<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4374</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/182</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1957-01-10</datum>
  <titel>Protokoll der 182. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10103 
182. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957. 
Begrüßungsworte des Präsidenten bei Be
-
ginn der Parlamentsarbeit 1957 . . . . 10104 C 
Eingliederung des Saarlandes in die Bun -
desrepublik Deutschland: 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 10104 C 
Dr. Röder (CDU/CSU) 	 10106 B 
Mitteilung über die Wahl der Abgeord-
neten des Saarländischen Landtags 
Dr. Schaefer (Saarbrücken), Kratz, Dr. 
Röder, Schreiner, Dr. Will (Saarbrücken), 
Dr. Schneider (Saarbrücken), Schwert-
ner, Wedel, Ruland, Schneider (Rotdorf) 
zu Abgeordneten des Deutschen Bundes-
tags und Begrüßung einer Delegation 
des Saarländischen Landtags   10106 A 
Unterbrechung der Sitzung . 	 10107 B 
Nachruf des Präsidenten für den verstor-
benen Präsidenten der Republik Oster-
reich Dr. h. c. Körner   10107 B 
Glückwünsche zu Geburtstagen der Abg. 
Baur (Augsburg), Brese, Dr. Adenauer, 
Dr. Schranz und Pelster 	  10107 C 
Mitteilung über Aufnahme der Abg. Dr. 
Schaefer (Saarbrücken), Kratz und Dr  
Röder in die Fraktion der CDU/CSU, 
der Abg. Schreiner und Dr. Will (Saar-
brücken) in die Fraktion der SPD und 
der Abg. Dr. Schneider (Saarbrücken), 
Schwertner und Wedel als Hospitanten 
in die Fraktion der FDP   10107 D 
Begrüßung einer Delegation des englischen 
Unterhauses 	  10108 C 
Beschlußfassung des Bundesrats zu Ge-
setzesbeschlüssen des Bundestags . . . 10107 D 
Vorlage der Empfehlungen und eines Über-
einkommens der 38. Tagung der Inter-
nationalen Arbeitskonferenz an den 
Bundestag   10108 B 
Mitteilung über Beantwortung der Klei-
nen Anfragen 272, 294, 306, 307, 308, 
309, 312, 313, 314 (Drucksachen 2609, 
3029; 2850, 3051; 2944, 3032; 2949, 3031; 
2956, 3042; 2961, 3053; 2999, 3071; 3017, 
3070; 3019, 3072)   10108 B 
Vorlage der Berichte über Maßnahmen zur 
Förderung und Festigung von Kriegs -
sachgeschädigten-Unternehmen (Druck-
sache 3052) und über die Länderzuwei-
sungen zum Ausgleich finanziell untrag-
barer Einnahmeausfälle der Gemeinden 
durch die Gewerbesteuersenkung (Druck-
sache 3060)   10108 C 
Geschäftliche Mitteilungen 	  10117 A 
Beratung der Großen Anfrage der Frak-
tionen der DP, FVP betr. Forderungen 
deutscher Personen oder Firmen an die 
früheren Besatzungsmächte (Drucksache 
2448, Umdrucke 855 [neu], 880) in Ver-
bindung mit der 
Ersten Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Gesetzes über 
die Abgeltung von Besatzungsschäden  
(Drucksache 2958) 	 10108 D, 10113 A 
Dr. Schranz (DP), Anfragender . . . 10108 D 
Müller-Hermann (CDU/CSU) . . 	 10110 C 
Schlick (CDU/CSU) 	  10111 B 
Hartmann, Staatssekretär im 
Bundesministerium der Finanzen 10111 D 
Margulies (FDP), Antragsteller . . . 10113 B 
Dr. Wahl (CDU/CSU) 	 10113 D 
Regling (SPD) 	  10114 C 
Dr. Atzenroth (FDP) 	 10116 A 
Überweisung der Anträge Umdrucke 
855 (neu) und 880 und der Drucksache 
2958 an den Ausschuß für Besatzungs-
folgen und an den Haushaltsausschuß 10116 D 
Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Gesamtdeutsche und 
Berliner Fragen über den Antrag der 
Fraktion der SPD betr. Besucher aus der 
sowjetisch besetzten Zone (Drucksachen 
3013, 2080)   10117 A 
Brookmann (Kiel) (CDU/CSU): 
als Berichterstatter 	 10117 B 
Schriftlicher Bericht  10148 B 
Beschlußfassung 	  10117 D 
10104 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die wirtschaftliche Betäti-
gung der öffentlichen Hand (Drucksache 
2712) in Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Abg. Dr. El-
brächter, Dr. Vogel, Dr. Berg, Dr. Blank 
(Oberhausen), Dr. Dollinger, Dr. Pohle 
(Düsseldorf) u. Gen. betr. Privatisierung 
der Volkswagenwerk GmbH (Druck-
sache 2614) und mit der 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Einstellung der Zahlung des 
Volkswagenwerks für das „Wirtschafts-
bild" (Drucksache 2916)   10117 D 
Dr. Atzenroth (FDP), Antragsteller 10118 A, 
10129 D, 10144 C, 10145 C, 10146 B 
Dr. Elbrächter (DP), Antragsteller . 10120 C 
Wittrock (SPD): 
als Antragsteller . . . . 10123 B, 10127 B 
zur Geschäftsordnung 	 10128 C 
Dr. Dresbach (CDU/CSU)  10125 A 
Dr. Gülich (SPD) 	  10126 C 
Schmidt (Hamburg) (SPD) 	 10128 A 
Illerhaus (CDU/CSU) . . . 10128 D, 10129 A, 
10130 A 
Dr. Blank (Oberhausen) (FVP) . . . 10130 B 
Dr. Deist (SPD) 10131 A, 10139 D, 10143 C, D, 
10145 B, 10146 B 
Dr. Vogel (CDU/CSU) 	 10139 A, D 
Petersen (GB/BHE)  10142 A 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) 	 10143 D 
Überweisung des Antrags Drucksache 
2916 an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik   10128 C, D 
Weiterberatung vertagt 	  10146 D 
Nächste Sitzung 	  10146 D 
Berichtigungen zum Stenographischen Be
-
richt der 181. Sitzung 	  10146 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
neten 	  10147 A 
Anlage 2: Antrag der Abg. Müller-Her-
mann u. Gen. und der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, FVP, 
DP zur Beratung der Großen Anfrage 
der Fraktionen der DP, FVP betr. For-
derungen deutscher Personen oder Fir-
men an die früheren Besatzungsmächte 
(Umdruck 855 [neu])   10147 C 
Anlage 3: Änderungsantrag der Abg. 
Schlick u. Gen. zum Antrag Umdruck 
855 (neu) (Umdruck 880) 	  10148 A 
Anlage 4: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Gesamtdeutsche und Ber-
liner Fragen über den Antrag der Frak-
tion der SPD betr. Besucher aus der 
sowjetisch besetzten Zone (zu Druck-
sache 3013)   10148 B 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 1 Minute durch den 
Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Meine Damen und Herren, die erste Sitzung des 
Deutschen Bundestages im neuen Jahr eröffne ich 
mit dem Wunsch, daß unsere Arbeit auch in die-
sem Jahr der Wiederherstellung ganz Deutschlands, 
seiner Freiheit, seinem Wohl und dem Frieden der 
Welt diene. 
(Allseitiger Beifall.) 
Am 1. Januar 1957 ist das Saarland als zehntes 
Bundesland ein Teil der Bundesrepublik Deutsch-
land geworden. 
(Allseitiger Beifall.) 
Damit ist ein Kapitel der Geschichte nach dem 
zweiten Weltkrieg abgeschlossen, ein Kapitel, das 
die Bevölkerung an der Saar, das dieses Haus, das 
aber auch die deutsche und die französische Regie-
rung jahrelang in Atem gehalten hat. Als heiß um-
strittenes Grenzland ist das Saarland zu einer 
Probe darauf geworden, ob es möglich ist, allein 
mit den Mitteln des Friedens, im Vertrauen auf die 
Macht der Gerechtigkeit und die Kraft der Ver-
ständigung ganz Deutschland wiederherzustellen. 
(Erneuter Beifall.) 
Gewiß liegen alle Voraussetzungen dafür im 
Westen unvergleichlich viel günstiger als im Osten. 
Dennoch bedurfte es eines langen und mühevollen 
Weges, um den Saarländern mit ihrer Treue zum 
angestammten Vaterland die Möglichkeit der freien 
Entscheidung zu verschaffen. 
Am 21. März 1945 wurde das Saarland durch die 
15. Armee der Vereinigten Staaten von Amerika 
besetzt. Am 29. Juli 1945 ging das Land in die Ver-
waltung der französischen Militärregierung über. 
Am 5. Oktober 1947 wurde ein Saarlandtag ge-
wählt, der eine Verfassung verabschiedet hat, die 
die Trennung des Landes vom Reich für immer zu 
bestätigen schien. Am 15. Juli 1948 wurde diese 
Trennung durch den Erlaß eines besonderen saar-
ländischen Staatsangehörigkeitsgesetzes noch unter-
strichen. Am 1. Januar 1952 verwandelte die fran-
zösische Regierung ihr Hohes Kommissariat im 
Saargebiet in eine diplomatische Vertretung. Irre 
ich mich oder ist es berechtigt, wenn ich sage, daß 
damit die Loslösung vom Deutschen Reich und die 
Distanz von der inzwischen errichteten Bundes-
republik Deutschland ihre größte Spannweite er-
reicht hatte? 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10105 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Wenige Wochen nach diesem Ereignis beginnen 
sich jedenfalls nicht nur an der Saar und im Be-
reich der Bundesrepublik, sondern auch auf dem 
Feld der internationalen Politik, insbesondere im 
Rahmen der Verhandlungen um die europäische 
Integration, Kräfte zu regen, die davon ausgehen, 
daß der Ende 1951 erreichte Zustand weder für die 
Saarbevölkerung noch für ganz Deutschland noch 
für die freien europäischen Völker auf die Dauer 
tragbar sei. Am 18. Februar 1952 empfiehlt die 
Londoner Konferenz der Außenminister direkte 
Verhandlungen zwischen Frankreich und Deutsch-
land über das Saarland. Diese Verhandlungen 
wurden aufgenommen. Sie haben Jahre hindurch 
unsere Zeit und Kraft, aber auch die Geduld und 
Besonnenheit der saarländischen Bevölkerung in 
hohem Maße in Anspruch genommen. Sie sind 
durch verschiedene Stadien gegangen, und sie sind 
unter verschiedenen Aspekten geführt worden. 
Aber selbst die Erschütterung, die die europäische 
Integration durch das Scheitern der Europäischen 
Verteidigungsgemeinschaft erlitten hat, konnte die 
nicht nur von saarländisch-deutscher Seite, sondern 
auch von ausländischen Persönlichkeiten entfal-
teten Bemühungen um die Beseitigung des Status 
quo an der Saar nicht mehr rückgängig machen 
oder zum Scheitern bringen. 
Die geschichtliche Wahrheit gebietet es, festzu-
stellen, daß mit der am 23. Oktober 1954 erfolgten 
Unterzeichnung des Abkommens über das Saar-
statut zwischen Deutschland und Frankreich im 
Rahmen der hart umkämpften Pariser Verträge 
die Grundlage geschaffen wurde für die Wieder-
herstellung der vollen demokratischen Freiheiten 
im Saarland. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Am 23. Oktober 1955 hat die Saarbevölkerung in 
einer freien Volksabstimmung davon Gebrauch ge-
macht. Sie hat aber zugleich mit 67,7 %  aller abge-
gebenen Stimmen den in dem Saarstatut vorge-
sehenen neuen Status des Saarlandes verworfen 
und hat sich erneut so elementar für Deutschland 
entschieden, daß damit auch den weiteren Ver-
handlungen zwischen der Bundesregierung und der 
französischen Regierung eindeutig der Weg ge-
wiesen war. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Am 2. Januar 1956 übernahm der aus freien 
Wahlen hervorgegangene derzeitige Ministerpräsi-
dent des Saarlandes die Regierung. Am 4. Juni 1956 
kam es in Luxemburg zur vollen Einigung zwi-
schen dem Bundeskanzler und dem französischen 
Ministerpräsidenten über die politische Rückkehr 
der Saar zum 1. Januar 1957 und ihre wirtschaft-
liche Rückgliederung Ende 1959. Am 27. Oktober 
1956 erfolgte die Unterzeichnung der sechs Saar-
verträge durch die Außenminister der beteiligten 
Länder in Luxemburg. Am 29. Dezember 1956 
wurde das Gesetz über die Eingliederung des 
Saarlandes verkündet, und in der Neujahrsnacht 
fielen die Grenzschranken, die ein geliebtes deut-
sches Land vom Vaterland getrennt haben. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Die Rückkehr des Saarlandes zu Deutschland ist 
ein Triumph der politischen Moral im Saarland, 
aber auch in Paris. Dieser Triumph kam zustande, 
weil durch alle Verwirrungen, Katastrophen, Un-
sicherheiten und Verlockungen hindurch die Be-
völkerung der Saar sich dessen bewußt blieb oder 
sich wieder daran erinnern ließ, daß man zwar 
Pässe oder Personalausweise wechseln kann, daß 
aber die Zugehörigkeit zu einer geschichtlich 
gewachsenen Sprach- und Rechtsgemeinschaft, 
kurzum zur eigenen Nation und zum eigenen 
Vaterland nicht nach Belieben abgestreift oder ver-
wandelt werden kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien, bei 
der FDP und beim GB/BHE.) 
Wir werden in diesem Haus hoffentlich auch in 
Zukunft Achtung tragen vor dem Schicksal eines 
einzelnen, der sich von seinem Lande trennt und 
sich mit der Sprach- und Geschichtsgemeinschaft 
eines anderen Volkes aus tieferen Gründen verbin-
det. Aber die Lostrennung und gar die gewaltsame 
Trennung von Land und Leuten, von ganzen 
Volksteilen ist nicht vergleichbar mit jenem denk-
baren freien Wechsel der Staatsangehörigkeit eines 
einzelnen. 
Das hektische Fieber des Nationalismus in die-
sem Jahrhundert hat nicht nur die Völker Europas, 
sondern viele andere Völker der Welt in Furcht 
und Schrecken gestürzt. Wir können nur hoffen, 
daß die Heimsuchungen zweier Weltkriege uns für 
immer gefeit haben gegen neue Fieberanfälle die-
ser Art. 
(Beifall in der Mitte.) 
In einer Zeit, in der die Leidenschaft des Natio-
nalismus, wie ich hoffe, weitblickend und gewis-
senhaft gezügelt wird, muß es aber erlaubt sein 
und ist es erlaubt, die Treue zum Vaterland zu 
rühmen und sie als einen wesentlichen Bestandteil 
der politischen Moral und der Seelenkraft eines 
Volkes zu pflegen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien, bei 
der FDP und beim GB/BHE.) 
Auch der grauenhafte Mißbrauch der Liebe zum 
Vaterland durch Diktatoren und Fanatiker darf 
und soll diese Liebe nicht verdunkeln oder ver-
dächtig machen. Sie beweist sich auch in der Kraft 
der Versöhnung, die in einem Volk lebendig ist. 
Aber auch für Frankreich ist die Rückkehr des 
Saarlandes nach Deutschland ein Triumph der poli-
tischen Moral. Er wäre kaum zustande gekommen, 
wenn die politische Moral im freien Teile Europas 
nicht seit zehn Jahren genährt würde von der 
Kraft einer neuen politischen Idee. Der Gedanke 
der europäischen Einigung, der Schaffung einer 
neuen, dauerhaften Ordnung des europäischen Zu-
sammenlebens hat sich schließlich auch in Paris 
stärker erwiesen als alte Wünsche nationaler 
Machtpolitik, die auf die Einverleibung des Saar-
landes in den französischen Staatsverband gerich-
tet waren. Die Rückkehr der Saar ist darum nicht 
nur ein nationales deutsches Ereignis, sondern sie 
ist auch ein Beitrag zu der Frage, ob denn in den 
Völkern Europas nach dem zweiten Weltkrieg neue 
Gedanken und eine bessere politische Moral wirk-
sam sind. Kein Volk ringt sich leicht von jahr-
zehnte- und jahrhundertealten Vorstellungen los. 
Wir Deutsche haben vieles erst unter schweren 
Leiden gelernt, und für die Franzosen ist es gewiß 
nicht leicht gewesen, auf alte Lieblingsvorstellun-
gen, auf die Befestigung ihrer Vormachtstellung in 
Europa zu verzichten. Um so höher weiß dieses 
Haus die Entscheidungen zu würdigen, die Frank-
reichs Regierung und Parlament in Sachen der 
Saar schließlich getroffen haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
10106 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Die Rückkehr der Saar war eine Bewährungsprobe 
für die Kraft eines neuen Denkens, Fühlens und 
Wollens der in Freiheit lebenden europäischen 
Völker, und sie ist eine Hoffnung dafür, daß der 
unter ihnen wachgewordene Wille zum Zusammen-
wachsen und zum friedlichen Zusammenleben nicht 
mehr erlahmt. 
Wir verkennen nicht die grundlegend andere 
Situation in Mitteldeutschland und an den Ostgren-
zen des Reichs, und wir ignorieren nicht, daß die 
uns damit gestellten Fragen und Aufgaben der 
Wiedervereinigung wesentlich größere, ja weltpoli-
tische Proportionen angenommen haben. Dennoch 
wird es erlaubt sein, auch hier zu sagen — was in 
diesen Tagen und Wochen schon gesagt wurde —, 
daß die Rückkehr des Saarlandes für uns ein neuer 
Auftakt, eine Ermutigung und ein Antrieb sein 
soll für das Ringen aller Deutschen um die fried-
liche Wiederherstellung ganz Deutschlands und das 
freundschaftliche Zusammenwirken unseres geein-
ten Volkes mit unseren Nachbarn in West und Ost, 
in Nord und Süd. 
Meine Damen und Herren, ich gebe dem Haus 
davon Kenntnis, daß mir der Herr Präsident des 
Landtages des Saarlandes mit Schreiben vom 
7. Januar 1957 mitgeteilt hat, daß der Landtag des 
Saarlandes in seiner Sitzung vom 4. Januar 1957 
nach § 2 des Gesetzes über die Eingliederung des 
Saarlandes vom 23. Dezember 1956 zehn Bundes-
tagsabgeordnete gewählt hat. Die Wahl wurde ge-
mäß Art. 61 der Geschäftsordnung für den Land-
tag des Saarlandes schriftlich durchgeführt. Ge-
wählt wurden folgende Herren: Von der Vor-
schlagsliste der Landtagsfraktion der Christlich
-
Demokratischen Union Herr Dr. Manfred Schaefer, 
Herr Wilhelm Kratz, Herr Dr. Franz Josef Röder; 
von der Vorschlagsliste der Landtagsfraktion der 
Demokratischen Partei Saar Herr Dr. Heinrich 
Schneider, Herr Fritz Wedel, Herr Erich Schwert-
ner; von der Vorschlagsliste der Landtagsfraktion 
der Christlichen Volkspartei Herr Franz Ruland 
und Herr Franz Schneider; von der Vorschlagsliste 
der Landtagsfraktion der Sozialdemokratischen 
Partei Deutschlands Herr Dr. Hans Peter Will und 
Herr Nikolaus Schreiner. 
Ich habe die neuen Mitglieder des Deutschen 
Bundestages aufgefordert, in der heutigen Plenar-
sitzung ihre Plätze einzunehmen. Ich stelle fest, 
daß die aufgerufenen Bundestagsabgeordneten des 
Saarlandes hier erschienen sind. Ich heiße Sie, 
meine Herren, in diesem Hause herzlich willkom-
men, und ich begrüße mit Ihnen eine Delegation 
des saarländischen Landtages, die uns die Ehre 
gegeben hat, an dieser Sitzung teilzunehmen. 
(Langanhaltender Beifall.) 
Meine Herren Kollegen vom Saarland, dieses Haus 
erbittet von Ihnen nicht nur eine treue, kollegiale 
Mitarbeit, sondern auch eine Stärkung seiner Be-
mühungen im Ringen um die Wiedervereinigung 
Deutschlands. Ich wünsche Ihnen und Ihrer Arbeit 
im Deutschen Bundestag Gottes Segen. 
(Beifall.) 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Röder. 
Dr. Röder (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die politische Eingliederung 
des Saarlandes in die Bundesrepublik Deutschland 
ist erst vor wenigen Tagen erfolgt. Heute haben 
zehn saarländische Abgeordnete ihre Plätze im 
Deutschen Bundestag eingenommen. Damit ist das 
Saargebiet nach einer langjährigen und von der 
Mehrheit der Bevölkerung nicht gewollten Tren-
nung in der obersten gesetzgebenden Versammlung 
der deutschen Bundesrepublik durch Abgeordnete 
vertreten, die aus freien Wahlen hervorgegangen 
sind. Diese Tatsache hat bei der deutschen Saar-
bevölkerung große Genugtuung ausgelöst. Sie sieht 
in ihr nicht nur den Vollzug des Eingliederungsge-
setzes, sondern vielmehr die nunmehr sichtbar ge-
wordene Teilhabe an der Gemeinschaft des deut-
schen Volkes, in der sie fortan leben und verant-
wortlich mitarbeiten kann. 
(Lebhafter Beifall.) 
Gestatten Sie mir, Herr Präsident, Ihnen für die 
freundlichen Worte der Begrüßung zugleich im 
Namen meiner saarländischen Kollegen herzlich zu 
danken. Sie haben in anerkennenden Worten von 
der Treue der Männer und Frauen der Saar zu 
ihrem Vaterland gesprochen. Für uns war und ist 
die Treue zu Volk und Vaterland nur die Erfüllung 
einer sittlichen Pflicht, von der uns niemand ent-
binden kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Das Bekenntnis zum angestammten Volk, meine 
Damen und Herren, ist ja zugleich ein Bekenntnis 
zur natürlichen Ordnung, die wir auf dieser Welt 
zu erkennen und, so glauben wir, in allen Lebens-
bereichen zu verwirklichen haben. Durch die 
Wiedervereinigung eines deutschen Volksteils im 
Westen unseres Vaterlandes ist die natürliche Ord-
nung hier wiederhergestellt worden. Es ist etwas 
in Ordnung gekommen, was in der Vergangenheit 
nicht in Ordnung war. Die Tatsache, daß es in die-
ser so ungeordneten und daher auch so gegensätz-
lichen und gefährdeten Welt möglich war, mit Ge
duld und Beharrlichkeit wenigstens an einer Stelle 
dem Guten und dem Rechten zum Durchbruch zu 
verhelfen, ohne daß die Welt dabei aus den Fugen 
ging, sollte uns allen doch neuen Mut machen, im 
Kampf um die Einheit unseres Volkes in Frieden 
und Freiheit nicht zu erlahmen. 
(Beifall.) 
Das, meine Damen und Herren, wäre auch die 
schönste Anerkennung unserer Arbeit. 
Wir sind mit Ihnen, Herr Präsident, glücklich 
und, ich darf wohl sagen, auch stolz darauf, daß 
sich die Rückführung unserer Heimat ohne jeg-
liche Trübung unseres nachbarlichen Verhältnisses 
zu Frankreich hat durchführen lassen. Wir haben 
es nicht vergessen, daß in jenen kritischen Tagen 
nach dem 23. Oktober 1955, als wir in der Welt 
Ausschau nach Freunden hielten, die französische 
Presse in wohltuendem Gegensatz zu Kommen-
taren in anderen, unbeteiligten Ländern die Wil-
lenskundgebung der Saarbevölkerung in korrekter 
Weise anerkannt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU, beim GB/BHE 
und rechts.) 
Damit ist vieles leichter geworden, was anfänglich 
unüberwindlich schien. 
Durch die natürliche Beschaffenheit unseres 
Raumes, meine Damen und Herren, scheint das 
Schicksal der Saar vorgezeichnet zu sein. Wir sind 
eingebettet in eine der Torlandschaften, die dem 
europäischen Westen leichten Zugang nach Mittel-
und Osteuropa verschaffen. Südlich von uns die 
Zaberner Senke und die Burgundische Pforte, 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10107 
(Dr. Röder) 
nördlich die Nahe- und Mosel-Pforte, wir in der 
Mitte, im Schnittpunkt der Kräftelinien, die von 
Osten und Westen austrahlen. Welch glückliche 
Lage in friedlichen Zeiten, um dem Verkehr der 
europäischen Völker untereinander zu dienen und 
ihre Beziehungen zueinander zu fördern! Welch 
gefährliche Lage in Zeiten der Spannungen und 
kriegerischen Auseinandersetzungen! Viele Zeug-
nisse in unserer engeren Heimat erinnern uns täg-
lich daran. 
Wenn wir uns infolge dieser gefährdeten Grenz-
lage daher sehr entschieden und sehr entschlossen 
zu unserem deutschen Volk bekennen, so sind wir 
andererseits aus dem gleichen Grunde um so auf-
geschlossener für das große Ziel der europäischen 
Einigung, durch die allein wir aus dieser Lage be-
freit werden können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir bekennen uns daher aus tiefstem Herzen und 
aus innerster Überzeugung zur Idee eines ver-
einigten Europas. Mit der zwischen der Bundes-
regierung und der Regierung der französischen 
Republik vereinbarten Saarlösung ist nach unserer 
Auffassung eine weitere und, so glauben wir, wich-
tige Voraussetzung für ein organisches Zusammen-
wachsen der europäischen Völker geschaffen wor-
den. Wir danken daher der Bundesregierung, wir 
danken den Abgeordneten aller Parteien dieses 
Hauses, daß sie in der Vergangenheit nicht müde 
geworden sind, sich mit ganzer Kraft für die end-
gültige und friedliche Heimkehr der Saar ein-
zusetzen. Wir sind der festen Überzeugung und 
der festen Zuversicht, Herr Präsident, meine Da-
men und Herren, daß die Wiedereingliederung des 
Saarlandes ein gutes Vorzeichen dafür ist, daß sich 
auch die übrigen, zur Zeit noch getrennten deut-
schen Gebiete bald in der Bundesrepublik 
Deutschland vereinigen werden. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke dem 
Herrn Abgeordneten Röder im Namen des Hauses 
und unterbreche die Sitzung bis 14 Uhr 45. 
(Unterbrechung der Sitzung: 14 Uhr 
26 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 49 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier wieder er-
öffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die unter-
brochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Meine Damen und Herren, ich habe die Sitzung 
zu eröffnen mit einem Gedenken an den verstor-
benen Bundespräsidenten unseres Nachbarlandes 
Österreich. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Am 4. Januar dieses Jahres verstarb der Bundes-
präsident Österreichs, Herr Dr. h. c. Theodor Kör-
ner. Unser Nachbarland Österreich hat mit diesem 
seinem zweiten Bundespräsidenten nach dem zwei-
ten Weltkrieg einen Staatsmann verloren, der nicht 
nur in seinem Volk, sondern auch in Deutschland 
und im Ausland großes Ansehen genossen hat. Ich 
habe an den Herrn Präsidenten des Österreichi-
schen Nationalrates folgendes Telegramm ge-
richtet: 
Zum Tode Seiner Exzellenz des Herrn Bundes-
präsidenten Körner spreche ich Ihnen, Herr 
Präsident, und dem Österreichischen National-
rat die aufrichtige Anteilnahme des Deutschen 
Bundestages aus. Der Deutsche Bundestag ge-
denkt des in die Ewigkeit gerufenen öster-
reichischen Staatsmannes in Verehrung. 
Der Präsident des Nationalrates hat telegra-
phisch geantwortet: 
Für die herzliche Anteilnahme, die Sie anläß-
lich des schweren Verlustes bekundet haben, 
den Österreich durch das Ableben seines hoch-
verehrten Bundespräsidenten erlitten hat, bitte 
ich, meinen und des Österreichischen National-
rates aufrichtigen Dank entgegenzunehmen. 
Dr. Hurdes 
Präsident des Nationalrates. 
Sie haben sich zu Ehren des verstorbenen Staats-
mannes von den Plätzen erhoben; ich danke Ihnen. 
Glückwünsche zu Geburtstagen darf ich aus-
sprechen dem Herrn Kollegen Baur (Augsburg) 
zum 65. Geburtstag, 
(Beifall) 
dem Herrn Kollegen Brese zum 60. Geburtstag, 
(Beifall) 
dem Herrn Bundestagsabgeordneten und Bundes-
kanzler Konrad Adenauer zum 81. Geburtstag, 
(Beifall) 
den Herren Kollegen Dr. Schranz und Pelster zum 
60. Geburtstag. 
(Beifall.) 
Die Fraktion der CDU/CSU hat mir mit Schrei
-
ben vom 10. Januar 1957 mitgeteilt, daß sie die 
Abgeordneten Kratz, Dr. Röder und Dr. Schaefer 
als Mitglieder in ihre Fraktion aufgenommen habe. 
Die Fraktion der SPD hat mit Schreiben vom 
10. Januar 1957 mitgeteilt, daß sie die Abgeord-
neten Dr. Will und Schreiner als Mitglieder in ihre 
Fraktion aufgenommen habe, und die Fraktion der 
FDP hat mir mit Schreiben vom 8. Januar mitge-
teilt, daß sie die der Demokratischen Partei 
Saar angehörenden Abgeordneten Dr. Schneider, 
Schwertner und Wedel als Hospitanten aufgenom-
men habe. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 14. bzw. 21. Dezember 
1956 den nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag 
gemäß Art. 77 Abs. 2 des Grundgesetzes nicht gestellt: 
Gesetz zur Änderung des Wirtschaftsstrafgesetzes 1954, 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes Ober Arbeits-
vermittlung und Arbeitslosenversicherung, 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Artikels 106 des 
Grundgesetzes, 
Gesetz über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Gebiet 
der gewerblichen Wirtschaft, 
Gesetz über den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zu 
dem Protokoll vom 10. Mai 1948 zur Änderung des Abkom-
mens vom 22. November 1928 über Internationale Ausstel-
lungen, 
Gesetz zu dem Vertrag vom 27. Oktober 1956 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik 
zur Regelung der Saarfrage, 
Gesetz zu dem Vertrag vom 27. Oktober 1956 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland, der Französischen Republik und 
dem Großherzogtum Luxemburg über die Schiffbarmachung 
der Mosel, 
Gesetz zu dem Vertrag vom 27. Oktober 1956 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Republik 
über den Ausbau des Oberrheins zwischen Basel und Straß-
burg, 
10108 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Gesetz über den Vertrag vom 27. Oktober 1956 zur Abänderung 
des Vertrages über die Gründung der Europäischen Gemein-
schaft für Kohle und Stahl, 
Gesetz über die Dauer des Grundwehrdienstes und die Gesamt-
dauer der Wehrübungen, 
Wehrbeschwerdeordnung (WBO), 
Gesetz über die Gewährung einer Vorschußzahlung in den ge-
setzlichen Rentenversicherungen (Rentenvorschußzahlungsge-
setz — RVZG), 
Gesetz zu dem Vertrag vom 4. November 1954 über die wirt-
schaftliche und technische Zusammenarbeit zwischen der Bun
-
desrepublik Deutschland und dem Kaiserreich Iran, 
Gesetz über das deutschösterreichische Protokoll vom 1. De-
zember 1955 über die Verlängerung des deutschen Zollzuge-
ständnisses für Loden, 
Gesetz zur Änderung der Anordnung über die Zulässigkeit von 
Konzessionsabgaben der Unternehmen und Betriebe zur Ver-
sorgung mit Elektrizität, Gas und Wasser an Gemeinden und 
Gemeindeverbände, 
Gesetz zur Aufhebung der Beschränkung des Niederlassungs-
bereichs von Kreditinstituten, 
Gesetz zur Aufbesserung von Leistungen aus Renten- und Pen-
sionsversicherungen sowie aus Kapitalzwangsversicherungen, 
Gesetz über die Feststellung eines Ersten Nachtrags zum Bun-
deshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1956 (Erstes Nach-
tragshaushaltsgesetz 1956), 
Gesetz über die Feststellung eines Zweiten Nachtrags zum 
Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1956 (Zweites 
Nachtragshaushaltsgesetz 1956), 
Gesetz zu dem Abkommen vom 4. Juni 1954 über die Zoller-
leichterungen im Touristenverkehr, dem Zusatzprotokoll 
vom 4. Juni 1954 hierzu betr. die Einfuhr von Werbeschriften 
und Werbematerial für den Fremdenverkehr und dem Zollab-
kommen vom 4. Juni 1954 über die vorübergehende Einfuhr 
privater Straßenfahrzeuge, 
Drittes Gesetz zur Änderung des Tabaksteuergesetzes, 
Gesetz zu dem Abkommen vom 30. Juli 1955 über die Gewäh-
rung der Meistbegünstigung und über gewerbliche Schutz-
rechte zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Re-
publik Paraguay, 
Gesetz über das Zusatzprotokoll vom 20. März 1952 zur Kon-
vention zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten, 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Ä nderung des Einkom-
mensteuergesetzes und des Körperschaftsteuergesetzes, 
Gesetz über die Eingliederung des Saarlandes. 
Zu den drei letztgenannten Gesetzen hat der Bundesrat Aus-
führungen gemacht, die als Drucksachen 3020, 3025 und 3048 ver-
vielfältigt sind. 
Zum 
Gesetz über die Fürsorge für Körperbehinderte und von einer 
Körperbehinderung bedrohte Personen (Körperbehinderten-
gesetz), 
Gesetz Tiber die Landbeschaffung für Aufgaben der Verteidi-
gung (Landbeschaffungsgesetz), 
Ersten Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über 
Hilfsmaßnahmen für Personen, die aus politischen Gründen 
in Gebieten außerhalb der Bundesrepublik Deutschland und 
Berlins (West) in Gewahrsam genommen wurden, 
hat der Bundesrat verlangt, daß der Vermittlungsausschuß gemäß 
Art. 77 Abs. 2 des Grundgesetzes einberufen wird. Seine Schrei-
ben sind als Drucksachen 3049, 3050 und 3047 verteilt. 
Auf der 38. Tagung der Internationalen Arbeitskonferenz in 
Genf vom 1. his 23. Juni 1955 sind die Empfehlung 99 betr. die 
berufliche Einaliederung und Wiedereingliederung der Behinder-
ten, die Empfehlung 100 betr. den Schutz der Wanderarbeiter in 
unterentwickelten Ländern und Gebieten, das Übereinkommen 
104 über die Abschaffung von Strafvorschriften gegen Arbeitsver-
tragsbruch durch eingeborene Arbeitnehmer angenommen worden. 
Die Bunderegierung hat diese Empfehlungen und das Überein-
kommen nach Art. 19 Nr. 5, 6 und 7 der Verfassung der Inter-
nationalen Arbeitsorganisation dem Bundestag am 21. Dezember 
1956 vorgelegt. Sie werden als Drucksache 3044 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 15. De-
zember 1956 die Kleine Anfrage 272 der Abgeordneten Dr. Mom-
mer und Genossen betreffend Beseitigung der Trümmer von Bun-
kern und Festungsanlagen (Drucksache 2609) beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 3029 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung. Landwirtschaft und 
Forsten hat im Anschluß an seine Antwort vom 28. November 
1956 (Drucksache 2927) die Kleine Anfrage 294 der Abgeordneten 
Albrecht (Hamburg) und Genossen betreffend Freigabe weiterer 
Weineinfuhr (Drucksache 2850) beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache 3051 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 15. 
Dezember 1956 die Kleine Anfrage 306 der Abgeordneten Richarts, 
Kemper (Trier), Dr. Serres und Genossen betreffend Deutsch-
Luxemburgische Grenzregelung (Drucksache 2944) beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache 3032 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit hat unter dem 14. Dezem-
ber 1956 die Kleine Anfrage 307 der Abgeordneten Kemper 
(Trier), Richarts, Dr. Serres und Genossen betreffend Sozialab-
kommen mit Luxemburg (Drucksache 2949) beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 3031 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 20. De-
zember 1956 die Kleine Anfrage 308 der Abgeordneten Brück, 
Kramel, Even, Lulay, Gockeln und Genossen betreffend Über-
stundenvergütung für Beamte der Deutschen Bundesbahn (Druck-
sache 2956) beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 3042 
verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 22. Dezember 1956 die Kleine Anfrage 309 
der Fraktion der SPD betreffend Traubensaft (Drucksache 2961) 
beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 3053 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 8. Januar 1957 die Kleine Anfrage 312 
der Fraktion der FDP betreffend Hagelschäden (Drucksache 2999) 
beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 3071 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 9. Januar 
1957 die Kleine Anfrage 313 der Abgeordneten Kroll, Morgen-
thaler, Dr. Wahl und Genossen betreffend Wohnungsbeschlagnah-
mungen (Drucksache 3017) beantwortet. Sein Schreiben wird als 
Drucksache 3070 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 8. Ja-
nuar 1957 die Kleine Anfrage 314 der Fraktion der DP betreffend 
Kriegsverurteilte (Drucksache 3019) beantwortet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache 3072 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Vertriebene, Flüchtlinge und 
Kriegsgeschädigte hat unter dem 28. Dezember 1956 auf Grund 
des Beschlusses des Deutschen Bundestages in der 173. Sitzung 
über die Maßnahmen zur Förderung und Festigung von Kriegs-
sachgeschädinten-Unternehmen berichtet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache 3052 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 30. De-
zember 1956 auf Grund des Beschlusses des Deutschen Bundes-
tages in der 158. Sitzung über die Länderzuweisungen zum Aus
finanziell untragbarer Einnahmeausfälle der Gemeinden 
durch die Gewerbesteuersenkung berichtet. Sein Schreiben wird 
als Drucksache 3060 verteilt. 
Meine Damen und Herren, ich habe die beson-
dere Freude, heute eine Delegation des englischen 
Unterhauses in unserer Mitte willkommen heißen 
zu dürfen. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich begrüße die Herren Kollegen, die die Ehre ha-
ben, dem ältesten und würdigsten Parlament der 
Welt anzugehören. 
Nunmehr kommen wir zur Tagesordnung. Ich 
rufe Punkt 1 auf: 
a) Beratung der Großen Anfrage der Frak-
tionen der DP, FVP betreffend Forderungen 
deutscher Personen oder Firmen an die frü-
heren Besatzungsmächte (Drucksache 2448), 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über die Abgel-
tung von Besatzungsschäden (Drucksache 
2958). 
Gemäß einer Vereinbarung im Ältestenrat 
schlage ich vor, daß zunächst die Begründung der 
Vorlagen unter Punkt 1 a und 1 b erfolgt und daß 
dann die Aussprache über beide Punkte stattfindet. 
Zur Begründung der Großen Anfrage hat das 
Wort Herr Abgeordneter Dr. Schranz. 
Dr. Schranz (DP), Anfragender: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Im Namen der Frak-
tionen der Deutschen Partei und der Freien Volks-
partei habe ich die Große Anfrage Drucksache 2448, 
die die Forderungen deutscher Personen oder Fir-
men an die früheren Besatzungsmächte zum Ge-
genstand hat, zu begründen. Bevor ich auf Einzel-
heiten eingehe, möchte ich darauf hinweisen, daß 
ich es für außerordentlich bedauerlich halte, daß 
das Bundesministerium der Finanzen bisher die 
unerledigt gebliebenen Forderungen noch nicht in 
einer für die Beteiligten zufriedenstellenden Weise 
geregelt hat und daß es erst des Drucks der öffent-
lichen Meinung und dieser Großen Anfrage bedurft 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10109 
(Dr. Schranz) 
hat, um einen Sachverhalt aufzuhellen, der schon 
seit langer Zeit hätte abschließend behandelt sein 
müssen. 
Der der Großen Anfrage zugrunde liegende 
Sachverhalt ist folgender: Deutsche Personen oder 
Firmen haben für frühere Besatzungsmächte auf 
Grund von Requisitionen Leistungen erbracht. Die 
Forderungen, die sie infolge der erbrachten Lei-
stungen hatten, wurden später nicht anerkannt und 
konnten infolge des Fehlens eines Rechtswegs auch 
nicht eingeklagt und im Falle des obsiegenden Ur-
teils nicht eingezogen werden. Dadurch geriet eine 
große Anzahl von Firmen in Konkurs, oder sie 
mußten sich zum Vergleich entschließen. Soweit sie 
in Konkurs gerieten, wurden die letzten verblie-
benen Vermögenswerte zu den ungünstigsten Be-
dingungen verschleudert. 
Die genannten Personen oder Firmen haben 
rechtzeitig, und zwar seit dem Jahre 1952, dem 
Bundesministerium der Finanzen von dem Miß-
erfolg ihrer Bemühungen Kenntnis gegeben. Es er-
folgte jedoch daraufhin nichts, und so sah sich die 
Fraktion der Deutschen Partei bereits zu Beginn 
des Jahres 1955 zu einer Kleinen Anfrage — Druck-
sache 1143 — veranlaßt, auf die der Bundesmini-
ster der Finanzen Ende April eine uns leider nicht 
befriedigende Antwort erteilte. Wir haben ge-
glaubt, daß das Bundesministerium der Finanzen 
sich veranlaßt sehen würde, nunmehr eine Rege-
lung zu suchen, die allen Beteiligten gerecht wer-
den würde. 
In der Beantwortung der Kleinen Anfrage wurde 
unter Ziffer 7 der Standpunkt vertreten, daß 
etwaige wirtschaftliche Schäden infolge der schlep-
penden Bearbeitung der rückständigen Forderun-
gen auf Leistungen für die Besatzungsmächte zu-
rückgehen und daß demzufolge nach völkerrecht-
lichen Grundsätzen diese verpflichtet seien, solche 
im einzelnen nachgewiesenen Schäden zu ersetzen. 
Mit dieser Feststellung zeigt das Bundesministe-
rium der Finanzen seine grundsätzliche Einstel-
lung zu dem Problem. Es kennt zwar die Schwie-
rigkeiten, in die die deutschen Staatsbürger gera-
ten sind; es weiß, daß von den früheren Besatzungs-
mächten Zahlungen nicht zu erwarten sind, strebte 
aber — wenigstens bisher — in Kenntnis dieser 
Sachlage keine vernünftige und vertretbare Ab-
wicklung an. Dies ist um so erstaunlicher, als ja 
die durch die Tätigkeit der Personen oder Firmen 
erbrachten Leistungen dem Vermögen des Bundes 
zugewachsen sind oder noch zuwachsen. Diese Pas-
sivität veranlaßt uns zu der Großen Anfrage. 
Um Ihnen, meine Damen und Herren, ein Bild 
davon zu geben, wie deutsche Personen oder Fir-
men von den früheren Besatzungsmächten bei der 
Geltendmachung ihrer Forderungen behandelt 
worden sind, gestatte ich mir, aus der Fülle des 
vorliegenden Materials einige wenige Beispiele an-
zuführen. So ist die Forderung einer deutschen 
Baufirma nach jahrelangem Bemühen von den 
amerikanischen Behörden mehrfach sowohl dem 
Grund als auch der Höhe nach anerkannt worden. 
Zu einem Zeitpunkt, zu dem erwartet werden 
konnte, daß die Auszahlung erfolgen würde, wurde 
ein sogenanntes amerikanisches Gericht, der Board 
of Requisition Demand Appeals, angerufen. Ein 
amerikanischer Oberst, der bereits 1951 und 1952 
bei der Ausführung der betreffenden Leistungen 
en tscheid en d mitgewirkt hatte, wurde zur 
Sache im vorigen Jahr in den Vereinigten Staaten 
unter Eid vernommen. Seine unter Eid gemachte 
Aussage steht in direktem Widerspruch zu den in 
den Jahren 1951/52 schriftlich zur Sache abgegege-
benen Erklärungen. Trotzdem stützte der Board 
seine Entscheidung auf den Meineid dieses Offiziers 
und weist plötzlich die Forderungen der deutschen 
Firma ab. Diese hat zwar gegen den Offizier in den 
Vereinigten Staaten unverzüglich ein Strafverfah-
ren einleiten lassen; die Entscheidung steht jedoch 
noch aus. Die Firma wehrt sich in der Zwischenzeit 
verzweifelt gegen den drohenden Ruin. 
Ein weiteres Beispiel: Bei Köppern im Taunus 
wurde durch den damaligen Post-Engineer der 
amerikanischen Besatzungsmacht in Frankfurt ein 
Straßenbauprojekt mit Munitionshütten vergeben. 
Bei Öffnung der Angebote wurde eine Firma als 
billigst anbietende ermittelt; der Auftrag in Höhe 
von 973 000 DM wurde ihr zugeschlagen. 
Schon wenige Tage nach Beginn der Arbeiten 
stellte sich heraus, daß das Projekt — eine Erfah-
rung, die nahezu bei allen Vorhaben gemacht 
wurde — unzulänglich und falsch geplant war. Die 
Pläne des Leistungsverzeichnisses haben mit der 
Örtlichkeit nicht übereingestimmt. Diese Sachlage 
wurde der amerikanischen Armee sofort zur 
Kenntnis gebracht, und gleichzeitig wurde darum 
gebeten, die Nachmessungen gemeinsam durchzu-
führen. Diesem Vorschlag wurde widersprochen; 
die Firma wurde gezwungen, die Arbeiten fortzu-
setzen. Die Leistungen überstiegen zum Teil das 
Fünf- bis Sechsfache der ursprünglich im Lei-
stungsverzeichnis angegebenen Massen. Der Ver-
lust, der der Firma entstand, betrug nahezu 1 Mil-
lion DM. In einer großen Anzahl von Besprechun-
gen wurde die Bezahlung für jede erwiesene Mehr-
leistung mündlich zugesichert. Eine schriftliche Be-
stätigung war jedoch nicht zu erhalten. 
Die Firma geriet in Konkurs. Nach Beendigung 
des Verfahrens hat sie die Angelegenheit wieder 
aufgegriffen und durch einen amerikanischen An-
walt durchgesetzt, daß eine Kommission der Re-
gierung der USA die Forderungen überprüfte. 
Diese Kommission hat bis auf geringe Abstriche 
die Forderungen als gerechtfertigt bezeichnet. Die 
deutsche Preisprüfungsbehörde, die eingeschaltet 
wurde, kam zu dem gleichen Ergebnis. Daraufhin 
wurde dem Vertreter der Armee eine Abfindung 
in Höhe von 900 000 DM vorgeschlagen. Dieser Be-
trag sollte binnen zwei Monaten zur Auszahlung 
gelangen. Wider alles Erwarten und entgegen der 
völlig klaren Rechtslage hat der Board Einspruch 
erhoben, so daß Anfang 1956 erneut verhandelt 
werden mußte. Es war der Armee nicht möglich, 
auch nur einen Zeugen zu benennen, der die be-
rechtigten Forderungen angezweifelt hätte. Alle 
von der deutschen Firma genannten Zeugen be-
stätigten unter Eid die Richtigkeit ihrer Angaben. 
Durch Entscheidung des Board wurde ein Betrag 
von 109 262,41 DM als endgültig festgesetzt —, 
gegenüber einer Forderung von nahezu 1 Million 
DM. Diese Einrichtung bietet völlig willkürliche 
Beträge, wobei erklärt wird, daß, wer diese nicht 
annehme, überhaupt nichts erhalte. 
Ein weiteres Beispiel: Für eine Forderung der 
Deutschen Bundesbahn in Höhe von 300 000 DM 
wurden meines Wissens 112 000 DM geboten mit 
der Bemerkung, man möge sich mit diesem Betrag 
zufriedengeben, also auf den Rest verzichten. Falls 
eine entsprechende Erklärung nicht abgegeben 
werde, könne auf Bezahlung nicht gerechnet wer-
den. — Dies ist die Praxis des Board. 
Die oben vorgetragenen Tatsachen müssen dem 
Bundesministerium der Finanzen bekannt sein. 
10110 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Schranz) 
Trotz dieser Kenntnis wurde am 1. August 1956 
mit der amerikanischen Botschaft eine Vereinba-
rung abgeschlossen, nach der grundsätzlich die noch 
nicht entschiedenen Beschwerdefälle aus den vor 
dem 5. Mai 1955, 12 Uhr, erteilten amerikanischen 
Besatzungsaufträgen ab 1. August 1956 durch deut-
sche Behörden bearbeitet werden sollen. In Abs. 2 
dieser Vereinbarung wird der in Abs. 1 aufgestellte 
Grundsatz durch Ausnahmen so stark einge-
schränkt, daß von einer wirklichen Regelung sol-
cher Beschwerdefälle nicht mehr gesprochen wer-
den kann. So heißt es in Ziffer c: 
Beschwerden, bei denen der Leistungspflich-
tige auf alle weiteren Vergütungsansprüche 
schriftlich verzichten müßte oder bei denen 
bereits eine endgültige schriftliche Entschei-
dung durch die zuständigen amerikanischen 
Stellen getroffen worden ist, werden nicht von 
den deutschen Behörden bearbeitet. 
Nach Ziffer e sind die deutschen Behörden dann 
ausgeschlossen, wenn die Beschwerden vor Inkraft-
treten der Vereinbarung vor dem Board zwar ver-
handelt wurden, aber eine Entscheidung noch nicht 
zugestellt worden ist. 
Mir ist nicht klar, wie das Bundesministerium 
der Finanzen eine derartige Vereinbarung treffen 
konnte, und ich will hier im Augenblick nicht un-
tersuchen, ob diese Vereinbarung rechtlich über-
haupt bindend ist. Das Bundesministerium der 
Finanzen verfügt über eine Reihe von Sachken-
nern, die mit den Verhältnissen absolut vertraut 
waren, und es ist erstaunlich, daß sie ihre Zustim-
mung zu einer Vereinbarung gaben, durch die 
Unrecht mit Duldung eines deutschen Ministeriums 
verewigt wird. Die deutschen Personen und Fir-
men sehen sich in einer ausweglosen Situation. Sie 
haben keine Möglichkeit, sich einen Rechtsweg zu 
eröffnen, auf dem sie Forderungen nachprüfen 
lassen können. Die unglückselige Verquickung von 
Verwaltungs- und Rechtsprechungstätigkeit beim 
Board schließt für sie jede Möglichkeit aus, zu 
ihrem Recht zu gelangen. 
Ähnlich liegen die Verhältnisse auch bei der frü-
heren französischen Besatzungsmacht. Hier möge 
ein Beispiel genügen: 
Eine deutsche Firma von Weltruf hatte einen Kon-
trakt auf Lieferung von Gerät auf Grund einer 
Aufforderung unterzeichnet. Mitten in der Aus-
führung der Arbeiten und nach Investierung er-
heblichen Kapitals wird der Kontrakt ohne Angabe 
von Gründen gekündigt. Die Firma ist in schwerste 
Bedrängnis geraten. Ob sie sich die Möglichkeit 
zur Weiterarbeit erhalten kann, ist noch ungewiß. 
Es ist keine Übertreibung, wenn ich feststelle, daß 
Hunderte von Firmen, und gerade solche des mitt-
leren und Kleingewerbes, wegen der völlig willkür-
lichen Handhabung zugrunde gerichtet worden sind . 
oder vor dem Zusammenbruch stehen. Ihnen sollte 
in allererster Linie geholfen werden. Das Bundes-
ministerium der Finanzen steht auf dem Stand-
punkt, es sei für die Abwicklung der Forderungen 
nicht zuständig; die Betroffenen mögen sich an ihre 
früheren Vertragspartner halten und dort ver-
suchen, ihre Forderungen einzuziehen. Die frühe-
ren Besatzungsmächte dagegen beziehen sich auf 
den Überleitungsvertrag und erklären, es sei Sache 
der deutschen Behörden, die noch offenstehenden 
Forderungen zu bezahlen. 
Die Fraktionen, die die Große Anfrage einge-
bracht haben, haben der Bundesregierung fünf 
Fragen vorgelegt, um deren Beantwortung sie bit-
ten. Abgeordnete und Fraktionen dieses Hauses 
haben einen Antrag vorbereitet, den ich Sie bitte 
anzunehmen, um so die Möglichkeiten zu eröffnen, 
Unrechtstatbestände aus der Welt zu schaffen, die 
mit der Würde und dem Ansehen der Bundes-
regierung nicht vereinbar sind. 
(Beifall rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Begründung der Großen 
Anfrage gehört. Ich schlage dem Hause vor, daß 
wir vor der Antwort der Regierung die Anträge 
auf den Umdrucken 855 (neu) und 880 hören. Sie 
sind versehentlich in der gedruckt vorliegenden 
Tagesordnung nicht aufgeführt; in der hektogra-
phierten Vorlage des Ältestenrates waren sie ent-
halten. 
Ich gebe das Wort zunächst zur Begründung des 
Antrags Umdruck 855 (neu) dem Herrn Abgeord-
neten Müller-Hermann. 
Müller-Hermann (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Dem Antrag auf Um-
druck 855 (neu)*) haben sich alle Fraktionen dieses 
Hauses angeschlossen. Der Antrag sieht vor, daß 
das Bundesamt für gewerbliche Wirtschaft in 
Frankfurt die noch unbefriedigten Forderungen 
deutscher Unternehmungen gegenüber den ehe-
maligen Besatzungsmächten erfassen soll. Die An-
tragsteller waren der Auffassung, daß das Bundes-
amt für gewerbliche Wirtschaft die am besten ge-
eignete Behörde ist, diese Forderungen objektiv zu 
prüfen. Das Bundesamt soll gutachtlich zu den 
bei ihm angemeldeten Forderungen Stellung neh-
men, und der Herr Bundesfinanzminister soll im 
Einvernehmen mit dem Herrn Bundesminister für 
Wirtschaft die Behörden bestimmen, die die Ange-
messenheit der angemeldeten Forderungen feststel-
len. Nach dem Antrag soll die Bundesregierung 
dem Bundestag spätestens bis zum 30. April dieses 
Jahres eine Mitteilung über die Ergebnisse der 
Nachforschungen vorlegen. Der Bundestag müßte 
nach Feststellung des Tatbestands eine Entschei-
dung darüber treffen, wie die Ansprüche zu regeln 
sind. 
Soweit bekannt, beabsichtigt der Herr Bundes-
finanzminister, eine Kredithilfe zu geben. Wir wür-
den, falls der Herr Staatssekretär diese Feststel-
lung hier vor dem Hohen Hause treffen sollte, eine 
solche Kredithilfe als eine Sofortmaßnahme zur 
Überbrückung bestimmter Schwierigkeiten außer-
ordentlich begrüßen. 
Bei der Frage nach dem zweckmäßigsten Ver-
fahren für die Feststellung der noch vorliegenden 
Forderungen bleibt zu prüfen, ob man die ganze 
Angelegenheit nicht auf diejenigen Fälle beschrän-
ken sollte, in denen die Unternehmen bereits in 
irgendeiner Form Beschwerde eingelegt haben, um 
so zu verhindern, daß längst begrabene Sachen 
wieder aus der Versenkung hervorgezogen werden. 
Lassen Sie mich in Zusammenhang mit dem An-
trag ganz kurz auch auf die grundsätzliche Frage 
eingehen, ob die Forderungen von Bauunterneh-
mungen gegenüber den ehemaligen Besatzungs-
mächten berechtigt sind. Es gibt keinen Zweifel, 
daß von diesen Bauunternehmungen und von der 
Bauwirtschaft im allgemeinen erhebliche Leistun-
gen im Besatzungsbau vollbracht worden sind, und 
*) Siehe Anlage 2. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10111  
(Müller-Hermann) 
zwar nicht auf der Grundlage eines Vertragsver-
hältnisses mit dem Auftraggeber, sondern auf 
Grund von Requisitionen, von Befehlen und der 
Machtstellung des Auftraggebers. Es kann auf 
jeden Fall nicht abgestritten werden, daß es sich 
hier um erbrachte Leistungen handelt, und die 
Gegenleistung für diese erbrachten Leistungen 
kann nicht vorenthalten werden. 
Eine zweite Grundsatzfrage, über die sich das 
Hohe Haus auch schlüssig werden muß, ist die 
Frage, ob diese ursprünglich gegenüber den Be-
satzungsmächten bestehenden Forderungen heute 
vom Bund zu respektieren sind. Es ist eine Tat-
sache, daß die Bauten fast durchweg in den Besitz 
des Bundes übergegangen sind oder übergehen 
werden und daß daher, wenn schon nicht eine 
rechtliche, so doch eine moralische und sachliche 
Verpflichtung des Bundes besteht, berechtigte For-
derungen dieser Art zu erfüllen, schon damit der 
Bund sich nicht eines Tages den vielleicht nicht 
ganz unbegründeten Vorwurf machen lassen muß, 
hier eine ungerechtfertigte Vermögensbereicherung 
betrieben zu haben. 
Zum Abschluß meiner Begründung des Antrags 
darf ich noch um eine möglichst schnelle Erledi-
gung der Angelegenheit durch die Instanzen der 
Bundesregierung bitten, im Interesse insbesondere 
derjenigen Baufirmen, die durch Vorenthaltung 
der ihnen zustehenden Mittel in ernste finanzielle 
Schwierigkeiten geraten sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Begründung des Änderungsantrags auf Um-
druck 880 gebe ich dem Herrn Abgeordneten 
Schlick. 
Schlick (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Gestatten Sie mir zunächst noch 
eine Bemerkung zu dem Antrag Umdruck 855*), 
den mein Kollege Müller-Hermann soeben begrün-
det hat! Es erscheint mir notwendig, hier eine Ter-
minänderung vorzunehmen. Nachdem der Antrag 
von uns bereits am 4. Dezember eingebracht 
wurde, aber hier im Plenum nicht behandelt wer-
den konnte, ist die Anmeldefrist bis zum 31. Januar 
1957 meiner Ansicht nach zu kurz; sie muß um 
mindestens vier Wochen verlängert werden. Ich 
würde vorschlagen, daß wir diese Frist bis zum 
28. Februar 1957 bemessen. Die weitere Frist zur 
Feststellung und Berichterstattung an den Bun-
destag, die bis zum 30. April läuft, kann meiner 
Ansicht nach bestehen bleiben, weil die zwei Mo-
nate genügen dürften, der Bundesregierung Ge-
legenheit zur Klärung der Dinge zu geben. 
Nun noch eine erläuternde Bemerkung zu dem 
Antrag Umdruck 880**). Meine Damen und Her-
ren, während der Umdruck 855 (neu) einen Antrag 
aller Fraktionen enthält, beschränken sich die 
Unterschriften des Antrags Umdruck 880 auf einige 
Abgeordnete. Ich glaube aber, obwohl es sich hier 
um eine regionale Begrenzung handelt, daß auch 
alle übrigen Fraktionen des Hauses diesem Antrag 
beitreten werden. Im Unterschied zu dem Antrag 
Umdruck 855 handelt es sich bei diesem Ergän-
zungsantrag um die relativ geringe Summe von 
1 141 000 DM. Dazu kommt, daß diese Summe 
durch die Oberfinanzdirektion, Landesbauabteilung 
*) Siehe Anlage 2. 
**) Siehe Anlage 3. 
Mainz, einwandfrei ermittelt worden ist. Sie steht 
als berechtigte Forderung fest. 
Es ist weiterhin festzuhalten, daß bei der Ver-
gabe dieser Aufträge an die deutschen Handwerker 
und Baufirmen die Sonderbauämter die vermit-
telnde Rolle gespielt haben, so daß der größte Teil 
der ausführenden Firmen der Meinung war, es 
handle sich einwandfrei um Aufträge für deutsche 
Sonderbauämter. 
Inzwischen ist ein Teil dieser Forderungen in der 
ehemals französisch besetzten Zone befriedigt, ein 
Teil aber auch sehr ungenügend geregelt worden, 
weil die Geschäftsleute unter dem Druck der fran-
zösischen Besatzungsmacht zu erheblichen Teilver-
zichten auf ihre Forderungen gezwungen wurden. 
Bis zum Inkrafttreten des Deutschlandvertrags war 
es diesen Geschäftsleuten noch möglich, beim fran-
zösischen Gericht in Rastatt noch zu ihrem Recht 
zu kommen, und in einzelnen Fällen sind auch ent-
sprechende Urteile ergangen. Aber seit dem In-
krafttreten der Pariser Verträge ist auch dieser 
Weg nicht mehr offen, so daß die Leute mit ihren 
Forderungen völlig in der Luft hängen. 
Innerhalb dieser 1 141 000 DM sind vor allen 
Dingen kleinste und kleine Handwerker betroffen. 
Ich kenne einen Fall, in dem ein Handwerksbetrieb 
mit drei bis vier Beschäftigten bei einem Jahres-
umsatz von 35- bis 40 000 DM aus diesen Forde-
rungen die Summe von 9000 DM seit 1950 nicht er-
halten kann. 
Nachdem nun, wie schon gesagt, diese Rechnun-
gen durch die Oberfinanzdirektion einwandfrei ge-
prüft und als richtig festgestellt sind, haben wir 
durch den Zusatzantrag Umdruck 880 die Bundes-
regierung ersucht, diese Summe sofort aus Haus-
haltsmitteln zur Verfügung zu stellen, damit diese 
berechtigten und anerkannten Forderungen der 
kleinen Leute, die teilweise in erhebliche wirt-
schaftliche Bedrängnis geraten sind, sofort ausbe-
zahlt werden können. 
Ich darf Sie bitten, diesem Antrag Ihre Zustim-
mung zu geben. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Damit ist die Be-
gründung der Großen Anfrage und der angefügten 
Anträge erfolgt. Das Wort zur Beantwortung hat 
der Herr Staatssekretär des Bundesfinanzministe-
riums. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Herr Abgeordnete Dr. Schranz hat sei-
nen Ausführungen die Bemerkung vorausgeschickt, 
daß das Bundesfinanzministerium in diesen Dingen 
nichts getan habe. Ich bitte. mir nicht zu verübeln, 
wenn ich das ganz entschieden bestreite. Das Bun-
desfinanzministerium hat sich mit diesen schwieri-
gen Fragen ganz besonders viel Arbeit gemacht. 
Ich werde mir gleich erlauben, das darzulegen. 
Hier besteht eben offenbar ein grundsätzlicher 
Unterschied in der rechtlichen Beurteilung. Die 
Bundesrepublik ist nicht Schuldner aus diesen Ver-
trägen. Schuldner aus den Verträgen sind die Be-
satzungsmächte. Hier ist soeben auf das Verfah-
ren der „Requisitionen" hingewiesen worden. Dazu 
muß ich sagen, daß das nur die Form des Verfah-
rens gewesen ist. Die Industriellen und die Hand-
werker haben sich um Aufträge bemüht; die Auf-
träge sind vereinbart worden, und hinterher ist 
10112 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Staatssekretär Hartmann) 
das dann in die Form der Requisition gegossen 
worden. Es sind also freiwillig abgeschlossene Ver-
träge, und ich nehme an, daß dabei auch minde-
stens ein gewisser Gewinn einkalkuliert worden 
ist; ob er in jedem Einzelfalle erzielt worden ist, 
ist natürlich eine andere Frage; das ist auch uns 
bekannt. 
Ich darf nun zunächst, ohne auf Einzelheiten ein-
zugehen, einige allgemeine Bemerkungen zu der 
Großen Anfrage machen. 
Frage 1: Welcher Rechtsweg steht offen? — Ver-
gütungen für Leistungen auf Grund von Besat-
zungsaufträgen, welche die ehemalige britische Be-
satzungsmacht  vergeben hatte, wurden durch deut-
sche Behörden festgesetzt. Die Festsetzungsbe-
scheide konnten als Verwaltungsakte deutscher Be-
hörden vor den zuständigen Verwaltungsgerichten 
angefochten werden. Diese Möglichkeit besteht auch 
heute noch. 
Die ehemalige amerikanische Besatzungsmacht 
hat zunächst ihre Beschaffungsdienststellen mit der 
Überprüfung von Beschwerden beauftragt und 
später in Heidelberg den sogenannten Board of 
Requisition Demand Appeals eingerichtet, der je-
doch nicht die Stellung eines unabhängigen Gerichts 
hat, sondern als eine Verwaltungseinrichtung an-
zusehen ist. 
Im Hinblick darauf, daß aus Kreisen der Bau-
wirtschaft der Wunsch geäußert wurde, die Ab-
wicklung der Forderungen solle durch deutsche Be-
hörden erfolgen, hat das Bundesministerium der 
Finanzen mit der amerikanischen Botschaft eine 
Vereinbarung vom Mai/Juni 1956 über die Abwick-
lung noch nicht erledigter strittiger Forderungen 
aus Besatzungsaufträgen getroffen. Hiernach sind 
deutsche Behörden für die Bearbeitung bestimmter 
Fälle zuständig. Ihre Entscheidungen werden als 
Verwaltungsakte deutscher Behörden vor den deut-
schen Verwaltungsgerichten angefochten werden 
können. 
Forderungen aus Besatzungsaufträgen der ehe-
maligen französischen Besatzungsmacht konnten 
vor dem französischen Gericht in Rastatt geltend 
gemacht werden. Dieses Gericht hat jedoch mit 
dem 5. Mai 1955 seine Tätigkeit eingestellt, obwohl 
es im Rahmen des Art. 4 des Überleitungsvertra-
ges seine Tätigkeit hätte fortsetzen und auch neue 
Verfahren noch bis zum 5. August 1955 hätte ein-
leiten können. Um den deutschen Unternehmern 
auch hier, soweit möglich, einen Rechtsschutz zu ge-
ben, hat das Auswärtige Amt Verhandlungen mit 
der französischen Botschaft über die Abwicklung 
der noch nicht erledigten Forderungen eingeleitet. 
Es soll auch hier versucht werden, die Einschaltung 
deutscher Behörden zu erreichen, gegen deren Ent-
scheidungen dann ebenfalls der Rechtsweg vor 
deutschen Verwaltungsgerichten gegeben wäre. 
Frage 2: Falls zur Zeit kein Rechtsweg gegeben 
ist: Hat die Bundesregierung an die Schaffung eines 
Rechtsweges für diese Personen oder Firmen ge-
dacht? — Die Streitkräfte selbst unterliegen nicht 
der deutschen Gerichtsbarkeit. Der Rechtsweg vor 
den deutschen Gerichten — an diesen ist bei der 
Frage ja wohl gedacht — könnte jedoch dadurch 
eröffnet werden, daß die Bundesrepublik die Pro-
zeßstandschaft übernimmt. Das würde aber voraus-
setzen, daß die Streitkräfte ihre Zustimmung hier-
zu erteilen. Eine Vereinbarung hierüber müßte 
nicht nur das Einverständnis der Stationierungs-
streitkräfte mit der Einschaltung deutscher Ge-
richte enthalten, die Stationierungsstreitkräfte  
müßten sich außerdem verpflichten, die von den 
deutschen Gerichten ergehenden Urteile anzuer-
kennen und zu honorieren. 
Diese Fragen sind bei den Verhandlungen mit 
den amerikanischen Streitkräften und mit den fran-
zösischen Streitkräften angesprochen worden; sie 
lehnen eine Anerkennung und Honorierung von 
Urteilen dieser Art jedoch ab. 
Da auf Grund der zu Frage 1 genannten Verein-
barung für noch nicht erledigte Forderungen gegen 
die ehemalige amerikanische Besatzungsmacht be-
reits die Klage vor den Verwaltungsgerichten zu-
lässig ist, käme der Frage der Eröffnung des Rechts-
weges noch wegen der nicht erledigten Forderun-
gen gegen die ehemalige französische Besatzungs-
macht Bedeutung zu, aber nur dann, wenn die vor-
gesehene Vereinbarung mit den französischen 
Streitkräften nicht zustande kommt. 
Frage 3: Ist die Bundesregierung bereit, eine 
Kredithilfe zu gewähren? — Ich habe einleitend 
bemerkt, daß eine rechtliche Verpflichtung der 
Bundesrepublik, Mittel des allgemeinen Bundes-
haushaltes zur Behebung von Schwierigkeiten der 
hier vorliegenden Art einzusetzen, nicht besteht. 
Die Bundesregierung verkennt aber nicht, daß Fälle 
denkbar sind, in denen Personen oder Firmen in-
folge der Nichtzahlung berechtigter Forderungen 
in ihrer Existenz bedroht sein können. Die Bundes-
regierung ist deshalb bereit, in Fällen dieser Art, 
soweit es sich um existenzfähige und förderungs-
würdige Firmen handelt, Darlehen zur Überbrük-
kung dieser Schwierigkeiten zu geben, also eine 
Kredithilfe. 
Frage 4: Welche anderen Maßnahmen gedenkt sie 
gegebenenfalls zu ergreifen? — Die Bundesregie-
rung wird über die hiermit zugesagte Kredithilfe 
hinaus weiterhin bemüht sein, bei den amerikani-
schen Streitkräften und bei den französischen 
Streitkräften die Anerkennung berechtigter Forde-
rungen zu erreichen. Die Möglichkeiten für gene-
relle Regelungen dürften nach Abschluß der Ver-
einbarung zwischen dem Bundesministerium der 
Finanzen und der amerikanischen Botschaft und 
nach Abschluß der noch laufenden Verhandlungen 
zwischen dem Auswärtigen Amt und der französi-
schen Botschaft erschöpft sein. 
Frage 5: Wäre sie bereit, wenn sich eine Kredit-
hilfe nicht erreichen ließe, diese Forderungen zu 
bezahlen? Diese Frage ist durch die Antwort zu 
Frage 3 erledigt. Die Bundesregierung ist ja bereit, 
eine Kredithilfe zu gewähren. Das Bundesfinanz-
ministerium ist in der Lage, wenn es gewünscht 
wird. die Einzelheiten bezüglich der Gewährung 
der Bundesdarlehen in den zuständigen Ausschüs-
sen näher zu erörtern. 
Ich darf zu den beiden Anträgen noch folgendes 
bemerken. Ich weiß nicht, ob beabsichtigt ist, den 
Antrag Umdruck 855 an Ausschüsse zu überwei-
sen. Ich hatte das eigentlich angenommen. Wenn 
das nicht der Fall ist, — — 
(Abg. Dr. Wahl: Ist der Fall!) 
— Das ist der Fall? Ich glaube, dann kann ich mir 
eingehendere Bemerkungen sparen. Ich möchte nur 
kurz erwähnen, daß die Antragsfrist des 31. Januar 
— das ist eben schon von Herrn Abgeordneten 
Schlick dargelegt worden — wohl zu kurz ist. Wir 
müssen auf den 28. Februar kommen. Ich glaube 
aber, dann ist auch die Berichtsfrist bis zum 
30. April zu kurz. Darüber kann im Ausschuß noch 
gesprochen werden. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10113 
(Staatssekretär Hartmann) 
Dann ist hier vorgesehen, daß das Erfassungs-
verfahren durch einen Erlaß des Bundesministe-
riums für Wirtschaft geregelt wird, d. h. ohne den 
Bundesminister der Finanzen. Ich darf annehmen, 
daß er nicht absichtlich ausgelassen worden ist; 
denn unten, im vorletzten Absatz, steht: 
Der Bundesminister der Finanzen bestimmt im 
Einvernehmen mit dem Bundesminister für 
Wirtschaft die Behörden, die die Angemessen-
heit der angemeldeten Forderungen feststellen. 
Dazu ist auch noch eine Bemerkung zu machen. An-
gemessenheit setzt ja eine gewisse Rechtsgrundlage, 
eine Grundlage der Beurteilung voraus. Man müßte 
sich also im Ausschuß wohl darüber einigen, auf 
welchen Rechtsbestimmungen die Gutachten auf-
gebaut werden sollen, nach welchem Recht also die 
gegenüber den ehemaligen Besatzungsmächten 
strittigen Fragen zu beurteilen sind. 
Dann zum Antrag Umdruck 880*). Ich möchte an-
nehmen, daß er im wesentlichen mit dem, was ich 
eben über die Kredithilfe gesagt habe, erledigt ist. 
Auch wenn der Kreis hier offenbar verhältnismäßig 
klein ist, darf man doch nicht verkennen, daß eine 
glatte Übernahme von Forderungen gegen die Be-
satzungsmacht eine präjudizielle Wirkung haben 
könnte. Das muß also in den Ausschußerörterungen 
noch abgegrenzt werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Beantwortung der Großen Anfrage gehört. Bevor 
wir in die Aussprache eintreten, gebe ich zur Be-
gründung des Tagesordnungspunktes 1 b: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über die Abgel-
tung von Besatzungsschäden (Drucksache 
2958), 
dem Herrn Abgeordneten Margulies das Wort. 
Margulies (FDP), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren!  Der von uns einge-
reichte Gesetzentwurf Drucksache 2958 befaßt sich 
mit der gleichen Angelegenheit, über die soeben 
das Haus unterrichtet worden ist. Meine Fraktion 
hat auch den Umdruck 855 (neu)**), der ja eine Kon-
sequenz aus dieser Beratung ziehen will, mit unter-
schrieben. Ich möchte aber doch darauf aufmerk-
sam machen, daß uns diese Behandlungsweise nicht 
genügt. Nach unserer Meinung ist es erforderlich, 
den Betroffenen unverzüglich einen Rechtsweg zu 
schaffen, auf dem sie ihre Forderungen geltend 
machen und beweisen können, um nachher mit 
dem Urteil ihre Ansprüche auch realisieren zu 
können. 
In dem Umdruck 855 (neu) wird verlangt, daß bis 
zum 30. April 1957 dem Bundestag das Ergebnis 
der Enquete vorgelegt wird. Dann erst muß sich 
der Bundestag darüber schlüssig werden, was mit 
den angemeldeten und bis dahin wohl auch bewie-
senen Forderungen geschehen soll. Damit ist aber, 
glaube ich, den Betroffenen nicht geholfen. Sie 
müssen sich, meine Damen und Herren, darüber 
klar sein, daß sich die Mehrzahl der betroffenen 
Firmen in äußersten Schwierigkeiten befindet, daß 
ein Teil davon in Konkurs gegangen ist und die 
Gläubiger nun seit Jahr und Tag auf ihr Geld 
warten, daß sich ein anderer Teil dieser Firmen 
im Vergleichsverfahren befindet und Gefahr läuft, 
*) Siehe Anlage 3. 
**) Siehe Anlage 2.  
die Vergleichsraten nicht abdecken zu können, was 
zur Folge hätte, daß auch noch diese Firmen in 
Konkurs gingen. Es ist hier also schon Eile ge-
boten. 
Zur Sache selbst darf ich mich im wesentlichen 
auf die Ausführungen beziehen, die Herr Dr. 
Schranz gemacht hat. Es ist nicht notwendig, daß 
ich noch einmal die ganze Tragödie, die sich hier 
abgespielt hat, darstelle. Ich möchte nur zu einem 
Punkt, den Herr Staatssekretär Hartmann erwähnt 
hat, etwas nachtragen. 
Die Vergabe von Bauleistungen ist zwar zu-
nächst an freiwillige Bewerber erfolgt, aber sobald 
der Abschluß getätigt war, erhielt der Auftrag die 
Form einer Requisition, und das scheint mir ein 
ganz entscheidendes rechtliches Moment zu sein, 
das diese Art von Leistungen von allen sonstigen 
Leistungen auf Grund von Verträgen unterscheidet. 
In den Worten von Herrn Staatssekretär Hart-
mann klang so etwa durch: die Firmen haben sich 
ja freiwillig um die Verträge bemüht. Dazu darf 
ich doch darauf hinweisen, daß diese Firmen seit 
Jahren derartige Verträge mit den Amerikanern 
und mit den Franzosen abgewickelt hatten und daß 
es niemals zu irgendwelchen Differenzen gekom-
men war, daß die Firmen also keineswegs leicht-
fertig gehandelt haben, wenn sie sich um weitere 
Aufträge bemüht haben. 
Es ist wohl nicht zu verkennen, daß hier ein 
gewisser Zusammenhang mit einigen unliebsamen 
Erscheinungen besteht, die sich aus dem Bauboom 
in der Pfalz ergaben und die die Besatzungsmächte 
veranlaßten, die Art der Abrechnung plötzlich um-
zukehren. Das ist wohl auch mit ein Grund dafür, 
daß diese Schäden seinerzeit nicht in das Be-
satzungskostengesetz aufgenommen worden sind. 
Wir sind also der Meinung, daß es notwendig ist, 
unverzüglich einen Rechtsweg zu schaffen. Wir 
können als Abgeordnete selbstverständlich nicht 
die Berechtigung dieser Forderungen nachprüfen. 
Wir sind auch weit davon entfernt, etwa zu sagen, 
daß wir uns alle diese Forderungen zu eigen 
machen, die da erhoben werden. Aber wir möchten 
gern, daß das verletzte Recht dadurch wiederher-
gestellt wird, daß den betroffenen Firmen die Mög-
lichkeit eröffnet wird, ihre Ansprüche vor ordent-
lichen Gerichten geltend zu machen, sie dort nach-
zuweisen und dann das so erhaltene Urteil auch 
zu realisieren. 
Deshalb möchten wir Sie bitten, dem Gesetz-
entwurf auf Drucksache 2958 Ihre Zustimmung zu 
geben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, damit sind die Begründungen sämt-
licher Vorlagen unter Punkt 1 erfolgt. Ich eröffne 
die Aussprache. Das Wort hat Herr Professor Wahl. 
Dr; Wahl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wenn man den Gegenstand der 
heutigen Beratungen richtig beurteilen will, muß 
man sich darüber klar sein, daß die Auftragsver-
gebung der Besatzungsmächte juristisch in einem 
Zwielicht steht. Einerseits bekam niemand einen 
Auftrag, den er nicht haben wollte; die Angebote 
wurden durch Ausschreibungen eingeholt. Ande-
rerseits bekam derjenige, der eine Arbeit über-
nahm, dafür einen Requisitionsschein ausgestellt. 
10114 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Wahl) 
Durch diese Praxis — Requisitionsschein — blieb 
das Auftragsverhältnis dem öffentlichen Recht, 
dem Besatzungsrecht unterstellt, und die Bezah-
lung hatte nicht so sehr den Charakter einer Ver-
tragserfüllung wie den einer Entschädigung für 
eine Requisition. Wer sich um einen Auftrag be-
warb, wußte das im allgemeinen. Er ging damit 
gewisse Risiken ein, die bei der Ausnahmestellung 
der Besatzungsmächte unter dem Besatzungsre-
gime nicht ungefährlich waren. Im ganzen ist 
durch die Besatzungsaufträge sicher auch viel Geld 
verdient worden. Aber es gibt besonders in der 
französischen Zone auch Fälle, in denen eine Be-
drohung, ja sogar die Vernichtung selbständiger, 
meist mittelständischer Existenzen eingetreten ist. 
Um unseren Standpunkt zu einer Frage klarzu-
stellen: Besatzungsschäden im Sinne unseres Ge-
setzes über die Abgeltung von Besatzungsschäden 
liegen in solchen Fällen schwerlich vor. Es ist 
etwas anderes, ob einer von einem Besatzungsauto 
angefahren wird oder ob er bei der Abwicklung 
eines freiwillig übernommenen Auftrags, durch 
den er sich auf einen unsicheren Boden begeben 
hat, nicht auf seine Rechnung gekommen ist. Das 
Besatzungsschädengesetz hat so viele schädigende 
Maßnahmen der Besatzungsmacht nicht als Besat-
zungsdelikte qualifizieren können, bei denen eine 
freiwillige Beteiligung des Geschädigten gar nicht 
in Frage kam — ich erinnere bloß an die Demon-
tagen —, daß es sehr überlegt werden muß, ob 
man die Ausnahmebehandlung der Besatzungs-
geschädigten im Sinne unseres Gesetzes, die sowie-
so von vielen besatzungsgeschädigten Gruppen als 
unverdiente Privilegierung empfunden wird, auch 
solchen Personen zuerkennen kann. die keinen Be-
satzungsschaden, keinen Körper- oder Sachschaden 
im Sinne des Abgeltungsgesetzes erlitten haben. 
Aber das bedeutet nicht, daß den wirklich schwer 
Betroffenen nicht geholfen werden müßte. Es wa-
ren außergewöhnliche Verhältnisse, unter denen 
die Arbeiten vergeben wurden, und wenn hier 
schwere Unbilligkeiten entstanden sind, müssen 
wir sie abzustellen oder auszugleichen suchen. Nur 
muß man sich meines Erachtens davor hüten, diese 
Hilfe, über deren Grundsatz sich alle Parteien 
einig sind, einfach dadurch zu verwirklichen, daß 
man dem Bund die Verpflichtung auferlegt, die 
Schäden solcher Art, die sich zum Teil aus der 
Anwendung ausländischen Rechts ergeben, gene-
rell zu übernehmen. Jedenfalls hat der Bund in 
den Verträgen über die Beendigung des Besat-
zungsregimes diese Verpflichtung nicht übernom-
men. Man wird nach Hilfsmaßnahmen, insbeson-
dere durch die Gewährung von Überbrückungs-
beihilfen, suchen müssen. Wenn nur einer sich dar-
auf berufen könnte, daß ihm der Bund für irgend-
welche Ausfälle im Rechtssinne haften müsse, 
käme durch die Auswirkung des Gleichheitssatzes 
auf den Bund eine Riesenlast zu, deren organisa-
torische Bewältigung zudem einen großen Verwal-
tungsaufwand erforderte, weil dann jeder Unter-
nehmer, der Differenzen mit den Besatzungsmäch-
ten gehabt hat, mit Nachforderungen käme, auch 
wenn er vielleicht mittlerweile durch andere Auf-
träge der gleichen Stelle den Verlust ausgleichen 
konnte. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Das ist doch kein 
Rechtsgrund! Damit kann man doch Rechts
-
ansprüche nicht ablehnen!) 
— Man muß doch zweifellos davon ausgehen, daß 
zunächst einmal die Besatzungsmächte dran sind. 
Meine Darlegungen sollen zeigen, daß man die t 
uns vorliegenden Drucksachen nicht einfach sofort 
verabschieden kann. Das angeschnittene Problem 
ist vielschichtig. Ich bitte Sie, die Überweisung an 
den Ausschuß für Besatzungsfolgen — federfüh-
rend — und an den Haushaltsausschuß — mit-
beratend — zu beschließen. Ich bin überzeugt, daß 
es gelingen wird, auch diesen Restbestand von 
bitteren, zum Teil unerträglichen Besatzungsfolgen 
einer angemessenen Lösung zuzuführen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Regling. 
Regling (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die heute hier zur Debatte stehen-
den ungeklärten Forderungen an die früheren Be-
satzungsmächte sind zwar auf freiwilliger Basis 
zustande gekommen, aber die Durchführung er-
folgte teilweise doch nach Methoden, wie sie selbst 
während eines Krieges nicht vorkommen sollten. 
Es sind schon einige Beispiele dafür genannt wor-
den; ich will sie nicht wiederholen. Es ist erstaun-
lich, daß die Bundesregierung es bisher trotz ihrer 
vielen Bemühungen — das ist bekannt, es sind 
Verträge, Vereinbarungen usw. getroffen worden 
— nicht für nötig befunden hat, auch für die Ein-
haltung der Verträge zu sorgen. Da ist z. B. eine 
Vereinbarung aus dem Februar 1954 zwischen dem 
Bundesfinanzministerium und dem amerikanischen 
Hauptquartier, die besagt, daß alle amerikanischen 
Bauaufträge über deutsche Sonderbauverwaltun-
gen durchgeführt werden sollen. In der Praxis 
aber hat sich nachher niemand danach gerichtet, 
oder es ist nur in so verschwindend kleinem Um-
fange geschehen, daß kaum noch die Rede davon 
sein konnte. Es wurde in der gleichen Weise wei
ter praktiziert, eine Praxis die in den vorher-
gehenden Jahren schon laufend zu den Mißstän-
den führte. 
Ich will die Bemühungen des Bundesfinanzmini-
steriums ausdrücklich anerkennen. Aber die ge-
troffenen Vereinbarungen sind nachher von den 
Besatzungsmächten nicht eingehalten worden. Da 
hätte es doch die Aufgabe der Bundesregierung 
sein müssen, darauf zu dringen, daß die einmal 
getroffenen Vereinbarungen von den demnächst 
nicht mehr als Besatzungsmächten hier anwesen-
den Staaten — gerechnet von 1954 her — auch 
wirklich durchgeführt würden. 
Die Schwierigkeiten sind insbesondere entstan-
den, nachdem der 5. Mai 1955 uns die Souveräni-
tät gebracht hatte. Nun wußte in den ganzen da-
mals ungeklärten Fällen niemand mehr genau, 
wer zuständig ist: die Besatzungsmacht als auf
tragvergebende Stelle oder nunmehr nach Rück-
gabe der Souveränität die deutschen Stellen. Dar-
um geht der Streit auch bis zum heutigen Tage 
noch weiter trotz der Vereinbarungen vom 
1. August, auf die ich noch komme. 
Es geht insbesondere auch darum, daß laufend 
Aufträge, die einmal auf Grund von öffentlichen 
oder beschränkten Ausschreibungen zustande ge-
kommen waren, zu einem Pauschalsatz vergeben 
worden sind. Änderungen, die dann notwendig 
wurden, aber nicht auf das Verschulden der deut-
schen Bauunternehmungen zurückzuführen waren, 
mußten nach Ansicht der amerikanischen Dienst-
stellen zu dem Pauschalpreis mitübernommen wer-
den. Durch diese Streitigkeiten, bei denen es um 
große Summen ging, kamen die Betriebe gegen- 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10115 
(Regling) 
über ihren Unterlieferanten, gegenüber den kleinen 
Unternehmungen, den Lohnempfängern und den 
Sozialversicherungsträgern in Verzug. Sie alle 
mußten auf ihre Gelder warten, solange auch nur 
ein Punkt strittig war. Man behielt dann, wie hier 
schon angedeutet worden ist, große Beträge zurück 
und übte somit auf den deutschen Unternehmer 
einen Druck aus — weil dieser ja zu Betriebsmit-
teln kommen mußte — und verlangte von ihm, 
auf seine anderen, zu Recht bestehenden Forde-
rungen zu verzichten; darum geht es doch! 
Alle strittigen Forderungen sollten zum minde-
sten noch einmal überprüft und die Rechtmäßigkeit 
sollte festgestellt werden. Ob alle diese Angaben, 
wie heute auch schon gesagt worden ist, zu Recht 
bestehen, steht auf einem anderen Blatt. Immerhin 
muß alles, was uns laufend vorgetragen wird und 
auch den deutschen Dienststellen bekannt ist, ein-
mal von irgendeiner deutschen Stelle untersucht 
und daraufhin kontrolliert werden, ob diese For-
derungen zu Recht bestehen. Denn bisher ist das 
nur nach amerikanischem Recht — wenn man in 
diesem Zusammenhang überhaupt von Recht spre-
chen kann —, aber absolut nicht in ordentlicher 
und korrekter Weise jedenfalls nicht nach deut-
schen Gepflogenheiten geschehen. Nach amerika-
nischem Recht konnte im Falle einer Beschwerde 
eine Verwaltungsstelle in eigener Sache entschei-
den, und diese Entscheidung bedurfte nur der Be-
stätigung des Kommandierenden Generals. 
Das Kuriose dabei ist, daß die Betriebe, die 
durch diese nicht beglichenen Forderungen in 
Schwierigkeiten, ja selbst vor dem Konkurs stan-
den, von den Gerichten einen Konkurs nicht an-
erkannt bekamen unter Hinweis, daß ja noch eine 
nennenswerte berechtigte Forderung bestehe. Auf 
der andern Seite konnten diese deutschen Firmen, 
die zum Teil als Generalunternehmer auftraten, 
von den Unterlieferanten nach deutschem Recht 
verklagt werden. Daß der Generalunternehmer 
dadurch in große Schwierigkeiten kam, bedarf kei-
ner weiteren Erwähnung. Ich darf aber einflech-
ten, daß es sich bei allen diesen Fällen keineswegs 
um die vielleicht manchem hier im Hause noch 
bekannten Skandalfälle handelt. Diese meint kei-
ner der Antragsteller, sei es bei den Einzelanträ-
gen, sei es bei den gemeinsamen Änderungs-
anträgen. 
Später wurde das Bundesamt für die gewerb-
liche Wirtschaft in Frankfurt teilweise gutachtlich 
gehört. Aber in den meisten Fällen wurde auch 
dessen Gutachten nicht beachtet. Die Meinung die-
ser Bundesanstalt ist eindeutig: Unhaltbare Zu-
stände! 
Nun die Regelung, die auf Grund der Bekannt-
machung vom 1. August 1956 getroffen werden 
sollte. Die Bekanntmachung über die Abwicklung 
von Beschwerdefällen aus amerikanischen Auf-
trägen durch deutsche Behörden schafft erneut 
zweierlei Recht: einmal für die Forderungen, die 
durch Entscheidungen bzw. Vergleiche — aber 
wohlgemerkt Vergleiche unter Druck, wie ja all-
gemein anerkannt wird — vor dem 5. Mai 1955 
zustande gekommen sind — sie sollen als erledigt 
gelten —, und solche, die durch irgendeinen Um-
stand nicht mehr vor dem 5. Mai 1955 behandelt 
werden konnten; diese dürfen von deutschen Stel-
len abgewickelt werden. 
Wir sind der Meinung, daß alles das, was Herr 
Staatssekretär Hartmann ausgeführt hat, rechtlich 
in Ordnung sein mag. Aber wir haben gerade  
heute zu Beginn unserer Sitzung aus dem Munde 
unseres Präsidenten gehört, welchen Wert er auf 
die moralische Haltung der Völker untereinander 
legt. Auch hier bin ich der Meinung, daß man aus 
moralischen Gründen trotz aller Schwierigkeiten, 
die bestehen mögen, einen Weg zur Zufriedenheit 
aller finden muß. Denn es handelt sich in diesen 
Fällen eben nicht um die üblichen Verträge, son-
dern um Beschlagnahmeakte. Daß aber auch diese 
zu entschädigen sind, steht schon auf Grund der 
Haager Landkriegsordnung, Art. 52, fest. Nur legt 
die Haager Landkriegsordnung nicht fest, wer nun 
zahlt, die besetzende Macht oder das besetzte Land. 
Darüber besteht bis heute noch keine einmütige 
Meinung. Wir müssen aber den unverschuldet in 
Not geratenen Betrieben helfen und versuchen, aus 
diesem Dilemma herauszukommen. 
Der Antrag der FDP, der nun gleich eine zah-
lende Stelle einschalten will, mag sehr gut gemeint 
sein, aber in dem Gesetz gibt es Paragraphen, die 
erneut Fußangeln für diese Forderung bringen. 
Sie führen sie nicht an, sie müssen aber im Zu-
sammenhang gesehen werden. Ich denke an die 
§§ 23 und 25, in denen nur von Härtefällen usw. 
gesprochen wird. Wir werden uns darüber im Aus-
schuß noch sehr eingehend unterhalten müssen. 
Mit dem Änderungsantrag Umdruck 880 soll eine 
möglichst sofortige Befriedigung der bereits nach-
geprüften und in der Höhe festgestellten Forde-
rungen erreicht werden. Damit sind wir im Prin-
zip einverstanden, aber auch dieser Antrag wird 
wohl im Ausschuß besprochen werden müssen. 
Noch ein paar Worte zu den Ausführungen von 
Herrn Staatssekretär Hartm an n. Mit den Eng-
ländern bestehen keine Schwierigkeiten, mit den 
Franzosen nur bedingt, hier und da einige. Schwie-
rigkeiten sind ausgerechnet mit der amerikani-
schen Besatzungsmacht am laufenden Band auf-
getreten. Das zeigte doch gerade die Problematik 
besonders deutlich und deutet immerhin an  
ohne daß ich hier ein Urteil über die endgültige 
Schuldfrage fällen will —, daß hier irgend etwas 
nicht in Ordnung ist. Man bietet Darlehen und 
Kredite für die Fälle an, in denen besonders ge-
holfen werden sollte. Schön, darüber kann man 
vielleicht, weil es in einigen Fällen wirklich sehr 
eilig ist und schnellstens geholfen werden muß, 
als Zwischenlösung reden, aber nicht als End-
lösung. Da ist meiner Meinung nach ein Darlehen 
oder ein Kredit nicht am Platze, sondern hier 
sollte man die Forderungen prüfen und, wenn man 
sie für richtig erachtet, auch eine Stelle finden, die 
sie bezahlt, ob nun aus den Stationierungskosten 
oder nach dem Kriegsfolgenschlußgesetz oder was 
immer, das mag dahingestellt sein. In eiligen Fäl-
len also meinetwegen mit Darlehen und Krediten, 
aber sonst muß ein Rechtsweg gefunden werden. 
Die Bundesregierung bemüht sich laufend um 
die Anerkennung deutschen Eigentums im Aus-
land. Warum interessiert sie sich nicht intensiver 
für das Vermögen, das auf deutschem Boden strit-
tig geworden ist? Ich finde, die Aufgabe, die der 
Bundesregierung hier obliegt, ist zumindest eben-
so groß. Unseres Erachtens muß auf jeden Fall 
dafür Sorge getragen werden, die Überprüfung 
aller Forderungen, auch der von amerikanischen 
Dienststellen bereits beschiedenen oder durch Ver-
gleich geregelten, zu ermöglichen und eine Rechts-
grundlage zu schaffen, auf Grund deren dann auch 
in den Fällen, in denen nachgewiesenermaßen un-
richtige Entscheidungen ergangen oder unter Druck 
10116 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Regling) 
Vergleiche abgeschlossen worden sind, eine Ent-
schädigung in Höhe des tatsächlichen Schadens 
erfolgen kann. Wir werden uns jedenfalls in den 
Ausschüssen bemühen, auf schnellstem Wege eine 
Lösung zu finden. Hoffentlich hilft uns dabei die 
Bundesregierung wie bisher beim Abschluß von 
Verträgen mit den Besatzungsmächten recht in-
tensiv. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Das Thema, das hier zur Debatte steht, ist eigent-
lich eine Anklage gegen die abgeschlossenen Pari-
ser Verträge. In diesen Verträgen hätte der Rechts-
schutz für die deutsche Bevölkerung, der hier fehlt 
und der die Grundlage für die hier von allen Sei-
ten des Hauses anerkannten Klagen bildet, mit 
verankert werden müssen. Die Vorfälle waren 
schon bekannt. Man hätte damals, als man mit den 
Besatzungsmächten diese Verträge in dem Gedan-
ken abschloß, die deutsche Souveränität wieder-
herzustellen, schon auf diese Dinge eingehen und 
eine entsprechende Regelung treffen müssen. In 
die Verhandlungen zwischen den betroffenen Un-
ternehmungen und den Besatzungsmächten sind 
sehr häufig deutsche Behörden eingeschaltet wor-
den. Diese deutschen Behörden erklären heute, 
daß sie nur technische Hilfe geleistet, aber mit der 
rechtlichen Materie nichts zu tun gehabt hätten. 
Für den deutschen Unternehmer schien es aber 
immer so, als sei sein Kontrahent das deutsche 
Bauamt — ich weiß die Bezeichnung nicht ge-
nau —, das dazwischengeschaltet war. Der deutsche 
Unternehmer, der über die Rechtslage bei den in-
ternationalen Verträgen nicht Bescheid wußte, 
hatte das Gefühl: mein Kontrahent ist die deut-
sche Dienststelle. Daraus resultieren viele Schwie-
rigkeiten und Streitigkeiten, die sich später er-
geben haben. Kann man einem Intellektuellen wie 
dem bekannten Architekten Muthesius zumuten, 
daß er, als er seine Verträge mit den Amerikanern 
machte, sich nun überlegte und überprüfte: muß 
ich diesen Vertrag nach amerikanischem Recht ab-
schließen, oder was muß ich hier zugrunde legen? 
Er hat sich an seine Aufgabe so herangemacht, 
als ob er für eine deutsche Behörde die Arbeit 
übernehme. Heute steht er da und ist fast mittel-
los, weil man ihm kein angemessenes Honorar für 
die sicher sehr wirkungsvollen Arbeiten zahlt, die 
er für die amerikanischen Truppen und indirekt 
für uns vollbracht hat; denn wir übernehmen diese 
Baulichkeiten jetzt oder später einmal. 
Wir wollen, Herr Professor Wahl, nicht den Per-
sonen helfen, die leichtfertig Verträge abgeschlos-
sen haben und die nun mit diesen Verträgen nicht 
zurechtkommen. Dieser Personenkreis soll ausge-
schaltet sein. Aber es sind auch Verträge abge-
schlossen worden, die später von der Besatzungs-
macht eigenmächtig, zum Teil unter Gewaltanwen-
dung erweitert worden sind, und zwar nur in 
bezug auf die Forderung von Leistungen und nicht 
in bezug auf die Bezahlung. Einmal ist in einem 
solchen Falle sogar Waffengewalt angewandt wor-
den. Meist geschah es unter dem Druck des finan-
ziell Stärkeren, indem gesagt wurde: Wenn du 
nicht zustimmst, dann bekommst du gar nichts, 
und dann kannst du mal eine ganze Weile alle 
möglichen Instanzen anrufen; bis zur Entscheidung 
dieser Instanzen bist du gar nicht mehr in der 
Lage, dein wirtschaftliches Unternehmen weiter-
zuführen. Das sind im wesentlichen die Fälle, die 
wir hier im Auge haben, und diesen Personen 
wollen wir helfen. 
Wir sind — das ist erfreulich — in allen Par-
teien über den Grundsatz dessen einig, was wir 
erreichen wollen. Wie wir es erreichen wollen, 
darüber sind die Auffassungen vielleicht verschie-
den. Wir haben damals — es ist schon einen Mo-
nat her — den gemeinsamen Antrag mit unter-
schrieben. Aber inzwischen sind wir doch zu der 
Überzeugung gekommen, daß sich die Arbeit in 
der deutschen Bundesrepublik häufig sehr lang-
sam vollzieht. Wir wollen die Dinge beschleuni-
gen, indem wir nicht erst wieder eine deutsche 
Behörde einschalten und uns in einem Vierteljahr 
einen Bericht darüber erstatten lassen, was diese 
Behörde festgestellt hat, um dann den Versuch zu 
machen, eine gesetzliche Regelung zu finden. Wir 
wollen vielmehr jetzt Recht schaffen, und wir 
wollen sehr schnell ein Gesetz verabschieden, und 
dann sei es den deutschen Gerichten überlassen, 
festzustellen, wer nach diesem Gesetz einen An-
spruch hat und wer keinen Anspruch hat. 
(Abg. Müller-Hermann: Herr Atzenroth, 
das dauert viel, viel länger!) 
— Aber ich bitte Sie, Sie müssen das Gesetz hin-
terher doch machen. Sie wollen das Gesetz erst 
nach einem Vierteljahr machen. Wenn Sie es nicht 
tun, dann müssen Sie die Anspruchsberechtigten 
wieder auf den Weg einer mehr oder weniger frei-
willigen Leistung der Bundesrepublik verweisen. 
Damit geben wir uns nicht zufrieden. Wir wollen 
den Betroffenen — ich wiederhole noch einmal: 
nicht denen, die leichtfertig gehandelt haben, son-
dern denen, die durch Gewaltanwendung geschä
-
digt worden sind — möglichst schnell einen Rechts-
anspruch verschaffen. Selbstverständlich wollen 
wir in der Zwischenzeit solche Hilfen — nämlich 
der Kreditgewährung —, wie sie vom Herrn 
Staatssekretär für dringende Fälle angeboten wor-
den sind, nicht ausschlagen; das braucht aber diese 
Verhandlungen auch nicht zu stören. 
Deswegen also haben wir uns von dem Antrag 
distanziert und den, wie wir glauben, schnelleren 
Weg einer gesetzlichen Regelung vorgeschlagen. 
Wir bitten Sie, ebenso wie die Anträge auch die-
ses Gesetz dem Ausschuß zur Behandlung zu über-
weisen. Wir hoffen, daß auch Sie, wenn wir uns 
in den Ausschüssen unterhalten, einsehen werden, 
daß die gesetzliche Regelung die schnellere für die 
betroffenen Kreise ist. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen zu diesem 
Tagesordnungspunkt liegen nicht vor. Beantragt 
ist Überweisung der vorliegenden Anträge Um-
drucke 880*) und 855 (neu)**) an den Ausschuß für 
Besatzungsfolgen als federführenden und an den 
Haushaltsausschuß als mitberatenden Ausschuß. 
Besteht darüber Einverständnis? 
(Zustimmung.) 
— Dann gilt dasselbe sicher auch für den Initia-
tivgesetzentwurf Drucksache 2958. Wer mit der 
vorgeschlagenen Überweisung an den Ausschuß für 
Besatzungsfolgen als federführenden und den 
*) Siehe Anlage 3. 
**) Siehe Anlage 2. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10117 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Haushaltsausschuß als mitberatenden Ausschuß 
einverstanden ist, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ehe ich den Punkt 2 
der Tagesordnung aufrufe, möchte ich dem Hause 
sagen, daß wir im Ältestenrat übereingekommen 
sind, heute einer zwingenden Verpflichtung wegen 
die Verhandlungen des Plenums um 19 Uhr 30 ab-
zubrechen. Ich hoffe, daß das Haus damit einver-
standen ist. 
(Zustimmung.) 
Ferner hat mir der Abgeordnete Brookmann 
mitgeteilt, daß er einer zwingenden Verpflichtung 
folgend in kurzem das Haus verlassen müsse und 
deshalb darum bittet, daß der Punkt 10 der Tages-
ordnung - Bericht des Ausschusses für Gesamt-
deutsche und Berliner Fragen über den Antrag 
der Fraktion der SPD betreffend Besucher aus der 
sowjetisch besetzten Zone — vorgezogen wird. Ich 
schlage dem Hause vor, daß wir diese Sache, die 
nur wenige Minuten in Anspruch nimmt, jetzt be-
handeln. 
(Zustimmung.) 
— Wenn das Haus damit einverstanden ist, rufe 
ich also zunächst den Punkt 10 der Tagesordnung 
auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen (35. Ausschuß) über den Antrag der 
Fraktion der SPD betreffend Besucher aus 
der sowjetisch besetzten Zone (Drucksachen 
3013, 2080). 
Das Wort hat als Berichterstatter der Herr Abge-
ordnete Brookmann. 
Brookmann (Kiel) (CDU/CSU), Berichterstatter: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ich danke dem Hohen Hause, daß es 
meinem Wunsche nicht widersprochen hat. Ich 
danke dafür, daß der Punkt 10 vorgezogen wurde. 
Ich werde mich dafür auch revanchieren, meine 
Damen und Herren, indem ich den zu erstattenden 
Bericht schriftlich zu Protokoll gebe*). 
(Beifall.) 
Gestatten Sie mir bitte nur noch einige Bemer-
kungen. Vor Ihnen liegt die Drucksache 3013 und 
damit ein Antrag des Ausschusses für Gesamt-
deutsche und Berliner Fragen, den das Haus bitte 
einstimmig annehmen möge. 
Den Bericht selbst bitte ich nachzulesen und aus-
führlich zu studieren. Er ist es wert. Ich wäre auch 
dankbar, wenn ihn die Presse publizistisch aus-
wertete. 
(Abg. Dr. Strosche: Sehr richtig!) 
Er spricht nicht nur davon, was von der Bundes-
regierung, den Länderregierungen und den Ge-
meinden zur Vertiefung der materiellen Beziehun-
gen zwischen den Menschen in der sowjetischen 
Besatzungszone und denen in der Bundesrepublik 
geschehen ist — oder bisher bedauerlicherweise 
auch zum Teil nicht geschehen ist; ich denke an den 
Widerstand einzelner Gemeinden, die da glauben, 
sich der Hilfsbereitschaft entziehen zu können, und 
neben den Leistungen des Bundes und der Länder 
bei zusätzlichen Eigenleistungen allzu kleinlich und 
engherzig sind —, 
(Hört! Hört!) 
*) Siehe Anlage 4. 
der Bericht spricht auch davon, in welcher Weise 
die menschlichen Kontakte noch mehr als bisher 
gepflegt werden könnten und sollten. 
Meine Damen und Herren, wir sollten es uns ab-
gewöhnen, immer nur dann nach dem Staat und 
seinen Einrichtungen zu rufen, wenn es gilt, Not 
zu lindern, sondern auch selbst bereit sein, Opfer 
zu bringen, und zwar wirklich Opfer zu bringen. 
Wir haben gegenüber den Menschen in der Zone 
nicht nur eine politische Verantwortung, sondern 
auch eine menschliche Verpflichtung, die uns täg-
lich daran erinnern sollte, in jedem einzelnen Falle 
auch persönlich zu helfen. Echte und unechte Lip-
penbekenntnisse sowie Paket- oder andere sicher 
gut gemeinte Aktionen allein bringen uns auf dem 
Wege zur Wiedervereinigung unseres geteilten 
Vaterlandes keinen Schritt voran, wenn wir nicht 
auch selber bereit sind, Opfer zu bringen. Wir kön-
nen in manchen belanglosen Dingen des Alltags 
oft sehr großzügig sein. Zeigen wir diese Groß-
zügigkeit doch auch gegenüber unseren Brüdern 
und Schwestern in der Zone, denn sie sind in Not! 
Wenn sie zu uns kommen, müssen wir darum wis-
sen, daß sie außer mit all ihren Sorgen auch noch 
ohne Geld zu uns kommen. Sorgen wir dafür — ich 
meine alle in der Bundesrepublik, denen es gut 
oder relativ gut geht —, daß die armen und ge-
plagten Menschen nicht noch von Behörde zu Be-
hörde gejagt werden und einen kostbaren Teil 
ihres ohnehin bemessenen Urlaubs hier damit ver-
geuden müssen, in den Besitz von einigen Mark 
zu kommen, bis sie eines Tages dann wieder die 
Rückreise antreten müssen. Unsere mitteldeutschen 
Landsleute sollen, wenn sie in die Zone des Schwei-
gens zurückkehren müssen, die Bundesrepublik in 
dem Gefühl verlassen, daß sie zu uns gehören und 
daß wir um ihr Schicksal wissen, welches sie mit 
unerhörter Geduld und Standhaftigkeit tragen. Sie 
sollen hier mit dem Gefühl leben — im Sinne des 
Goetheschen Wortes —: Hier bin ich Mensch, hier 
darf ich's sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das ist der tiefere Sinn des Ihnen vorgelegten Be-
richts, und das ist — ich sage das mit einer ge-
wissen Freude — auch die einmütige Auffassung 
des Ausschusses für Gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben den 
Bericht des Herrn Berichterstatters gehört. Ich 
danke dem Herrn Berichterstatter. 
Ich frage, ob das Wort gewünscht wird. — Das 
Wort wird nicht gewünscht. Dann kommen wir 
zur Abstimmung über den Antrag des Ausschusses 
auf Drucksache 3013. Wer ihm zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Einstimmig angenommen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 2 der Tagesordnung auf. 
Auch hier ist vorgesehen, zunächst sämtliche Be-
gründungen erfolgen zu lassen und dann die Be-
ratungen zu verbinden. 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die wirtschaftliche Betätigung der 
öffentlichen Hand (Drucksache 2712), 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. 
Elbrächter, Dr. Vogel, Dr. Berg, Dr. Blank 
(Oberhausen), Dr. Dollinger, Dr. Pohle (Düs- 
10118 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
seldorf) und Genossen betreffend Privati-
sierung der Volkswagenwerk GmbH (Druck-
sache 2614), 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Einstellung der Zahlung des 
Volkswagenwerks für das „Wirtschaftsbild" 
(Drucksache 2916). 
Wer wünscht das Wort zur Begründung? — 
Herr Abgeordneter Atzenroth! 
Dr. Atzenroth (FDP), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Es handelt sich 
um ein Thema, mit dem ich mich seit Jahren be-
schäftige und das ich seit langem in die parlamen-
tarische Arbeit hineinzubringen versuche. 
(Zuruf von der Mitte.) 
Es hat sehr viele Schwierigkeiten gegeben. Selbst 
dieser Gesetzentwurf hat schon drei- oder viermal 
auf der Tagesordnung des Hohen Hauses gestan-
den, und erst heute gelingt es — wie ich hoffe —, 
ihn nach der ersten Lesung in den Ausschuß zu 
bringen. 
In der modernen Demokratie ist es mehr denn 
je notwendig, die immer wachsende Allmacht des 
Staates gegenüber dem einzelnen zu überprüfen 
und die Aufgaben des Staates auf das unbedingt 
notwendige Maß zurückzuführen. Die Allmacht 
zeigt sich nicht nur darin, daß der Staat versucht, 
das Leben seiner Bürger mehr als nötig durch Ge-
setze zu organisieren, sondern der Staat — oder 
im weiteren Sinne die öffentliche Hand — betätigt 
sich darüber hinaus noch als der größte Kapitalist, 
den es je in Deutschland gegeben hat. Allein das 
Geldvermögen zeigt geradezu phantastische Sum-
men. Im Zentralbanksystem sind die öffentlichen 
Bankeinlagen höher als die privaten. Sie dürften 
sich zur Zeit auf etwa 5 Milliarden DM belaufen. 
Dabei sind nicht die Beträge eingerechnet, die man 
heute als Juliusturm zu bezeichnen pflegt. 
(Abg. Stücklen: Den gibt es ja gar nicht!) 
— Lassen Sie sich von Ihrem Herrn Finanzminister 
erläutern, wieviel davon heute noch übrig ist! 
(Abg. Stücklen: Er hat mir glaubhaft ver
-
sichert, es gibt ihn nicht mehr!) 
— Er hat es Ihnen versichert? Vielleicht kann er 
diese Versicherung hier vor dem Plenum wieder-
holen! 
Das Vermögen der öffentlichen Hand vergrößert 
sich ständig, und zwar in einem solchen Tempo, 
daß auch der Anteil der Neuinvestitionen der 
öffentlichen Hand den der privaten heute schon 
überstiegen hat. Die Einnahmen der Gebietskör-
perschaften, die 1950 noch etwa 27 Milliarden DM 
betragen haben, dürften 1956 auf über 60 Milliar-
den DM angestiegen sein. Diese Mittel kommen 
zum allergrößten Teil aus Steuergeldern. Die Ge-
fahr des totalen Staates, der alle Wirtschaftsmacht 
in seiner Hand vereinigt, wird also von Jahr zu 
Jahr bedrohlicher. Ein Teilgebiet, auf dem die 
Freiheit der Bürger in besonderem Maße bedroht 
wird, soll durch dieses Gesetz, das zu begründen 
ich die Ehre habe, erfaßt werden: die wirtschaft-
liche Betätigung der öffentlichen Hand. 
In den Zeiten des Absolutismus und des autori-
tären Staates nahm man an einer solchen Betäti-
gung keinen Anstoß; sie gehörte zu diesen Syste-
men. In einer demokratischen Republik dagegen 
kann man dem Staat nicht das Recht zugestehen, 
in einem Wettbewerb, der zwangsläufig immer 
mehr oder weniger ungleich sein muß, seinen Bür-
gern, die ihm Steuern erbringen, Konkurrenz zu 
machen. Die meisten solchen wirtschaftlichen 
Unternehmungen sind in den Kriegszeiten entstan-
den. Sie hatten in diesen Notzeiten eine gewisse 
Berechtigung. Aber während z. B. in den Vereinig-
ten Staaten solche im Kriege geschaffenen öffent-
lichen Unternehmungen sehr schnell wieder still-
gelegt wurden, haben sie sich bei uns nicht nur er-
halten, sondern sind ständig erweitert und ver-
größert worden. 
Der Bund ist heute d e r Großunternehmer in 
Deutschland. Gegen seine Wirtschaftsmacht müssen 
selbst die größten auf privatwirtschaftlicher Basis 
geführten Unternehmen zurücktreten. Er betätigt 
sich auf den verschiedensten Gebieten der Wirt-
schaft. Die öffentliche Hand ist z. B. an der Pro-
duktion der Steinkohle mit rund 20 % beteiligt. 
Sie beeinflußt mittelbar mehr als 90 % der Braun-
kohlenförderung. Die Pechkohlenförderung ist fast 
zu 100 % verstaatlicht. 69 % der Aluminiumerzeu-
gung entfallen auf Betriebe der öffentlichen Hand. 
Bei der Eisenerzförderung sind es 55 %. Auch an 
der Blei- und Zinnproduktion, an der Kupfer- und 
Rohstahlerzeugung, an der Erdölgewinnung und 
dem Rohölversand — man höre! — sowie am 
Schiffsbau ist die öffentliche Hand beteiligt. Ihr 
Anteil an der Pkw-Produktion beträgt mehr als 
40 %. Selbst an Hotels ist der Bund beteiligt. 
Früher erstreckten sich seine Beteiligungen sogar 
auf Strumpffabriken. 
Das sind nur einige Beispiele. Eine vollständige 
Aufzählung würde den Rahmen dieser Begrün-
dung sprengen. Sie ist mir leider auch nicht mög-
lich, da eine wirklich umfassende und übersicht
liche Darstellung aller Beteiligungen des Bundes 
an wirtschaftlichen Unternehmungen mit Erläute-
rung der Verschachtelungen trotz mehrfacher Auf-
forderung dem Bundestag von der Bundesregie-
rung noch nicht vorgelegt werden konnte. 
Zu dieser Betätigung des Bundes kommt noch 
hinzu die gleichartige Betätigung der übrigen 
Hoheitsträger, insbesondere der Länder und Ge-
meinden. Hierüber liegen vorläufig überhaupt noch 
keine Unterlagen vor. 
Dabei zeigt sich leider keine rückläufige Ten-
denz. Es werden vielmehr noch immer neue Unter-
nehmungen in den Besitz der öffentlichen Hand 
überführt. So habe ich hier eine Meldung, daß das 
Land Niedersachsen erst in allerletzter Zeit — ich 
glaube, im November vergangenen Jahres — den 
letzten privaten Anteil an der Deutschen Asphalt 
AG. der Limmer und Vorhuter Grubenfelder in 
Hannover erworben hat. In einer anderen Meldung 
heißt es, daß die Nachfolgegesellschaft der früheren 
Reichswerke in Salzgitter — ich weiß den Namen 
nicht — sich nunmehr eine eigene Eisenhandelsge-
sellschaft erheblicher Größe zugelegt hat. Man ist 
sehr vorsichtig und wählt nicht den Weg einer 
Neugründung dieser Eisenhandelsgesellschaft, son-
dern hat vorsorglich alle diese kleineren Unter-
nehmungen und kleineren Abteilungen aus der 
Zeit des Dritten Reichs stillgelegt, aber nicht abge-
schafft. Nun braucht man nur den Mantel eines 
solchen Unternehmens hervorzuziehen und kann 
damit wieder eine große Eisenhandelsgesellschaft 
aufmachen und der privaten Wirtschaft auch auf 
diesem Gebiet wieder Konkurrenz bereiten. Sie 
sehen: der Umfang wird nicht verringert, sondern 
er steigert sich von Jahr zu Jahr. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10119 
(Dr. Atzenroth) 
Wenn man sich Gedanken über den Umfang die-
ser wirtschaftlichen Betätigung machen will, so ist 
man leider auf Schätzungen angewiesen. Ein Be-
trag von 5000 Millionen DM dürfte wahrscheinlich 
den Verkehrswert noch nicht erreichen. 
Die Verwaltung dieser gewaltigen Wirtschafts-
macht vollzieht sich im Halbdunkel. Die Unter-
nehmungen werden zum Teil in der Form der 
Aktiengesellschaft betrieben und unterliegen in-
soweit wenigstens den nicht gerade sehr ausführ-
lichen Vorschriften des Aktienrechts. Ein anderer 
Teil aber wird als GmbH geführt und entzieht sich 
damit jeder öffentlichen Kontrolle. Darüber hin-
aus sorgen Verschachtelungen und gegenseitige 
Kreditgewährungen dafür, daß der Bürger oder 
auch der Abgeordnete nicht zuviel Einblick in die 
Finanzgebarung erhalten kann. 
Selbst der Bundesrechnungshof hat vor einiger 
Zeit in einer Denkschrift die personellen Verbin-
dungen kritisiert, die sich aus der Besetzung zahl-
reicher Aufsichtsratsposten durch Vertreter der 
öffentlichen Hand, insbesondere durch höhere Be-
amte von Ministerien, ergeben. Einer Mitteilung 
des Deutschen Industrieinstituts entnehme ich fol-
gende Zahlen, die sich leider nur auf die ausweis-
pflichtigen Aktiengesellschaften im Besitze des 
Bundes beziehen können. Die richtigen Zahlen lie-
gen also vermutlich höher. In diesen Gesellschaften 
bestanden 1440 Aussichtsratssitze, die von nur 953 
Personen besetzt waren, und zwar von 383 aktiven 
und ehemaligen Beamten sowie gesetzlichen Ver-
tretern öffentlicher Unternehmungen, von 375 Ge-
werkschaftsfunktionären und Belegschaftsmitglie-
dern und nur von 195 sonstigen Personen. 
Man sollte nun annehmen, daß dieses gewaltige 
Wirtschaftsvermögen seinen Besitzern, dem Bund 
oder den Ländern, d. h. dem deutschen Steuerzah-
ler, eine entsprechende Rendite einbringen würde. 
Das ist aber nicht der Fall. In den ersten Jahren 
nach der Währungsreform berief man sich auf die 
Kriegsschäden, die zunächst beseitigt werden 
müßten. Deren Beseitigung habe in einer Über-
gangszeit die Ausschüttung einer Dividende ver-
hindert. In der privaten Wirtschaft, die ja nicht 
weniger Kriegsschäden erlitten hat, ist diese Über-
gangszeit längst vorüber. Die Unternehmungen des 
Bundes aber bringen laut Ausweis des Haushalts-
plans sowohl von 1956 als auch von 1957 in ihrer 
Gesamtheit nur rund 31 Millionen DM, also etwas 
mehr als 1 /2 % . 
Dabei ist es interessant, einmal die Antwort auf 
die von mir gestellte Kleine Anfrage betreffend 
die Industrieverwaltungsgesellschaft mit be-
schränkter Haftung in Bad Godesberg in der 
Drucksache 3014 zu lesen. Es handelt sich hier um 
eine GmbH im Besitz des Bundes, die eine Reihe 
von Bundesunternehmungen verwaltet. In der 
Antwort auf meine Anfrage heißt es zu 1: 
Eine Dividende hat die IVG an den Bund bis-
her nicht gezahlt. 
Bedenken Sie, meine Herren: in der ganzen langen 
Zeit seit 1949 — Antwort erteilt am 11. Dezember 
1956 — ist diese Verwaltungsgesellschaft, die so 
große Unternehmungen wie Kieler Howaldtswerke, 
Generatorkraft AG und noch eine ganze Reihe an-
derer wie Vereinigte Tanklager und Transportmit-
tel GmbH. beaufsichtigt, nicht in der Lage ge-
wesen, dem Bund auch nur einen Pfennig Divi-
dende zu erbringen. Bei einem Privatunternehmen 
würde man einen so schlechten Wirtschaftserfolg  
zum Gegenstand eingehender Untersuchungen 
machen und sich die Frage vorlegen, ob es noch 
sinnvoll sei, solche Unternehmungen weiterzufüh-
ren. Bei Unternehmungen der öffentlichen Hand 
braucht man dazu Jahre, siehe den Fall Sontra, in 
dem man mindestens fünf Jahre hindurch das 
Fünffache des Umsatzes des Unternehmens an 
Subventionen gezahlt hat, teilweise vom Bund, 
teilweise vom Land Hessen. Zwei Millionen Um-
satz, zehn Millionen Zuschuß! 
Diese Tatsache, daß die öffentliche Hand ein so 
großes, im wesentlichen unrentables Wirtschafts-
vermögen angesammelt hat und daß sie, statt es 
langsam abzubauen, bestrebt ist, es noch zu er-
weitern, hat in der Öffentlichkeit große Erregung 
hervorgerufen. Der Bürger sieht sich in seiner 
Freiheit bedroht. Der Herr Bundesfinanzminister 
hat diesen Druck der öffentlichen Meinung auch er-
kannt und den Versuch gemacht, einige der er-
wähnten Unternehmungen in privaten Besitz zu 
überführen. Bei einigen kleineren Betrieben ist 
ihm dies gelungen. In allen anderen Fällen aber 
ist der falsche Weg beschritten worden, und die 
Versuche sind naturgemäß fehlgeschlagen. 
Der vorliegende Gesetzentwurf will nun die Be-
tätigung der öffentlichen Hand grundsätzlich 
regeln. Er stellt als Grundsatz auf, daß sich die 
öffentliche Hand an Erwerbsunternehmen nicht 
beteiligen soll, legt aber in seinem Ersten Teil die 
Voraussetzungen fest, unter denen eine solche Be-
tätigung ausnahmsweise zugelassen werden kann. 
Die letzte Entscheidung über die Feststellung eines 
solchen Ausnahmetatbestandes legt er in die Hand 
der zuständigen Parlamente, Bundestag oder Län-
derparlamente. Alle diese Unternehmungen müs-
sen aber im Blickfeld der Öffentlichkeit bleiben. 
Sie sollen daher den Publikationsvorschriften des 
Aktiengesetzes ohne Einschränkung unterliegen 
und keine steuerlichen oder sonstigen Vergünsti-
gungen gegenüber den privaten Unternehmungen 
genießen. 
Es sind Einwendungen dagegen erhoben worden, 
daß auch die von den Gemeinden betriebenen Er-
werbsunternehmungen durch dieses Gesetz erfaßt 
werden. Wir wollen dabei keineswegs grundsätz-
lich alle Versorgungsunternehmungen in privaten 
Besitz überführen und lassen deswegen ja im Ein-
zelfall den zuständigen Parlamenten die letzte 
Entscheidung. Ein Teil der Bedenken wird aber so-
fort zerstreut werden, wenn wir endlich einmal zu 
einer ehrlichen Abgrenzung der sozialen Leistun-
gen dieser Betriebe für die Allgemeinheit und den 
eigentlichen wirtschaftlichen Erfordernissen kom-
men. Wir wollen keinen dieser sogenannten Sozial-
tarife abbauen, aber wir fordern, daß diese Lasten 
deutlich kenntlich gemacht werden, so daß jeder-
mann erkennen kann, was Sozialleistung für die 
Allgemeinheit und was Betriebsergebnis ist. 
Das gilt übrigens auch für Bundesbahn und Bun-
despost, die sonst aus diesem Gesetz ausgenommen 
sind. Wenn wir die Bundesbahn ausgenommen 
haben, so paßt das eigentlich nicht ganz in unsere 
Linie. Wir wollen aber auf dem Boden der Tat-
sachen bleiben. Wir sind jedoch nicht der Meinung, 
daß es bei dem bisherigen Stand bleiben soll, son-
dern fordern zumindest die Überführung der Bun-
desbahn in die Form der Aktiengesellschaft, so daß 
man auch dort klar und deutlich erkennen kann: 
Was ist Betriebsergebnis und was sind soziale 
Leistungen? Die sozialen Leistungen sollen erhal- 
10120 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Atzenroth) 
ten bleiben — ich bitte mich um Gottes Willen 
nicht mißzuverstehen —, aber es soll deutlich er-
kennbar sein: Was leistet ein solches Unternehmen 
für die Allgemeinheit und was leitet es aus seiner 
eigentlichen betrieblichen Aufgabe her? 
Die zur Zeit bestehenden Gesellschaften sollen 
im Prinzip in privaten Besitz überführt werden. 
Dabei sind wir von folgenden Leitsätzen ausgegan-
gen: 1. Das öffentliche Vermögen darf nicht ver-
schleudert werden; die Veräußerung muß vielmehr 
den höchstmöglichen Ertrag für den Steuerzahler 
erbringen. 2. Jeder Deutsche soll die Möglichkeit 
haben, sich an dem Erwerb solcher Vermögensan-
teile zu beteiligen. Die Überführung im ganzen an 
einige Großunternehmen ist ausgeschlossen. 3. Die 
Veräußerung darf keinen nachteiligen Einfluß auf 
die Unternehmungen selbst haben. Der Wirt-
schaftsablauf darf nicht gestört werden. 4. Die An-
gestellten und Arbeiter solcher Unternehmungen 
sollen von dem Übergang der Anteilsrechte über-
haupt nicht betroffen werden, für sie soll sich an 
ihrem Arbeitsplatz und an ihren erworbenen 
Rechten nichts ändern. 
Es ist notwendig, diese Dinge herauszustellen, 
weil in dieser Hinsicht gegen unsere Absichten 
immer Vorwürfe erhoben worden sind, die unsere 
Gedanken voll und ganz verkennen. Aus diesen 
Gründen muß in Kauf genommen werden, daß sich 
der Übergang aus der öffentlichen in die private 
Hand langsam vollzieht. Unsere Bemühungen 
gehen dahin, zu vermeiden, daß Erschütterungen 
oder Unruhe in diese Wirtschaftszweige gebracht 
werden. 
Die ursprüngliche Absicht, die somit freiwerden-
den Mittel zur Abtragung der Schulden zu verwen-
den, die der Bund aus der Konkursmasse des Drit-
ten Reichs übernommen hat, mußte leider fallen-
gelassen werden, da die Regelung, die die Bundes-
regierung im Kriegsfolgenschlußgesetz vorgesehen 
hat, dem entgegensteht. Ich bedaure das sehr. Der 
Gesetzentwurf sieht daher vor, daß die eingehen-
den Beträge ordnungsmäßig in den Haushalt der 
zuständigen Körperschaft überführt werden und 
damit den Steuerzahler entlasten. Diese Entlastung 
soll dann zu der so dringend notwendigen privaten 
Kapitalbildung führen. Kapital der Allgemeinheit 
soll aufgelöst und in privates Kapital überführt 
werden. Das ist der Hauptgedanke, der unserem 
Gesetzentwurf zugrunde liegt. 
Der Gesetzentwurf sieht auch eine Regelung für 
Regiebetriebe vor, die von dem gleichen Grundsatz 
ausgeht, daß sich die öffentliche Hand nur dort 
wirtschaftlich betätigen darf, wo es zwingend not-
wendig ist. 
In § 13 sind einige Ausnahmen vorgesehen, für 
die Bundesbahn und Bundespost. Davon sprach ich 
schon. Diesem Vorschlag lag die Erwägung zu-
grunde, daß die Auswirkung auf gewisse Wirt-
schaftsbereiche noch nicht genügend übersehbar ist 
und daß man die Verwirklichung dieses Gesetzes 
nicht dadurch gefährden solle, daß auch umstrit-
tene Gebiete in die sonst klare Regelung mit ein-
bezogen werden. Wenn sich aber die Notwendig-
keit herausstellt, den Kreis weiter zu ziehen, so 
wäre dies schon bei der Ausschußberatung möglich. 
In § 12 ist zur Durchführung des Gesetzes ein 
Überprüfungsausschuß vorgesehen, in dem alle be-
teiligten Kreise vertreten sind. Dieser Ausschuß 
soll die Aufgabe haben, den Übergang von der  
öffentlichen zur privaten Wirtschaft so zu gestal
-
ten, daß sich keine für die deutsche Wirtschaft 
nachteiligen Folgen ergeben. 
Meine Damen und Herren, unser Gesetzentwurf 
entspricht einer Forderung, die schon in der 
Weimarer Zeit erhoben worden ist, die damals aber 
nicht durchgesetzt werden konnte. In der breiten 
deutschen Öffentlichkeit wird heute mehr denn je 
diese Forderung wiederholt: den Staat in die 
Schranken zurückzuweisen, die ihm durch seine 
eigentliche Aufgabe gesetzt sind, nämlich die 
Freiheit der Bürger im Rahmen der Gesetze zu 
gewährleisten. 
Ich bitte Sie daher, unseren Gesetzentwurf dem 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik — federführend — 
und vielleicht dem Haushaltsausschuß zur Mit-
beratung zu überweisen, und habe die eine Bitte 
— ich weiß, daß es eine Bitte ist, die sehr weit 
geht —, die Beratung dieses Gegenstandes in den 
Ausschüssen noch im Verlaufe dieser Sitzungs-
periode durchzuführen. 
(Beifall rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke dem 
Herrn Abgeordneten. Ich gebe das Wort zur Be-
gründung des Antrages der Abgeordneten Dr. El-
brächter und Genossen betreffend Privatisierung 
des Volkswagenwerks. Wer wünscht diesen Antrag 
zu begründen? — Herr Dr. Elbrächter, bitte sehr. 
Dr. Elbrächter (DP), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine Damen, meine Herren! Ich habe die 
Ehre, für die Unterzeichner des Antrags Druck-
sache 2614 hier die Begründung geben zu dürfen. 
Nach der ausführlichen Begründung, die Herr Kol-
lege Atzenroth soeben zum Grundsätzlichen gege-
ben hat, kann ich mich sehr kurz fassen. Auch die 
Unterzeichner dieses Antrags sind der Auffassung, 
daß der Privatwirtschaft grundsätzlich der Vorrang 
vor dem Staat als Unternehmer gebührt. Zweitens 
steckt hinter diesem Antrag die politische Absicht, 
das politische Ziel, eine möglichst große Eigentums-
streuung herbeizuführen. Das sind die wesent-
lichen politischen Momente. 
Unsere privatwirtschaftlichen Vorstellungen 
kann ich vielleicht am besten mit einem Bild dar-
stellen, das Herr Professor Röpke einmal ge-
brauchte, daß wir den Staat als Schiedsrichter 
sehen möchten, der die Regeln aufstellt und dar-
über zu wachen hat, daß sie innegehalten werden. 
Wir können uns aber nicht vorstellen, daß ein 
Schiedsrichter mitspielen darf. Das erscheint uns 
nicht fair. 
(Vizepräsident Dr. Jaeger übernimmt 
den Vorsitz.) 
Es ist eine betrübliche Feststellung: Unsere Bun-
desregierung hat sich zwar wiederholt zu diesen 
Zielen bekannt, aber zwischen diesem Bekenntnis 
und den Tatsachen besteht eine erhebliche Dis-
krepanz. Insofern hat Herr Kollege Atzenroth in 
der Tat recht, der Bund ist heute de facto der 
größte Unternehmer geworden. 
Ich will bei der Begründung unseres Antrags 
nun nicht in eine Diskussion mit dem Kollegen 
Atzenroth eintreten; das kann nicht meine Aufgabe 
sein. Ich möchte nur sagen, daß ich persönlich 
etwas moderiertere Vorstellungen habe als Kollege 
Atzenroth. Ich bin in dieser Angelegenheit also 
nicht so sehr dogmatisch. Ich kann mir vorstellen, 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10121 
(Dr. Elbrächter) 
daß z. B. gerade im kommunalen Bereich Unter-
nehmungen der öffentlichen Hand zweckmäßiger 
sind. Das gibt ja auch Kollege Atzenroth zu. Ich 
wünschte nur mit ihm, daß sie dann möglichst in 
privatwirtschaftlichen Formen betrieben werden, 
also als G.m.b.H., als Aktiengesellschaft usw., da-
mit die Leistungen vergleichbar gemacht werden. 
Ich darf mich noch kurz mit einem anderen 
Grund auseinandersetzen, der immer wieder für 
die Berechtigung von Unternehmungen der öffent-
lichen Hand angeführt wird: daß sie nämlich die 
Aufgabe hätten, marktregulierend einzugreifen. 
Nun, ich bin diesem Argument gegenüber etwas 
skeptisch. Ich darf das Hohe Haus vielleicht daran 
erinnern, wie wenig marktregulierend sich vor, 
sagen wir, zwei Jahren der Forstfiskus bei der 
Gestaltung der Holzpreise verhalten hat. Er hat 
nämlich durch restriktive Maßnahmen ganz hübsch 
dafür gesorgt, daß der Holzpreis möglichst hoch 
blieb. Also, dieses Argument zieht, glaube ich, 
wenig. 
Meine Freunde und ich haben es aber besonders 
begrüßt, daß sich der Herr Bundeswirtschaftsmini-
ster in seiner Erklärung in der Konjunkturdebatte 
am 22. Juni des vergangenen Jahres zu der Privati-
sierung bekannt hat. Ich darf mit Genehmigung 
des Herrn Präsidenten seine Ausführungen wört-
lich zitieren: 
Um der breiten Masse der Sparer neue, zu-
sätzliche Sparanreize zu geben, hat die Bun-
desregierung die Absicht, dem Sparer über 
entsprechende Investment-Gesellschaften eine 
Beteiligung an Bundesunternehmungen durch 
Kauf von kleingestückelten Investmentpapie-
ren zu ermöglichen. 
Diese Ausführungen waren für uns sozusagen das 
grüne Licht, nun ganz konkret ein Ersuchen einzu-
bringen, damit wir den Herrn Bundeswirtschafts-
minister beim Wort nehmen können. 
Nach diesen einleitenden Bemerkungen darf ich 
jetzt gleich zu dem Antrag kommen. Das Volks-
wagenwerk bietet sich, glaube ich, geradezu als 
Modellfall für ein solches Vorhaben an. Das Volks-
wagenwerk ist ungemein populär in Deutschland. 
Es gilt als eines der sichersten Unternehmen für 
die Geldanlage. Ich glaube daher, wenn wir die 
Gelegenheit hätten, morgen das Volkswagenwerk 
zu privatisieren und eine entsprechende Zahl von 
Aktien auszugeben, würden diese Aktien vom 
Markt sofort aufgenommen, und zwar gerade von 
der werktätigen Bevölkerung. Und das ist der 
Sinn unseres Antrags. Wir möchten gern, daß dem 
werktätigen Menschen eine moderne Form des 
Eigentums nahegebracht wird. Wir sehen keine 
Möglichkeit mehr, das Eigentum an Grund und 
Boden zu verbreitern; denn das ist eine feste Größe. 
Wir müssen, wenn wir in einer Industriegesell-
schaft überhaupt zu Privateigentum in größerem 
Umfang kommen wollen, den Besitz an den Indu-
striewerken, an den Fabriken selber ermöglichen. 
Da ist, glaube ich, diese direkte Form, sich über 
Aktien zu beteiligen, besser als alle Mitbeteiligun-
gen oder sonstige Konstruktionen. 
Aber dieser Antrag soll nicht etwa die etwas 
heiße Miteigentumsdebatte auslösen. Ich wollte nur 
sagen, daß es meine persönliche Grundvorstellung 
ist, daß es wünschenswert erscheint, in der moder-
nen Industriegesellschaft den tätigen Menschen die 
Möglichkeit zu geben, über Aktienbesitz wieder 
,zu Privateigentum zu kommen. 
Wir wollen uns gar nicht verhehlen, daß die 
Aktie im deutschen Volk etwas diskriminiert er-
scheint. Ich glaube, das liegt zum Teil auch an 
Vorgängen, die lange zurückliegen. Ich denke an 
die Diskriminierung der Aktie in den Gründer-
zeiten. Seit jener Zeit hat die Aktie in der öffent-
lichen Meinung der breiten Schichten in der Tat 
einen sehr schlechten Ruf gehabt. Der Aktie hing 
immer etwas Unsolides an, als ob das nur etwas 
für große Kapitalgruppen sei. Diese Vorstellung 
gilt es zu zerstören. Wir könnten auf dem Wege, 
den meine Freunde und ich vorschlagen, zu diesem 
Ziel kommen. 
Nun haben wir in der Einleitung von der Bun-
desregierung absichtlich gefordert, daß die Priva-
tisierung ganz oder teilweise durchgeführt wird. 
Ich bin mir durchaus bewußt, daß es zeitlich ein-
fach nicht zu bestimmen ist, wann man ein solches 
Unternehmen völlig privatisiert. Es ist besser, man 
wählt da die elastischere Form, macht keine bin-
denden Vorschriften, setzt auch keine Fristen, son-
dern überläßt das der Bundesregierung. Wir möch-
ten durch unseren Antrag die Bundesregierung 
nur unter Druck setzen, daß sie dem Bundestag 
ein solches Gesetz vorlegt. 
Wir fordern in Ziffer 1, daß die Volkswagenwerk 
GmbH in eine Aktiengesellschaft umgewandelt 
wird. Ich brauche das nicht weiter zu begründen. 
Wenn wir die Ziele, die ich einleitend dargestellt 
habe, realisieren wollen, dann müssen wir die 
Form der Aktiengesellschaft wählen. Die Aktien-
gesellschaft hat weiterhin den Vorzug, daß sie die 
Gesellschaftsform ist, die im Grunde genommen 
am durchsichtigsten für die Öffentlichkeit ist. Wei-
ter haben wir dort einen Aufsichtsrat, so daß sich 
auch die Möglichkeit ergibt, selbst bei vollständiger 
Privatisierung Regierungsvertreter dorthin zu de-
legieren. Ich erkenne ohne weiteres an, daß es im 
öffentlichen Interesse liegt, wenn die Regierung 
erfährt, was in einem solchen Großunternehmen 
gespielt wird und gespielt werden soll. 
Nun zu Ziffer 2. Es sind Einwendungen dagegen 
gemacht worden, daß wir vorgeschlagen haben, die 
Aktien in so kleinen Stücken auszugeben. Es ist 
nicht zu Unrecht darauf hingewiesen worden, daß 
das technisch sehr schwierig ist. Ich darf aber 
daran erinern, daß unser Nachbar und Bruderland 
Österreich uns ein sehr gutes Beispiel gegeben hat. 
Ich las vor wenigen Wochen, daß man dort nun-
mehr ernstlich darangeht, die dem Staate gehören-
den Betriebe ebenfalls in dieser Weise zu privati-
sieren, daß man sehr kleine Stückelungen bei der 
Ausgabe der Aktien vornehmen wird. Ich glaube 
also, es ist, wenn auch wir das Ziel einer möglichst 
breiten Eigentumsstreuung erreichen wollen, ge-
boten, möglichst kleine Stückelungen vorzunehmen. 
Zu Ziffer 3. Wir fordern hier, daß bis zu 25 % 
des Stammkapitals an Investmentgesellschaften 
veräußert werden können. Daß überhaupt die 
Investmentgesellschaften eingeschaltet werden, er-
scheint mir selbstverständlich. Denn es entspricht 
gerade unserer Vorstellung in der Koalition, daß 
wir diese Form des Eigentums der breiten Masse 
wählen, damit das Eigentum möglichst risikolos ist. 
Nun ist in der Öffentlichkeit, in der Presse dar-
über diskutiert worden, daß die Zahl von 25 % im 
Widerspruch stehe zu dem zu erwartenden Gesetz, 
wonach einzelne Investmentgesellschaften nur bis 
zu 5 % der Anteile an einer Firma erwerben dür-
fen. Ich darf darauf aufmerksam machen, daß das 
kein Widerspruch ist. Wenn ich recht unterrichtet 
10122 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Elbrächter) 
bin, existieren zur Zeit fünf Investmentgesell-
schaften in der Bundesrepublik — ich glaube, es 
soll sogar noch eine sechste gegründet werden —, 
so daß wir diese gesetzliche Forderung ohne wei-
teres erfüllen können und trotzdem zu einer Zahl 
von 25 % kommen. Ich überlasse es dem Ausschuß, 
bei der Beratung unter Umständen noch andere 
Prozentsätze vorzusehen. 
Viertens. Die Forderung, vinkulierte Namens-
aktien zu schaffen, basiert auf dem Einwand, der 
immer wieder erhoben wird, bei einer Überführung 
in Aktien und bei einem freien Handel der Aktien 
an den Börsen könnte eine Überfremdung eintre-
ten. Meine Damen und Herren, ich persönlich bin 
gar nicht so ängstlich, soweit sich das auf die Über-
fremdung durch ausländisches Kapital bezieht. Aber 
ganz gleich, ob das Kapitalgruppen aus dem Aus-
land oder aus dem Inland sind, durch die Schaf-
fung von vinkulierten Namensaktien kann man mit 
Sicherheit eine solche Überfremdung verhindern. 
Nach der Einleitung, die ich gegeben habe, brauche 
ich nicht zu betonen, daß uns das am wenigsten 
vorschwebt. Wir möchten ja gerade, daß die Aktie 
in möglichst viele Hände kommt. Ich persönlich bin 
überzeugt, daß kein Arbeiter und kein Besitzer 
solcher Aktien sie so ohne weiteres und ohne Not 
wieder veräußern wird. 
Fünftens. Das ist der Punkt, der vielleicht am 
meisten Diskussion bringen wird. Es gibt eine 
ganze Reihe Vorschläge darüber, wie man den Ver-
kaufserlös verwenden kann. Ich darf daran erin-
nern — so stellt, glaube ich, Kollege Atzenroth es 
sich vor —, daß man den Erlös aus dem Verkauf 
bundeseigener Unternehmen — das ist seine Vor-
stellung, nicht meine — den Gläubigern des Bundes 
bzw. des früheren Reichs zur Verfügung stellen 
kann. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Das ist vorüber!) 
— Das ist vorüber! Ich freue mich, das von Ihnen 
zu hören. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Nicht gern!) 
— Es scheint mir vorüber zu sein, und darauf 
kommt es an. 
Man hat weiter daran gedacht, unter Umständen 
den Verkaufserlös gerade des Volkswagenwerks 
dem Straßenbau zuzuführen. Ich halte von diesem 
Vorschlag nicht viel; 'denn die Mittel sind meiner 
Meinung nach viel zu gering angesichts der gewal-
tigen Aufgaben des Straßenbaus, die auf uns zu-
kommen. Wir haben uns noch vor wenigen Wochen 
— im Oktober — in diesem Hause darüber unter-
halten. Ich glaube, daß das kein realisierbarer 
Vorschlag ist. Es gibt auch keinen logischen Zusam-
menhang dazu. 
Weiterhin ist erwogen worden, wegen der beson-
deren Notlage des Wohnungsbaus und der Verhält-
nisse auf dem Kapitalmarkt diesen Erlös dem 
Wohnungsbau zuzuführen. Für diesen Vorschlag 
gilt das gleiche, was ich soeben zum Straßenbau 
gesagt habe. Ich glaube, wir würden nicht gut 
daran tun, es so zu machen. 
Wir haben vorgeschlagen, daß der Verkaufserlös 
der Förderung der Wissenschaften und des Nach-
wuchses in jeder Form zugute kommt. Ich glaube 
auch, daß diese Forderung am leichtesten angenom-
men werden kann; denn wir sind uns inner- und 
außerhalb des Hauses wohl alle darüber einig, daß 
dieses Gebiet am meisten notleidend ist und daß 
dieses Problem am dringendsten von uns gelöst 
werden muß. Ich stelle mir persönlich vor, daß wir 
den Erlös vielleicht gar nicht einmal unmittelbar 
verbrauchen, sondern daß man ein Stiftungsvermö-
gen entstehen läßt und nur die Zinsen verarbeitet. 
Man würde dann zwei Fliegen mit einer Klappe 
schlagen. Man würde z. B. den Erlös des Volkswa-
genwerks dem sozialen Wohnungsbau zur Verfü-
gung stellen und nur die Zinsen für die Förderung 
der Wissenschaft verwenden. Das hätte den Vor-
zug, sehr kontinuierlich zu sein. Darüber werden 
wir uns im Ausschuß unterhalten müssen, ich will 
den Diskussionen dort nicht vorgreifen. 
Wir haben ferner die Bundesregierung ersucht, 
zur Erreichung dieses Ziels Verhandlungen mit 
dem Land Niedersachsen aufzunehmen. Das ist des-
halb erforderlich, weil, wie Sie alle wissen, es 
völlig unklar ist, wem dieses Werk eigentlich ge-
hört. Wir haben hier den geradezu einzigartigen 
Fall, daß ein großes Werk mit wahrscheinlich Mil-
liarden-Vermögen existiert, daß aber im Grunde 
genommen keiner weiß, wem das Werk gehört. 
Nach meiner Auffassung ist es selbstverständlich, 
daß der Bund an diesem Werk legitime Ansprüche 
hat, da es immerhin einmal ein öffentliches Ver-
mögen gewesen ist, jedenfalls vom früheren Reich 
so gebildet worden ist, dessen Rechtsnachfolger der 
Bund ist. Wenn der Bund 1945 schon existiert hätte, 
wäre es, glaube ich, gar keine Frage gewesen. So 
aber sind damals die Beteiligungen zum Teil auf 
die Länder übergegangen, und daher die Forderung 
Niedersachsens. Ich meine, man sollte sich darüber 
verständigen können. Gerade wenn  man den Ver-
kaufserlös so einsetzt, wie wir es vorgeschlagen 
haben, dürfte das Land Niedersachsen billigerweise 
keinen Einspruch erheben. 
Zum Eigentum überhaupt: Von anderer Seite 
wird eingeworfen, daß wir nicht etwas privatisie-
ren könnten, wo kein Eigentümer existiere. Nun, 
das ist gerade einer der Gründe, warum wir einen 
anderen Weg beschritten haben, als der Kollege 
Atzenroth vorschlägt. Wir haben diesen Weg des 
Sondergesetzes, der lex specialis deswegen gewählt, 
weil wir damit durch Bundesgesetz rechtskräftig 
machen würden, wer Eigentümer ist. 
Dem Einwurf, der von einer bestimmten interes-
sierten Seite, von den Volkswagensparern, kommt, 
daß das nicht möglich sei, weil sie Rechtsansprüche 
hätten, die noch nicht ausgefochten seien, kann 
man nur entgegenhalten, daß der Verkaufserlös 
auf jeden Fall für den Zugriff zur Verfügung 
steht. Dies kann also kein effektiver Einwand gegen 
eine Privatisierung sein. 
Ich will hier nicht im einzelnen auf die grund-
sätzliche Frage: Lex specialis oder lex generalis? 
eingehen. Ich stimme im Grundsätzlichen mit dem 
Kollegen Atzenroth in den Zielen überein, halte 
aber den von ihm vorgeschlagenen Weg nicht für 
praktikabel. Gerade die Erfahrungen, die wir in 
dem seit langer Zeit ruhenden Unterausschuß 
„Bundesbeteiligungen" gemacht haben, zeigen mir, 
daß es besser ist, wenn wir Fall für Fall heraus-
greifen. Wir haben dann den Vorteil, daß wir jede 
Lösung elastisch gestalten können. Wir schaffen 
keine nicht durchschaubaren gesetzlichen Fesseln, 
sondern können für jedes Werk eine Sonderlösung 
wählen. Ich glaube daher, daß es besser ist, von 
Fall zu Fall eine lex specialis zu machen. 
Ich möchte mich noch gegen eine Unterstellung 
wehren. Auch im Namen meiner Mitunterzeichner 
darf ich wohl sagen, daß uns nichts daran liegt, 
hier Bundesvermögern, wie es heißt, „zu verscheu-
ern" oder anderen Leuten die Möglichkeit zu ge- 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10123 
(Dr. Elbrächter) 
ben, sich Bundesvermögen „unter den Nagel zu 
reißen". Diese Ausdrücke stammen nicht von mir, 
sondern sind in der öffentlichen Diskussion gef al-
len. Nichts liegt mir ferner! Im Gegenteil, das Ziel, 
eine möglichst weite Eigentumsstreuung, involviert 
ja gerade, daß einzelnen Leuten hier nichts ge-
schenkt wird. Auf der anderen Seite müssen wir, 
wenn wir zu dem unter 5 angeführten Ziel: För-
derung der Wissenschaft, kommen wollen, ein In-
teresse daran haben, einen möglichst hohen Ver-
kaufserlös zu erzielen. Ich will daher auf den Streit, 
den der Herr Bundesfinanzminister vor einigen 
Monaten entfacht hat, wie groß der Wert dieses 
Unternehmens ist, gar nicht eingehen. Das läßt sich 
ja feststellen; dazu gibt es einwandfreie Methoden. 
Wenn das Vermögen, sagen wir, 400 Millionen DM 
beträgt und wir die Aktien zu einem Kurs von 
250 % unterbringen — ich glaube, das wäre bei 
dem heutigen Aktienkurs keine Schwierigkeit; die 
Aktien würden mit Kußhand übernommen werden 
—, dann ist der vom Bundesfinanzminister ge-
nannte Betrag von 1 Milliarde erreichbar. 
Ich darf vielleicht noch ein letztes Wort zur Be-
gründung dafür sagen, warum wir unsern Antrag 
in die Form eines Ersuchens an die Regierung ge-
kleidet und keinen konkreten Gesetzentwurf vor-
gelegt haben. Ich glaube, das ist in diesem Fall 
nicht möglich; denn hier sind so viele Vorverhand-
lungen zu führen, daß das nicht Sache der Abge-
ordneten sein kann, sondern Sache der Exekutive 
bleiben muß. 
Ich wäre Ihnen, meine verehrten Damen und 
Herren, sehr dankbar, wenn Sie unsern Antrag 
nicht dem Wirtschaftspolitischen Ausschuß, wie bei 
dem Antrag des Kollegen Atzenroth, sondern dem 
Haushaltsausschuß überweisen wollten, allerdings 
mit der Bitte, daß der immer noch existente Unter-
ausschuß „Bundesbeteiligungen" die Bearbeitung 
übernimmt. Dieser Unterausschuß schläft zwar seit 
langem. Er schläft so sacht --- Herr Kollege Hell-
wig, jetzt hören Sie vielleicht einmal zu! —, daß er 
seit anderthalb Jahren noch nicht einmal einen 
Schnarcher gemacht hat. Es wird aber höchste Zeit, 
daß er wieder in Tätigkeit tritt. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zur Begründung des 
Antrags der Fraktion der SPD unter Punkt 2 c der 
Tagesordnung der Abgeordnete Wittrock! 
Wittstock (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit ihrem Antrag auf 
Drucksache 2916 ersucht die sozialdemokratische 
Fraktion die Bundesregierung, dafür zu sorgen, daß 
die Zahlungen, die das Volkswagenwerk zugunsten 
der Zeitschrift „Wirtschaftsbild" leistet, eingestellt 
werden. Der Antrag befaßt sich also mit dem Ver-
halten eines unter der Kontrolle der öffent-
lichen Hand stehenden Betriebes, das wir Sozial-
demokraten als durchaus unerwünscht ansehen. 
Dieser Antrag hat eine nicht uninteressante Vor-
geschichte, und ich möchte diese Vorgeschichte in 
Ihrer Erinnerung lebendig werden lassen. Am 
28. September 1956 hat mein Fraktionskollege Hel-
mut Schmidt an die Bundesregierung folgende 
Frage gerichtet: 
Entspricht es den Tatsachen, daß das Volks-
wagenwerk für monatlich 5000 DM Bezieher 
des CDU-Dienstes „Wirtschaftsbild" ist? 
Der Herr Bundesfinanzminister war aus sachlichen 
Gründen in der Sitzung des Bundestags, in der die 
Frage gestellt wurde, nicht in der Lage, diese Frage 
zu beantworten. Er hat sie dann schriftlich beant-
wortet und dabei nicht bestritten, daß das Volks-
wagenwerk für monatlich 5000 DM Bezieher dieses 
Informationsdienstes ist. Der wesentliche Inhalt der 
schriftlichen Antwort besteht in erster Linie darin, 
daß insgesamt 100 Exemplare im Bereich des 
Volkswagenwerks einschließlich Verteilerorganisa-
tion und dergleichen von diesem Wirtschaftsdienst 
bezogen werden. Daraus ergibt sich eine interes-
sante Zahl. Für ein Heft, das insgesamt 16 Seiten 
umfaßt 
(Abg. Dr. Gülich: Mit was für einem 
Inhalt!) 
— mit einem Inhalt, den Sie in jeder Zeitung, die 
sich mit Wirtschaftsfragen befaßt, ebenfalls nach-
lesen können, also mit einem nicht allzu ergiebigen 
Inhalt —, wird ein Betrag in Höhe von 50 DM ge-
zahlt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich glaube, diese Zahl 
spricht für sich allein. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat 
diesen Tatbestand zum Anlaß genommen, eine 
Kleine Anfrage 287 an die Bundesregierung zu 
richten. Diese Kleine Anfrage hat in ihrem hier in-
teressierenden Teil folgenden Inhalt: 
Hat die Bundesregierung veranlaßt, daß die 
Zahlungen des Volkswagenwerks von jährlich 
60 000 DM an den CDU-Bundesschatzmeister 
Bach für das „Wirtschaftsbild" eingestellt wer-
den? 
Der Herr Bundesfinanzminister hat diese Frage 
mit Schreiben vom 6. November 1956 beantwortet, 
soweit man das, was auf der Drucksache 2833 steht, 
überhaupt als eine Antwort auf die gestellte Frage 
bezeichnen kann. Der Herr Bundesfinanzminister 
hat nämlich näher dargelegt, wie im Bereich der 
Verteilerorganisation des Volkswagenwerks die be-
zogenen Exemplare verteilt werden, und er hat 
weiterhin ausgeführt, diese Zeitschrift habe ein 
großes kaufmännisches Interesse. 
(Abg. Illerhaus: Bravo! — Zuruf von der 
SPD: Stimmt auch mit dem „kaufmänni
-
schen Interesse!" — Heiterkeit bei der 
SPD.) 
— Das kaufmännische Interesse ist sicherlich vor-
handen, aber wahrscheinlich weniger beim Volks-
wagenwerk als vielmehr bei denen, 
(Zuruf von der SPD: Bei der CDU!) 
die hinter diesem Informationsdienst stehen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Gülich: 
Kaufmännisches Interesse der CDU!) 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter 
Hinweis auf dieses zwiespältige kaufmännische In-
teresse ausgeführt: 
Die Bundesregierung sieht daher keine Veran-
lassung, auf das Volkswagenwerk einzuwirken, 
künftig von einem Bezug des „Wirtschafts-
bilds" abzusehen. 
Meine Damen und Herren, diese Antwort des Herrn 
Bundesministers der Finanzen ist nichts anderes 
als eine glatte Herausforderung. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Es ist unzweifelhaft, daß die Zahlungen über das 
„Wirtschaftsbild" der CDU zugute kommen. Der 
Herr Bundesfinanzminister — das läßt diese Ant- 
10124 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Wittrock) 
wort hier erkennen — deckt damit ein Vorgehen, 
das man nur als politische Korruption bezeichnen 
kann. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Schmidt [Hamburg]: Die Zahlungen wer
-
den aus öffentlichem Vermögen geleistet! 
— Zurufe von der Mitte.) 
— Meine Damen und Herren, Sie regen sich dar-
über auf. Es ist ein Rechenexempel; ich habe es 
Ihnen vorgeführt. Sie können angesichts dieses 
Rechenexempels mit keiner Silbe bestreiten, daß 
der Nachrichtenwert dieser Publikation in keinem 
Verhältnis zu dem pro Exemplar vom Volkswagen-
werk gezahlten Kaufpreis steht. Dieser Tatbestand 
läßt zwingend keine andere Schlußfolgerung zu als 
eben die, daß es sich hierbei um eine eindeutige 
Erscheinung der politischen Korruption handelt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Diese politische Korruption ist — es sei Ihnen 
nicht verschwiegen — auch strafrechtlich interes-
sant. Vielleicht kennt der eine oder andere von 
Ihnen den § 266 des Strafgesetzbuches, der sich 
mit dem Tatbestand der Untreue befaßt. Im vor-
liegenden Falle handelt es sich — wie bereits durch 
einen Zwischenruf ausgeführt worden ist — um die 
Verschleuderung von Mitteln für — aus der Sphäre 
des Unternehmens — völlig sachfremde Zwecke. 
Es wird gerade Sie, meine Damen und Herren von 
der Fraktion der Christlich-Demokratischen Union, 
interessieren, daß die zuständige Staatsanwalt-
schaft die Verhaltensweise der verantwortlichen 
Herren des Volkswagenwerkes bereits im Rahmen 
eines Ermittlungsverfahrens überprüft. 
(Abg. Dr. Vogel: Warten wir das ab!) 
— Das können Sie überhaupt nicht bestreiten. Das 
kann ich Ihnen, wenn Sie Lust haben, dokumenta-
risch hier vor Augen führen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Er hat nur gesagt, Sie 
möchten abwarten!) 
— Sie können doch nicht sagen, ich solle abwarten, 
ob eine solche Überprüfung erfolgt, 
(Zurufe von der Mitte: Nein! — Das war 
nicht gemeint!) 
wenn eindeutig feststeht, daß eine solche Überprü-
fung im Rahmen eines staatsanwaltschaftlichen 
Ermittlungsverfahrens zur Zeit stattfindet. 
(Abg. Dr. Vogel: Warten Sie doch das Er
gebnis ab!) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion 
meint, diese Praktiken des Volkswagenwerks ver-
langen es, daß diejenigen, die hier eine Verantwor-
tung tragen — und damit auch das Parlament —, 
eingreifen. Zum Eingreifen besteht um so mehr 
Veranlassung, als es noch einige andere interes-
sante Dinge gibt, die in diese Sphäre hineingehö-
ren und die es unbedingt erforderlich machen, daß 
das Parlament einen Riegel vorschiebt. 
Vor zwei Jahren — bitte, hören Sie gut zu, es 
wird Sie sehr interessieren — hat der damalige 
Kreisgeschäftsführer der CDU in Frankfurt am 
Main, ein gewisser Herr Bargou, der jetzt in der 
Landesgeschäftsstelle der CDU in Frankfurt am 
Main, Börsenstraße 17, beschäftigt ist, erklärt, daß 
das Volkswagenwerk in Wolfsburg der Kreisge-
schäftsstelle der CDU in Frankfurt am Main einen 
Volkswagen — Standardmodell — kostenlos zur 
Verfügung gestellt, d. h. auf deutsch: geschenkt hat. 
(Hört! Hört! bei der SPD. Zuruf von der 
Mitte: Sehr nobel!) 
— Sie brauchen gar nicht den Kopf zu schütteln, 
Sie können sich ja vielleicht einmal mit Ihrem Ge-
schäftsführer in Frankfurt in Verbindung setzen. 
Mindestens wird er auch im Rahmen des staats-
anwaltlichen Ermittlungsverfahrens und des dann 
zu erwartenden Strafverfahrens hierzu ein Wört-
chen zu sagen haben. 
(Abg. Dr. Hellwig: Warten Sie mal ab!) 
Dieser Wagen wird heute noch sowohl von Herrn 
Bargou, also von dem jetzigen Angehörigen der 
Landesgeschäftsstelle der CDU, als auch von an-
deren Herren dieser Organisationsstelle zu Fahr-
ten im Auftrag der Frankfurter CDU benutzt. Der 
Herr Bargou hat übrigens selbst den Wagen in 
Wolfsburg abgeholt; er ist somit sicherlich über 
die näheren Zusammenhänge bestens orientiert, so 
daß in keiner Weise angenommen werden kann, 
diese Tatsachen, die ich Ihnen hier mitgeteilt habe, 
seien in irgendeiner Weise anzweifelbar. 
(Zuruf von der Mitte: Das wird ja nicht 
bestritten!) 
Der Herr Bargou hat auch klipp und klar er-
klärt, daß der betreffende Volkswagen, sobald er 
abgenutzt sei, an das Werk zurückgebracht werde 
und daß die CDU in Frankfurt am Main von die-
sem Volkswagenwerk dann einen neuen erhalte. — 
Verehrte Herren, ich weiß nicht, wer den Zwischen-
ruf gemacht hat; derjenige von Ihnen, der hier so 
freudestrahlend „Sehr nobel" und „Wird nicht be-
stritten" gesagt hat, muß sich einmal die Frage 
vorlegen, ob er es verantworten kann, dieses Aus-
maß der Korrumpierung unseres politischen Lebens 
durch derartige Außerungen zu vertreten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Noch eine zweite interessante Sache, die in diesen 
Zusammenhang gehört, will ich Ihnen nicht vorent-
halten. Im Oktober 1956 ist der „Braunschweiger 
Zeitung" für ihre Ausgabe Wolfsburg ein Anzei-
genauftrag gegeben worden. Auf Grund dieses 
Anzeigenauftrags ist dann in der Nummer der 
„Braunschweiger Zeitung", Ausgabe Wolfsburg, 
vom 27. Oktober 1956 eine große Anzeige erschie-
nen, von der ich hier einen Abzug in der Hand 
halte. Es handelt sich dabei um eine ganzseitig auf-
gemachte Annonce zugunsten der CDU. Im Auf-
tragsschreiben an diese „Braunschweiger Zeitung" 
stand kurz klipp und klar und lapidar drin: „Die 
Rechnung für diesen Auftrag direkt an das Volks-
wagenwerk schicken". 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wenn hier nicht das Faß 
überläuft und wenn angesichts derartiger Vor-
kommnisse nicht Ihr Gewissen schlägt und nach 
politischer Sauberkeit förmlich schreit, dann kön-
nen wir langsam den Laden zumachen, wenn ich 
das einmal so klipp und klar sagen darf. 
(Zustimmung bei der SPD. — Lachen in 
der Mitte.) 
Ich meine, das Parlament — und ich gehöre zu 
denen, die grundsätzlich optimistisch sind — sollte 
durch eine klare Willensäußerung zum Ausdruck 
bringen, daß es sich in seiner Gesamtheit — in sei-
ner Gesamtheit! — von derartigen unsauberen 
Praktiken unseres öffentlichen Lebens — das ist 
an sich eine sehr dunkle Sphäre des „öffentlichen" 
Lebens, insoweit ist der Ausdruck „öffentliches 
Leben" ja eigentlich gar nicht zutreffend; aber Sie 
wissen, wie ich es meine — distanziert. Zu einer 
Distanzierung von derartigen Methoden gehört die 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10125 
(Wittrock) 
Zustimmung zu dem sozialdemokratischen Antrag. 
Wir meinen, daß dieser Antrag so klar und seine 
Absicht auf Grund der Gesamtzusammenhänge 
auch so unbestreitbar ist, daß das Parlament auch 
um einer Demonstration für die politische Sauber-
keit willen ohne Ausschußüberweisung sofort dem 
Antrag der sozialdemokratischen Bundestagsfrak-
tion zustimmen sollte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, die drei Vorlagen sind begründet. Ich er-
öffne die Aussprache, die sich auf alle drei Vor-
lagen erstreckt. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Dresbach. 
Dr. Dresbach (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Da mir nun auch alles abgeht 
von dem, was zum Staatsanwalt gehört, werden 
Sie von mir nicht so scharfe Attacken, Pointen und 
Derartiges erwarten wollen, wie es mein Herr Vor-
redner hier vorgebracht hat. Was hier an straf-
rechtlichem Dreck vorliegt, soll auch aufgefegt 
werden. Darin bin ich mit ihm allerdings einer 
Meinung. Aber, Herr Kollege, es gibt so mancherlei 
Dinge, wo das öffentliche Leben Schaden nimmt, 
meinetwegen wenn mal ein Oberbürgermeister 
oder sonstwer zu Parteiversammlungen im Wagen 
der Stadt fährt und Derartiges mehr. Wenn Sie 
also mit ganz puritanischen Mitteln rechnen wol-
len, dann gehört das auch in den Sündenpfuhl, den 
Sie eben aufgezeigt haben! 
(Heiterkeit in der Mitte.) 
Aber die Anklage ist mir wertvoll genug, etwas 
über das Wesen der Informationsdienste schlecht-
hin zu sagen. In den Zeiträumen vor dem ersten 
Weltkrieg, aber auch, sagen wir, in der Mitte der 
zwanziger Jahre hat man derartige Informations-
dienste kaum gekannt — ich denke ja nicht nur 
an die parteipolitischen, sondern auch an die ge-
werblichen —, weil damals die großen Wirtschafts-
zeitungen, sagen wir: die Frankfurter Zeitung, die 
Kölnische Zeitung, die Kölnische Volkszeitung, das 
Berliner Tageblatt, in ihren Handelsblättern so 
ausgezeichnetes Informationsmaterial brachten, daß 
man es nicht hintenherum zu beziehen brauchte. 
Die Informationsdienste sind eigentlich im Zeit-
alter des Nationalsozialismus aufgekommen, wo 
dann vielfach die Form des persönlichen vertrau-
lichen Briefes benutzt wurde. Es war auch viel 
Geheimnistuerei und viel Wichtigtuerei dabei. 
Nun haben einige unter unseren deutschen Zei-
tungen nach dem Kriege gewaltige Anstrengungen 
gemacht, um wieder auf das Niveau, auf die Höhe 
der alten Zeitungen zu kommen, vor allen Dingen 
auch der alten Wirtschaftszeitungen. Ich darf sogar 
sagen, daß manches Neue und Bessere in diesen 
Zeitungen geschaffen worden ist. Man bringt nicht 
nur die altüberlieferte Bilanzkritik, Bilanzanalyse, 
sondern man ist zu einer sehr guten modernen 
Marktanalyse, Konjunkturanalyse gekommen und 
hat damit sogar den Stand der alten Handelsblät-
ter vielfach im guten Sinne überschritten. 
Aber die Frage, ein Blatt vom Range der alten 
„Frankfurter Zeitung" — der zu dienen ich einmal 
die Ehre gehabt habe — wieder zu begründen, ist 
auch eine Frage des Geldes, vor allen Dingen des 
Abonnements. Ich entsinne mich eines Gesprächs 
mit Herrn Dr. Jänecke, dem früheren Verleger des 
„Hannoverschen Kurier", der jetzt beim Zeitungs-
verlegerverband tätig ist und der mir mal erzählt  
hat, daß Berechnungen angestellt worden sind: zur 
Wiederherstellung der alten „Frankfurter Zeitung 
mit ihrem ausgezeichneten selbständigen Infor-
mationsdienst aus aller Welt wäre ein Monats-
abonnement von 25 DM erforderlich. Wer soll das 
bezahlen? Herr Schoettle, wir beide könnten es 
vielleicht von unseren Diäten noch, aber es gibt 
ja gerade unter denen, die man als intelligent an-
sprechen kann, manche Verarmte, und die alte 
Symphonie von Besitz und Bildung ist nicht mehr 
vorhanden; dabei nicken Sie mir auch zu! 
Nun haben sich in diese Lücke, die durch den 
noch nicht wieder möglichen Aufbau der alten 
Wirtschaftszeitungen entstanden ist, die Informa-
tionsdienste hineingelegt und haben sich damit 
zum Teil eine sehr nette geschäftliche Existenz ge-
schaffen. Es soll darunter sehr wohlhabende Leute 
geben, die solche Informationsdienste herausgeben. 
Dabei ist ein klein wenig Wichtigtuerei im Spiele, 
auch etwas Geheimnisvolles, so hintergründige 
Dinge; manchmal hat man das Gefühl, daß gerade-
zu die Unterhosengefühle entdeckt werden sol-
len. — Entschuldigen Sie, Herr Präsident! 
(Heiterkeit.) 
Auch die politischen Parteien suchen sich in diese 
Lücke zu stellen, und zwar weit über das Wesen 
dessen hinaus, was die alten traditionellen parla-
mentarisch-politischen Korrespondenzen gewesen 
sind. Nun wird auch keiner leugnen können, daß 
die politischen Parteien etwas zu erzählen haben, 
besonders auf wirtschaftlichem Gebiet und gerade 
hier im Bundestag, wo doch fast jede Gesetzge-
bungsarbeit irgendwie ein wirtschaftliches Geschäft 
ist oder ein am Rande liegendes Gebiet an-
schneidet. 
Sehen Sie, in dieses Kapitel gehört auch das 
 „Wirtschaftsbild" irgendwie hinein. Da ist eben 
von Ihrer Seite so apodiktisch erklärt worden: 
„Taugt nichts!" Na ja, ich will kein absolutes Qua-
litätsurteil fällen, aber über diese Dinge kann man 
eben verschiedenartiger Meinung sein, wie ja das 
Urteil über Zeitungen auch sehr verschiedenartig 
ist. Manchmal heißt es, die „Welt" steht oben, 
manchmal die „Frankfurter Allgemeine Zeitung". 
Nur, ich hätte bei Ihnen gern mal wieder einen 
anständigen „Vorwärts" gesehen, 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU 
— Zurufe von der SPD) 
aber den habt ihr bisher noch nicht wieder auf die 
Beine gebracht. 
Nun, ich darf doch wohl feststellen, daß der 
Verkaufspreis des „Wirtschaftsbildes" ungefähr in 
der gleichen Höhe wie der der üblichen Infor-
mationsdienste liegt, auch wie der der Informa-
tionsdienste der Sozialdemokratischen Partei, 
(Hört! Hört! in der Mitte und rechts) 
wobei ich vor allem das Ding „PPP" nenne, 
(Hört! Hört! in der Mitte und rechts) 
den „Parlamentarisch-Politischen Pressedienst", 
der, soweit meine Informationen gehen, zu 30 Mark 
monatlich und höher — je nach Vereinbarung — 
angeboten wird. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU: 
Hört! Hört!) 
Dazu gehören auch der „Sozialdemokratische 
Pressedienst" und der „Sozialdemokratische Presse
-
dienst — Volkswirtschaft —", für die nach unseren 
10126 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn. Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Dresbach) 
Informationen Preise von 50, 100 und 150 Mark — 
je nach Vertrag — genommen werden. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU. — Leb
-
hafte Zurufe von der SPD.) 
Also das ist nicht so ganz das übliche feste Abon-
nement. 
(Erneute Rufe von der SPD.) 
Man kann sich doch privatrechtlich vereinbaren 
und einen Preis festsetzen! 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD.) 
— Ich sage ja nichts über den Wert dieser Dienste. 
Wahrscheinlich ist dem Bezieher dieser Preis 
durchaus angebracht und angemessen; er lohnt 
sich. Ich habe nichts gegen diese Pressedienste vor-
zubringen. 
(Andauernde Zurufe von der SPD. — Abg. 
Wittrock: Das ist doch eine Verschiebung 
des Problems!) 
— Meine Damen und Herren, weshalb werden Sie 
so unruhig? Sonst sind Sie, wenn ich spreche, im-
mer so nett zu mir! 
(Anhaltende Zurufe von der SPD.) 
Diese Dienste werden auch nicht nur im Konzern 
der SPD und des Deutschen Gewerkschaftsbundes 
abgesetzt, 
(Abg. Eschmann: Sie haben eine schlechte 
Sache zu vertreten! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
sondern sie gehen auch an Privatunternehmungen, 
denen sie wahrscheinlich sehr wertvoll sind, was 
überhaupt dem neuesten Trend entspricht: daß die 
SPD in den Kreisen, die sie ehemals als Bourgeois 
ansprach, heutzutage als eine durchaus nett ge-
wordene bourgeoise Partei angesehen wird. 
(Heiterkeit in der Mitte und rechts. — 
Abg. Eschmann: Die alte Kamelle, die Sie 
wieder hervorholen, zieht nicht mehr! — 
Weitere Zurufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich könnte fast sagen: 
wer selbst im Glashaus sitzt, soll nicht mit Steinen 
werfen. 
(Erregte Zurufe von der SPD: Verdre
hung! — Pfui! — Weitere stürmische 
Zurufe von der SPD.) 
— Ich habe Ihnen gesagt: man „könnte fast sagen". 
Ich finde, es sitzt ja keiner im Glashaus. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Es ist ja weder die CDU noch die SPD, sondern das 
ist doch eine reine Konkurrenzsache von Informa-
tionsdiensten. Und, meine Damen und Herren, Sie 
sind doch so liberal geworden, wenigstens Sie, Herr 
Deist — von Ihnen, Herr Eschmann, habe ich das 
noch nicht behauptet —, Sie sind viel liberaler als 
so mancher Parteigänger des Herrn Erhard! Wes-
halb dieses große Palaver?! Dann stellen Sie sich 
doch auf den Standpunkt: es ist ein Konkurrenz-
geschäft, und Konkurrenz belebt das Geschäft! — 
Damit habe ich mein Sprüchlein beendet. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Esch
mann: Eine schlechte Aufgabe schlecht 
erledigt! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Gülich. 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte nicht in 
eine Privatdiskussion einzutreten, sondern dem 
neuen Redner zuzuhören. 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Lieber Freund Dresbach, was Sie 
eben da von sich gegeben haben, das ist wirklich 
erregend, und es entspricht nicht dem, was Sie 
sonst von sich geben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Dr. Dresbach: Herr Gülich, ich habe ge
sagt: was strafrechtlicher Dreck ist, muß 
ausgekehrt werden!) 
— Ja. — Es entspricht auch nicht dem, was Sie 
überhaupt dem Hause sagen können. Sie haben 
immer ein offenes Ohr, auch bei uns. Heute haben 
Sie das Problem vollkommen verschoben! 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Die Frage, was solche Pressedienste kosten, steht 
ja nicht zur Diskussion, und ob „PPP" 30 Mark 
oder 50 Mark oder was kostet, ist in diesem Zu-
sammenhang völlig gleichgültig. 
(Abg. Illerhaus: Aber interessant!) 
Nicht gleichgültig ist es für denjenigen, der es be-
zahlt. Ich bezahle deswegen solche Pressedienste 
nicht. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Das Volkswa
genwerk hat ja nicht 50 DM, sondern 
10 000 DM im Monat bezahlt!) 
Meine Damen und Herren, es handelt sich hier 
darum, daß ein einzelnes Unternehmen, dessen ge-
samtes Kapital im Bundesbesitz ist, ein solches 
Informationsblatt einer Partei in einem geradezu 
ungewöhnlichen Umfang abonniert, in einem Um-
fang, der mit den wirtschaftlichen Interessen des 
Volkswagenwerkes nicht vereinbar ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ein Abteilungsleiter des Bundesfinanzministe-
riums, der Ministerialdirektor Professor Dr. Oef-
tering, ist der Vorsitzende dieses Aufsichtsrates, 
und es handelt sich hier um Bundesvermögen, von 
dessen Erträgen für Dienste einer Partei so etwas 
ausgegeben wird. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Es hat keine Erträge!) 
— Wenn es keine Erträge hat, wie kann es dann 
überhaupt noch solche Unkosten machen? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Herr Atzenroth, das ist ja nun wirklich kein Ein-
wurf! 
Diese Finanzierung von Parteipublikationen aus 
öffentlichen Mitteln 
(Zuruf von der SPD: Das ist es!) 
reiht sich würdig den anderen unzulässigen Sub
ventionierungen an, die im Bundeshaushalt stehen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wenn auch der Titel „zur Verfügung des Herrn 
Bundeskanzlers", der Tit. 300 im Einzelplan 04 03, 
in diesem Jahre von 12'12 Millionen DM auf 11 1 /2 
Millionen DM ermäßigt worden ist, so ist dafür 
der Tit. 303 um volle 2 Millionen DM erhöht wor-
den. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Dr. Vo
gel: Aber Sie wissen doch ganz genau, 
wofür!) 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10127 
(Dr. Gülich) 
— Ganz genau! Für einen Pressedienst, der vor-
her aus dem Tit. 300 finanziert worden ist, so 
daß der jetzige Tit. 300 in Wirklichkeit und 1 Mil-
lion DM erhöht worden ist! 
Meine Damen und Herren, ich habe anläßlich der 
vorjährigen Haushaltsberatungen hier vor vollem 
Hause in Anwesenheit des Herrn Bundeskanzlers, 
des Herrn Bundesinnenministers und des Herrn 
Bundesfinanzministers darauf aufmerksam ge-
macht, was sich in diesem Jahre tun wird, um aus 
öffentlichen Mitteln Wahlpropaganda zu betreiben. 
Ich habe nichts dagegen, daß die CDU die Pro-
paganda macht, die sie für richtig hält. Aber sie 
hat sie dann auch zu finanzieren. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich habe etwas dagegen, daß ich mit meinen 
Steuermitteln und daß Tausende von Arbeitneh-
mern, die die politischen Ziele der CDU nicht bil-
ligen, sondern der SPD angehören, mit ihren 
Steuermitteln zur Finanzierung der CDU beitra-
gen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, das ist eine ungute 
Sache, und wenn wir uns überlegen, wie auf sol-
che Weise die Demokratie in der Bundesrepublik 
weitergehen soll, dann kann uns angst und bange 
werden. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Auf diese meine Ausführungen im vorigen Jahr 
hin hat keiner von der Regierungsbank und hat 
keiner von Ihnen geantwortet. Und wenn Sie nicht, 
wie Kollege Dresbach das leider vorhin versucht 
hat, durch eine Verschiebung des Problems die 
Aufmerksamkeit vom Wesentlichen der Sache ab-
lenken, dann können Sie auch nichts anderes tun 
als bekennen: Wir wollen es anders machen. 
Ich habe dann eine Woche später im vorigen 
Jahre an den Tatbestand erinnert, habe nochmals 
die Millionen genannt, die man im Presse- und 
Informationsamt aus öffentlichen Mitteln für die-
ses Jahr bereitstellen will, und habe Sie aufge-
fordert, dazu zu sprechen. Sie haben wieder dazu 
geschwiegen, und Sie können dazu nicht sprechen, 
wenn Sie nicht wiederum den Versuch machen, 
vom Wesentlichen abzulenken. 
Meine Damen und Herren, das ist eine so 
schlechte Sache! Wie soll eigentlich unsere Demo-
kratie bestehenbleiben und wie sollen wir unsere 
öffentlichen Angelegenheiten in Ordnung bringen, 
wenn mit solchen schamlosen Mittelchen und Mätz-
chen das Geld des Steuerzahlers mißbraucht wird?! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich glaube, es ist zweckmäßig, wenn wir 
die Diskussion jetzt zunächst nur zu diesem 
Punkt c — wir sind ja bereits mitten in der Dis-
kussion — fortführen und die anderen zwei Punkte 
im Anschluß daran behandeln, so daß dieser Punkt 
hier zuerst erledigt wird. — Das Haus ist damit 
einverstanden. Ich ziehe also jetzt nur die Wort-
meldungen zu diesem Punkt c vor. Der erste Red-
ner dazu ist der Herr Abgeordnete Wittrock. 
Wittrock (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nur noch in Ergänzung zu dem, was 
vorhin bereits gesagt worden ist, ein kurzes Wort, 
um gewissermaßen den Hintergrund zu beleuchten. 
Hier auf der Titelseite dieser Zeitschrift steht: 
Herausgeber: Professor Dr. Dr. h. c. Ludwig Er
-
hard, MdB, und Oberbürgermeister — heute muß 
man ja in Klammern hinzufügen „a. D." — Ernst 
Bach. Und hier unten bei der Angabe über die 
Schriftleitung wird der Kollege der CDU-Fraktion 
Dr. Fritz Hellwig genannt. 
(Abg. Hansen [Köln]: Schöne Dreieinig
keit! — Heiterkeit bei der SPD.) 
Ich glaube auch hier, die beteiligten Herren soll-
ten sich ihrerseits davor bewahren, in eine derart 
zwiespältige Position zu kommen. Aber da sie sich 
nicht davor bewahrt haben, ergibt sich aus dieser 
Firmierung eindeutig, wer hinter dem ganzen 
Unternehmen steckt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Der Herr Kollege Dresbach hat hier dem Sinne 
nach Ausführungen über die erheblichen Unkosten 
gemacht, die heute bei dem Aufbau eines derarti-
gen Informationsdienstes entstehen. 
(Abg. Dr. Dresbach: Herr Kollege, ich habe 
mich auf den Wirtschaftsteil der Tages
zeitungen bezogen!) 
— Nun, aber ich glaubte das aus Ihren Ausführun-
gen heraushören zu können, denn Sie sprachen ja 
von der Höhe der Abonnementspreise für derartige 
Informationsdienste, und diese Bemerkung ist ja 
nur aus dem Gesichtspunkt zu erklären, den ich 
hier angeführt habe. 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen mit-
teilen, daß die Bundesregierung ihrerseits das Er-
forderliche tut, um die Herstellungskosten für die-
sen Informationsdienst, für den das Volkswagen-
werk 10 000 DM zahlt, so niedrig wie möglich zu 
halten. Dafür nur ein Beispiel. Da ist in einer 
Nummer dieses Informationsdienstes eine Beilage 
gewesen, überschrieben „Bundeshaushalt 1956/57", 
eine sehr anschauliche Darstellung mit vielen klei-
nen Männerchen und kleinen Bildchen, also leicht 
faßlich für diejenigen, die eben dieses „Wirtschafts-
bild" abonnieren. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Und hier am unteren Rand können Sie das Akten-
zeichen oder Geschäftszeichen des Bundesministe-
riums der Finanzen lesen. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Da steht nämlich: „BFM" — das heißt nach meiner 
Kenntnis Bundesministerium der Finanzen —
„II A II C — Vw . . ."; und dann steht noch etwas 
da, das kann ich hier nicht entziffern, aber den 
Herren des Bundesfinanzministeriums will ich das 
gern zur näheren Einsichtnahme zur Verfügung 
stellen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Ich möchte annehmen, 
daß das auch die Korrespondenz der SPD 
bekommen hat!) 
Meine Damen und Herren, daraus ergibt sich, 
daß auch das Bundesfinanzministerium hier einen 
entsprechenden Beitrag leistet. Daraus ist zu fol-
gern, daß die Unkosten für dieses Publikations-
organ allein zu dem Zweck so niedrig wie mög-
lich gehalten sind, zugunsten der Kasse der CDU 
so viel Mittel wie möglich abzuzweigen. Die Mittel 
werden ja auch irgendwie treuhänderisch verwal-
tet wie die Mittel des Volkswagenwerkes. Ich 
meine — ich habe es vorhin schon gesagt —, Sie 
sollten hier durch eine klare Stimmabgabe für den 
10128 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Wittrock) 
sozialdemokratischen Antrag sich selbst von dieser 
Praxis distanzieren. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Schmidt (Hamburg). 
Schmidt (Hamburg) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte nur eine 
kurze Bemerkung zu der Sache machen. Wenn 
große private Industriefirmen wie Mannesmann 
oder Klöckner Parteien finanzieren, insbesondere 
diejenigen Parteien, die die Sozialdemokratie be-
kämpfen, dann ist das zwar nicht sehr erfreulich 
für uns, aber wir sind das seit dem Reichslügenver-
band gewohnt. Das ist auch rechtlich in Ordnung. 
Wenn dasselbe aber aus öffentlichen Ver-
mögen gemacht wird, dann kann man das nicht so 
behandeln, wie es Herr Dresbach in seinen Aus-
führungen tat. Hier handelt es sich darum, daß 
aus dem in öffentlicher Hand befindlichen Volks-
wagenwerk monatlich bis zu 12 000 DM gezahlt 
worden sind. Ich habe die Quittungen selbst ge-
sehen. Und die Sache mit dem Informationsdienst 
ist ja nur der Versuch, für diese laufende monat-
liche Zahlung einen Vorwand zu finden. Man hat 
nicht einen Dienst bezogen oder zwei, drei 
Exemplare, wie es für die Direktion ausreichend 
wäre, sondern hat an die hundert bezogen, damit 
man diese hohe Summe begründen konnte. 
Nun ist interessant, was man mit diesen Exem-
plaren gemacht hat. Ich habe den Herrn Finanz-
minister seinerzeit danach gefragt. Er hat geschrie-
ben, das Volkswagenwerk beziehe für sich und 
seine Verkaufsorganisation — rund 168 selbstän-
dige Großhändler, 400 weitere Händler im Inland, 
30 selbständige Großhändler im Ausland usw. —
100 Exemplare. Aus technischen Gründen habe das 
Volkswagenwerk diese Bestellung seinerzeit beim 
Verlag gesammelt aufgegeben. Für selbständige 
Großhändler gibt man eine Sammelbestellung auf! 
(Lachen bei der SPD.) 
Nun habe ich inzwischen recherchieren lassen, ob 
diese Exemplare bei den Händlern wirklich an-
kommen. Antwort: Nein. 
(Erneutes Lachen und Rufe von der SPD: 
Hört! Hört!) 
Ich habe eine Reihe von Volkswagenhändlern 
meiner Vaterstadt Hamburg befragen lassen. Von 
allen Volkswagenhändlern haben nur zwei mit ja 
geantwortet, sie hätten zufällig hin und wieder 
einmal so ein Ding gesehen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Herr Schmidt, es 
müßten ja sehr viel mehr Exemplare be
-
stellt werden, um alle Händler zu beden
ken; 100 Exemplare reichen nicht aus!) 
— Herr Hellwig, Sie haben sofort Gelegenheit, 
von hier aus zu sprechen. Ich bin überhaupt über-
rascht, daß außer Herrn Dr. Dresbach, dessen Aus-
führungen nur im ersten Satz von Belang waren, 
von Ihnen sonst niemand spricht. 
Ich möchte noch eine abschließende Frage stellen. 
Die Frage wäre sehr interessant, und sie müßte 
eigentlich von einem Kollegen der CDU beant-
wortet werden, der etwas mit Geschäftsführungs-
dingen dieser Partei zu tun hat. Ich möchte näm-
lich wissen, ob Herr Nordhoff freiwillig, von sich 
aus diese großen Bestellungen macht und diese  
großen monatlichen Zahlungen leistet oder ob es 
vielleicht irgendwelche leisen Andeutungen dieser 
oder jener Art gewesen sind, die ihn dazu bewegt 
haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren! Zu diesem Punkt liegen keine weiteren 
Wortmeldungen mehr vor. 
(Lachen und Hört! Hört! bei der SPD. — 
Zuruf von der SPD: War auch nicht zu er
warten!) 
Ich schließe daher hierzu die Aussprache. Vom 
Altestenrat ist Überweisung an den Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik vorgeschlagen. Wer der Über-
weisung zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — 
(Abg. Wittrock: Halt! Ich habe vorhin Ab
stimmung über den Antrag beantragt!) 
— Bitte, sprechen Sie von hier aus zur Geschäfts-
ordnung. 
Wittrock (SPD): Herr Präsident! Ich möchte nur 
in die Erinnerung zurückrufen, daß ich vorhin be-
antragt habe, über den Antrag selbst abstimmen zu 
lassen und ihn aus den Gründen, die ich vorzu-
tragen die Ehre hatte, sofort anzunehmen. Daraus 
ergibt sich, daß es einer Ausschußüberweisung gar 
nicht bedarf. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Wittrock, Ihr Antrag war mir bekannt, aber nach 
den Bestimmungen der Geschäftsordnung geht ein 
Antrag zur Geschäftsordnung vor, so daß ich zu-
erst einmal über die Ausschußüberweissung ab-
stimmen lassen muß. Erst wenn diese abgelehnt 
ist, kann über den Sachantrag selbst entschieden 
werden. 
Das Wort zur Geschäftsordnung wird auch nicht 
mehr gewünscht. Dann komme ich zur Abstim-
mung. Wer dem Antrag auf Überweisung an den 
Wirtschaftspolitischen Ausschuß zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit; der Antrag ist dem Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik überwiesen. 
Wir kommen nunmehr zur Aussprache zu den 
Punkten 2 a und b. Das Wort hat der Abgeordnete 
Illerhaus. 
Illerhaus (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Nach dem Entwurf eines Ge-
setzes über die wirtschaftliche Betätigung der 
öffentlichen Hand soll die Privatisierung der wirt-
schaftlichen Unternehmen des Bundes, der Länder 
und Gemeinden herbeigeführt werden. 
(Unruhe.) 
Formell ist ein solches Gesetz zulässig. Der Ent-
wurf sieht eine wirtschaftsrechtliche Regelung vor. 
Privates und öffentliches Wirtschaftsrecht fallen 
gemäß Art. 74 Ziffer 11 des Grundgesetzes unter 
die konkurrierende Gesetzgebung des Bundes. 
(Anhaltende Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich darf doch um etwas mehr Aufmerk-
samkeit für den Herrn Redner bitten. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10129 
Illerhaus (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren! Privatisierung stellt keine Enteignung im 
eigentlichen Sinne dar. Nach herrschender Lehre 
werden nur Einzeleingriffe als Enteignung bezeich-
net. Das mag hier dahingestellt bleiben, da auch 
Enteignungsmaßnahmen gemäß Art. 74 des Grund-
gesetzes unter die konkurrierende Gesetzgebung 
des Bundes fallen und die Wirtschaftsunternehmen 
der öffentlichen Hand verkauft werden sollen und 
somit keine entschädigungslose Enteignung vor-
läge: Art. 14 Abs. 3 des Grundgesetzes. 
Da der Entwurf auch Verwaltungsinteressen der 
Länder berührt, die diese als eigene Angelegen-
heiten regeln, ist das Gesetz gemäß Art. 84 Abs. 1 
des Grundgesetzes von der Zustimmung des Bun-
desrats abhängig, also ein Zustimmungsgesetz. 
Nun zum Gesetz selbst. Trotz der grundsätzlich 
zu bejahenden Tendenz des Entwurfs, die öffent-
liche Hand aus der Wirtschaft herauszuhalten, um 
ihr die unparteiliche Stellung zu wahren, erscheinen 
die vorgeschlagenen Lösungen nicht geeignet, die-
sen Zweck zu erreichen. 
Erstens: Eine nochmalige Betonung dessen, daß 
die öffentliche Hand wirtschaftliche Unternehmun-
gen nur betreiben darf, wenn — das steht im § 1 
des Gesetzentwurfs — ein dringender öffentlicher 
Zweck vorliegt und dieser Zweck durch private 
Unternehmen nicht ebensogut und wirtschaftlich 
erfüllt werden kann, erscheint überflüssig, da die-
ser Grundsatz sowohl in den Landesgemeindeord-
nungen als auch in § 48 der Reichshaushaltsord-
nung und in § 60 der Wirtschaftsbestimmungen für 
Reichsbehörden enthalten ist. Gemeinden dürfen 
keine eigenwirtschaftlichen Unternehmungen unter-
halten, die ebensogut durch Private geführt wer
-
den können. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Hört! Hört!) 
Für den Bund ergibt sich das gleiche Verbot mit 
Ausnahme der Monopolverwaltungen. Wenn diese 
ausdrücklichen Bestimmungen bisher nicht einge-
halten worden sind, so besteht wenig Hoffnung, 
verehrter Herr Dr. Atzenroth, daß eine erneute 
Regelung mehr Erfolg haben würde. 
Zweitens: Die Einschränkungen der Regiebe-
triebe — Betriebe zur Deckung des eigenen Be-
darfs — der öffentlichen Hand erscheinen auf ge-
setzlichem Wege unmöglich. Die Zulassung einer 
Klage — etwa vor den ordentlichen Gerichten — 
gegen den Bund, die Länder und die Gemeinden 
seitens jeden privaten Unternehmers, der meint, 
die Arbeiten übernehmen zu können, ist meines 
Erachtens abzulehnen. Sie würde eine unerträg-
liche Einmischung in die öffentliche Verwaltung 
bedeuten und zu einer Überforderung der Gerichte 
führen. 
Drittens: Die Veräußerung des Wirtschaftsver-
mögens der öffentlichen Hand nach der Umwand-
lung in Aktiengesellschaften oder andere juristi-
sche Personen, wie es in den §§ 6 ff. Ihres Entwurfs 
vorgeschlagen ist, würde auf unüberwindliche 
Schwierigkeiten stoßen. Es scheint, daß sich der 
Verfasser des Entwurfs über die Größenordnungen 
des wirtschaftlichen Vermögens der öffentlichen 
Hand nicht im klaren gewesen ist. Aus den Haus-
haltsplänen des Bundes, der Länder und der Ge-
meinden und den eigenen Untersuchungen des 
Deutschen Industrieinstituts ist zu entnehmen, daß 
der effektive Wert der wirtschaftlichen Unterneh-
mungen der öffentlichen Hand 4 bis 5 Milliarden 
DM betragen dürfte. Nach den Allgemeinen Vorbe
merkungen zum Entwurf des Bundeshaushalts-
plans für das Rechnungsjahr 1956 — Vermögens-
nachweis — beträgt der Nominalwert des Bundes-
vermögens ohne Unterbeteiligungen 1,56 Milliar-
den DM. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Das sind doch nicht 
alle Betriebe!) 
Bei Hinzurechnung der Reserven erhöht sich der 
buchmäßige Wert des eigenen Vermögens auf 
1,8 Milliarden DM. Daß der effektive Verkaufswert 
z. B. des Volkswagenwerks oder der Howaldt-
Werke erheblich über dem Nominalwert liegt, ist 
schon daraus zu ersehen, daß die wirtschaftlichen 
Investitionen des Bundes seit der Währungsreform 
bis Ende 1954 3,5 Milliarden DM betragen haben. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Woher haben Sie 
denn diese Informationen?) 
In den angegebenen Summen sind die Sonderver-
mögen des Bundes wie Bundesbahn und Bundes-
post mit ihren zahlreichen Unterbeteiligungen 
nicht berücksichtigt. 
Die wirtschaftlichen Vermögen der Länder haben 
folgenden Nominalwert — ich will nur einige große 
vorlesen —: Nordrhein-Westfalen: 115 Millionen 
DM, Bayern 160 Millionen DM, Baden Württem-
berg: 155 Millionen DM, Hamburg: 161 Millionen 
DM, Hessen: 110 Millionen DM, Niedersachsen: 101 
Millionen DM, usw. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Das sind doch nur 
Teilwerte!) 
Hinzu kommen noch die beträchtlichen Gemeinde-
und Stadtvermögen — z. B. Frankfurt am Main: 
148 Millionen DM, Bremen: 74 Millionen DM —, 
die hier jedoch außer Ansatz bleiben sollen, da ein 
Großteil dieser Anlagen Verkehrs- oder Energie-
unternehmen betreffen, die nicht unter die Pri-
vatisierung fallen. Der Anteil der Gemeinden an 
Verkehrs- und Energieunternehmen im Bund be-
trägt etwa 3,9 Milliarden DM. 
Der Nominalwert des eigenen Vermögens von 
Bund und Ländern zusammen würde somit etwa 
2,4 Milliarden DM ausmachen. Der effektive Wert 
kann auf 4 bis 5 Milliarden DM geschätzt werden. 
Der Einzelverkauf von Bundesvermögen ist bisher 
daran gescheitert, daß sich Käufer für derart 
große Objekte im Inland bisher nicht gefunden 
haben. Eine Umwandlung des Bundesvermögens 
in Aktiengesellschaften und der Verkauf dieser 
Aktien bis zum 30. Juni 1957 nach dem § 8 Ihres 
Entwurfs im Wege des Angebots von Aktien auf 
dem Börsenmarkt würde das Aufnahmevermögen 
der deutschen Börsen bei weitem übersteigen und 
die Kreditmöglichkeiten der Wirtschaft über-
spannen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Illerhaus, gestatten Sie eine Frage des Abgeord-
neten Atzenroth? 
Illerhaus (CDU/CSU): Bitte sehr! 
Dr. Atzenroth (FDP): Ich habe die Frage an den 
Redner zu stellen, auf welchen Unterlagen die Zah-
len beruhen, die er hier über den Wert und den 
Umfang der einzelnen Vermögen der öffentlichen 
Hand vorgetragen hat, und ob in diesen Zahlen 
auch alle mittelbaren Beteiligungen enthalten sind, 
die im Besitz der öffentlichen Hand sind. 
10130 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
Illerhaus (CDU/CSU): Herr Kollege Atzenroth, 
die Zahlen, die ich hier angeführt habe, sind aus 
den Länderhaushalten entnommen und können 
jederzeit nachgeprüft werden. 
Die Durchführung der Verkaufsmaßnahmen soll 
gemäß § 12 des Entwurfs einem Ausschuß zur 
Überprüfung des Vermögens der öffentlichen Hand 
anvertraut werden. In diesem Ausschuß sollen Bun-
destag, Bundesrat, Bundesregierung und Bundes-
notenbank vertreten sein und sich in die Verant-
wortung teilen. Obwohl solche Ausschüsse formell 
nicht verfassungswidrig sind, ist die Vermischung 
der gesetzgebenden und der Ausführungsgewalt 
meines Erachtens untunlich. Eine solche Aufhebung 
des Grundsatzes der Trennung der Gewalten sollte 
in einem Rechtsstaat möglichst vermieden werden. 
Aus dem ganzen Komplex ergibt sich, daß die 
Behandlung dieser Fragen nicht in einem solch 
kurzen Zeitraum möglich ist, wie er uns in dieser 
Legislaturperiode noch zur Verfügung steht. Herr 
Kollege Atzenroth, Sie wissen ganz genau, daß zur 
Verabschiedung eines solchen Gesetzes so umfang-
reiche Untersuchungen angestellt und Vorarbeiten 
geleistet werden müssen, daß sie unmöglich bis 
zum Ende dieser Legislaturperiode erstellt werden 
können. Ich gebe zu, daß in dem Antrag ein wah-
rer Kern steckt und daß man sich durchaus einmal 
über die Reprivatisierung der Regiebetriebe unter-
halten kann. Aber dazu ist eine sehr eingehende 
Untersuchung notwendig. Vielleicht können die 
Ausschüsse, die mit diesem Antrag befaßt werden, 
in diesem Bundestag noch eine Reihe von Feststel-
lungen treffen. Aber ich glaube kaum, daß das 
Hohe Haus in dieser Legislaturperiode den Antrag 
noch abschließend behandeln kann. 
Ich möchte darum bitten, daß außer dem Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik, den Herr Dr. Atzen-
roth als federführend vorgeschlagen hat, und dem 
Haushaltsausschuß auch die Ausschüsse für Finanz-
und Steuerfragen und für Geld und Kredit, der 
Unterausschuß für Bundesbeteiligungen und der 
Kommunalpolitische Ausschuß zur Mitberatung 
eingeschaltet werden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Blank. 
Dr. Blank (Oberhausen) (FVP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Aus der bisherigen Be-
handlung des Punktes 2 unserer heutigen Tages-
ordnung wird der Ältestenrat, glaube ich, eine 
Lehre ziehen müssen. Wenn nämlich in zwei An-
trägen zufällig das gleiche Wort „Volkswagen-
werk" vorkommt, ist es durchaus noch nicht ausge-
macht, daß es zweckmäßig ist, sie als Punkt b und 
Punkt c in einen Tagesordnungspunkt einzube-
ziehen. Ich werde mir das jedenfalls für meine 
Person für die Zukunft merken. 
Ich freue mich sehr, daß wir inzwischen wieder 
auf ein sehr wesentliches und ernsthaftes wirt-
schafts- und staatspolitisches Anliegen zu sprechen 
gekommen sind. 
(Abg. Wittrock: Unser Antrag war auch ein 
staatspolitisches Anliegen! — Weitere Zu- 
rufe von der SPD.) 
— „Wirtschafts- und staatspolitisch" habe ich ge-
sagt. Lassen Sie mich den Satz doch zu Ende 
sprechen! Ich will das andere ja gar nicht als un-
wichtig bezeichnen. 
(Zuruf von der SPD: Als peinlich!) 
— Heimlich? 
(Zuruf von der SPD: Heimlich auch! — 
Weitere Zurufe von der SPD: Peinlich!) 
— Es tut mir leid; ich kann Sie leider nicht ver-
stehen. 
(Erneute Zurufe von der SPD: P wie 
peinlich!) 
— Peinlich? Bitte, ich überlasse es Ihnen, das fest-
zustellen. 
Ich möchte mich jetzt mit dem Punkt 2 a der 
Tagesordnung beschäftigen, und zwar mit dem Ge-
setzentwurf über die wirtschaftliche Betätigung 
der öffentlichen Hand. Das Grundanliegen scheint 
auch meinen Freunden und den Freunden von der 
Deutschen Partei durchaus prüfens- und lobens-
wert. Wir glauben allerdings, daß sehr genau über-
legt werden muß, auf weiche Art und Weise man 
diesem Ziel zweckmäßig und, wie Herr Kollege 
Atzenroth es wünscht, auch schnell näherkommt. 
Wir haben das Gefühl, daß in den einzelnen Teilen 
des Gesetzes Vorschläge gemacht worden sind, die 
zwar neuartig sind, die aber auf ihre Praktikabi-
lität jedenfalls sehr gründlich untersucht werden 
müßten. Ich weiß nicht, ob es ein sehr zweck-
mäßiger Weg ist, daß Unternehmungen, die dafür 
überhaupt geeignet sind, erst in Aktiengesellschaf-
ten umgewandelt und daß dann ihre Aktien an 
der Börse verkauft werden sollen. Es ist doch weit-
gehend bekannt, welches Unternehmen Bundes-
unternehmen ist, und wenn das nach entsprechen-
den Umgründungsvorgängen schließlich zur Aktien-
gesellschaft geworden ist, vielleicht auch unter Ein-
schaltung einer Bank eine Börseneinführung er-
folgt ist, dann möchte ich mal sehen, zu welchen 
Kursen — ich spreche jetzt nicht vom Volkswagen
-
werk — solche Aktien untergebracht werden kön-
nen, nachdem bekanntgeworden ist, daß sich der 
Bund von diesem Unternehmen trennen will. 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß hier eine all-
gemein anwendbare Regel geschaffen ist, die ja 
durch dieses Gesetz festgelegt werden würde. Herr 
Kollege Illerhaus hat schon davon gesprochen, daß 
man bei der gar nicht bestrittenen gewaltigen 
Größe der Objekte natürlich auch genau über-
prüfen muß, wieweit es für Aktien dieser Art 
einen aufnahmefähigen Markt in der Bundesrepu-
blik gibt. 
Was meinen Freunden und mir an dem ganzen 
Vorschlag aber am meisten Sorge macht, das ist 
der Überprüfungsausschuß, dieses Überparlament 
mit geradezu gewaltigen Vollmachten. 
(Zuruf des Abg. Dr. Atzenroth.) 
— Ja, Herr Kollege Atzenroth, mit Entschei-
dungsbefugnissen, mit Richtlinien, nach denen sich 
die Verwaltung und die Regierung zu richten 
haben. Das scheint mir die Übervollmacht dieses 
Ausschusses zu sein, und ich frage nun meine par-
lamentarischen Kollegen, ob sie es für tragbar hal-
ten, daß das einzige Parlament, der Bundestag, das 
in diesem interessanten 15-Männer-Kreis vertreten 
ist, mit 6 Mann gegenüber 9 Bürokraten, wie ich 
sagen möchte, in der Minderheit bleibt. Ich glaube, 
die Bank deutscher Länder wird es mir nicht übel-
nehmen, wenn ich sie auch als ein bürokratisch 
geleitetes öffentliches Unternehmen betrachte. Es 
müßte unter allen Umständen noch einmal ernst-
haft nachgeprüft werden, ob dieser Weg richtig 
ist. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10131 
(Dr. Blank [Oberhausen]) 
In § 10 heißt es: 
Bestimmungen des Bundes, der Länder und 
Gemeinden, nach denen der Verkauf von Ver-
mögen der öffentlichen Hand der Zustimmung 
der Volksvertretung bedarf, finden auf Ver-
äußerungen nach diesem Gesetz keine Anwen-
dung. 
Diese sozusagen mit einem Federstrich vollzogene 
Außerkraftsetzung zwingender Bestimmungen der 
Reichshaushaltsordnung scheint mir ein verhält-
nismäßig einfaches, aber gleichwohl nicht prakti-
kables Verfahren zu sein. 
Meine Freunde und ich bitten das Hohe Haus, 
den Antrag den Ausschüssen zu überweisen, die 
der Kollege Atzenroth vorgeschlagen hat. Die Da-
men und Herren werden es mir nicht übelnehmen, 
wenn ich es persönlich für richtig halte, die Feder-
führung dem Haushaltsausschuß und die Mitbera-
tung dem Wirtschaftspolitischen Ausschuß zu über-
tragen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Deist. 
Dr. Deist (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Atzenroth hat bekannt, daß er 
sich bereits seit Jahren mit dem Problem der Pri-
vatisierung des Bundesvermögens befaßt. Er hat 
aber insofern etwas Pech, als er in diesen Jahren 
nicht festgestellt hat, daß wir rechtlich überhaupt 
noch kein Bundesvermögen haben. Wenn er sich 
der Debatten erinnerte, die wir um das sogenannte 
Vorschaltgesetz im Jahre 1951 hier geführt haben, 
dann hätte er sich auch erinnert, daß die Art. 134 
und 135 des Grundgesetzes zwar vorschreiben, daß 
das frühere Reichs- und Preußenvermägen grund-
sätzlich Bundesvermögen wird, daß aber eine wei-
tere Bestimmung sagt: Das Nähere bestimmt ein 
Ausführungsgesetz. 
Wir wissen, daß ein heftiger verfassungsrecht-
licher Streit darüber entstanden ist, ob diese Be-
stimmungen unmittelbare rechtliche Wirkung ha-
ben oder ob es sich nur um Grundsatzregelungen 
handelt, die erst mit dem Ausführungsgesetz wirk-
sam werden. Weil darüber keine Verständigung 
erzielt werden konnte, ist im Jahre 1951 das soge-
nannte Vorschaltgesetz erlassen worden, das die 
Verwaltung dieses Vermögens regelt, das aber aus-
drücklich die Rechtsfrage, wem denn nun eigent-
lich das Bundeseigentum gehöre, offenläßt. Darum 
„Vorschaltgesetz", darum die Notwendigkeit, be-
vor man Gesetze über die Behandlung des Bun-
desvermögens erläßt, zunächst einmal entsprechend 
dem Grundgesetz festzustellen, was rechtlich eigent-
lich Bundesvermögen ist. Meine Damen und Her-
ren, wer einen „Entwurf eines Gesetzes über die 
wirtschaftliche Betätigung der öffentlichen Hand" 
— sicherlich ein sehr anspruchvoller Titel für einen 
Gesetzentwurf — vorlegt, müßte erst einmal die 
wesentlichen Voraussetzungen schaffen und klar-
legen, wem eigentlich das Vermögen gehört, das 
hier verteilt werden soll. Das fehlt leider in die-
sem Gesetzentwurf. 
(Abg. Hansen [Köln]: Es handelt sich ja 
nur um Bundesvermögen!) 
Dann eine zweite Frage. Es wäre sicherlich eine 
wichtige Aufgabe, einmal die grundsätzlichen Re-
geln für die Wirtschaft der öffentlichen Hand, ja 
für die ganze Vermögens- und Schuldenwirtschaft 
des Bundes und der öffentlichen Hand in einem 
geschlossenen Gesetzeswerk festzulegen. Wir haben 
ein solches Gesetzgebungswerk bekanntlich für die 
eigentliche Einnahmen- und Ausgabenwirtschaft, 
d. h. für die Haushalts- und Geldwirtschaft, in der 
Reichshaushaltsordnung. Etwas Entsprechendes 
gibt es — ungeachtet der Tatsache, daß die wirt-
schaftliche Betätigung der öffentlichen Hand eine 
große Bedeutung hat — heute leider noch nicht. 
Im Grundgesetz ist in dem Artikel 114 der Ge-
danke wenigstens einmal angedeutet worden. Hier 
ist nämlich erstmalig verfassungsrechtlich festge-
legt worden, daß über Vermögen und Schulden 
eine Anlage zum Haushaltsplan gegeben werden 
müsse und daß diese Anlage der Rechnungslegung 
und der Prüfung durch den Bundesrechnungshof 
unterliege. Das war ein verheißungsvoller Ansatz 
einer verfassungsrechtlichen Regelung der Vermö-
gens- und Schuldenwirtschaft der öffentlichen 
Hand, der z. B. gegenüber der Weimarer Verfas-
sung, die entsprechende Bestimmungen noch nicht 
enthielt, einen Fortschritt darstellte. 
Es wäre also erforderlich, in einem Gesetzent-
wurf über die wirtschaftliche Betätigung der öffent-
lichen Hand auch eine solche Kodifikation der ge-
setzlichen und der Verwaltungsbestimmungen über 
die Behandlung des Vermögens und der Schulden 
der öffentlichen Hand zu schaffen. Bisher sind diese 
Bestimmungen stark verstreut. Sie befinden sich 
in der Reichshaushaltsordnung, sie befinden sich in 
den sogenannten Reichswirtschaftsbestimmungen; 
auch an einigen anderen Stellen sind schon recht 
gute Ansatzpunkte vorhanden. Da steht z. B. — 
das ist gar nicht so neu —, daß öffentliches Ver-
mögen in der gewerblichen Wirtschaft nur dann 
erworben und gehalten werden soll, wenn ein 
überwiegendes öffentliches Interesse vorliegt. Da 
steht z. B. auch, daß die Ressortminister für die 
Wirtschaftsführung in den einzelnen Betrieben 
verantwortlich sind. 
Dazu gestatten Sie mir eine kleine Zwischenbe-
merkung. Ich habe eben einen Blick auf die Regie-
rungsbank geworfen. Die Verantwortung für die 
wirtschaftliche Führung der Bundesunternehmun-
gen der gewerblichen Wirtschaft liegt nach der 
Reichshaushaltsordnung eindeutig bei dem Herrn 
Bundeswirtschaftsminister. Wir bedauern sehr, so-
sehr wir die Anwesenheit des Herrn Staatssekre-
tärs Hartmann schätzen, daß die Bundesregierung 
bei dieser Frage nicht durch den zuständigen Res-
sortminister vertreten ist. Wir haben das bereits 
mehrfach feststellen müssen. Der Herr Bundeswirt-
schaftsminister scheint in bezug auf das öffent-
liche Vermögen eine Meinung zu vertreten, die 
nicht immer ganz mit der des Bundeskabinetts oder 
seiner Kollegen in der Bundesregierung überein-
stimmt. Wir haben auch feststellen müssen, daß 
bei der Beratung der Preistreibereibestimmungen 
des Wirtschaftsstrafgesetzes der Herr Bundeswirt-
schaftsminister nicht anwesend war. Wir haben 
feststellen müssen, daß der Herr Bundeswirtschafts-
minister bei der Verabschiedung des Wirtschafts-
sicherungsgesetzes, als es um die Grundlage für 
neue Bewirtschaftungsbestimmungen ging, nicht 
anwesend war. Wir müssen heute wieder feststel-
len, daß der Herr Bundeswirtschaftsminister bei 
der Beratung eines solchen auch für die Bundes-
regierung heißen Eisens wie der wirtschaftlichen 
Betätigung der öffentlichen Hand wieder nicht an-
wesend ist. Im Hinblick auf die mit den Tatsachen 
nicht ganz in Einklang zu bringende Methode, die 
der Herr Bundeswirtschaftsminister in der öffent- 
10132 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Deist) 
lichen Auseinandersetzung in den letzten Wochen 
angeschlagen hat, müssen wir sagen: ein höchst be-
merkenswertes Zeichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir werden es dem Herrn Bundeswirtschaftsmini-
ster nicht durchgehen lassen, daß er in der Öffent-
lichkeit so tut, als wenn er mit Dingen, die unter 
die Verantwortung der Bundesregierung fallen, zu 
der er gehört, nichts zu tun habe. Er soll hier seine 
Meinung vertreten und soll sich nicht, wenn es um 
wichtige wirtschaftspolitische Entschlüsse der Bun-
desregierung geht, dadurch distanzieren, daß er hier 
abwesend ist. Wir hätten gewünscht, daß er bei 
dieser Besprechung über die wirtschaftliche Betäti-
gung der öffentlichen Hand, über die er sich in der 
Öffentlichkeit häufig weidlich aus läßt, selbst an-
wesend wäre. Das nur als Zwischenbemerkung. 
Mir scheint das für den politischen Stil unserer 
Demokratie immerhin nicht ganz unwichtig zu 
sein. 
Ich möchte jetzt zur Sache zurückkommen. Es 
wäre wirklich ein gutes Anliegen, neben der 
Reichshaushaltsordnung ein geschlossenes Ord-
nungsrecht für die öffentliche Vermögenswirtschaft, 
insbesondere für die Betätigung auf dem Gebiet 
der Wirtschaft, zu schaffen. Wir sind nämlich der 
Auffassung, daß gerade in einer freiheitlichen 
Staats- und Gesellschaftsordnung, die Wert darauf 
legt, daß der Staat so wenig wie möglich unmittel-
bar eingreift, die öffentliche Betätigung auf wirt-
schaftlichen Gebieten durch staatliche Unterneh-
mungen eine wichtige Aufgabe ist. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wenn wir unter diesen Gesichtspunkten den Ent-
wurf betrachten, den der Kollege Atzenroth vorge-
legt hat, so ist zu sagen, er scheint uns bei diesen 
großen Aufgaben nicht ganz zulänglich zu sein. In 
seinem § 1 werden die Voraussetzungen für die 
Betätigung der öffentlichen Hand genannt. Zu-
nächst einmal muß ein dringender öffentlicher 
Zweck vorliegen. Diese Bestimmung ist, wie be-
reits betont wurde, nicht ganz neu. Sie steht in der 
Reichshaushaltsordnung und in den Reichswirt-
schaftsbestimmungen; diese müssen angewandt 
werden. Aber durch eine neue Gesetzesbestim-
mung werden Sie eine bestehende Praxis nicht 
wesentlich verändern, Herr Kollege Atzenroth. 
Zu diesem ersten Erfordernis kommt noch ein 
zweites hinzu: soweit diese Zwecke durch private 
Unternehmen oder ohne Beteiligung der öffent-
lichen Hand nicht ebensogut und wirtschaftlich 
verfolgt werden können. Auch das ist ein ausge-
zeichneter Grundsatz; nur ist auch er nicht sehr 
neu, denn er steht schon in den bestehenden Be-
stimmungen. 
Dann kommt etwas, was schon schwieriger ist. 
Da steht nämlich: soweit private Unternehmen 
nicht unbillig im Wettbewerb benachteiligt wer-
den. Ich weiß nicht, ob Ihnen ganz entgangen ist, 
daß es große Wirtschaftsbereiche gibt, in denen der 
Wettbewerb sehr unbillig durch große private Un-
ternehmen beeinträchtigt wird, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
so daß hier die öffentliche Hand — ich komme dar-
auf noch zurück — unter Umständen eine sehr 
entscheidende Aufgabe zu lösen hat. 
Ein vierter Punkt, der außerordentlich interes-
sant ist. Sie sagen nämlich, daß die Unternehmen 
oder Beteiligungen nach Art und Umfang in einem 
angemessenen Verhältnis zu der Leistungsfähigkeit 
der Eigentümer — also des Bundes — stehen sol-
len. Ich habe mir überlegt: Was soll das in diesem 
Zusammenhang? Daß der Bund nicht leistungs-
fähig wäre, ein großes wirtschaftliches Unterneh-
men zu übernehmen, wäre etwas merkwürdig. Da 
habe ich festgestellt, Herr Kollege Atzenroth, daß 
diese vier Punkte — man höre und staune — 
wortwörtlich den Gemeindeordnungen der Länder 
Nordrhein-Westfalen und Bayern entnommen 
worden sind. 
(Lachen bei der SPD.) 
Das sind nämlich die Grundlagen der Betätigung 
der öffentlichen Hand in den Gemeinden. So etwas 
pflegt bei Schlagermelodien vorzukommen; da 
darf man ja bestimmte Takte von anderen über-
nehmen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Ich warne!) 
Die Verfasser haben übersehen, daß da ausgespro-
chen auf Gemeindebetriebe abgestellt wird. Da hat 
es natürlich seinen guten Sinn, während es beim 
Bund, wie mir scheinen will, etwas reichlich depla-
ziert ist. 
(Abg. Dr. Hellwig: Der Entwurf gilt für 
Bund, Länder und Gemeinden!) 
— Sicher, Schützenhilfe; Kollege Atzenroth wird 
Ihnen dankbar sein. 
(Heiterkeit.) 
Nun zu den Punkten a und b! Wir sind selbstver-
ständlich — und das ist unsere grundsätzliche Ein-
stellung zur wirtschaftlichen Tätigkeit der öffent-
lichen Hand — der Auffassung, daß eine Betäti-
gung nur dort erfolgen soll, wo sie im öffentlichen 
Interesse dringend geboten ist und die gleiche Auf-
gabe nicht gleich gut von privater Hand geregelt 
werden kann. 
Ich möchte es in diesem Augenblick nicht bei die-
ser Feststellung bewenden lassen, möchte vielmehr 
einiges darüber sagen, was wir darunter verste-
hen, weil ich fürchte, unter dieser netten General-
klausel verbergen sich so einige Dinge, die viel-
leicht nicht darunter gehören. 
(Abg. Dr. Hellwig: Keine Angst!) 
Wir haben zahlreiche Märkte, auf denen Kartelle, 
Monopole und marktbeherrschende Unternehmun-
gen eine ganz große Rolle spielen. Und jetzt darf 
ich die Herren, die in der Geschichte etwas bewan-
dert sind, an folgendes erinnern: In den Jahren 
1902 und 1906 hat eine königlich-preußische kon-
servative Regierung die ersten Schächte im Ruhr-
gebiet und die ersten Aktien, die als Grundlage zur 
Gründung der Hibernia dienten, erworben. Mit 
welcher Begründung, Herr Kollege Atzenroth? 
Weil im Jahre 1893 das Rheinisch-Westfälische 
Kohlensyndikat gebildet wurde, weil infolge der 
Bildung des Kohlensyndikats eine starke Konzen-
tration an der Ruhr drohte, weil die sich entwik-
kelnden großen Unternehmen darangingen, sich 
auch die Reservefelder im Norden des Reviers zu 
sichern. Die Begründung für das Gesetz war, daß 
hier die Gefahr einer monopolistischen Kontrolle 
eines wichtigen Marktes drohe, der unter allen Um-
ständen entgegengewirkt werden müsse. 
(Zuruf von der SPD: Damals war man 
schon weiter!) 
Meine Damen und Herren, eine wirtschaftliche Be
-
tätigung der öffentlichen Hand auf den Märkten, 
auf denen eine derartige monopolistische Kontrolle 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10133 
(Dr. Deist) 
droht, halten wir auch heute nicht nur für legitim, 
sondern für dringend erforderlich. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ein Zweites, und ich muß Sie auch da wieder an 
einiges erinnern. Die deutsche Stickstoffindustrie 
ist einmal entstanden, weil die Privatwirtschaft das 
Risiko der Errichtung von Stickstoffwerken damals 
nicht übernehmen wollte. Die deutsche Alumini-
umindustrie ist entstanden, weil das Risiko, Alu-
miniumwerke in Deutschland zu errichten, für die 
Privatwirtschaft zu groß erschien. Der mitteldeut-
sche Eisenerzbergbau mußte vom Staate erschlos-
sen werden, weil die Privatindustrie an der Ruhr 
sich nicht in der Lage sah, ein solches Risiko zu 
übernehmen. In England ist vor einiger Zeit das 
erste Atomkraftwerk in Calder Hall errichtet wor-
den, ein staatliches Unternehmen, an dem sich 
staatliche Initiative und öffentlicher Unterneh-
mungsgeist dokumentiert haben. Ich bin der Auf-
fassung, daß dort, wo solche Aufgaben gestellt 
werden, wo öffentliche Initiative nötig ist, wo Pio-
nieraufgaben zu erfüllen sind, der Staat diese Auf-
gaben nicht von sich weisen kann. 
Ein dritter Fall, meine Damen und Herren! Bitte, 
jeder schlage an seine eigene Brust: Wie oft haben 
wir in den Jahren seit 1945 hier Anträge .gehabt, 
der Staat solle gewisse Unternehmungen erhalten, 
die aus sozialen und wirtschaftlichen Gründen er-
halten werden mußten, die aber nach normalen 
privatwirtschaftlichen Gesichtspunkten nicht zu er-
halten waren? Wie oft ist hier beschlossen worden, 
daß der Staat dafür einzutreten habe! 
Mein lieber Kollege Atzenroth, Sie haben den 
Fall Sontra erwähnt. Hier hat Ihre eigene Frak-
tion immer dafür gestimmt, daß Subventionen ge-
geben werden. Wir waren alle der Auffassung, daß 
man Wege und Mittel finden müsse, daß man 
dort eine andere Methode der Bereinigung der so-
zialen Schwierigkeiten suchen müsse. Ich bin gern 
bereit, zuzugestehen: vielleicht überlegen wir uns 
in solchen Fällen nicht immer genügend, ob wir 
uns mit der einfachen Methode der Weiterschlep-
pung solcher Betriebe begnügen sollen oder ob es 
nicht andere Mittel gibt, die sozialen Schwierig-
keiten zu beheben. Aber daß hier der Staat eine 
Aufgabe hat, das wird von den Mitgliedern die-
ses Hauses im praktischen Einzelfall immer wie-
der betont. Es scheint mir nicht gut zu sein, wenn 
wir jetzt so tun, als wenn solche Fälle nicht vor-
handen wären. 
(Vizepräsident Dr. Schneider über
-
nimmt den Vorsitz.) 
Im übrigen, Herr Kollege Atzenroth, wenn Sie 
in der Lage wären, uns für die Privatisierung von 
Sontra einen potenten Käufer anzubieten — durch-
aus einverstanden! 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Hell
wig: Zum Verkehrswert!) 
In § 3 des Gesetzentwurfs macht man den Ver-
such, einige Grundsätze der öffentlichen Wirt-
schaftsführung aufzuführen. Man hätte denken 
können, daß z. B. bezüglich der Bilanzierung etwas 
Modernes in dem Entwurf stünde. Aber es steht 
darin nur, daß Unternehmen Bilanzen und Ge-
schäftsberichte nach dem Aktienrecht veröffent-
lichen sollen; das tun die Unternehmungen so-
wieso. Wir sind sehr damit einverstanden bei einer 
Aktiengesellschaft, aber nicht bei einer GmbH oder 
anderen Formen! Da brauchen Sie diese kümmer-
lichen Bilanzierungsvorschriften nicht. 
In dem Entwurf steht auch nichts darüber, wie 
es mit der Reservenbildung werden soll. Das ein-
zige, was Sie darin haben, Herr Kollege Atzenroth, 
ist, daß die sozialen Leistungen ausgewiesen wer-
den sollen. Die aber stehen nun peinlicherweise 
unmittelbar neben den politischen Lasten, von de-
nen wir alle der Meinung sind, daß sie eigentlich 
nicht vom Werk zu tragen sind. Ich hoffe nicht, 
daß sich da etwas eingeschlichen hat. Einige Leser 
könnten daraus entnehmen, Sie seien der Meinung, 
daß auch die sozialen Leistungen eine unzulässige 
Belastung seien, die genauso behandelt werden 
müsse wie politische Lasten. Wir sind durchaus 
der Auffassung, daß die sozialen Leistungen her-
ausgestellt werden müssen. Wir hoffen, in Deutsch-
land allmählich dahin zu kommen, daß Werke, die 
ihre sozialen Aufgaben vorbildlich erfüllen, als 
fortschrittlich betrachtet werden, daß also ein sol-
cher Ausweis ein gutes Zeichen für ein Unterneh-
men ist. 
Aber wenn etwas ausgewiesen werden soll, Herr 
Kollege Atzenroth, dann bitte neben den sozialen 
Leistungen der echte Ertrag des Unternehmens! 
Aus dem, was jetzt in den Bilanzen ausgewiesen 
wird, kann kein Mensch ersehen, wie eigentlich 
die Ertragslage eines Unternehmens ist. Nachdem 
selbst die Standesorganisation der Wirtschaftsprü-
fer sich für eine größere Publizität bei den Bilan-
zen und bei der Gewinn- und Verlustrechnung 
ausgesprochen hat, hätte man erwarten können, 
daß wenigstens das in dem Entwurf stünde. Aber 
nicht einmal das steht darin. 
Meine Damen und Herren, mir will scheinen, 
hier fehlt sehr viel zu einer vernünftigen Rege-
lung. Es steht z. B. nichts darüber darin, daß die 
Minister dafür verantwortlich sind, daß die Unter-
nehmungen als Instrumente ihrer Wirtschaftspoli-
tik dienen; denn sonst haben sie keinen Sinn. Es 
steht nichts darüber darin, welche Verpflichtungen 
die Mitglieder des Aufsichtsrats haben, die von der 
öffentlichen Hand gestellt werden. Es steht nichts 
darin über eine Pflicht der Ressortminister zur 
Berichterstattung darüber, wie sie das Wirtschafts-
vermögen nutzen. Es steht nicht einmal darin, daß 
öffentliche und private Unternehmungen gleichen 
Wettbewerbsbedingungen unterliegen sollen; es 
steht im Gegenteil eine Diffamierung der öffent-
lichen Unternehmungen darin: Konzernbildungen 
— man mag sie leiden oder nicht, sie sind in der 
Wirtschaft nun einmal vorhanden — sollen un-
zulässig sein, wenn sie in einem nicht nur örtlich 
begrenzten Gebiet eine marktbeherrschende Stel-
lung zur Folge haben würden. Ich frage: auch 
dann, wenn die Konkurrenzunternehmungen auf 
diesem Gebiet eine marktbeherrschende Stellung 
einnehmen? Soll dann das öffentliche Unterneh-
men gehandicapt werden? Ich glaube, derartige 
Bestimmungen kann man in einen solchen Gesetz-
entwurf nicht hineinnehmen! 
Dann eine dritte Frage! Das sogenannte Bundes-
vermögen, von dem heute also noch kein Mensch 
weiß, wem es eigentlich gehört, setzt sich aus den 
verschiedensten Bestandteilen zusammen. Da ist 
zunächst das alte Reichsvermögen, zusammenge-
faßt in der Viag, das große Teile in der Ostzone 
verloren hat. Dazu gehört der frühere preußische 
Konzern Veba, der ebenfalls erhebliche Teile in 
der Ostzone verloren hat. Dazu gehört das neue 
Reichsvermögen, das in den 30er Jahren um die 
Reichswerke herum geschaffen worden ist, und 
dann gehören dazu zahllose in der Kriegs- und 
Nachkriegszeit entstandene Komplexe, bei denen 
10134 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Deist) 
zu überlegen ist, ob sie organisch unter heutigen 
Gesichtspunkten hineingehören. 
Was man zunächst tun müßte, wäre, zu über-
legen: Wie bringen wir aus diesen verschiedenen 
Torsen — und mehr ist das im einzelnen nicht — 
eine konstruktive Gesamtlösung und eine gesunde 
Ordnung des Bundesvermögens zustande? Auch 
darüber nicht das mindeste! 
(Zuruf des Abg. Dr. Atzenroth.) 
— Herr Kollege Atzenroth, die Überschrift lautet: 
„Entwurf eines Gesetzes über die wirtschaftliche 
Betätigung der öffentlichen Hand", er lautet nicht: 
„Entwurf eines Gesetzes über die Verhinderung 
wirtschaftlicher Betätigung der öffentlichen Hand". 
Für das letztere hätte ausgereicht, was hier steht. 
Aber wenn man ein Gesetz über die wirtschaft-
liche Betätigung der öffentlichen Hand vorlegt, 
dann darf man so wichtige Fragen nicht auslas-
sen. Ich bitte mir zu gestatten, daß ich das sage: 
es scheint mir sehr anspruchsvoll, einen solchen 
Gesetzentwurf „Entwurf eines Gesetzes über die 
wirtschaftliche Betätigung der öffentlichen Hand" 
zu nennen, wenn die Bestimmungen praktisch nur 
Regeln für den Ausverkauf des Bundesvermögens 
darstellen. Wir sind durchaus bereit, insbesondere 
zu prüfen, ob nicht bei der autoritären Wirtschafts-
führung in den zwölf Jahren von 1933 bis 1945 
und nachher Bestandteile in das Bundesvermögen 
hineingekommen sind, die auch nach unserer Auf-
fassung nicht hineingehören. Aber eine Unter-
suchung des Bundesvermögens unter dem Gesichts-
punkt, ob nicht da oder dort vielleicht doch noch 
ein Betrieb ist, der eine gute Ertragslage hat, die 
das Interesse privater Gruppen hervorruft, wür-
den wir unter allen Umständen ablehnen. 
Damit komme ich zu dem § 7. § 7 spricht davon, 
daß die Anteile und Beteiligungen zum Börsenkurs 
verkauft werden sollen. Ich habe mich gefragt, als 
ich den § 7 las: cul bono, wem soll das eigentlich die-
nen? In unserem Unterausschuß „Bundesbeteiligun-
gen", der nun seit 1 1/4Jahren selig entschlafen ist und 
nicht mehr tagt, hatten wir es mit einigen wich-
tigen Fällen zu tun, in denen einige massive In-
teressengruppen, die eine starke Stellung an ihrem 
Markt hatten, versuchen wollten, ertragreiche Ein-
zelunternehmungen möglichst unter Preis zu er-
werben. Ich erinnere an die Auseinandersetzung, 
die wir über die „Nordchemie" gehabt haben. Es 
war gewiß kein Meisterstück politischer Sauber-
keit, was sich da abspielte. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Nach allem, was wir auf diesem Gebiete erlebt 
haben, scheint es mir wichtig zu sein, daß klar-
gelegt wird: wem dienen solche Bestimmungen? 
Wir jedenfalls werden an Hand der Berichte des 
Bundesrechnungshofs — und wir haben schon 
einiges darin gefunden — im einzelnen sehr genau 
nachprüfen, ob die Bundesregierung ihrer Ver-
pflichtung, das Vermögen des Bundes zu erhalten, 
sorgsam zu verwalten und zu nutzen, in jeder Hin-
sicht gerecht geworden ist. 
Eines hat mich dann gewundert: Sie verzichten 
darauf, in diesem Gesetzentwurf eine Streuung 
der Aktien bei den neuen Erwerbern vorzuschrei-
ben. Bei dem Antrag betreffend das Volkswagen-
werk, auf den ich noch komme, ist dieses Mäntel-
chen jedenfalls vorhanden. Hier kein Wort dar-
über. Also es ist offenbar doch zugelassen, daß 
größere Aktienpakete an größere Interessenten ge-
hen. Und nun sehen Sie mal an: zum Börsenkurs! 
Bei den Bundesunternehmungen, deren Aktien 
überhaupt einen Börsenkurs haben, ist der Anteil 
der Aktien, die auf dem Markt sind, verhältnis-
mäßig klein. Außerdem wissen wir, daß Angebot 
und Nachfrage auf unserem nicht funktionierenden 
Kapitalmarkt ganz allgemein gering sind, so daß 
es den Interessenten durchaus möglich ist, den 
Aktienkurs zu manipulieren, indem nur ganz we-
nige Aktien aus privater Hand angekauft oder 
abgegeben werden. Wir haben doch an der Ruhr 
erleben müssen, welche Manipulationsmöglichkei-
ten bei der Lage unseres heutigen Kapitalmarktes 
vorhanden sind. 
Ein Zweites. Bei normaler Börsenlage würde bei 
einer hohen Bundesbeteiligung oder einer beherr-
schenden Stellung des Bundes der Kurs der priva-
ten Aktien natürlich gedrückt sein. Wenn nun die 
Veräußerung zum Kurswert dieser an der Börse 
gehandelten Aktien vorgeschrieben wird, dann be-
deutet das, daß die Beteiligungen unter Kurs abge-
geben werden müssen. 
Meine Damen und Herren, ich komme zu folgen-
dem Ergebnis. Wenn der Börsenkurs im Zeitpunkt 
der Veräußerung der gültige Kurs sein soll, dann 
gibt es nur zwei Möglichkeiten: entweder handelt 
es sich um sehr lukrative Unternehmen, an denen 
gewisse Spekulanten ein Interesse haben — dann 
wird in demselben Moment eine riesige Hausse in 
diesen Aktien einsetzen —, oder es sind die Unter-
nehmungen, die kein besonderes Interesse ge-
nießen; deren Aktien werden einen gedrückten 
Preis haben. Das ist der Sinn und der Erfolg dieser 
Bestimmung: ein Befehl an die Bundesregierung, 
in diesen Fällen öffentliche Beteiligungen unter 
Preis zu verkaufen. Meine Damen und Herren, eine 
solche Regelung würden wir nicht mitmachen 
können. 
Gestatten Sie mir dann, zum Überprüfungsaus-
schuß einiges zu sagen. In dem Zwiegespräch vor-
hin wurde die Meinung vertreten, das seien gar 
nicht so wichtige Bestimmungen. Vielleicht darf ich 
darauf hinweisen, daß in § 12 Abs. 2 gesagt wird: 
Der Überprüfungsausschuß erläßt Richtlinien 
für Zeit, Art und Ausmaß der Veräußerung 
von Unternehmen und Beteiligungen. 
Dann: er entscheidet darüber, ob die Veräußerung 
zu einem angemessenen Preis möglich ist; d. h. er 
entscheidet, ob der Preis angemessen ist. Er hat 
eine dritte Entscheidung zu treffen — nicht nur 
etwas vorzuschlagen —: ob die Fortführung im 
öffentlichen Interesse nötig ist. Dieser Ausschuß 
unterliegt nach dem Gesetzentwurf keiner parla-
mentarischen Kontrolle, sondern er soll nur all-
jährlich einen Bericht an das Parlament senden. 
Meine Damen und Herren, das bedeutet, daß wich-
tige wirtschaftspolitische Entscheidungen in Gre-
mien verlagert werden, die politisch dem Parla-
ment nicht verantwortlich sind. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das scheint mir bei Objekten, die das Interesse von 
wirtschaftlichen Gruppen so stark anziehen, eine 
außerordentlich gefährliche Angelegenheit zu sein. 
Völlig unmöglich ist eine Bestimmung, die aus-
drücklich sagt, daß die Gesetzesbestimmungen der 
Länder usw., die eine Anhörung und Beteiligung 
der Volksvertretungen bei Veräußerungen vor-
schreiben, keine Anwendung finden sollen. Hier 
soll also sogar Landesrecht außer Kraft gesetzt 
werden, damit einem solchen nicht der öffentlichen 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10135 
(Dr. Deist) 
Kontrolle unterliegenden Ausschuß wichtige wirt-
schaftspolitische Entscheidungen überantwortet 
werden können! 
Dann ein Wort zu den Regiebetrieben. Ich bin 
versucht, zu sagen: viel Wind und wenig Wolle! 
In Wirklichkeit haben die Regiebetriebe für die 
Wirtschaft, selbst für das betroffene Handwerk, 
überhaupt keine entscheidende Bedeutung mehr. 
Der Gesetzentwurf wi ll zunächst einmal aus-
drücklich festlegen, daß sie ausschließlich dem 
eigenen Bedarf — Reparaturen und Unter-
haltung — dienen sollten. Nun, der Entwurf 
kommt etwas spät. Eis gibt z. B. im Lande 
Nordrhein-Westfalen Richtlinien über den  Be-
trieb von Regiebetrieben, in denen dies aus-
drücklich gesagt wird. Der Handwerkerbund von 
Nordrhein-Westfalen hat im Jahre 1950 eine Un-
tersuchung veranstaltet, wie viele Regiebetriebe 
handwerklicher Art eigentlich vorhanden seien. Er 
hat festgestellt: Es gibt insgesamt in Nordrhein-
Westfalen 200 000 private Handwerksbetriebe, und 
es gibt ganze 304 handwerkliche Regiebetriebe. In 
diesen 304 sind alle Theater-, alle Blindenwerk-
stätten und die Werkstätten in Strafanstalten ent-
halten. Meine Damen und Herren, man sollte das 
Problem der Regiebetriebe nicht in dieser Weise 
aufblähen. Es gehört in einen solchen Gesetzent-
wurf einfach nicht hinein; denn es ist längst in an-
gemessener Weise geregelt, nämlich derart, daß 
Regiebetriebe allenfalls für den eigenen Betrieb 
und da in möglichster Beschränkung geführt wer-
den sollen. 
Schließlich erscheint es mir höchst fraglich, ob 
die Bestimmung des Gesetzentwurfs hinsichtlich 
der Gemeindebetriebe verfassungsrechtlich zulässig 
) ist. Damit wird sich der Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht zu befassen haben. Aber 
einige Bemerkungen dazu. Nach dem Grundgesetz 
gehört das Recht der Wirtschaft zur konkurrieren-
den Gesetzgebung, d. h. daß Bundesgesetze nur 
erlassen werden dürfen, wenn keine wirksamen 
Landesgesetze vorhanden sind und Bundesrecht 
zur Wahrung der Rechts- und Wirtschaftseinheit 
erforderlich ist. 
Nun hat der Gesetzentwurf selbst mit der Fas-
sung seines § 1, der den Gemeindeordnungen der 
wichtigsten Länder entnommen ist, bestätigt, daß 
wir hier eine gültige, völlig ausreichende und sehr 
vernünftige Gesetzgebung haben, so daß insoweit, 
glaube ich, die verfassungsrechtliche Möglichkeit 
für Bundesbestimmungen überhaupt verneint wer-
den muß. Mir scheint, daß auch im engeren Kreise 
der Verfasser des Entwurfs dieselbe Auffassung 
vorhanden ist. Mir hat nämlich vorgelegen „Das 
Rathaus, Kommunalpolitische Blätter der FDP", 
und da steht — natürlich gegenüber eigenen Par-
teifreunden etwas vorsichtig —, daß man mit der 
Aufnahme der Gemeinden und Gemeindeverbände 
in den Gesetzentwurf hinsichtlich der wirtschaft-
lichen Betätigung des Guten doch wohl etwas zu-
viel getan habe. Unter Brüdern kann die Kritik 
an solch einer Bestimmung nicht schärfer und 
deutlicher gefaßt sein. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Das ist doch bei 
Ihnen auch so!) 
— Ich stelle ja auch nur einen Tatbestand fest, 
Herr Atzenroth. Viel mehr wollte ich damit nicht 
gesagt haben. 
Ich bin also der Überzeugung, daß dieser Gesetz-
entwurf als Gesetzentwurf zur Ordnung der wirt-
schaftlichen Betätigung der öffentlichen Hand un-
zulänglich ist und daß zahlreiche Bestimmungen 
in ihm bedenklich sind. Wir werden alle diese 
Dinge im Ausschuß im einzelnen erörtern können. 
Nun hat der Kollege Elbrächter gemeint, ein 
Modellfall für die Privatisierung sei das Volks-
wagenwerk. 
(Abg. Samwer: Sehr gut!) 
Meine Damen und Herren, wenn man sich den An-
trag so ansieht, dann mag das hingehen. Da steht 
nämlich sehr vernünftigerweise: Das Volkswagen-
werk soll in eine Aktiengesellschaft umgewandelt 
werden. Da steht dann, daß nur Aktien in Stücken 
von 100 bis 1000 DM ausgegeben werden sollen, 
daß bis zu 25 °/o sogar in die modernen Investment-
gesellschaften kommen sollen und daß ein ange-
messener Teil des Stammkapitals zu vinkulierten 
Namensaktien gemacht werden soll. Das klingt zu-
nächst also sehr plausibel. Und dann die Fanfare: 
Alles, was da rauskommt, wird zur Unterstützung 
von Wissenschaft und Forschung verwandt. 
Nun, meine Damen und Herren, man muß sich 
den Modellfall einmal ansehen und prüfen, wie das 
eigentlich auf die Situation auf dem Automobil-
markt paßt, ob solch ein Gesetzentwurf und solche 
schönen Sätze bei den großen Automobilfabriken 
nicht geradezu wie die Faust aufs Auge passen. Ich 
möchte Ihnen da einige Zahlen nicht vorenthalten. 
Wir haben in Deutschland vier große Automobil-
unternehmen, Kraftfahrzeughersteller, die allein 
80 % der gesamten Kraftfahrzeugerzeugung auf 
sich vereinigen. Das heißt: hier beherrschen vier 
große Unternehmungen den Markt. Wenn ich da an 
das denke, was uns interessiert, nämlich den lei-
stungsfähigen Kleinwagen für den Normalver-
braucher, dann stelle ich fest, daß wir überhaupt 
nur zwei Unternehmungen haben, die eine Rolle 
spielen, nämlich das Volkswagenwerk mit 40 °/o der 
Gesamterzeugung an Kraftwagen und Opel mit 
20 % der Erzeugung an Kraftwagen. Also, meine 
Damen und Herren, es handelt sich um einen 
Markt, auf dem private wirtschaftliche Macht eine 
große Rolle spielt. einen Markt, der von einigen 
wenigen Unternehmungen beherrscht werden kann. 
Neben diesen vier Unternehmen spielen die Reste, 
nämlich Borgward-Gruppe, Auto-Union, Porsche 
und BMW, die alle unter 10 % der Erzeugung ha-
ben, gar keine entscheidende Rolle. 
Aber das ist nicht nur bei uns so. Es könnte ja 
sein, daß das nur bei uns in Deutschland so wäre. 
In den USA hatten wir im Jahre 1956 eine Erzeu-
gung von 6 Millionen Personenkraftwagen. Da 
entfallen auf General Motors, Ford und Chrysler, 
drei Unternehmungen, allein 97 % der gesamten 
Kraftwagenerzeugung. Der Rest entfällt auf drei 
Gesellschaften, die nach den Fusionen und Still-
legungen der letzten Jahre noch übriggeblieben 
sind. Also auch hier drei große Gesellschaften, die 
ein entscheidendes Gewicht auf dem Markt haben 
und den Marktablauf bestimmen. 
Und selbst in einem so liberalen und an klein-
betrieblichen Verhältnissen orientierten Land wie 
Frankreich hat z. B. Renault — im Staatsbesitz! — 
einen Anteil von 30 %, während Citroen, Simca 
und Peugeot je einen Anteil von 17 bis 24 % 
haben. Auch dort haben wir vier große Automo-
bilunternehmungen, die 94 % der Kraftfahrzeug-
erzeugung bestreiten, also auch hier den Markt 
beherrschen. Von freiem Wettbewerb — das muß 
einmal festgestellt werden — ist auf diesem Markt 
wenig zu erkennen. Hier handelt es sich um hand-
feste Oligopolisten, die in großem Umfang den 
10136 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Deist) 
Preis und das Marktgeschehen beeinflussen; so-
lange die Marktlage es gestattet, indem sie den 
Preis verhältnismäßig hoch festsetzen, wie das zur 
Zeit bei den mittleren Gebrauchswagen geschieht, 
oder aber, indem sie einen ruinösen Wettbewerb 
auf diesem engen Markt betreiben, wie das z. B. 
in der letzten Zeit in den USA der Fall gewesen 
ist. Es ist also ein Markt, der sich sehr schlecht 
dazu eignet, die Aktien privaten Klein- und Mit-
telaktionären anzubieten. 
(Abg. Samwer: Sie ziehen eine völlig 
falsche Folgerung!) 
— Die Folgerung haben die Automobilindustrie 
und die Aktionäre gezogen, und das werde ich 
Ihnen jetzt darlegen. 
In den USA haben diese Verhältnisse nämlich 
dazu geführt, daß General Motors, das noch eine 
große Zahl von Aktionären hat, von Dupont be-
herrscht und kontrolliert wird, der als einziger 
Großaktionär dort tätig ist. Die Ford-Werke wer-
den heute noch zu 80 % von der Familie Ford be-
herrscht. In Frankreich ist das größte Unterneh-
men, nämlich Renault, in staatlicher Hand und 
hat, wie allgemein zugegeben wird, sehr hervor-
ragende Erfolge und eine sehr wirtschaftliche Un-
ternehmensführung. 
Bei uns in Deutschland haben wir, vom Volks-
wagenwerk abgesehen, das in öffentlicher Hand 
jedenfalls nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten 
recht gut gearbeitet haben muß, als Konkurrenten 
die Opel-Werke, die zu 100 % in amerikanischer 
Hand, nämlich in der von General Motors, sind 
und daher einen sehr starken Rückhalt in einem 
etwaigen scharfen Konkurrenzkampf haben. Es 
ist also ein ausländischer Besitzer. Auch Ford be
-
findet sich zu 90 % in Händen der amerikanischen 
Muttergesellschaft. Zu den anderen Unternehmun-
gen: bei Daimler-Benz hat Flick ein Paket von 
35 %, und ein großes Paket hat die Deutsche Bank. 
Auch hier wird das Kapital von einigen großen, 
bestimmenden Aktionären beherrscht. Selbst bei 
Auto-Union hat Flick über die Max-Hütte ein Pa-
ket von mehr als 25 %, hat ein Schweizer Aktio-
när 40 % und ein anderes Bankhaus noch ein drit-
tes Paket, so daß hier etwa 75 % von Großaktio-
nären beherrscht werden. 
Die Marktstruktur der Automobilindustrie führt 
also automatisch dazu, daß ihre Unternehmungen 
von großen Kapitalgruppen beherrscht werden. 
Das ist ein Tatbestand, der sich bisher jedenfalls 
aus der Entwicklung herausgeschält hat. Es ist ein 
Markt, der von einigen großen monopolistischen 
Gruppen beherrscht wird und bei dem die einzel-
nen Unternehmungen ebenfalls von mächtigen 
Kapitalgruppen entscheidend kontrolliert und be-
herrscht werden. Die Automobilindustrie ist daher 
kein geeigneter Platz für eine Streuung des Ak-
tienkapitals auf zahlreiche kleinere und mittlere 
Aktionäre. 
Das, meine Damen und Herren, scheinen die Ver-
fasser des Gesetzentwurfs gewußt zu haben. Denn 
sie sehen merkwürdigerweise vor, daß über In-
vestment-Gesellschaften nur bis zu 25 % gestreut 
werden soll. 
(Abg. Dr. Vogel: Wir können ja gar nicht 
höher gehen!) 
— Wieso denn? 
(Abg. Dr. Vogel: Wie groß sind die 
Investment-Gesellschaften?!) 
— Wir sind ja noch nicht am Ende der Entwick-
lung der Investment-Gesellschaften. Bis jetzt 
haben wir fünf oder sechs. Sie könnten ja mit der 
Zahl höher gehen. Wenn das an den Tatsachen 
scheiterte, wäre das ein anderer Fall. Sie sagen: 
Gesetzlich nicht mehr als 25 % — dabei haben Sie 
sich doch etwas gedacht —, auch wenn wir mehr 
Investment-Gesellschaften bekommen, als zur Zeit 
vorhanden sind. Sie wußten, daß hierfür der Markt 
zu eng ist und daß es fraglich ist, ob sich diese 
25 % überhaupt über Investment-Gesellschaften 
ordnungsmäßig placieren lassen. Der Rest läuft 
nach Ihren Bestimmungen über die Börse oder 
vielleicht sogar unmittelbar an die großen Kapital-
interessenten. 
Meine Damen und Herren, dann haben Sie eine 
angebliche Sicherung eingebaut. Das sind die so-
genannten vinkulierten Namensaktien, d. h. also, 
Aktien, die nur mit Zustimmung des Vorstandes 
— und vielleicht mit Zustimmung des Aufsichts-
rats — verkauft werden dürfen. Wir haben in den 
letzten Jahren gerade mit vinkulierten Namens-
aktien einige Erfahrungen gesammelt, darüber, 
wie das ist, wenn der Vorstand darüber bestimmt, 
sich also aussucht, wer ihn kontrollieren darf. 
Darum scheint mir das eine höchst unzweckmäßige 
Regelung zu sein. Der Vorstand soll schließlich kon-
trolliert werden und soll daher nicht bestimmen, 
wer Aktionär wird und wer den Aufsichtsrat des 
Unternehmens bestellt. Und was geschähe, wenn Sie 
dabei den Aufsichtsrat einschalteten? Normalerweise 
geschieht das ja nicht. Aber vielleicht sind Sie so 
fortschrittlich, daß Sie sagen: „Vorstand wäre schon 
falsch; wir schalten den Aufsichtsrat ein." In dem 
Aufsichtsrat werden angesichts der Tendenz auf 
dem Automarkt Großaktionäre sitzen, und wenn 
keine Großaktionäre da sind, dann werden die 
kleineren und mittleren Aktionäre durch ihre De-
potbanken vertreten. Das heißt, darüber, wer Ak-
tien kaufen darf, entscheidet der Vorstand mit 
einigen wenigen Bankvertretern. Das scheint uns 
keine sehr sinnige Regelung für eine Auflockerung 
von Großbesitz zu sein. Die Vinkulierung der 
Aktien ist also eine höchst fragwürdige Methode. 
In Ihrem Antrag steht weiter, das solle zur Ver-
hinderung von Überfremdung dienen. Ich weiß 
nicht, ob jetzt Ihre Sorge vor ausländischen 
Kapitalinteressen größer ist, als es sonst im allge-
meinen der Fall zu sein pflegt. Offenbar bezieht 
sich der Ausdruck Überfremdung auf ausländische 
Aktionäre; sonst würde man doch nicht von Ü ber-
fremdung sprechen. Auf gut Deutsch heißt das: 
die Vinkulierung von Aktien ist überhaupt nicht 
dazu bestimmt, deutsche Großaktionäre fernzuhal-
ten, sondern nur dazu, ausländische Aktionäre 
auszuschließen. Aber selbst wenn sich diese Be-
stimmung aufs Inland beziehen sollte, wäre sie 
nach der Darstellung, die ich von der soziologischen 
Struktur des Automobilmarktes gegeben habe, 
keine wirksame Bestimmung. Vinkulierte Aktien 
werden bei der herrschenden Verfassung des Auto-
markts niemals eine Beherrschung durch Groß-
aktionäre verhindern können; aber sie sind eine 
durchaus beliebte Methode, um die Selbstherrlich-
keit von Vorständen gegenüber den Aufsichtsorga-
nen zu stärken und damit eine echte Kontrolle zu 
verhindern. Ich möchte sehr deutlich sagen: gerade 
beim Volkswagenwerk scheint uns das eine sehr 
unerwünschte Maßnahme zu sein. 
Meine Damen und Herren, ich habe unter diesen 
Gesichtspunkten den Eindruck, daß die Bestim- 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10137 
(Dr. Deist) 
mungen über die Investmentstrusts und über die 
Größe der Aktien von 500 und 1000 DM wirklich 
nur ein soziales Mäntelchen sind. Ich brauche auch 
nur an das zu erinnern, was in  der Presse über die 
Interessenten am Volkswagenwerk laut geworden 
ist. Da habe ich sehr wohl gelesen, daß sich Krupp 
interessiert, daß sich Röchling interessiert, daß sich 
Flick interessiert. Es ist eine ganze Menge von 
Vertretern des Großkapitals vorhanden, die sich 
interessiert zeigen. Und ich möchte wirklich sehen, 
wer dieses Rennen an der Börse gewinnt, wenn 
die Aktien des Volkswagenwerks wirklich dort 
angeboten werden sollten. 
Ich möchte hier ganz eindeutig sagen: wir wer-
den uns auch in bezug auf das Volkswagenwerk 
gegen jede Regelung wenden, die die unterneh-
menspolitischen Entscheidungen privaten Händen 
überantwortet und der öffentlichen Hand nicht 
den erforderlichen Einfluß gewährt, weil das 
Volkswagenwerk sonst von privaten Großaktio-
nären beherrscht wird und weil es auf dem Markt 
insbesondere für leistungsfähige Kleinautomobile 
eine entscheidende Stellung hat. 
Der Kollege Atzenroth hat sich gegen die All-
macht des Staates gewandt. Wir möchten nicht, 
daß so wichtige wirtschaftliche Machtpositionen 
aus der Macht des Staates in die Allmacht großer 
wirtschaftlicher Machtgruppen übergehen. 
(Beifall bei der SPD und GB/BHE.) 
Dann ist so neckisch die Ziffer 5. Da steht, der 
Verkaufserlös soll einer Stiftung öffentlichen 
Rechts zur Förderung der Forschung, des wissen-
schaftlichen und technischen Nachwuchses usw. ge-
geben werden. Nun, meine Damen und Herren, 
eine etwas späte Erkenntnis! Ich habe den Ein-
druck, die Aktivität der Sozialdemokratie gerade 
auf diesem Gebiet hat Ihnen zu Gemüte geführt, 
daß da in der Vergangenheit etwas versäumt wor-
den ist und daher einiges nachgeholtwerden müßte. 
(Abg. Dr. Hellwig: Betrachten Sie doch das 
Datum des Antrags: 5. Juli 1956!) 
— Ja, Sie sind über die Politik der Sozialdemokra-
tie und ihre Aktionen schlecht unterrichtet. Sie 
kennen anscheinend nur unseren letzten Kongreß 
von Düsseldorf. Wir haben auf diesem Gebiete 
einige Zeit früher einiges getan, einiges gesagt 
und einiges verlangt. Das sollten Sie wenigstens 
in einer solchen Diskussion honorieren. 
Aber dann hat mich aus der mündlichen Begrün-
dung doch einiges interessiert. Die Mittel, die da 
in Frage kämen, sind für den Straßenbau zu ,ge-
ring; das hat keinen Zweck. Für den Wohnungs-
bau ist es auch zu wenig. Für Wissenschaft und 
Forschung und Bildung und Ausbildung scheint 
das genug zu sein. Meine Damen und Herren, so 
sollte man die Dinge nicht begründen. Bestimmun-
gen, die rein propagandistisch zu verstehen sind, 
sollte man in einem solchen Antrag nicht aufneh-
men. Sie können doch die Tatsache, daß die Unter-
stützung von Forschung und Wissenschaft und 
technischer Weiterbildung in Deutschland, wie 
Ihnen die gesamte Wissenschaft heute einstimmig 
bezeugt, stark von der öffentlichen Hand vernach-
lässigt worden ist, nicht dadurch aus dem Wege 
zu räumen versuchen, daß Sie eine solche in Wirk-
lichkeit lächerliche Bestimmung in einen solchen 
Antrag aufnehmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich frage mich, was Sie mit diesem Antrage be-
absichtigt haben. Vorhin hat Kollege Elbrächter 
bereits des näheren ausgeführt, Sie rechneten da-
mit, daß die Durchführung Ihres Anliegens lang-
sam geschehen würde; man solle das also keines-
falls überstürzen, und es solle im Grunde genom-
men nur ein Druck auf die Regierung ,ausgeübt 
werden. Ich habe mir daraufhin einmal angesehen, 
wer unter dem Antrag stand, und gemeint, da 
ständen Vertreter der Opposition, die die Aufgabe 
hat, einen Druck auf die Regierung auszuüben. Da 
standen aber haargenau die Vertreter der Koali-
tionsparteien, 
(Zuruf von der SPD: Welche?) 
die dieses Mittel des Drucks auf die Regierung 
eigentlich nicht nötig haben sollten. 
(Abg. Dr. Hellwig: Das hat wohl die SPD 
als Regierungspartei noch nie gemacht? — 
Abg. Samwer: Das ist unser gutes Recht! 
— Abg. Dr. Pohle [Düsseldorf] : Das sind 
keine Argumente!) 
— Na, wenn das kein Argument ist, Herr Hellwig, 
dann möchte ich wissen — — 
(Abg. Dr. Hellwig: Ich frage ja, ob das 
nicht auch die SPD, wenn sie irgendwo die 
Regierungspartei stellt, einmal tut. Oder 
ist das bei Ihnen nicht üblich?) 
— Darüber können wir uns vielleicht demnächst 
in der Praxis unterhalten. 
(Abg. Dr. Hellwig: Gott segne Ihren 
Optimismus!) 
Wir haben uns in diesem Hause mit Ihrer Zu-
stimmung häufig darüber unterhalten können, für 
wie unverbindlich die Bundesregierung solche Ent-
schließungsanträge dieses Hauses hält; ich erinnere 
an die über die Zonenrandgebiete und ähnliche 
Entschließungen. Auf die Methode, solch nichts-
sagende Anträge zu stellen, sollte die Regierungs-
koalition verzichten. 
Meine Damen und Herren, Sie wissen, daß der 
Volkswagensparerprozeß noch in der Revisions-
instanz schwebt. Sie wissen, daß die Bundesregie-
rung in Antworten auf Kleine Anfragen und an 
anderer Stelle darauf hingewiesen hat — ich 
glaube, mit Recht —, daß im Hinblick auf dieses 
Risiko heute keine Verteilung der Aktien an pri-
vate Aktionäre erfolgen könne. Warum dann die-
ser Antrag? 
Und eine weitere Frage. Der Bundesfinanzmini-
ster ist im August 1953 — ,das war allerdings un-
mittelbar vor den Wahlen des Jahres 1953 — per-
sönlich nach Wolfsburg gereist und hat vor 20 000 
Belegschaftsmitgliedern die Erklärung abgegeben, 
die Bundesregierung werde keinesfalls einen Ge-
setzentwurf zur Privatisierung des Volkswagen-
werks einbringen. Ich bin gespannt, welche Auf-
fassung der Herr Bundesfinanzminister heute hier 
vertritt. Ich will nicht hoffen, daß er diese Äuße-
rung so auslegt, daß die Bundesregierung zwar 
einen Gesetzentwurf nicht einbringen werde, daß 
es aber den Koalitionsparteien, die ihr nicht ganz 
fremd sind, überlassen bleibe, solche Anträge zu 
stellen. 
(Abg. Samwer: Das ist unser gutes Recht!) 
Ich glaube, das wäre keine recht angemessene de
-
mokratische Methode. — Herr Kollege Kunze, Sie 
zucken die Achseln. Sie müssen sich mit Ihrem 
10138 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Deist) 
Bundesfinanzminister und Ihrer Bundesregierung 
auseinandersetzen. Mir wird es wohl erlaubt sein, 
auf solche eindeutige Feststellungen des Bundes-
finanzministers zurückzugreifen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Eine weitere Frage. Wir wissen, daß auf dem 
Gebiete der Automobilfabrikation die Frage einer 
stärkeren Automatisierung von entscheidender Be-
deutung ist. Das Gespräch über die Folgen der 
Automatisierung ist in Amerika zunächst in der 
Automobilindustrie geführt worden. Es hat da sehr 
ernsthafte Verhandlungen zwischen Industrie und 
Automobilarbeitergewerkschaft gegeben. Wir wis-
sen auch, daß der erste Streik aus Anlaß der 
Automatisierung in Europa in einem Autowerk in 
Coventry entstanden ist. Wäre es nicht vielleicht 
doch der Mühe wert, zu überlegen, ob man nicht 
auch aus diesem Grunde das Volkswagenwerk in 
öffentlicher Hand behalten sollte, um hier einmal 
Erfahrungen zu sammeln und konstruktive Lösun-
gen für die Automatisierung zu schaffen, die vor-
bildlich und sozial tragbar sind? Ich glaube, auch 
unter diesem Gesichtspunkt sollten Sie nicht so 
leichtherzig darangehen, das Vermögen des Volks-
wagenwerks in private Hand zu geben. 
(Abg. Dr. Hellwig: Der öffentliche Be-
trieb würde nicht bestreikt werden?) 
— Herr Kollege Hellwig, Sie dürfen nicht daneben
fragen. Ich habe etwas ganz anderes behandelt, 
nämlich die Frage, ob nicht der Bund hier Erfah-
rungen sammeln und fortschrittlich und vorbild-
lich zeigen sollte, wie m an moderne Unternehmun-
gen automatisiert. 
(Abg. Dr. Hellwig: Aber das sind doch Er-
fahrungen von Unternehmern und nicht von 
Beamten des Bundes!) 
Im Volkswagenwerk ebenso wie in den Renault-
Werken werden Sie von einer übermäßigen Büro-
kratisierung Gatt sei Dank nichts gemerkt haben. 
Wenn wir zusammen an einem Strang ziehen und 
dafür sorgen, daß auch in öffentlichen Unterneh-
mungen nicht nach bürokratischen, sondern nach 
wirtschaftlichen Gesichtspunkten gearbeitet wird, 
können wir sehr gut zusammenarbeiten. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr gut!)  
Meine Damen und Herren, vielleicht darf ich 
auch folgendes sagen. In dem Volkswagenwerk 
sind seit der Währungsreform 700 Millionen 
Deutsche Mark investiert worden. Das ist nahezu 
eine Dreiviertelmilliarde 
(Abg. Dr. Atzenroth: Von wem? Wessen 
Geld war das?) 
— darauf komme ich jetzt, Herr Kollege Atzen-
roth —, und zwar sind es 1955 125 Millionen DM 
gewesen und 1956 rund 200 Millionen DM bei 
einem Kapital von 60 Millionen DM, und das ohne 
entscheidenden Anteil von Fremdkrediten. In den 
Berichten heißt es so schön: „aus eigener Kraft". 
Meine Damen und Herren, was heißt das? Das 
heißt doch, daß dieses Kapital über einen verhält-
nismäßig hohen Preis von den Verbrauchern die-
ser Wagen aufgebracht worden ist. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr gut! — 
Weitere Zurufe von der Mitte.) 
— Herr Kollege, ist Ihnen das so neu, daß wir das 
dauernd feststellen? Wer tritt denn eigentlich 
gegen das Übermaß von Selbstfinanzierung auf, 
das in der gesamten Wirtschaft — privater und 
öffentlicher — heute üblich ist? Das sind w i r 
doch! Sie tun es immer nur, wenn es bei öffent-
lichen Unternehmen der Fall war; aber wenn der-
selbe Fall bei privaten Unternehmungen festzu-
stellen ist, decken Sie darüber den M antel der 
Nächstenliebe. Der Unterschied zwischen uns und 
Ihnen ist nur, daß wir die Dinge sehr deutlich und 
offen objektiv ansprechen. 
(Abg. Dr. Pohle [Düsseldorf]: Wo bleibt 
die Verbilligung des Volkswagens?) 
Wenn auf diese Weise ein Unternehmen, das 
unter der Kontrolle des Bundes geführt worden 
ist, nicht durch die Aktionäre und nicht durch 
irgendwie festzustellende einzelne Kapitalgeber, 
sondern über den hohen Preis, der sich letzten 
Endes beim Letztverbraucher niedergeschlagen hat, 
solche hohen Werte angesammelt hat, dann scheint 
es mir nicht zweckmäßig zu sein, das Kapital die-
ser Gesellschaft an eine begrenzte Zahl von Ak-
tionären, die an diesem Unternehmen ein Inter-
esse haben, auszuschütten. 
(Abg. Dr. Hellwig: Sie meinen „zu verkau
fen", nicht „auszuschütten"! Das ist ein 
erheblicher Unterschied! Das wissen Sie 
als Wirtschaftsprüfer!) 
— Herr Kollege Hellwig, natürlich wollen Sie über 
die Börse verkaufen — — 
(Abg. Dr. Hellwig: Über die Börse steht 
hier überhaupt nichts drin! Sie vergessen 
völlig, Herr Dr. Deist, daß im Anfang 
steht „ganz oder teilweise in Privatbesitz"! 
— Unruhe und Gegenrufe von der SPD.) 
— Meine Damen und Herren, ich will auf den 
Zuruf gern eingehen. Herr Hellwig hat soeben auf 
einen sehr bemerkenswerten Satz in dem Antrag 
hingewiesen, nämlich daß das Volkswagenwerk 
„ganz oder teilweise" in private Hand überge-
führt werden sollte. Offenbar sind sich die Antrag-
steller nicht ganz darüber klar, was sie eigentlich 
beantragen wollen, ob ganz oder teilweise! Dann 
frage ich mich, warum Sie, wenn Sie sich zwar 
über den propagandistischen Zweck eines solchen 
Antrags, aber nicht über den materiellen Sinn 
dessen, was Sie wollen, einig sind, dann einen sol-
chen Antrag stellen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Ein Auftrag an die 
Bundesregierung!) 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie ein wich-
tiges Anliegen haben, das Sie dringendst zu erle-
digen wünschen, dann pflegen Sie normalerweise 
einen Initiativgesetzentwurf der Koalitionsparteien 
einzubringen. Da Ihnen die Ministerialbürokratie 
— und dagegen erhebe ich keinen Einwand — da-
für in größtem Umfange zur Verfügung steht, kön-
nen Sie das auch leichter als unsere Fraktion. 
Wenn Sie ernsthafte, dringende Wünsche auf die-
sem Gebiet haben, dann steht Ihnen, den Koali-
tionsparteien, das Mittel des Initiativgesetzent-
wurfs durchaus zur Verfügung. Da Sie hiervon 
keinen Gebrauch machen, müssen wir zu dem Er-
gebnis kommen, daß Sie sich nicht ganz einig dar-
über sind, was Sie mit diesem Antrag wollen, und 
vielleicht der Auffassung sind, daß eine eindeutige 
Festlegung in dem Gesetzentwurf allzu klar zum 
Ausdruck bringen würde, wohin ein solcher Ge-
setzentwurf in der Praxis, in der Automobilindu-
strie, führen muß. 
(Abg. Könen [Düsseldorf] : Und wer was 
will!) 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10139 
(Dr. Deist) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
komme zum Schluß. Es scheint mir nicht die Auf-
gabe der Bundesregierung zu sein, eine mehr oder 
minder große Anzahl von Interessenten mit mehr 
oder minder großen Aktienpaketen von wichtigen 
Teilen des Bundesvermögens zu bedenken, sondern 
die Aufgabe der Bundesregierung auf dem Gebiete 
des Verkehrs ist, einmal dafür zu sorgen, daß der 
Straßenbau vorwärtskommt, und es dann zu er-
möglichen, daß im Wege vorbildlicher Preisbildung 
auch jeder Angestellte und Arbeiter mit niedrigem 
Einkommen in der Lage ist, einen leistungsfähi-
gen und billigen Kleinwagen zu kaufen. Nicht der 
Ausverkauf an private Interessenten, sondern die 
Lieferung eines billigen Volkswagens auch an Be-
zieher von kleinen Einkommen sollte die Aufgabe 
der öffentlichen Hand auf dem Gebiet der Auto-
mobilwirtschaft sein. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zurufe 
von der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich finde es, 
Herr Kollege Dr. Deist, nicht gerade sehr passend, 
wenn Sie bei einer Angelegenheit von so hohem 
Rang, wie diese es unbestreitbar ist, mit Unter-
stellungen arbeiten, wenn Sie der Gegenseite 
dauernd etwas unterstellen, was Sie ihr gern un-
terschieben möchten, und dabei nicht den gering-
sten Versuch machen, zumindest auch einmal bei 
der Gegenseite vorauszusetzen, daß es auch ihr um 
ein ehrliches und aufrichtiges Anliegen geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe 
von der SPD. 
Ich möchte Ihnen mal das eine sagen, um das hier 
von vornherein zu erhärten: Wenn uns im Haus-
haltsausschuß einmal ein Antrag auf Veräußerung 
des Bundesvermögens vorgelegen hätte, hätten wir 
dann nicht — das werden Sie, Herr Dr. Deist, nicht 
bestreiten können — die Möglichkeit gehabt, so zu 
verfahren, wie Sie uns unterstellt haben? Daß wir 
die Mehrheit dafür gehabt hätten, können Sie nie 
bestreiten. Wenn wir also nicht so verfahren sind 
und wenn ich an einer ganzen Reihe von Beispielen 
nachweisen kann, daß wir niemals Bundesvermö-
gen verschleudert haben, und es auch in Zukunft 
nicht zu tun gedenken, dann fordere ich zumindest 
von Ihnen eins: daß Sie uns die gleichen Motive 
unterstellen, die wir bis zum Beweis des Gegenteils 
auch Ihnen unterstellen. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Zurufe 
von der SPD.) 
Ich möchte hier mit aller Offenheit einmal fol-
gendes sagen. Von Ihrer Seite aus ist z. B. in 
Düsseldorf in besonders markanter Form heraus-
gestellt worden, daß Sie einen Plan zur Förderung 
des Nachwuchses in Wissenschaft und Forschung 
ausarbeiten wollten. Gut, eine große Sache, ein 
gemeinsames Anliegen für uns alle. Sie haben da-
mals selbst in Düsseldorf erklärt — ich habe das 
sehr aufmerksam verfolgt, und ich finde das sehr 
vernünftig, was Sie da gesagt haben —, daß das 
nicht die Angelegenheit einer Partei allein sein 
sollte. Aber bitte, dann halten Sie sich auch daran, 
wenn Sie das sagen! Dann dürfen Sie aber auch 
von uns erwarten, daß wir entsprechende Anstren-
gungen unternehmen und uns den Kopf zerbrechen,  
wie auch wir hier zu einem solchen Ziel kommen 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe 
von der SPD.) 
Ich möchte einmal, um auf die Praxis einzugehen, 
folgendes sagen. Sie haben damals mit uns zusam-
men bei der ersten Angelegenheit, in der Bundes-
vermögen überhaupt zur Veräußerung stand — es 
war das Ufa-Vermögen —, für die Reprivatisierung 
gearbeitet. Sie wissen, was dann geschah. Man hat 
von den verschiedensten Seiten aus versucht, den 
Preis in einer meinem Dafürhalten nach üblen 
Weise zu drücken. Man hat sich schließlich von 
seiten des Bundes dazu entschlossen, den größten 
Teil der Ufa zwei Gesellschaften zu geben und 
unter bevorzugten Bedingungen zu veräußern, weil 
man auf dem Standpunkt stand — und Sie waren 
unserer Ansicht —, daß man vom handwerklichen 
Betrieb innerhalb der Filmwirtschaft zu großen, 
rentablen Betrieben kommen sollte. Wir werden 
sehen, ob das auch gelingt! Jedenfalls haben wir 
gemeinsam diesen Versuch gemacht. 
Sie kennen ein zweites Beispiel. Es betrifft die 
Veräußerung der Howaldtswerke. Auch hier wissen 
Sie sehr genau, daß ein Preis angeboten worden 
ist, den wir als unzureichend zurückgewiesen 
haben. Wir sind also nicht bereit gewesen, einen 
zu geringen Preis zu akzeptieren. Wir haben also 
unter Beweis gestellt, daß wir an eine Verschleude-
rung des Bundesvermögens nicht denken, und wir 
werden auch in Zukunft nicht anders handeln. Bei 
der Veräußerung von Rheinmetall-Borsig ist über-
dies ein Preis erzielt worden, der durchaus ange-
messen ist. Das Ganze ist für uns, ich möchte es 
einmal sagen, eine pragmatische Frage. Ihren Dar-
legungen durfte ich zuerst entnehmen, auch für 
Sie wäre es eine pragmatische Frage. Aber nein, 
das ist sie eben nicht für Sie; denn was Sie am 
Schluß dann gesagt haben, war genau das Gegen-
teil von dem, was Sie am Anfang sagten. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU. — 
Zurufe von der SPD.) 
Bitte prüfen Sie Ihren eigenen Text. Sie werden 
dann feststellen müssen, daß Sie am Anfang so 
formuliert und die Generalklausel erwähnt haben, 
(Abg. Dr. Hellwig: Platonisch!) 
auf die wir uns im übrigen durchaus einigen könn-
ten. Aber bitte: Was Sie am Schluß sagten, ist doch 
nichts weiter als eine durch nichts bewiesene Ver-
dächtigung unseres Antrags! 
(Abg. Dr. Deist: Inwiefern?) 
Nun lassen Sie uns einmal auf den Antrag etwas 
näher eingehen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Vogel (CDU/CSU): Bitte schön! 
Vizepräsident Dr. Schneider: Bitte, Herr Abge-
ordneter Deist. 
Dr. Deist (SPD): Herr Kollege Vogel, würden Sie 
kurz erläutern, worin Sie die Verdächtigung ge-
sehen haben, die ich ausgesprochen haben soll? 
Dr. Vogel (CDU/CSU): Sie haben doch hier die-
sen Antrag mit Adjektiven bedacht, die in den gan-
zen Rahmen überhaupt nicht hineinpassen. 
(Zurufe von der SPD: Verdächtigungen?!) 
10140 	2. Deutscher Bundestag -- 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Vogel) 
— Sie haben uns, obwohl der Antrag vom 5. Juli 
1956 datiert ist, unterstellt, daß das ein Propa-
gandaantrag wäre, wie es überhaupt eine beliebte 
Methode ist, alles, was von unserer Seite kommt, 
jetzt als Propaganda abzutun. So können wir doch 
nicht miteinander arbeiten! 
(Abg. Schoettle: Sie sind doch selber 
ganz groß in diesen Unterstellungen!) 
— Entschuldigen Sie, Herr Kollege Schoettle: Sie 
haben hier einen Antrag vom 5. Juli vorliegen. 
Sie können sich doch wirklich vorstellen, daß es 
eine ganze Weile dauert, bis Sie überhaupt eine 
große Anzahl von Kollegen zusammenbekommen 
und sich dann gemeinsam schlüssig werden, wie 
Sie einen solchen Antrag formulieren wollen. Das 
können Sie doch nicht an einem Tag vornehmen, 
sondern Sie überlegen es sich. Sie können auch 
nicht bestreiten — Sie haben es zum Glück auch 
nicht bestritten —, daß im Grunde genommen 
gegen die einzelnen Bestimmungen nichts zu sagen 
wäre. Sie haben dann aber plötzlich die Gesamt-
tendenz umgedreht und haben daraus Folgerungen 
gezogen, die Sie einfach nicht verantworten kön-
nen. 
Nun lassen Sie uns doch einmal ganz nüchtern 
folgendes prüfen. Sie haben uns hier vor allen 
Dingen unterstellt — das haben Sie, Herr Kollege 
Deist, bewußt getan —, daß wir mit diesem An-
trag nach außen hin — Sie sprachen sogar von 
Mäntelchen; ich weiß nicht, was das zu bedeuten 
haben soll 
(Zuruf von der SPD: Sagen Sie doch 
Mantel! — Abg. Dr. Hellwig: „Propagan
-
distisches Mäntelchen"!) 
— „propagandistisches Mäntelchen", höre ich so-
eben —, Sie haben uns unterstellt, daß wir mit die-
sem Antrag nichts weiter wollten, als eine Form 
zu finden, die es uns gestatte, das Volkswagenwerk 
hintenherum in irgendeiner Weise zu verscheuern. 
Diese Unterstellung ist hier gemacht worden. Ich 
bitte darum, doch hier die Ernsthaftigkeit unseres 
Bemühens — Sie haben es selber am Anfang an-
erkennen müssen, daß hier alles getan worden ist, 
was überhaupt nach dem deutschen Aktienrecht 
getan werden kann, um das zu verhindern — wirk-
lich nicht mehr zu negieren. 
Ich darf nun auf die einzelnen Punkte etwas 
näher eingehen. Es ist unbestreitbar — und, Herr 
Kollege Deist, darauf sind Sie leider mit keinem 
Wort eingegangen —, daß das Volkswagenwerk in 
Form einer GmbH mit einem Kapital von 60 Mil-
lionen DM auf die Dauer gar nicht weiterarbeiten 
kann. Wir sind uns völlig darüber einig, daß hier 
ein neuer Weg gefunden werden muß. Welcher 
Weg bietet sich hier an? Das Volkswagenwerk 
könnte sein GmbH-Kapital aufstocken, d. h. es 
müßte Bundesmittel aus dem Bundeshaushalt für 
eine sehr gewaltige Aufstockung in Anspruch neh-
men. Wir sind uns wohl auch darüber einig, daß 
es sich angesichts des Kapitalbedarfs des Volks-
wagenwerks um Summen handeln würde, die viel-
leicht zwischen 300, 400, sogar 500 oder 600 Millio-
nen DM liegen müßten. Das würde also bedeuten, 
daß wir zu diesem Zweck den Bundeshaushalt mit 
einer Summe von, sagen wir einmal, mindestens 
300 oder 400 Millionen DM zusätzlich voll in An-
spruch nehmen müßten. Wir fragen uns umge-
kehrt — und Sie müssen uns schon zugute halten, 
daß wir wirtschaftspolitisch eine andere Ansicht 
vertreten als Sie —, ob denn das der richtige Weg 
wäre, eine solche Kapitalaufstockung aus Steuer-
geldern vorzunehmen. 
(Abg. Ritzel: Wie war es denn gestern 
bei Krupp? — Abg. Jacobi: Wie ist denn 
der richtige Weg?) 
— Bitte, es ist einer der möglichen Wege, und wir 
fragen uns, ob wir nicht einen anderen Weg gehen 
können, der das gleiche Ziel erreicht und der dem 
Volkswagenwerk und seiner weiteren Ausdehnung 
dient, durch den aber auf der anderen Seite nicht 
erneut Steuergelder herangezogen werden. Wir 
haben uns bemüht, einen Vorschlag auszuarbeiten, 
der diesem Ziel näher kommt und von dem Sie 
selbst zugeben, daß er nach menschlichem Ermes-
sen bei vernünftiger Anwendung zu diesem Ziel 
führen könnte. 
Ich muß noch eins sagen. Wenn hier tatsächlich 
ein solches Gesetz geschaffen werden würde — 
wir hoffen, daß es zustande kommt —, was würde 
dann geschehen? Zunächst ist doch der Bund ein-
mal derjenige, der die Vergabe der Aktien zu kon-
trollieren hat. Wir haben vorhin — Sie haben uns 
da wieder etwas unterstellt — absichtlich gesagt: 
ganz oder teilweise. Ich bitte Sie wirklich, uns das 
abzunehmen, was Kollege Elbrächter vorhin sagte: 
daß dieses Gesetz dazu dienen solle, einen Anstoß 
zur Erörterung dieser Frage zu geben. Wir könn-
ten uns natürlich viel präziser ausdrücken; das 
wäre durchaus denkbar. Aber wir haben absicht-
lich bestimmte Alternativen offengelassen, weil wir 
glauben, daß eine so eminent wichtige Frage in 
den Ausschüssen reiflich überlegt und nach allen 
Richtungen durchleuchtet werden sollte, damit man 
nachher zu einem vernünftigen Entschluß kommen 
kann. Wenn wir also gesagt haben: ganz oder teil-
weise, so gehen wir davon aus, daß es zunächst 
einmal der Bund ist, der die Prozedur einer Ver-
gabe der Aktien zu bestimmen hat. Er hat es also 
in seiner Hand, hier etwas Vernünftiges zu tun. 
Sie haben darauf angespielt, daß die Investment-
gesellschaften hier nicht hinreichend bedacht sind. 
Wir sind sofort bereit, die Investmentgesellschaften 
— falls sie dazu in der Lage sind — auch höher 
zu dotieren. Das ist eine reine Ermessensfrage. Bis 
jetzt haben wir uns jedenfalls meistens den Vor-
wurf anhören müssen, die Investmentgesellschaften 
in der jetzt bestehenden Form seien kapitalmäßig 
gar nicht in der Lage, hier über 25 % aufzunehmen. 
Gut, wenn mehr Investmentgesellschaften in Er-
scheinung treten sollten, sind wir gern bereit, 30, 
40 und mehr Prozent hineinzutun. Warum auch 
nicht? Worauf es uns ankommt, ist, zu verhindern, 
daß hier tatsächlich Großaktionäre neu in Erschei-
nung treten. Wir glauben aber, nach menschlichem 
Ermessen alles getan zu haben, um ein solches Vor-
haben zu verhindern. Sie wissen, das gleiche Ziel 
hatten wir damals bei der Reprivatisierung des 
Ufa-Vermögens im Auge. 
Unter Nr. 4 ist dann weiter gesagt, daß ein ent-
sprechender Teil des Stammkapitals zur Vermei-
dung von Überfremdung als vinkulierte Namens-
aktien geschaffen wird. Auch wir sind uns natür-
lich der Gefahren bewußt, die immer mit Aktien, 
auch mit vinkulierten Namensaktien verbunden 
sind. Aber das deutsche Aktienrecht hat zunächst 
noch keine andere Möglichkeit als diese Form ge-
funden, und sie hat sich in einer ganzen Reihe von 
Fällen als überaus brauchbar erwiesen. 
Nun lassen Sie mich aber doch einmal vom 
Standpunkt der Vernunft aus untersuchen, warum 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10141 
(Dr. Vogel) 
wir zu diesem Antrag gekommen sind und welcher 
Weg voraussichtlich gegangen werden könnte. Der 
Bund ist also gezwungen — und davon gehe ich 
aus —, hier neues Kapital zu suchen. Wenn er auf 
dem normalen Weg auf den Kapitalmarkt in Form 
einer Aktiengesellschaft gehen würde, bestünden 
sicherlich solche Gefahren, wie Sie sie vorhin 
unterstellt haben. Aber wir gehen eben einen ganz 
besonderen Weg, und wir glauben, daß auf diesem 
Wege die Gefahren ausgeschaltet werden können. 
Wir glauben nämlich, daß auf diesem Wege auch 
völlig neue Käuferschichten herangeführt werden 
können. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch 
etwas aussprechen. Wir haben von seiten der CDU/ 
CSU eine Reihe von Vorstößen unternommen, und 
Freunde von mir — ich nenne nur meine Freunde 
Arndgen und Häussler — haben auch be-
stimmte Pläne entworfen, um in irgendeiner Form 
dem Ziel näher zu kommen, an dem wir unbeirrbar 
festhalten: auch die Arbeiterschaft zu Eigentum 
zu bringen und durch eine weite Streuung des 
Eigentums auch den Arbeiter an den Fortschritten 
und an den Gewinnen der Unternehmungen mit zu 
beteiligen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Wir werden an diesem Ziel festhalten. Wir glau-
ben, daß auch im Rahmen des Volkswagenwerkes 
durchaus eine Möglichkeit für eine solche Partner-
schaft besteht. Warum wollen Sie dann diesen Ge-
danken völlig ausschalten? Er ist auch in diesem 
Entwurf drin, und wir haben ihn dabei keines-
wegs aus dem Auge verloren. 
Sie haben in einem geschichtlichen Rückblick 
die Entwicklung des öffentlichen Eigentums in 
Deutschland beleuchtet. Ich gebe Ihnen in manchen 
Dingen völlig recht. Die öffentliche Hand hat da 
und dort eingegriffen, und wir stehen absolut da-
zu, daß sie das auch in Zukunft da und dort und 
in dieser Form tut. Warum sollte sie es auch nicht 
machen? Wenn ich Ihnen meinen ganz persönlichen 
Standpunkt sagen darf: Nach der Diskussion der 
letzten Zeit wäre ich durchaus bereit, darüber zu 
sprechen, daß zumindest eine Sperrminorität von 
26 % in der Hand des Bundes verbleibt, so daß er 
dann als der größte Aktionär auch einen Anteil 
hätte, der ihm praktisch die Fortdauer seines 
jetzigen Einflusses gewährleisten würde. 
Alle diese Dinge sind drin; aber wir müssen 
darüber miteinander sprechen. Ich hoffe sehr, Sie 
werden sich der Aufgabe nicht verweigern, daß 
wir in einer vernünftigen Form darüber sprechen, 
wie hier die Dinge zu steuern sind. 
In einem sind wir uns, glaube ich, völlig einig. 
Sie haben vorhin mit Recht auf den § 7 des Ge-
setzentwurfs, den Herr Kollege Atzenroth begrün-
det und eingebracht hat, hingewiesen. Wir sind uns 
der Gefahrenlage dieses § 7 genauso bewußt und 
wir lehnen ihn genauso ab, wie Sie ihn ablehnen. 
Wir haben nicht die Absicht, hier in irgendeiner 
Form irgendeiner Interessentengruppe etwas zu-
zuschanzen, und wir haben das, glaube ich, auch 
hinreichend unter Beweis gestellt. 
Aber lassen Sie mich nun noch etwas zu den 
Argumenten sagen, die Sie hinsichtlich der be-
herrschenden Stellung einzelner Firmen auf dem 
Automobilmarkt vorgetragen haben. Es würde 
nicht sehr schwerfallen, mit den gleichen Argu-
menten, mit denen Sie die Unmöglichkeit unseres 
Gesetzentwurfs beweisen wollen, auch Ihnen ge-
nau das Gegenteil nachzuweisen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Aber ich möchte das hier nicht verbreitern, denn 
ich glaube, dieses Hohe Haus hat heute schon lange 
genug darüber diskutiert. Ich hoffe, daß wir uns 
im Ausschuß treffen werden. Dann werde ich Ihnen 
auseinandersetzen, warum mit den gleichen Argu-
menten bewiesen werden kann, daß eben hier eine 
Monopolstellung geschaffen worden ist — und 
zwar eine einzigartige Monopolstellung — und daß 
auf der anderen Seite durchaus zu erwägen wäre, 
ob hier nicht eben der bisherige rechtlich unerfreu-
liche Zustand in einen besseren umgewandelt wer-
den könnte. 
Sie sind, glaube ich, mit uns darin einig, daß 
Sie sagen: Wir brauchen eine gesetzliche Neuord-
nung des Bundesvermögens überhaupt. Wir gehen 
darin völlig konform. Dieser Gesetzentwurf hier-
zu, den die Regierung beizeiten einbringen sollte, 
wäre in der Tat der erste Testfall, daß so etwas 
in einem großen Einzelfall möglich und daß es 
durchgeführt werden kann. 
(Zuruf des Abg. Dr. Atzenroth.) 
— Warum sollen wir es denn nicht an einem sol-
chen großen Objekt zuerst versuchen, Herr Kol-
lege Atzenroth? 
(Abg. Dr. Atzenroth: Ich sage: Der erste 
Testfall ist, was vorliegt!) 
Der große Nachteil Ihres Entwurfs ist leider der, 
daß Sie auf das Ganze gehen wollen, wo man im 
Augenblick wirklich nicht aufs Ganze gehen kann. 
Ich glaube, wir könnten uns mindestens einige 
Stunden lang darüber streiten, Herr Dr. Deist, ob 
der Preis des Volkswagens, sagen wir einmal, 
wirklich ein marktkonformer Preis ist und ob nicht 
nur mit Hilfe einer einzigartigen Monopolstellung 
derartige Investitionen möglich waren. Aber ob der 
Volkswagen heute nicht wesentlich billiger sein 
könnte, wollen wir dann lieber im Ausschuß weiter 
erörtern. Ich glaube, Sie sind auch in dieser Be-
ziehung ganz anderer Ansicht. Wir sind jetzt viel-
leicht aus jener Epoche heraus, in der Gewinne in 
der Autoindustrie erzielt worden sind, die wohl in 
der Wirtschaftsgeschichte ziemlich einzigartig da-
stehen. Aber je schärfer jetzt eben auch der inter-
nationale Konkurrenzkampf wird, desto mehr, 
glaube ich, wird auch das Volkswagenwerk danach 
trachten müssen, seine Kapitalbasis in eine ver-
nünftige Ordnung zu bringen, und dazu wollen wir 
ihm jetzt verhelfen. 
Es hat keinen Zweck, daß wir uns hier noch 
länger und ausführlicher über Einzelheiten unter-
halten. Ich finde es sehr vernünftig, daß Sie dafür 
sind, in erster Linie diesen Antrag „Privatisierung 
des Volkswagenwerks" dem Haushaltsausschuß zu 
überweisen. Mit Hilfe des Haushaltsausschusses 
haben wir die Möglichkeit, den Unterausschuß 
„Bundesvermögensbeteiligung" mit diesem Projekt 
zu befassen. Dort werden wir die Dinge gemein-
sam miteinander klären können, und Sie dürfen 
vergewissert sein, daß es unser Ziel ist, hier zu 
versuchen, an einem Probefall zu ergründen, ob 
nicht auch die Arbeiterschaft mit an den Erfolgen 
eines solchen Werkes beteiligt werden kann, ob 
nicht auch weiter neue Käuferschichten in einem 
großen Ausmaß erschlossen werden können, und 
schließlich, ob nicht die hier zur Verfügung stehen- 
10142 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Vogel) 
den gewaltigen Summen darüber hinaus dem ge-
meinsamen Anliegen der Förderung der Wissen-
schaft und ihres Nachwuchses und der Förderung 
von Anstalten, Fachschulen und Berufsschulen 
dienen können. Ich glaube, daß wir gemeinschaft-
lich die Aufgabe haben, danach zu trachten, auch 
außerhalb des Bundeshaushalts Mittel zu finden, 
um die Finanzierung dieser Zwecke zu ermög-
lichen. Wir bitten Sie aber dringend darum, dieses 
gemeinsame Anliegen nicht durch falsche Unter-
stellungen zu gefährden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
!Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, wir wollen heute aus verschiedenen Grün-
den, die ich hier nicht zu erörtern brauche, um 
19.30 Uhr schließen. Ich darf die Herren Redner 
bitten, darauf Rücksicht zu nehmen, damit wir 
wenigstens diesen Punkt heute noch erledigen 
können. 
Das Wort hat der Abgeordnete Petersen. 
Petersen (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf 
der FDP strebt eine Regelung an, die dem Bund, 
den Ländern und den Gemeinden grundsätzlich die 
eigene Betätigung in der Wirtschaft, von Ausnah-
men abgesehen, untersagt. Auch der Gesamtdeut-
sche Block/BHE verfolgt mit Besorgnis die stei-
gende Allmacht des Staates in der Wirtschaft und 
bekennt sich zu dem Grundsatz, daß das private 
Unternehmertum nicht nur beiaht, sondern gegen 
die immer stärker werdende Wirtschaftshand des 
Staates geschützt werden soll. Das Anliegen des 
Antragstellers geht jedoch weit über dieses Ziel 
hinaus und verkennt die wirtschaftspolitischen Ge-
gebenheiten des Tages und die rechtlichen Grenzen, 
die dem Bund gegenüber den Ländern und Ge-
meinden durch Verfassung und Gesetz gezogen 
sind. 
Zunächst einmal fällt auf, daß dieser Gesetz-
entwurf erst am 26. September vorigen Jahres ein-
gebracht wurde, zu einer Zeit also, die nicht mehr 
erhoffen ließ, daß der mit dem Gesetz verfolgte 
Zweck noch gesetzgeberisch gefördert werden kann. 
Es besteht wohl Einmütigkeit darüber, daß dieser 
Entwurf keine wirkliche Chance hat, in den uns 
für die Gesetzesarbeit noch verbleibenden fünf bis 
sechs Monaten einer Lösung oder auch nur einer 
Entscheidung zugeführt zu werden. So wird dieser 
Gesetzentwurf nicht nur in der Ausschußschublade 
verschwinden, sondern am Ende zu dem Haufen 
gelegt werden müssen, der den Vermerk „Wahl-
anträge" trägt. 
In seinem materiellen Inhalt ist der Entwurf zu 
unvollständig und zu unfertig, um dieses umfang-
reiche und so schwierig gewordene Wirtschafts-
problem einer gesunden Lösung zuzuführen. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Deswegen tut man 
lieber gar nichts!) 
Er schafft in den Auflagen an den Bundestag und 
an die Ländervertretungen hinsichtlich der Prüfung 
der Voraussetzungen für die wirtschaftlichen Un-
ternehmen der öffentlichen Hand und in der Auf-
lage an den Überprüfungsausschuß für die Über-
wachung der Veräußerung nicht nur erheblich stö-
rende Einwirkungen in die Exekutive, sondern er 
übersieht auch die Grenzen, die diesem Vorhaben 
formal haushaltsrechtlich, verwaltungsrechtlich, ja 
sogar verfassungsrechtlich gesetzt sind. 
Von der Privatisierung der Wirtschaftsbetriebe 
der öffentlichen Hand sollen nur die Bundesbahn, 
die Bundespost, die öffentlich-rechtlichen Banken, 
die Kreditinstitute, die Land- und Forstwirtschaft 
und die Arbeiten in den Strafanstalten ausgenom-
men sein. Dagegen sollen die Versorgungsbetriebe 
der Gemeinden für Gas, Wasser, Strom und Verkehr 
in die Privatisierung hineingenommen werden. Wer 
solches vorhat, übersieht nicht nur den kommunal-
geschichtlichen Werdegang dieser Gemeindebetriebe 
in den letzten Jahrzehnten, ihren oft aus dem 
Nichts heraus mit vielen wirtschaftlichen Opfern 
und Schwierigkeiten geschaffenen heutigen Wirt-
schaftsstand, sondern gefährdet dadurch auch eine 
bisher gesicherte und sozial fundierte Versorgung 
der Bürger. 
Der Entwurf läßt nicht erkennen, wie der Ankauf 
der zu privatisierenden Betriebe durch die auslän-
dische öffentliche Hand verhindert werden soll. Es 
wäre ja nichts damit erreicht, daß wir die deutsche 
öffentliche Hand in der Wirtschaft ausschalten und 
der öffentlichen Hand des Auslandes dadurch neue 
Wege eröffnen. Bei dem zur Zeit herrschenden 
Kapitalmangel ist auch eine Überfremdung der zu 
privatisierenden Wirtschaft durch Auslandskapital 
zu befürchten. Der deutsche Kapitalmarkt ist nicht 
in der Lage, die Milliardensummen aufzubringen, 
die notwendig wären, um eine durchgreifende Pri-
vatisierung durchzuführen. Jede weitere Belastung 
des Kapitalmarkts ist deshalb unerwünscht. Der 
Herr Bundeswohnungsbauminister hat erst vor 
wenigen Wochen an dieser Stelle ein Klagelied da-
von gesungen, daß er auf dem Kapitalmarkt kein 
Geld für den sozialen Wohnungsbau finden kann. 
Hier haben alle eine gute Chance, ihr Geld für 
einen guten Zweck anzulegen. Jede Mark, die dem 
Kapitalmarkt aber durch andere Belastungen ent-
zogen wird, geht dem sozialen Wohnungsbau ver-
loren. 
Es ist nicht zu verstehen, warum der Antrag-
steller, wenn er so grundsätzlich gegen die Betäti-
gung der öffentlichen Hand in der Wirtschaft vor-
geht, gegenüber der Bundesbahn, Bundespost, den 
Bank- und Kreditinstituten, der Land- und Forst-
wirtschaft und für die Arbeiten in den Strafanstal-
ten Ausnahmen zulassen will. Gerade gegenüber 
der wirtschaftlichen Betätigung der öffentlichen 
Hand in den Strafanstalten sind immer wieder aus 
Kreisen der gewerblichen Wirtschaft verständliche 
Klagen vorgebracht worden. Warum will man hier 
nicht das gleiche anstreben? Bei der Bundesbahn 
und der Bundespost scheint man wohl das finan-
zielle Risiko zu scheuen, das diese beiden Unter-
nehmen in sich tragen. Es kann aber nicht gut-
geheißen werden, daß bei einer so grundsätzlichen 
Einstellung gegen die Betätigung der öffentlichen 
Hand nur dort privatisiert werden soll, wo es sich 
für den Erwerber rentiert, während Zuschuß
-
betriebe der öffentlichen Hand und damit dem 
Steuerzahler gern überlassen bleiben. 
Neben der Verkennung der zur Zeit gegebenen 
wirtschaftspolitischen Möglichkeiten sprechen auch 
eine ganze Reihe von rechtlichen Bedenken gegen 
diesen Entwurf. Die Bestimmungen des Bundes, 
der Länder und Gemeinden, nach denen der Ver-
kauf von Vermögen der öffentlichen Hand der Zu-
stimmung der Volksvertretung bedarf, sollen nach 
§ 10 auf Veräußerungen nach diesem Gesetz keine 
Anwendung finden. Das verstößt gegen Art. 109 
des Grundgesetzes, der eine getrennte Etat- und 
Haushaltsführung von Bund und Ländern festlegt. 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10143 
(Petersen) 
Der Überprüfungsausschuß soll nach § 12 Richt-
linien für Zeit, Art und Ausmaß der Veräußerung 
von Unternehmen und Beteiligungen mit verbind-
licher Wirkung für Regierungen und Verwaltun-
gen erlassen und ihre Durchführung überwachen 
können. Das würde bedeuten, daß ein Ausschuß, 
der sich aus Mitgliedern des Bundestages, der 
Bundesregierung, des Bundesrats und der Bundes-
notenbank zusammensetzt, auch gegenüber den 
Ländern und ihren parlamentarischen Vertretungen 
Weisungsbefugnisse erhält. Von den Gemeinden ist 
hier überhaupt nicht mehr die Rede. Das würde 
einen außerordentlichen Eingriff in die Eigen-
ständigkeit der Länder und Gemeinden bedeuten 
und erhebliche verfassungsrechtliche Bedenken 
auslösen. 
Wir kommen also zu der Feststellung, daß die-
ser Entwurf in seiner ganzen Anlage unfertig ist 
und so sicher nicht zu dem gewünschten Erfolge 
führen kann. 
Zu dem Antrag Drucksache 2614, der die Priva-
tisierung des Volkswagenwerkes zum Gegenstand 
hat, möchte ich bei der vorgeschrittenen Zeit fol-
gendes ausführen. Auch hier wundert uns das Eil-
bedürfnis, das diesem Anliegen unterstellt wird. 
Es besteht auch hier kein Zweifel, daß eine gesetz-
geberische Regelung für eine Privatisierung des 
Volkswagenwerks in dieser Legislaturperiode nicht 
mehr erreicht werden kann. Die Bundesregierung 
wäre schlecht beraten, wenn sie ohne rechtliche 
Entscheidung über die ungeklärten Eigentumsver-
hältnisse beim Volkswagenwerk im Sinne der An-
tragsteller initiativ werden würde. Bemühen wir 
uns um die Verabschiedung des Kriegsfolgen-
schlußgesetzes, schaffen wir damit die Vorausset-
zung für eine Regelung aller alten Verbindlichkei-
ten des Bundes! Dann werden wir auch Möglich-
keiten und bessere Grundlagen für eine Klärung 
der Eigentumsverhältnisse am Volkswagenwerk 
haben. Die ungeklärten Eigentumsverhältnisse die-
ses Werkes, aber auch die Tatsache, daß dieses 
Unternehmen einen markt- und preisregulierenden 
Charakter hat, sprechen dagegen, eine Privatisie-
rung im gegenwärtigen Zeitpunkt gutzuheißen. 
Zur Begründung der Anträge wird nun unter 
anderem angeführt, daß nach einer Überführung 
der Wirtschaftsbetriebe der öffentlichen Hand in 
Privateigentum, insbesondere des Volkswagen-
werks, die Wünsche der kleinen Leute nach siche-
rer Anlage ihrer Ersparnisse in Aktien gefördert 
werden könnten. Dem steht doch gegenüber, daß 
das Sparkapital laufend zurückgeht. Es scheint da-
nach nicht so sehr das Sparkapital kleiner Leute 
nach sicherer Anlage zu drängen als hier und da 
auch Spekulationsgewinne, die, nach der Wäh-
rungsreform erzielt, noch nicht gut und anlage-
sicher untergebracht werden konnten. Niemand 
könnte verantworten, daß Vermögensobjekte der 
öffentlichen Hand, also der Staatsbürger, freige-
geben werden, um die Konsolidierung solcher Ge-
winne zu ermöglichen. 
Eine Veräußerung des Bundesvermögens würde 
auch zu einer weiteren Entrechtung und Benach-
teiligung der Vertriebenen und sozial Schwachen 
führen. Ehe man eine neue Schicht von Besitzern 
schafft, muß erst einmal die Bildung neuen 
Eigentums durch einen gerechten Lastenausgleich 
für die Heimatvertriebenen im großen und ganzen 
abgeschlossen und eine sozial gerechte neue 
Lebensordnung für die Kriegsopfer geschaffen 
sein. 
Der Zeitpunkt für eine mit diesen Anträgen 
verfolgte wirtschaftliche Neuordnung erscheint 
uns deshalb nicht gekommen. Es wird das Anlie-
gen des Ausschusses sein, diese Dinge sehr ernst-
haft zu überprüfen und die Notwendigkeiten zu 
berücksichtigen, die sich aus den tatsächlichen Ver-
hältnissen ergeben. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Deist. 
Dr. Deist (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte mich in dieser vorgerück-
ten Stunde im Hinblick auf die Ausführungen des 
Herrn Kollegen Vogel auf einige Bemerkungen 
beschränken. Herr Kollege Vogel hat gemeint, er 
könne mir vorwerfen, daß ich mit Unterstellungen 
und Unterschiebungen gearbeitet hätte, die nicht 
zu verantworten seien. 
(Zurufe von der Mitte: 
Das ist allerdings wahr!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte auf folgendes hinweisen. Bei der Gegen-
überstellung von dem, was in Ihrem Antrage steht, 
und dem. was daraus folgen kann und soll, habe 
ich zunächst einmal die Entwicklungstendenzen 
dargelegt, wie sie sich nach meiner Auffassung in 
der Automobilwirtschaft zeigen, und habe daraus 
den Schluß gezogen, daß selbst wohlmeinendste 
Formulierungen nicht hindern können, daß auf 
dem Automobilmarkt auch solche gesetzliche Be-
stimmungen zu monopolistischer Beherrschung 
führen und daß infolgedessen hier kein Modellfall 
für eine Beteiligung breiter Schichten von Sparern 
und privaten Kapitals gegeben ist. Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, Sie werden zwischen 
einer solchen sachlichen Feststellung und dem Zie-
hen von Konsequenzen auf der einen und Unter-
stellungen auf der anderen Seite unterscheiden 
müssen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Denken Sie an Ihre 
Schlußbemerkung, Herr Dr. Deist!) 
— Herr Hellwig, wenn Sie sich an das Mikrophon 
begeben, bin ich gerne bereit, auf Fragen zu ant-
worten. Aber diese Art Zwischenrufe scheint mir 
nicht ganz angemessen zu sein. 
(Abg. Dr. Hellwig: Herr Präsident, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage?) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Bitte, Herr Abge-
ordneter! 
Dr. Hellwig (CDU/CSU): Herr Dr. Deist, erinnern 
Sie sich nicht an Ihre Ausführungen zum Schluß, 
wo Sie davon gesprochen haben, daß Sie nicht mit-
helfen würden, einigen wenigen Interessenten der-
artige Kapitalien auszuschütten? 
Dr. Deist (SPD): Meine Damen und Herren, ich 
unterstreiche diesen Satz auch in diesem Augen-
blicke und hier. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte: Das sind Unterstellungen!) 
— Meine Damen und Herren. Sie sind auf einmal 
sehr zimperlich. Das sind keine Unterstellungen! 
Wenn ich sage, daß diese gesetzlichen Bestimmun-
gen nach der Struktur der Automobilwirtschaft 
zwangsläufig zu einer Beherrschung führen, und 
10144 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Deist) 
fortfahre: wir werden uns einer solchen Entwick-
lung entgegenstellen und eine solche Überantwor-
tung an private Kapitalmächte nicht mitmachen, 
dann ist das eine einfache Schlußfolgerung und die 
Darstellung unserer politischen Auffassung und 
keine Unterstellung. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte. — Abg. Samwer: Lesen Sie mal Ihre 
Rede nach!) 
— Ja, ich habe sie daliegen. Ich bin sowieso leider 
verurteilt, sie jetzt gründlich nachzulesen und zu 
korrigieren. 
(Abg. Samwer: Dann finden Sie es, wie Sie 
es gesagt haben!) 
Meine Damen und Herren, wir sollten uns daran 
gewöhnen, daß Auseinandersetzungen in der Sache 
scharf und hart geführt werden. Dabei werden Sie 
schon gestatten müssen, daß man auch in der Form 
dieser Härte Ausdruck gibt. Dann sollten Sie es 
nicht so darstellen, als wenn alle meine Ausfüh-
rungen zu diesen Ihren Anträgen von Unterstellun-
gen und von unverantwortlicher Handlungsweise 
getragen würden. Das ist der Sache nicht angemes-
sen. Auch von Ihnen hört man gelegentlich einmal 
Zungenschläge, von denen Sie hinterher sagen: Viel-
leicht wäre es besser gewesen, ich hätte es nicht ge-
tan. Ich nehme für mich nicht in Anspruch, daß ich 
davon völlig frei wäre. Es handelt sich aber darum, 
ob Sie ein Recht haben, meine Ausführungen in 
einer solchen Darstellung wie der des Kollegen 
Vogel so zu kritisieren, als ob wir darangingen, mit 
Unterstellungen und mit Unterschiebungen zu 
arbeiten, während es uns um ein mindestens so 
ernsthaftes und sachliches Anliegen geht wie Ihnen. 
Um diese Position geht es mir, daß wir uns dazu 
bereit finden, sachliche Gegensätze, auch wenn sie 
scharf ausgetragen werden, nicht in so zimperlicher 
Form empfindsam entgegenzunehmen und so zu 
reagieren. 
Der Herr Kollege Vogel hat gesagt, in Ihrem An-
trage sei „alles drin". Meine Damen und Herren, 
wenn Sie einen Antrag vorlegen, in dem „alles 
drin" ist, dann müssen Sie uns schon gestatten, daß 
wir uns mit all dem, was darin ist, mit allen Mög-
lichkeiten, auseinandersetzen. Ganz abgesehen da-
von, ob Sie das im einzelnen Falle gewollt haben 
oder nicht, — wenn Sie selber sagen: „Ich weiß 
noch nicht, was ich im einzelnen will, das wollen 
wir später einmal klären", dann können Sie es uns 
nicht verwehren, daß wir die verschiedenen Mög-
lichkeiten in all ihren Konsequenzen hier darzu-
legen und auseinanderzusetzen versuchen. Wir sind 
der Auffassung, daß die Durchführung dieses An-
trages einfach wegen der Struktur des Automobil-
marktes zu einer monopolistischen Beherrschung 
der Automobilindustrie durch private Mächte füh-
ren wird, ohne daß der Staat im öffentlichen Inter-
esse seinen Einfluß ausüben kann. Darum wenden 
wir uns gegen diesen Antrag. 
Nun ein letztes Wort, meine Damen und Herren! 
Wir haben es in der letzten Zeit erleben müssen, 
daß gegen wirtschaftspolitische Auffassungen der 
Sozialdemokratie in der Öffentlichkeit in einer 
Weise argumentiert wird, die mit den Tatsachen 
und mit politischer Sauberkeit nur noch sehr wenig 
zu tun hat. Darum bin ich der Auffassung: Sie kön-
nen hier nicht so empfindlich sein. Solange Sie 
nicht dafür sorgen, daß in der Öffentlichkeit von 
prominenten Vertretern Ihrer Fraktion der Wirt-
schaftspolitik der Sozialdemokratie sachlich mehr 
Gerechtigkeit widerfährt, werden wir Ihre Argu
-
mente in aller Härte bekämpfen. Das Recht wer-
den wir uns nicht nehmen lassen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Die Diskussion hat gezeigt, daß wir uns in den 
Ausschüssen über sehr viele Fragen zu unter-
halten haben. Ich kann selbstverständlich nicht auf 
alle Dinge eingehen, die von den einzelnen Red-
nern hier angeschnitten worden sind, aber als An-
tragsteller darf ich doch wenigstens zum Schluß 
dieser Debatte noch auf einige Punkte zurück-
kommen. 
Zunächst einmal zur CDU. Die CDU hat in der 
Öffentlichkeit eigentlich immer erklärt oder zu-
mindest den Eindruck erweckt, daß sie im Prinzip 
dem von uns vorgetragenen Anliegen zustimmt. Ich 
habe diese klare Erklärung hier in der Debatte 
bei den Rednern der CDU vermißt. Die Einwen-
dungen haben das Zustimmende überwuchert, und 
ich muß sagen: Man hört aus allem nur das Nein. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Ich hoffe, daß ich falsch verstanden habe. 
(Zuruf von der Mitte: Das haben Sie!) 
Zwei Einwendungen sind besonders hervor-
getreten. Herr Vogel hat gesagt: Sie wollen alles 
erreichen — so ähnlich —, und Herr Illerhaus hat 
gesagt: Das können Sie doch in diesem Dreiviertel-
jahr nicht mehr durchsetzen. Lassen Sie mich nur 
auf diese beiden Einwendungen eingehen; es sind 
noch eine Reihe von anderen Einwendungen ge-
macht worden. 
Herr Vogel, wenn Sie meine Ausführungen ge-
hört haben, dann werden Sie mir eigentlich darin 
zustimmen müssen, daß ich wohl alles erreichen 
will, daß ich aber alles langsam erreichen will. Alle 
Maßnahmen in diesem Gesetzentwurf sind darauf 
abgestellt, nur langsam, stückweise und schritt-
weise vorzugehen. Die ersten Entwürfe — ich ver-
rate da gar kein Geheimnis — sahen wesentlich 
anders aus. Und wenn wir unsern Entwurf erst 
jetzt vorlegen — auch dieser Vorwurf ist mir von 
anderer Seite gemacht worden: Sie kommen ja 
jetzt zu spät oder fast zu spät! —, dann liegt das 
an der Schwierigkeit der Materie und — ich will 
gleich darauf zurückkommen — an den mangeln-
den Mitteln, die mir als einfachem Abgeordneten 
zur Verfügung stehen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Das ist das Problem!) 
Da komme ich auf die Ausführungen des Herrn 
Dr. Deist, der ja auch zunächst einmal Mängel, 
angebliche Mängel — ich erkenne sie nicht alle als 
Mängel an — des Entwurfs herausstellt. Ich bin 
mir bewußt, daß dieser Gesetzentwurf Mängel hat. 
Aber ich habe nicht die Ministerialbürokratie zur 
Verfügung gehabt, die mir hätte helfen können, 
Herr Dr. Deist. Insofern muß ich also auch bei 
Ihnen um Nachsicht bitten, wenn Fehler da sind. 
Auch aus Ihren Worten und aus denen der CDU 
geht doch hervor, daß derjenige, der im Rückstand, 
der im Verzug ist, die Bundesregierung ist. Herr 
Dr. Deist, Sie haben darauf aufmerksam gemacht, 
daß diesem Gesetz eigentlich ein Gesetz in Aus-
führung des Artikels soundso des Grundgesetzes 
vorgelagert sein müßte. Zur Vorlage eines solchen 
Gesetzes wäre aber die Bundesregierung in den 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10145 
(Dr. Atzenroth) 
sieben Jahren ihres Bestehens verpflichtet gewesen. 
Man kann es nicht mir oder meiner Fraktion vor-
werfen, daß wir dieses Gesetz hier nicht einbringen. 
Denn Initiativgesetze der Abgeordneten sollen ja 
nicht das Primäre sein, sondern sie sollen erst dann 
eingebracht werden, wenn von der Regierung 
solche Vorlagen nicht kommen. 
Im Gegensatz zu der CDU, deren Vertreter auch 
hier durch Zurufe erklären, daß sie im Prinzip die-
sem Anliegen zustimmen, ist die Haltung der Sozial-
demokratischen Partei, die ihr grundsätzliches Nein 
zur Privatisierung erklärt, sehr klar. Sie haben es 
etwas eingeschränkt, aber ich muß aus Ihren Wor-
ten zum mindesten entnehmen, daß Sie grundsätz-
lich die Notwendigkeit anerkennen, gewisse Unter-
nehmen der gewerblichen Wirtschaft in der öffent-
lichen Hand zu belassen. Diesen Grundsatz haben 
Sie sehr deutlich zum Ausdruck gebracht. Dabei 
haben Sie allerdings nur sehr wenig wirklich echte 
Gründe angegeben, die dafür sprechen könnten, 
daß Ihrem Anliegen auch vom Gesetzgeber ent-
sprochen werden müßte. Sie haben einmal die 
Jahre 1902 und 1906, wo tatsächlich der Ursprung 
der Betätigung der öffentlichen Hand liegt — zu 
der Zeit sind die ersten öffentlichen Betriebe ent-
standen —, erwähnt. Aber, Herr Dr. Deist, wir 
können doch nicht die Verhältnisse in der kaiser-
lichen Zeit mit den heutigen vergleichen. Wir ken-
nen heute ganz andere Maßnahmen, um Monopole 
zu bekämpfen. Ob wir sie haben, ist eine andere 
Frage. Aber: bekämpfen wir sie eigentlich hier? 
Dort, wo sich die öffentliche Hand in die Gruppe 
eingeschaltet hat, der man ein Monopol vorwirft, 
nämlich der Kohlewirtschaft, da macht sie treu 
und brav alles mit, was die private Wirtschaft 
macht. Da tun Sie doch gar nichts in dem Sinne, in 
dem Sie hier die Notwendigkeit der öffentlichen 
Hand herausgestellt haben. Sie geht also treu und 
brav mit und macht dasselbe, was wir der privaten 
Wirtschaft zum Teil vorwerfen. Da macht die 
öffentliche Hand gar keine Ausnahme. 
(Zuruf von der SPD: Das brauchte aber 
nicht so zu sein!) 
— Es ist aber so. An der Tatsache kommen wir 
doch nicht vorbei. Genauso ist es in der Automobil-
industrie. Herr Dr. Deist, hat denn das Volks-
wagenwerk in seiner wirtschaftlichen Leitung 
etwa Wirtschaftsziele der deutschen Bundes-
republik durchgeführt?! Das können Sie doch wirk-
lich nicht behaupten. Es hat die Ziele und die 
Pläne des Herrn Dr. Nordhoff durchgeführt. Und 
Sie waren wahrscheinlich doch dabei, als in einem 
Ausschuß — ich weiß nicht mehr, in welchem — 
die Vertreter der Bundesregierung in dem Auf-
sichtsrat des Volkswagenwerks, Herr Professor 
Oeftering und Herr Staatssekretär Rust, erklärt 
haben: Wir sind als Mitglieder des Aufsichtsrates 
nicht an Weisungen unserer Regierung gebunden, 
sondern wir haben das Interesse des Unternehmens 
zu vertreten. — Warum dann also noch die öffent-
liche Hand in diesem Unternehmen? 
(Abg. Dr. Deist meldet sich zu einer 
Zwischenfrage.) 
— Ja, bitte. 
Dr. Deist (SPD): Herr Kollege Atzenroth, darf 
ich eine Frage an Sie stellen. Sie stellen fest, das 
Volkswagenwerk habe keine große Aufgabe im 
Sinne der öffentlichen Wirtschaftspolitik erfüllt, 
das sei in einem Ausschuß, dessen Protokoll ich 
jedenfalls kenne, festgestellt worden. Ich bestätige  
nur, was Sie sagen. Mehr will ich nicht sagen. 
Meinen Sie, daß das gegen die Notwendigkeit und 
Zweckmäßigkeit des öffentlichen Bundesvermögens 
spricht, oder meinen Sie nicht, daß das gegen die 
Politik der Bundesregierung und die Art, wie sie 
das Bundesvermögen nutzt, spricht? 
Dr. Atzenroth (FDP): Ich meine, Herr Dr. Deist, 
daß das grundsätzlich gegen das Prinzip der Be-
tätigung der öffentlichen Hand in der Wirtschaft 
spricht. Das würde, wenn Sie Wirtschaftsminister 
wären, genau so sein, wie es zu der Zeit ist, wo 
Herr Professor Erhard Wirtschaftsminister ist. 
Ein starker Mann wie Nordhoff, dem alle diese 
Mittel zur Verfügung stehen —und die Rechts-
lage natürlich auch —, setzt sich gegen jeden Wirt-
schaftsminister durch. 
(Abg. Dr. Hellwig: Auch die Rechtsstellung 
des Vorstandes!) 
Ich will nun noch zu einigen anderen kurzen 
Bemerkungen kommen. Die Pionierarbeit war der 
andere Grund, den Sie für die Betätigung der öf-
fentlichen Hand anführen. Aber darauf will ich 
nicht mehr eingehen; die Zeit ist zu weit vor-
geschritten. In der Forderung auf Ausdehnung der 
Publizität, Herr Dr. Deist, bin ich mit Ihnen einig. 
Wenn wir uns hier darauf beschränkt haben, nur 
die Publizität zu fordern, die im deutschen Aktien-
recht leider nur sehr unvollkommen verankert ist, 
dann heißt das nicht, daß wir um Gottes willen 
nicht mehr Publizität wollen, vielmehr wollen wir 
die Sache zunächst einmal auf eine einfache Grund-
lage stellen. Wenn Sie im Ausschuß entsprechende 
Anträge stellen, stehe ich auf Ihrer Seite. 
Ein Wort wegen der sozialen Leistungen. Da 
haben Sie mich falsch verstanden. Ich habe nicht 
gefordert, daß die sozialen Leistungen des Be-
triebs an seine Angehörigen ausgewiesen werden 
sollen. Das ist ja selbstverständlich; das machen 
alle Aktiengesellschaften, und darum handelt es 
sich nicht. Ich habe nur gefordert, was ja auch im 
Gesetzentwurf verankert ist, daß dort, wo Er-
werbsunternehmungen durch Gesetz verpflichtet 
oder durch andere Auflagen gezwungen sind, 
außerhalb der rein unternehmerischen Überlegun-
gen liegende Preise oder Leistungen zu gewähren, 
die im öffentlichen Interesse liegen, 
(Zuruf von der SPD: Soziale Leistungen!) 
also soziale Leistungen, z. B. Sozialtarife und der-
gleichen, nachzuweisen ist, was sich daraus an 
Nachteilen für das Unternehmen ergibt; denn die 
sozialen Leistungen stellen ja doch immer eine 
Forderung an das Unternehmen dar, billiger zu 
leisten, als es eigentlich dem Betriebsinteresse ent-
spricht. Diese Minderung soll ausgewiesen werden, 
damit ein echtes Betriebsergebnis zustande kommt. 
Das beste Beispiel ist die Bundesbahn. Die so-
genannten politischen Lasten der Bundesbahn sol-
len getrennt ausgewiesen werden, damit wir sehen: 
Ist die Bundesbahn rentabel und wirtschaftlich? 
(Zuruf des Abg. Schoettle.) 
— Die Forderung nach getrennter Ausweisung er-
hebe ich nach wie vor; sie kann nicht mit den 
Worten von Herrn Dr. Deist abgetan werden. 
Schließlich ein Wort zum Kurs. Sie sagten, wir 
wollten verschleudern. Meine Damen und Herren, 
auch dieser Gesetzentwurf hat eine Entwicklung 
durchgemacht. Wir wollten ursprünglich sogar vor- 
10146 	2. Deutscher Bundestag —182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Dr. Atzenroth) 
schreiben, wie die Veräußerung in den Fällen er-
folgen soll, in denen der Kontrollausschuß sagt: 
dieses Unternehmen soll zum Verkauf gebracht 
werden. Wir haben uns davon überzeugen lassen 
müssen, daß das dem Gesetzgeber nicht möglich 
ist, daß es unsere Möglichkeiten überstiege, solches 
vorzuschreiben. Wir verfolgen mit diesem Aus-
schuß gerade das Ziel, daß ein Gremium von ver-
antwortlichen Persönlichkeiten gebildet wird, die 
einen öffentlichen Auftrag haben und nicht nur 
privatrechtlich oder nur sich selbst verantwortlich 
sind. Diese Menschen sollen überlegen: Können 
wir verkaufen, ohne die Nachteile zu riskieren, die 
Sie, Herr Dr. Deist, geschildert haben? Wenn sie 
zu der Überzeugung kommen: wir können das zur 
Zeit nicht tun, dann sollen sie abwarten und erst 
im nächsten Jahr den Versuch machen, um diese 
Nachteile der Verschleuderung zu vermeiden. Ich 
wehre mich immer wieder gegen den Vorwurf, das 
Bundesvermögen verschleudern zu wollen. Das Ge-
genteil ist richtig; ich will das Höchstmögliche für 
den Steuerzahler herausholen, behaupte ich. 
Ich komme noch, Herr Dr. Deist, auf das Beispiel 
einer Verschleuderung zu sprechen, das Sie an-
geführt haben. Sie sagten, wir hätten in dem Aus-
schuß vermieden, daß die Nordchemie an Private 
verschleudert wurde. Wohin ist sie denn verschleu-
dert worden? An ein anderes öffentliches Unter-
nehmen! Praktisch ist sie ja verschleudert worden. 
Das ist vielleicht ein harter Ausdruck; aber ein an-
derer wäre auch hart gewesen. Sie ist jedenfalls 
nicht mit den marktgerechten Mitteln an ein 
Unternehmen gekommen, das sich im Besitz der 
öffentlichen Hand befindet. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Frage? 
Dr. Deist (SPD): Herr Kollege Atzenroth, wären 
Sie so nett, sich zu berichtigen? Ich habe im Zu-
sammenhang mit Nordchemie nicht von Verschleu-
derung an irgendein privates Unternehmen, son-
dern davon gesprochen, daß heftige Interessen-
kämpfe um die Beteiligung stattgefunden haben. 
Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie daraufhin den 
Vorwurf, den Sie soeben erhoben haben, einmal 
überprüften. 
Dr. Atzenroth (FDP): Ich bitte um Entschul-
digung. Ich hatte mir aufgeschrieben, der Ausschuß 
habe die Verschleuderung an Private vermieden. 
Ich muß Sie dann falsch verstanden haben. Sie  
wissen ja, daß auch ich gegen die Veräußerung von 
solchen Unternehmen an einen Großunternehmer 
oder überhaupt an eine Hand bin. Unser Gesetz-
entwurf weist diese Tendenz ganz deutlich auf. 
Noch einige Worte zu dem Antrag verschiedener 
Abgeordneter hinsichtlich des Volkswagenwerks. 
Ich habe schon darauf hingewiesen. daß die Bun
-
desregierung einen ganz geringen Einfluß auf die 
Wirtschaftspolitik des Volkswagenwerks gehabt 
hat. Infolgedessen scheidet dieser Einwand völlig 
aus. Aber die Herren von der CDU, insbesondere 
Herr Kollege Illerhaus, haben mir als einen Ein-
wand zu meinem Gesetzentwurf entgegengehalten: 
den kriegen Sie in diesem Bundestag doch nicht 
mehr durch. Ja, nun muß ich die Gegenfrage an 
Sie stellen: Glauben Sie denn, daß Sie Ihren An-
trag — das ist noch kein Gesetzentwurf — durch-
bekommen werden? Die Frage ist weniger an Sie 
zu stellen als an die Bundesregierung, denn Sie 
fordern von der Bundesregierung die Vorlage eines 
Gesetzes. Ich wäre dankbar, wenn uns der Ver-
treter des Finanzministeriums — in diesem Falle 
ist das Finanzministerium zuständig und nicht das 
Wirtschaftsministerium — erklären würde, ob die 
Bundesregierung bereit ist, Ihrem Antrag, den ich 
in diesem Fall unterstütze, auch Folge zu leisten 
und einen solchen Gesetzentwurf vorzulegen, und 
ob sie der Meinung ist, daß dieser Gesetzentwurf 
noch in diesem Bundestag verabschiedet wird. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, als letzten Sprecher zu diesem Punkt habe 
ich noch Herrn Staatssekretär Hartmann auf der 
Rednerliste. Aber da es jetzt schon über 19 Uhr 30 
ist, müssen wir nach der Vereinbarung des Älte-
stenrats nunmehr die Sitzung schließen. Ich unter
stelle, daß das Haus damit einverstanden ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Können wir 
diesen Punkt nicht fertigmachen?) 
— Der Herr Staatssekretär hat mir vorhin, als es 
fünf Minuten vor 1/28 Uhr war, gesagt, es sei für 
ihn nicht zumutbar daß er zu diesem Problem nur 
zwei oder drei Minuten sprechen könne. Ich muß 
sagen, das ist auch wirklich nicht zumutbar. Herr 
Staatssekretär Hartmann muß dann morgen früh 
als erster in der Fortsetzung dieser Debatte 
sprechen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Freitag, den 11. Januar 1957, 
9 Uhr, und schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 19 Uhr 32 Minuten.) 
Berichtigungen 
zum Stenographischen Bericht der 181. Sitzung 
Es ist zu lesen: 
Seite 10100 A Zeile 6 der Abstimmung 1: 
Schmitt (Vockenhausen) Ja 
Seite 10102 A Zeilen 1 und 6 der Abstimmung 1: 
Abgegebene Stimmen 410. 
2. Deutscher Bundestag - 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10147 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschl. 
a) Beurlaubungen 
Altmaier 11. 1. 
Dr. Arndt 11. 1. 
Bauer (Wasserburg) 11. 1. 
Dr. Becker (Hersfeld) 12. 1. 
Birkelbach 11. 1. 
Fürst von Bismarck 11. 1. 
Dr. Böhm (Frankfurt) 12. 1. 
Brandt (Berlin) 10. 1. 
Dr. Bucerius 14. 1. 
Dr. Dehler 11. 1. 
Erler 11. 1. 
Even 11. 1. 
Fassbender 10. 1. 
Feldmann 11. 1. 
Gräfin Finckenstein 11. 1. 
Dr. Furler 11. 1. 
Gerns 11. 1. 
Graaff (Elze) 11. 1. 
Dr. Greve 11. 1. 
Haasler 11. 1. 
Heiland 10. 1. 
Höfler 11. 1. 
Hoogen 10. 1. 
Jacobs 11. 1. 
Jahn (Frankfurt) 10. 1. 
Dr. Jentzsch 11. 1. 
Kalbitzer 11. 1. 
Kiesinger 11. 1. 
Dr. Kopf 11. 1. 
Krammig 10. 1. 
Kriedemann 11.1. 
Kühlthau 11. 1. 
Kühn (Köln) 10. 1. 
Dr. Lenz (Godesberg) 11. 1. 
Dr. Leverkuehn 11. 1. 
Dr. Löhr 11. 1. 
Lücker (München) 11. 1. 
Lulay 11. 1. 
Maier (Freiburg) 10. 1. 
Marx 11. 1. 
Frau Dr. Maxsein 11. 1. 
Mellies 11. 1. 
Dr. von Merkatz 11. 1. 
Metzger 11. 1. 
Frau Meyer-Laule 11. 1. 
Dr. Mommer 11. 1. 
Morgenthaler 11. 1. 
Dr. Oesterle 11. 1. 
Paul 11. 1. 
Pelster 11. 1. 
Prennel 11. 1. 
Dr. Dr. h. c. Pünder 11. 1. 
Raestrup 11. 1. 
Frau Dr. Rehling 11. 1. 
Dr. Reif 11. 1. 
Reitzner 12. 1. 
Frau Schroeder (Berlin) 11. 1. 
Seidl (Dorfen) 11. 1. 
Seither 11. 1. 
Dr. Serres 11. 1. 
Dr. Starke 11. 1. 
Stauch 10. 1. 
Thieme 11. 1. 
Dr. Wahl 11. 1. 
Frau Dr. h. c. Weber (Aachen) 11. 1. 
b) Urlaubsanträge 
Arnholz 15. 2. 
Dr. Bärsch 19. 1. 
Abgeordnete(r) bis einschl. 
Cillien 2. 3. 
Gockeln 2.3. 
Dr. Köhler 2. 2. 
Dr. Kreyssig 25 1. 
Meyer-Ronnenberg 27. 1. 
Odenthal 15. 2. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 2. 3. 
Anlage 2 	 Umdruck 855 (neu) 
(Vgl. S. 10110 C, 10116 D) 
Antrag der Abgeordneten Müller-Hermann 
Schlick, Schmücker, Dr. Vogel und der Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, FVP, DP zur 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktionen der 
DP, FVP betreffend Forderungen deutscher Per-
sonen oder Firmen an die früheren Besatzungs-
mächte (Drucksache 2448). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Das Bundesamt für gewerbliche Wirtschaft, 
Frankfurt (Main), wird beauftragt, die gegen die 
ehemaligen amerikanischen und französischen Be-
satzungsmächte im Rahmen des Besatzungsbaus 
entstandenen unbefriedigten Forderungen deut-
scher Unternehmungen zu erfassen. Zu diesen For-
derungen gehören die Ansprüche auf Vergütung 
für Sach- und Werkleistungen, auf Zahlung von 
Verzugszinsen und Erstattung von Verzugsschäden. 
Das Bundesamt hat alle, die derartige Forde-
rungen geltend zu machen beabsichtigen, zur Mel-
dung ihrer Forderungen durch öffentliche Bekannt-
machung im Bundesanzeiger aufzufordern. Für die 
Anmeldung ist in den öffentlichen Bekanntma-
chungen eine Ausschlußfrist bis zum 31. Januar 
1957 zu setzen. Das Erfassungsverfahren wird im 
einzelnen durch einen Erlaß des Bundesministers 
für Wirtschaft geregelt. 
Das Bundesamt hat gutachtlich zu den bei ihm 
angemeldeten Forderungen Stellung zu nehmen 
und eine Liste anzulegen, aus der sich Name und 
Anschrift der Anmeldenden, der Betrag der ange-
meldeten Forderung und der Betrag, der nach dem 
Gutachten des Bundesamtes voraussichtlich be-
gründet ist, ergeben. 
Der Bundesminister der Finanzen bestimmt im 
Einvernehmen mit dem Bundesminister für Wirt-
schaft die Behörden, die die Angemessenheit der 
angemeldeten Forderungen feststellen. Das Bun-
desamt für gewerbliche Wirtschaft leitet zu diesem 
Zweck die Anmeldungen mit sämtlichen Unter-
lagen und seiner gutachtlichen Stellungnahme den 
für die Feststellung zuständigen Behörden zu. 
Das Ergebnis der behördlichen Feststellungen 
ist von der Bundesregierung dem Bundestag spä-
testens bis zum 30. April 1957 mitzuteilen. 
Bonn, den 4. Dezember 1956 
Müller-Hermann 
Schlick 
Schmücker 
Dr. Vogel 
Dr. Krone und Fraktion 
Dr. Dehler und Fraktion 
Regling 
Ritzel 
Mellies und Fraktion 
Feller und Fraktion 
Dr. Schneider (Lollar) und Fraktion 
Dr. Schranz 
Dr. Brühler und Fraktion 
10148 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
Anlage 3 	 Umdruck 880 
(Vgl. S. 10111 B, 10116 D) 
Änderungsantrag der Abgeordneten Schlick, 
Becker (Pirmasens), Dr. Weber (Koblenz), Kemper 
(Trier) und Genossen zum Antrag der Abgeord-
neten Müller-Hermann, Schlick, Schmücker, Dr. 
Vogel und der Fraktionen der CDU/CSU, SPD, 
FDP, GB/BHE, FVP, DP (Umdruck 855 [neu]) zur 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktionen der 
DP, FVP (Drucksache 2448) betreffend Forderun-
gen deutscher Personen oder Firmen an die frü-
heren Besatzungsmächte. 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Im Antrag — Umdruck 855 (neu) — ist nach Ab-
satz 4 folgender Absatz einzufügen: 
Soweit Aufträge für die ehemaligen fran-
zösischen Besatzungstruppen in Betracht kom-
men und die Rechnungsbeträge bzw. Rest-
und Nachforderungen über die Sonderbau-
ämter und Landes-Bauabteilungen bereits 
nachgeprüft und festgestellt sind, wird das 
Bundesfinanzministerium ersucht, aus Haus-
haltsmitteln die Begleichung dieser anerkann-
ten Rechnungsbeträge über die Sonderbau-
ämter so rasch als möglich durchzuführen. 
Bonn, den 13. Dezember 1956 
Schlick 
Becker (Pirmasens) 
Dr. Weber (Koblenz) 
Kemper (Trier) 
Brück 
Frau Dr. Gantenberg 
Gibbert 
Dr. Götz 
Hilbert 
Illerhaus 
Josten 
Knobloch 
Mayer (Birkenfeld) 
Richarts 
Frau Dr. Steinbiß 
Walz 
Anlage 4 	 zu Drucksache 3013 
(Vgl. S. 10117 B) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen über den Antrag der Fraktion der SPD be
-
treffend Besucher aus der sowjetisch besetzten 
Zone (Drucksache 2080). 
Berichterstatter: Abgeordneter Brookmann (Kiel). 
Im Laufe des Jahres 1956 kamen etwa 2 1 /2 Mil-
lionen Menschen aus dem sowjetisch besetzten 
Teil Deutschlands als Besucher in das Bun-
desgebiet. Sie kamen, um Verwandte und Be-
kannte zu treffen, um mit Menschen zusammenzu-
sein und Orte wiederzusehen, denen sie sich zuge-
hörig fühlen und von denen sie ihr Leben, ihr 
Denken und Fühlen nicht willkürlich trennen und 
abschneiden lassen wollen. Solche Besuche waren 
lange Jahre fast unmöglich und sind auch heute 
noch mit Erschwernissen verbunden, die die see-
lische Widerstandskraft und den Unternehmungs-
geist dieser Menschen stark belasten. Der Anlaß  
dieser Schwierigkeiten muß darin gesucht werden, 
daß das Regime der sowjetisch besetzten Zone ein 
tiefes Mißtrauen gegen das so natürliche und 
menschliche Bedürfnis hat, das diese Menschen 
das Zusammensein und das Wiedersehen mit dem 
anderen Teil Deutschlands suchen läßt, oder daß 
für die sowjetzonalen Machthaber die Begegnung 
der Menschen aus den beiden deutschen Landes-
teilen nur als politische Vokabel, als Instrument 
einer unaufrichtigen Propaganda Gültigkeit hat. 
Nach wie vor wird durch die Erteilung beson-
derer „Personalbescheinigungen" die Reise in den 
Westen Deutschlands aus der normalen Existenz 
in der SBZ ausgesondert und unter ein besonderes 
Licht gestellt. Jeder, der seinen Antrag zur Reise 
in die Bundesrepublik abgibt, weiß, daß er für die 
Zeit seines Besuches den gültigen Ausweis seiner 
unmittelbaren rechtmäßigen Heimat verliert; er 
weiß, daß sein Antrag den ganzen ihm bekannten 
Kontrollapparat des Regimes durchläuft und da-
mit die Möglichkeit der verschiedensten Verdäch-
tigungen gegeben wird, von der Kreispolizei, d. h. 
dem Sicherheitsdienst, angefangen bis hinab zum 
Hausvertrauensmann, der mit seinen Auskünften 
und Spitzeleien an dem Verfahren zur Erteilung 
der notwendigen Bescheinigung beteiligt wird. 
Wird ein solcher Antrag abgelehnt, wie das immer 
noch in einem Großteil der Fälle ;geschieht, hat 
der Betroffene begründeten Anlaß, 'anzunehmen, 
daß ihn eine ernste Verdächtigung bedroht. Ist an-
dererseits alles glatt gegangen, bekommt er mit 
der Erteilung des Reisepapieresaber immer noch 
eine Frist gesetzt, die ihn nie vergessen läßt, daß 
es in seinem Dasein keine freie Entscheidung gibt 
und ihn der Argwohn des Regimes auch nicht ver-
lassen hat, wenn der Trennungsstrich zum andern 
Teil Deutschlands überschritten wurde. Endlich — 
und das muß vielleicht als der Umstand angesehen 
werden, der den Entschluß zur Reise am meisten 
erschwert — wird es seine Sache bleiben, wie er 
es fertigbringt, zur gesetzten Frist in den sowje-
tisch besetzten Teil Deutschlands, für ihn also 
nach Hause, zu seiner Familie und dem Ort seines 
Broterwerbs zurückzukehren: jegliche Mitnahme 
von Geldmitteln ist ihm untersagt und keine Mög-
lichkeit gegeben, beim Antritt der Reise eine Rück-
reisefahrkarte zu lösen. 
Für den Deutschen in der sowjetisch besetzten 
Zone kann über den Entschluß zur Reise in den 
westlichen Teil seiner Heimat nur der uner-
schrockene Mut und das Vertrauen entscheiden, das 
jeder der einzelnen Besucher in die Aufrichtigkeit 
und die Herzlichkeit setzen kann, mit der die 
Menschen drüben im Bundesgebiet ihr Bekenntnis 
zur Zusammengehörigkeit zu erfüllen bereit sind. 
Betrügen wir dieses Vertrauen nicht! Lassen wir 
uns in aller Klarheit eingestehen, daß jedes poli-
tische Bemühen um die Wiedervereinigung, daß 
alle Initiative und alles Ringen auf internationalem 
Feld nutzlos und vergeblich sein müssen, wenn die 
Überzeugung von der Zusammengehörigkeit unter 
uns nicht mehr Wirklichkeit ist und das Gefühl 
der inneren Gemeinschaft fehlt. Eine solche Gefahr 
aber muß entstehen, wenn der Landsmann von 
drüben, der uns besucht hat, enttäuscht nach Hause 
fährt, um sich dann erst recht ausgeliefert und 
verlassen zu fühlen. 
Die Antragsteller haben mit der Drucksache 2080 
Empfehlungen vorgelegt, die alle Möglichkeiten 
einer öffentlichen Betreuung der Besucher von 
dem Augenblick an, in dem der Reisende das 
2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 	10149 
(Brookmann [Kiel]) 
Bundesgebiet betritt, bis zur besonderen Notlage, 
wie z. B. den Krankheitsfall, umfassen. Bevor ich 
auftragsgemäß berichte, wie der Ausschuß im ein-
zelnen zu diesen Empfehlungen Stellung genom-
men hat, lassen Sie mich darauf hinweisen, daß 
es — von dem vorliegenden Antrag abgesehen —
bereits seit längerer Zeit Aufgabe des Ausschusses 
war, sich mit den Notwendigkeiten und Möglich-
keiten zu befassen, die man für die Aufnahme 
und Betreuung der Besucher aus der sowjetisch 
besetzten Zone sah, und daß hierbei in guter Zu-
sammenarbeit mit den zuständigen Ressorts der 
Bundesregierung, mit den Ländern und Gemein-
den schon manches geschehen konnte, was im 
Geiste des vorliegenden Antrags der Aufnahme 
und Betreuung unserer Besucher aus dem andern 
Teil Deutschlands diente. 
Ich verweise auf die Erstattung von Rückreise-
kosten, die auf Grund von Richtlinien geschieht, 
die schon am 25. Februar 1955 erlassen wurden 
und die es den kommunalen Behörden ermöglichen, 
den Besuchern, ,die nicht allein und auch nicht mit 
der Hilfe ihrer Gastgeber in der Lage sind, die 
Fahrtkosten für die Rückreise aufzubringen, die 
Reise bis zu der nächstgelegenen Bahnstation hin-
ter der Demarkationslinie zu bezahlen. Ich benutze 
die Gelegenheit, darauf hinzuweisen, daß der Aus-
schuß sich davon überzeugen konnte, daß die Richt-
linien der Bundesregierung ausdrücklich eine groß-
zügige Behandlung der entsprechenden Anträge 
empfehlen und daß der Ausschuß sich versichern 
ließ, keine der bearbeitenden Behörden sei befugt, 
die für diese Anträge vorgesehene Erklärung der 
Gastgeber, nicht zur Zahlung der Rückreisekosten 
in der Lage zu sein, zum Anlaß von Nachprüfungen 
zu nehmen. Ich verweise außerdem darauf, daß 
ein Antrag zum Haushalt des vergangenen Jahres, 
der im Rahmen ,dieses Ausschusses entstanden ist, 
Grundlagen zur Zahlung von allgemeinen Beihil-
fen bot, wie sie mit den Empfehlungen der An-
tragsteller zu Drucksache 2080 angestrebt wurden. 
An erster Stelle wurde die Bundesregierung mit 
diesem Antrag der Drucksache 2080 ersucht, auf 
Vereinbarungen hinzuwirken, Interzonenreisenden 
in beiden Richtungen die Möglichkeit zu geben, 
einen Betrag von 100 DM im Verhältnis 1 : 1 um-
zutauschen. Die Beratungen des Ausschusses mit 
Vertretern des Bundeswirtschaftsministeriums und 
der Bank deutscher Länder haben leider davon 
überzeugen müssen, daß nach den gegenwärtigen 
Verhältnissen die notwendigen Voraussetzungen 
für eine konkrete Empfehlung dieser Art fehlen; 
sei es, weil das in Frage kommende Verrechnungs-
konto 'im Rahmen des laufenden Interzonenhan-
delsabkommens — und zwar bis zur Höchstgrenze 
des in den Verhandlungen bisher durchzusetzen-
den Betrages — auf lange Zeit in Anspruch ge-
nommen ist; sei es, weil in der sowjetisch besetz-
ten Zone ein prinzipielles Aus- und Einfuhrverbot 
für DM-Ost besteht und die Bank deutscher Län-
der keine Verwendungsmöglichkeiten für DM-Ost
-
Noten hat. Die Antragsteller versicherten im wei-
teren Verlauf der Ausschußberatungen, sich durch 
die Anzeichen gewisser Fortschritte bei der Rege-
lung der interzonalen Zahlungsverpflichtungen 
veranlaßt zu sehen, dem Ausschuß vorzuschlagen, 
die Bundesregierung dennoch durch eine ausdrück-
liche Empfehlung zu ermutigen, in den weiteren 
Verhandlungen zur Frage des Zahlungsverkehrs 
auch die Frage des Reiseverkehrs zu berücksichti-
gen. Wie der erste Punkt der Ausschußempfehlung 
in Drucksache 3013 zeigt, hat der Ausschuß — übri-
gens einmütig — diesem Vorschlag entsprochen. 
In einem weiteren Punkt des Antrags der Druck-
sache 2080 wird vorgeschlagen, bis zur Verwirk-
lichung des zunächst empfohlenen Umtauschab-
kommens die Bundesregierung zu veranlassen, 
unter Einschaltung der Städte, Kreise und Ge-
meinden eine Gutscheinaktion durchzuführen, durch 
die den Besuchern aus der SBZ die Möglichkeit 
gegeben werden soll, kleine persönliche Ausgaben 
selbst zu bestreiten. Nach den Vorstellungen der 
Antragsteller sollten für den Gutschein jedes Ein-
zelbesuchers aus Bundesmitteln nicht weniger als 
10 DM beigesteuert werden. Zunächst hielten es 
alle Beteiligten für eine Vereinfachung, wenn statt 
der vorgeschlagenen Ausgabe von Gutscheinen 'un-
mittelbar die Zahlung eines Barbetrages vorge-
sehen würde. Gleichzeitig wurde, worauf an an-
derer Stelle ides Berichts bereits in Kürze hinge-
wiesen werden konnte, im Rahmen dies Ausschus-
ses die Initiative ergriffen, durch einen interfrak-
tionellen Änderungsantrag zur dritten Beratung 
des Haushaltsgesetzes 1956 ,durch den Ansatz von 
5 Millionen DM unter dem Tit. 306 des Kap. 2701 
die haushaltsmäßigen Voraussetzungen zu schaffen, 
daß jeder Besucher .aus der SBZ mit einem der-
artigen Barbetrag von 10 DM ausgestattet wird. 
Dieser Ansatz sollte zunächst gesperrt bleiben, bis 
die zuständigen Ressorts entsprechende Richtlinien 
für die Vergabe dieser Mittel erarbeitet hätten. 
In seinem Bericht auf Drucksache 3013 hat sich 
der Ausschuß der Lage entsprechend deshalb ver-
anlaßt gesehen, zu beantragen, man möge die Bun-
desregierung ersuchen, solche Richtlinien in Zu-
sammenarbeit mit der Bundesvereinigung der 
Kommunalen Spitzenverbände vorzunehmen und 
beschleunigt vorzulegen, gleichzeitig aber Sorge 
zu tragen, daß auch im Haushaltsjahr 1957 die er-
forderlichen Mittel bereitgestellt werden. Ich bin 
in der Lage, Sie davon zu unterrichten, daß dieser 
Empfehlung in der Zwischenzeit von der Bun-
desregierung weitgehend entsprochen worden ist. 
Die erforderlichen Richtlinien wurden dem Aus-
schuß vorgelegt. Die Freigabe der auf Grund des 
interfraktionellen Antrags im Haushaltsjahr 1956 
vorgesehenen Mittel wurde vorgenommen. 
Die Antragsteller der Drucksache 2080 hatten 
unter einem besonderen Punkt ihrer Empfehlun-
gen vorgeschlagen, die Bundesregierung zu er-
suchen, die Städte, Kreise und Gemeinden erneut 
zu zusätzlichen Eigenleistungen aufzufordern. Auch 
der mitberatende Ausschuß für Kommunalpolitik 
hatte schon mit einem Schreiben vom 7. März 1956 
dafür plädiert, die Bundesregierung zu ersuchen, 
praktikable Vorschläge für die ergänzende Eigen-
initiative der Gemeinden und Gemeindeverbände 
unter Hinzuziehung der Bundesvereinigung der 
Kommunalen Spitzenverbände auszuarbeiten. Die 
Vertreter der Bundesregierung wiesen während 
der Beratung des Ausschusses darauf hin, daß bei 
allen Besprechungen zur Frage der Bewilligung 
von Barbeihilfen ständige Fühlungnahme mit den 
kommunalen Spitzenverbänden gehalten worden 
sei. Den Städten, Kreisen, Gemeinden und Ge-
meindeverbänden sei bei jeder sich bietenden Ge-
legenheit verdeutlicht worden, wie dringend erfor-
derlich die zusätzliche Eigenleistung dieser Kör-
perschaften bei der Betreuung der Besucher aus 
der sowjetisch besetzten Zone ist. 
Der Ausschuß erhielt darüber hinaus unter dem 
Datum vom 29. Februar des letzten Jahres von  der 
10150 	2. Deutscher Bundestag — 182. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. Januar 1957 
(Brookmann [Kiel]) 
Bundesvereinigung einen Brief, in dem ausdrück-
lich die Bereitschaft erklärt wurde, die Vorstel-
lungen dieser Art, wie sie auch von ihrer Seite 
wiederholt erhoben worden seien, den nachgeord-
neten Stellen gegenüber nochmals in Erinnerung 
zu bringen. 
Als einmütige Auffassung des Ausschusses darf 
festgestellt werden, daß jeder der Versuche zur 
Betreuung und zur Hilfe, wie sie in diesem Bericht 
aufgezeigt wurden, sinnlos sein wird, wenn nicht 
alle: der einzelne G astgeber selbst, die zustandigen 
Stellen der Orte, in die der Besucher kommt, aie 
Länder und die Ressorts der Bundesregierung, in 
den Beweisen ihrer Hilfsbereitschaft und Herzlich-
keit wetteitern und zusammenwirken. Due Aufgabe, 
die sich uns allen hier unmittelbar und, solange die 
Trennung Deutschtands dauert, jeden Tag stellt, 
bleibt nur durch selbstverständliches menschliches 
Eintreten, das kein großes Aufheben von seinem 
Wirken macht, zu lösen. Verhängnisvoll wäre es, 
wenn sich einer der Beteiligten von bürokratischen 
Skrupeln leiten ließe und den Landsleuten, die von 
drüben zu uns kommen, nichts als einen Streit um 
Kompetenzen böte. Ich glaube aber, daß das im 
Grunde bisher von allen, die an der Betreuung 
unserer Besucher beteiligt sind, verstanden wurde. 
Der Ausschuß beschloß, sich bei der Empfehlung 
eines Berichtes in dieser Hinsicht darauf zu be-
schränken, dem Bundestag vorzuschlagen, noch-
mals zu betonen, daß die Ausarbeitung der Pla-
nungen für die Gewährung von Beihilfen in Zu-
sammenarbeit zwischen der Bundesregierung und 
 der Bundesvereinigung der kommunalen Spitzen-
verbände vorgenommen werden soll und daß da-
bei ein wirksamer Anreiz für zusätzliche Eigen-
leistungen der Städte, Kreise und Gemeinden ge-
boten werden muß. 
Der letzte Punkt in den Empfehlungen des An-
trags der Drucksache 2080 bestand in dem Er-
suchen an die Bundesregierung, Besuchern aus 
der sowjetisch besetzten Zone Krankenpflege ein-
schließlich Krankenhausaufenthalt von den Kran-
kenkassen zu gewähren, diese Leistungen als Auf-
tragsangelegenheiten gemäß § 363 a RVO zu be-
handeln und die dazu erforderlichen Mittel vom 
Bund den Krankenkassen zu erstatten. Hierzu 
wurde von dem an den Beratungen mitbeteiligten 
Ausschuß für Sozialpolitik ein Abänderungsantrag 
gestellt, demgemäß lediglich zum Ausdruck ge
-
bracht werden sollte, man möge die beantragte 
Krankenpflege einschließlich des Krankenhaus-
aufenthaltes den Krankenkassen als Auftragsange-
legenheit übertragen. 
Der Ausschuß für Gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen hat sich bei seinen Beratungen davon über-
zeugt, daß die Krankenpflege schon jetzt in  be-
friedigender Weise erfolgt und durch die notwen-
digen Mittel gewährleistet ist. Er hat sich die ent-
sprechenden Richtlinien der Bundesregierung vor-
legen lassen. Nach Ansicht des Ausschusses hat sich 
dabei die Durchführung der Krankenhilfe durch 
die Landkreise und die kreisfreien Städte absolut 
bewährt. Soweit sich das überblicken läßt, wird 
sie von den beteiligten Dienststellen großzügig ge-
handhabt. 
Da die Antragsteller betonten, sie hätten mit 
der Formulierung, die für ihre Empfehlung ge-
wählt worden sei, vor allem verhindern wollen, 
daß man die Bezirksfürsorgeverbände zusätzlich 
mit der Wahrnehmung dieser Aufträge belaste, 
hielt der Ausschuß es für richtig, es bei der bis-
herigen Durchführung dieser Betreuungsmaß-
nahme zu belassen. In seinem Antrag wurde 
darum lediglich nochmals grundsätzlich festge-
stellt, daß er es für richtig halte, den Landsleuten 
von drüben, die zum Besuch im Bundesgebiet sind, 
Krankenpflege einschließlich Krankenhausaufent-
halt zu gewähren. 
Auch die Empfehlungen, die der Ausschuß für 
Gesamtdeutsche und Berliner Fragen mit diesem 
Bericht vorlegte, können nur versuchen, im Rah-
men der Möglichkeiten und Verantwortungen, die 
der Gesetzgeber hat, Ansatzpunkte für eine 
materielle Hilfestellung bei der Aufnahme un
serer Besucher von drüben zu geben. Aber auch 
diese Bemühungen müssen fruchtlos bleiben, wenn 
der Besucher nicht in der Gewißheit zurückkehren 
kann, daß er zu uns gehört und daß wir ihn nicht 
verlassen. Lassen Sie uns versuchen, auch über 
das Materielle hinaus alles zu tun, was in un-
seren Kräften steht. 
Bonn, den 10. Januar 1957 
Brookmann (Kiel) 
Berichterstatter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02182.pdf</pdf_url>
    <id>4374</id>
    <dokumentnummer>02/182</dokumentnummer>
    <datum>1957-01-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
