<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4421</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-09-12</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 2. Sitzung. Bonn, Montag, den 12. September 1949 	 9 
2. Sitzung.  
Bonn, Montag, den 12. September 1949.  
Eidesleistung des Bundespräsidenten . . . 9A  
Ansprache des Bundespräsidenten Dr. Heuss 9C  
Schlußworte des Präsidenten Dr. Köhler . 11D  
Die Sitzung wird um 19 Uhr 18 Minuten durch  
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet.  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Ich eröffne die 2. Sitzung des Bundestags.  
Nach unserer Tagesordnung haben wir nunmehr  
zur 
Eidesleistung des Herrn Bundespräsidenten  
zu schreiten. Nach Artikel 56 des Grundgesetzes  
leistet der Herr Bundespräsident bei seinem  
Amtsantritt vor den versammelten Mitgliedern des  
Bundestags und des Bundesrats seinen Eid.  
Ich stelle fest, daß auf Grund des Namensauf-
rufs die Mitglieder des Bundestags versammelt  
sind. Ich darf Sie, Herr Präsident des Bundesrats,  
fragen, ob im Sinne des Artikels 56 der Bundesrat  
versammelt ist.  
Arnold, Präsident des Bundesrats: Der Bundes-
rat ist versammelt, Herr Präsident.  
Präsident Dr. Köhler: Ich danke für diese Er-
klärung. Ich stelle damit fest, daß die Mitglieder  
des Bundestags und des Bundesrats versammelt  
sind. 
Ich darf Sie nunmehr bitten, Herr Bundesprä-
sident, sich zu mir heraufzubegeben.  —
Ich lege das Original des Grundgesetzes der  
Bundesrepublik Deutschland auf diesen Tisch.  
Herr Bundespräsident, ich darf Sie bitten, mir  
nun den Eid nachzusprechen, den ich mir erlau-
ben werde Ihnen vorzusprechen:  
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle  
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen  
mehren, Schaden von ihm wenden, das  
Grundgesetz und die Gesetze des Bundes  
wahren und verteidigen, meine Pflichten ge-
wissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit gegen  
jedermann üben werde. So wahr mir Gott  
helfe. 
(Der Bundespräsident leistet diesen Eid.)  
Meine Damen und Herren, der Herr Bundesprä-
sident hat den Eid geleistet.  
Ich darf Sie fragen, Herr Bundespräsident, ob  
Sie den Wunsch haben, an die Versammlung eine  
Ansprache zu richten.  
Bundespräsident Dr. Heuss: Ja, ich habe den  
Wunsch. 
Präsident Dr. Köhler: Ich erteile dem Herrn  
Bundespräsidenten das Wort.  
Bundespräsident Dr. Heuss: Verehrte Mitglieder  
des Bundestags, des Bundesrats und der Bundes-
versammlung! Niemand wird — so hoffe ich — 
mißdeuten, und mancher wird, denke ich, verste-
hen, wenn ich in dieser mich sehr bewegenden  
Stunde, die mein Leben verwandelt, zunächst sehr  
persönliche Dinge ausspreche und zweier Männer  
gedenke: meines früh verstorbenen Vaters, der in  
die Seelen seiner jungen Söhne die Legenden des  
Jahres 48 gegossen hat, die mit der Familien-
geschichte verbunden sind, und der uns einen Be-
griff davon gab, daß die Worte Demokratie und  
Freiheit nicht bloß Worte, sondern lebengestal-
tende Werte sind; und Friedrich Naumanns, des 
Mannes, der das wachsende Leben gestaltet hat,  
ohne den ich nicht das wäre, was ich bin, dem ich  
das Wissen zumal verdanke, das als Erbe in mir  
geblieben ist, daß die Nation nur leben kann,  
wenn sie von der Liebe der Massen des Volkes  
getragen wird, von dem ich gelernt habe, daß die  
soziale Sicherung mit die Voraussetzung der poli-
tischen Sicherung ist. Er hat uns das Wort  in die 
Seele geschrieben: „Das Bekenntnis zur Nationali-
tät und zur Menschwerdung der Masse sind für  
uns nur die zwei Seiten einer und derselben  
Sache."  
Ich darf an dieser Stelle mit aller Gelassenheit  
aussprechen: dieses Amt wurde von mir nicht in  
einem unruhigen Ehrgeiz erstrebt. Es ist für mich  
mit persönlicher Resignation verbunden; denn  
manche Pläne wissenschaftlicher und literarischer  
Natur entfliehen mit ihm. Aber ich darf sagen,  
daß ich noch nie einer Aufgabe ausgewichen bin,  
wenn die Pflicht es verlangte. Ich möchte in der  
Berufung in dieses Amt die Deutung so sehen  
dürfen, daß sie eine Anerkennung darstellt für die  
Mittleraufgabe, die mir im Verlaufe des letzten  
Winters und Frühjahrs in Bonn zugewachsen war,  
als wir das Grundgesetz zu bilden hatten.  
Noch ein persönliches Wort! In den Zeitungen  
habe ich in diesen letzten Tagen allerhand selt-
same Dinge von mir lesen können — nette Sa-
chen —, aber daß mir die „Ellbogenkraft" fehle,  
die zum Politiker gehöre. Ich selber habe das  
Gefühl: von der Ellbogenpolitik haben wir reich-
lich genug gehabt. Ich betrachte es persönlich als  
einen Gewinn meines Lebens im öffentlichen Sein,  
daß ich, um die Worte von ehedem zu gebrauchen,  
auf der Rechten wie auf der Linken persönliche  
Freundschaften und Vertrauensverhältnisse besaß  
und heute besitze; das wird so bleiben. Es mag  
einer auch darin einen Mangel sehen; aber mir  
scheint, daß dieses Amt, in das ich gestellt bin,  
keine Ellbogenveranstaltung ist, sondern daß es  
den Sinn hat, über den Kämpfen, die kommen,  
die nötig sind, die ein Stück des politischen Le-
bens darstellen, nun als ausgleichende Kraft vor-
handen zu sein.  
Was ist denn das Amt des Präsidenten der Deut-
schen Bundesrepublik? Es ist bis jetzt ein Para-
graphengespinst gewesen. Es ist von dieser Stunde  
an ein Amt, das mit einem Menschentum gefüllt  
ist. Und die Frage ist nun, wie wir, wir alle zu- 
10 	Deutscher Bundestag — 2. Sitzung. Bonn, Montag, den 12. September 1949 
(Bundespräsident Dr. Heuss) 
asammen, aus diesem Amt etwas wie eine Tradi-
tion, etwas wie eine Kraft schaffen, die Maß und 
Gewicht besitzen und im politischen Kräftespiel 
sich selber darstellen will. 
Es ist nicht meine Aufgabe und kann nicht 
meine Vermessenheit sein, in dieser Stunde so 
etwas wie ein Regierungsprogramm Ihnen vorzu-
tragen. Das ist nicht meines Amts. Aber Sie haben 
einen Anspruch darauf, Auffassungen von mir 
kennenzulernen. 
Wir sind eine Bundesrepublik. Und nun die 
Frage: Sind wir zusammengefügt aus Staaten, 
oder sind wir auseinandergegliedert in Staaten? 
Wenn man sich das plastisch vorstellt, so spürt 
man gleich, daß hier zwei Geschichtsauffassungen, 
die gleichzeitig politisch aktuellen Charakter ha-
ben, nebeneinandertreten. Wir stehen in der dau-
ernden Auseinandersetzung mit unserer Ge-
schichte. In dem Bundestag kommt dies zum 
Ausdruck, daß das deutsche Volk in diesen letz-
ten acht Jahrzehnten eine historische Rechtsper-
sönlichkeit eigenen Ranges geworden ist und nicht 
bloß eine Addition von Landsmannschaften dar-
stellt. 
(Sehr richtig!) 
Aber indem wir das sagen, bejahen wir doch die 
Landsmannschaft. Die Schwierigkeiten, die in die-
ser Frage stecken, sind jedem, der im öffentlichen 
Leben gewirkt hat, offenkundig genug. Nach dem 
ungeheuren Vorgang, in dem wir heute drinste-
hen, dieser furchtbaren Binnenwanderung von 
Millionen Heimatloser, die eine neue Heimat fin-
den sollen, finden müssen, ist der Begriff der 
Landsmannschaft in mancher Wandlung mitbe-
griffen. 
Aber die Länder als Staatsfiguren sind Elemente 
unseres staatlichen Lebens, und hier die große 
Schwierigkeit: sie stehen in den Paragraphen glei-
chen Rechts und gleicher Art nebeneinander, aber 
sie haben eine verschiedene Geschichtsträchtigkeit, 
und an dieser Frage werden sich sehr große 
Schwierigkeiten entwickeln. Wir sind uns dieser 
Reibungen bewußt. Wir wissen dies: in Deutsch-
land wird in den einzelnen Ländern nicht nur 
sprachlich, sondern auch politisch ein verschiede-
ner Dialekt gesprochen. Das schadet nichts. Es 
ist nur zu wünschen, daß die, die diese verschie-
denen Dialekte sprechen, der gemeinsamen Grund-
sprache sich je und je bewußt bleiben. 
Wir hatten in den Verhandlungen über das 
Grundgesetz — und wir werden das hier wieder be-
kommen — die Problematik des Verhältnisses der 
einzelnen Länder zu dem Bund. Dazu ein per-
sönliches Wort: wir wollen keinen Zentralismus 
in Deutschland haben. Wir haben die Lehre der 
Nationalsozialisten hinter uns, die uns gezeigt ha-
ben, wohin es führt, wenn der deutsche Mensch 
genormt werden soll. Wir wollen nicht den ge-
normten Deutschen! Wir wollen dies so ausspre-
chen: die Länder sollen ihr Eigenleben führen, 
aber nicht ihr Sonderleben, sondern im Verband 
des Gemeinen. Man möge das nicht falsch ver-
stehen, wenn ich sie begreifen will als die hohen 
Entfaltungen — gleichviel wie die psychologisch-
historischen Voraussetzungen sind — der Selbst-
verwaltung. 
Man hat von den Deutschen oft geredet, daß sie 
ein „unpolitisches Volk" seien. Das will ich jetzt 
nicht vertiefen, es geht ja durch unsere eigene 
Kritik hindurch. Aber dies möchte ich sagen dür-
fen: die Legende von dem unpolitischen Volk der 
Deutschen ist falsch, wenn wir etwas davon wis-
sen, was die Selbstverwaltung in Deutschland, 
seitdem sie der Freiherr vom Stein geschaffen  
hat, aus diesem deutschen Volk in den konkreten 
Aufgaben gemacht hat. Und so begreife ich 
— wenn wir das Zentralistische, Befehlsmäßige ab-
lehnen — die Gliederung, in der wir leben, als die 
großen Schulungsmöglichkeiten und als die Vor-
aussetzungen zu dem, was ich eine lebendige De-
mokratie nennen möchte. Eine lebendige Demo-
kratie! 
Es ist — davon ist neuerlich nicht viel zu sa-
gen — das geschichtliche Leid der Deutschen, daß 
die Demokratie von ihnen nicht erkämpft wurde, 
sondern als letzte, als einzige Möglichkeit der Le-
gitimierung eines Gesamtlebens kam, wenn der 
Staat in Katastrophen und Kriegen zusammenge-
brochen war. Dies ist die Last, in der der Beginn 
nach 1918, in der der Beginn heute mit uns steht, 
das Fertigwerden mit den Vergangenheiten. Diese 
Aufgabe war 1918 da. Damals dynastische Emp-
findungen, die weitergingen, von denen nicht ge-
ring zu sprechen ist; heute das Problem, vom 
Ausland stärker gesehen und groß gemacht, wie-
weit die nahe Vergangenheit, die hinter uns liegt, 
noch seelisch zwischen uns vorhanden. 
Es ist eine Gnade des Schicksals beim Einzel-
menschen, daß er vergessen kann. Wie könn
-
ten wir als einzelne leben, wenn all das, was uns 
an Leid, Enttäuschungen und Trauer im Leben 
begegnet ist, uns immer gegenwärtig sein würde. 
Und auch für die Völker ist es eine Gnade, ver-
gessen zu können. Aber meine Sorge ist, daß 
manche Leute in Deutschland mit dieser Gnade 
Mißbrauch treiben und zu rasch vergessen wollen. 
Wir müssen das im Spürgefühl behalten, was uns 
dorthin geführt hat, wo wir heute sind. Das soll 
kein Wort der Rachegefühle, des Hasses sein. Ich 
hoffe, daß wir dazu kommen werden, nun aus die-
ser Verwirrung der Seelen im Volk eine Einheit 
zu schaffen. Aber wir dürfen es uns nicht so 
leicht machen, nun das vergessen zu haben, was 
die Hitlerzeit uns gebracht hat. 
Die Bundesrepublik Deutschland umfaßt nur 
einen Teil unseres Volkes. Ich darf von den 
Deutschen im Osten sprechen. Ich muß von Berlin 
sprechen. Mehr als die Hälfte meines Lebens 
— verzeihen Sie das persönliche Wort — habe ich 
in dieser Stadt gelebt. Ich habe jahrelang als Be-
zirks- und Stadtverordneter mit in ihr gewaltet. Es 
ist mir eine Herzenssache und nicht bloß ratio-
nale Überlegung, dies auszusprechen: Berlin ist 
heute an das Schicksal Westdeutschlands gebun
den; aber das Schicksal von Gesamtdeutschland 
bleibt an Berlin gebunden. Dessen müssen wir 
uns bewußt bleiben. 
Und dann das andere. Ich habe selber, als wir 
das Grundgesetz berieten, den Antrag gestellt, daß 
wir uns als „stellvertretend" empfinden für die 
deutschen Brüder, die an dieser Aufgabe nicht 
mitwirken konnten. Wir wissen gut genug, daß 
das Herausarbeiten aus unserer Quasi-Souveräni-
tät, in der wir stecken, nicht bloß von uns geleistet 
wird, daß hier eine Weltproblematik vorliegt, daß 
wir in dem Mächteschicksal der anderen mit ge-
bunden sind. Aber wir sprechen dies aus: Es ist 
mir in den politischen Erörterungen der vergange-
nen Jahre manchmal begegnet, daß man von dem 
Ackerboden, von den Kartoffelfeldern, von dem 
Kalorienvorrat sprach. Es ist ganz gut, wenn wir 
den anderen etwas davon erzählen, was es für die 
Ernährung Deutschlands bedeutet, daß diese Basis 
entrückt ist. Aber der deutsche Osten ist nicht 
bloß Getreideacker und Kartoffelfeld; er ist die 
Deutscher Bundestag — 2. Sitzung. Bonn, Montag, den 12. September 1949 	 11 
(Bundespräsident Dr. Heuss) 
Heimat deutscher Menschen. Dessen sollen wir 
uns in diesen Auseinandersetzungen im Innern 
wie nach außen hin immer bewußt bleiben. Seit 
die großen 'Wanderungen des späten Mittelalters 
zu Ende kamen und sich festigten, ist dort deut-
sches Land, das wir nicht vergessen können, weil 
es in unserem Geschichtsgefühl und in dem Wissen 
um das Schicksal von Millionen deutscher Men-
schen bleibt. Dessen sollen auch die anderen 
innewerden und innebleiben. 
Der Bundesrat und der Bundestag werden vor 
schier unzählige Aufgaben gestellt sein: die Ver-
einheitlichung des Rechts, das in den Ländern und 
in den Zonen auseinandergelaufen ist,  die Fragen 
des Lastenausgleichs, Finanzprobleme, die Fragen 
des Wohnungsbaus, der Kriegsbeschädigten, der 
Kriegshinterbliebenen, die Sorge für die Vertrie-
benen, die Eingliederung Deutschlands in die 
Weltwirtschaft, ohne die wir nicht leben können. 
Die Frage aber ist die erste im Sinne des Rangs, 
nicht im Sinne des Morgen-damit-fertig-Werdens. 
Wann wird es möglich sein, die vornehmste Auf-
gabe hier mit zu lösen, daß wir die staatliche 
Selbständigkeit für unser Volk und unseren wer-
denden Staat zurückgewinnen? 
Wir wissen, daß eine Gesamtwende der Frage-
stellungen gegenüber den historischen Vorstel-
lungen und Gegebenheiten von nationalstaatlicher 
Bindung im Werden ist und daß die europäische 
Gesamtstaatlichkeit nun nicht mehr bloß Traum -   
oder Wunschbild von Idealisten oder Geschichts-
konstrukteuren ist, sondern daß sie als realistische 
Aufgabe vor uns steht. 
Deutschland braucht Europa, aber Europa 
braucht auch Deutschland. Wir wissen es im Gei-
stigen: wir sind in der Hitlerzeit ärmer gewor-
den, als uns die Macht des Staates von dem Leben 
der Völker absperrte. Aber wir wissen auch dies: 
die anderen würden ärmer werden ohne das, was 
Deutschland bedeutet. Wir stehen vor der großen 
Aufgabe, ein neues Nationalgefühl zu bilden. 
Eine sehr schwere erzieherische und erlebnis-
mäßige Aufgabe, daß wir nicht versinken und  
steckenbleiben in dem Ressentiment, in das das 
Unglück des Staates viele gestürzt hat, und daß 
wir nicht ausweichen in hochfahrende Hybris, wie 
es ja nun bei den Deutschen oft genug der Fall 
war. Seltsames deutsches Volk, voll der größten 
Spannungen, wo das Subalterne neben dem genial 
spekulativ Schweifenden, das Spießerhafte neben 
der großen Romantik steht. Wir haben die Auf-
gabe im politischen Raum, uns zum Maß, zum Ge-
mäßen zurückzufinden und in ihm unsere Würde 
neu zu bilden, die wir im Innern der Seele nie 
verloren. 
Darf ich den Zufall der Zeit und des Ortes als 
Symbol nehmen, daß wir in diesem Jahre 1949 
den 200. Geburtstag von Goethe begangen haben 
und daß wir hier in der Geburtsstadt von Beet-
hoven weilen. Es steht uns nicht an, aus diesen 
beiden Namen, aus diesen beiden großen Erschei-
nungen etwas zu machen wie Reklameartikel und 
Propagandageschäfte. Es steht uns auch nicht an, 
wohlwollend auf ihre Schultern zu klopfen. Aber 
wir spüren dies: daß in diesen beiden Männern 
aus dem deutschen Mutterboden Weltwerte gewor-
den sind, vor denen wir selber stolz und beschei-
den stehen. Sie mögen uns in der Zerschlagenheit 
der Zeit Festigung und Trost bedeuten. 
Verehrte Mitglieder des Bundestags, des Bundes-
rats und der Bundesversammlung! Im Bewußtsein 
meiner Verantwortung vor Gott trete ich dieses 
Amt an. Indem ich es übernehme, stelle ich die-
ses Amt und unsere gemeinsame Arbeit unter das 
Wort des Psalmisten: „Gerechtigkeit erhöhet ein 
Volk." 
(Langanhaltender lebhafter Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler (dem Bundespräsidenten 
die Hand reichend): Möge Ihre Wahl dem deut-
schen Volke zum Segen und zum Wohle gereichen! 
Wir werden nunmehr den Herrn Bundespräsi-
denten hinausgeleiten. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 19 Uhr 43 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01002.pdf</pdf_url>
    <id>4421</id>
    <dokumentnummer>01/2</dokumentnummer>
    <datum>1949-09-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
