<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4422</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/3</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-09-15</datum>
  <titel>Protokoll der 3. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949 	13 
3. Sitzung.  
Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949.  
Mitteilungen:  
Geschäftliches 	  13B, 14A 
Schreiben des Bundespräsidenten, be
-
treffend Verzicht auf seinen Sitz als 
Abgeordneter im Bundestag . . . 	 13B 
Eintritt der Frau Abgeordneten Hütter  
in den Bundestag 	  13B 
Bildung der Gruppe „Nationale Rechte"  
im Bundestag 	  13B 
Wahl des Bundeskanzlers 	  13C 
Dr. Adenauer nimmt die Wahl als Bundes
kanzler an 	  14C 
Nächste Sitzung  14C 
Die Sitzung wird um 11 Uhr 6 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Ich eröffne die 3. Sitzung des Deutschen Bun-
destags. 
Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Wir treten 
in die Tagesordnung ein. Punkt 1: 
Mitteilungen.  
Es fehlen heute wegen Erkrankung oder sonst 
entschuldigt folgende Mitglieder des Hauses: Dr. 
Suhr, Brandt, Eichler, Frau Kipp-Kaule, Kuhle-
mann, Walter Vesper, Dr. Wellhausen. 
Ich habe Ihnen ferner ein Schreiben des Herrn 
Bundespräsidenten folgenden Wortlauts zur 
Kenntnis zu bringen: 
Da gemäß Artikel 55 des Grundgesetzes der 
Bundespräsident weder der Regierung noch 
einer gesetzgebenden Körperschaft des Bundes 
angehören darf, teile ich Ihnen hierdurch mit, 
daß ich auf meinen Sitz als Abgeordneter im 
Bundestag verzichte.  
Der Name der Nachfolgerin im Mandat ist mir 
amtlich bereits mitgeteilt worden: es ist Frau Ab-
geordnete Margarete Hütter, die ich hiermit be-
grüße. 
Ich habe ferner von folgendem Schreiben Kennt-
nis zu geben: 
Die Abgeordneten Dr. Franz Richter, Dr. Her-
wart Mießner, Adolf von Thadden, Landwirt 
Frommhold der Deutschen Rechtspartei, Ab-
geordneter Dr. Fritz Dorls und Abgeordneter 
Dr. Heinrich Leuchtgens der Nationaldemo-
kratischen Partei haben sich zu der Gruppe  
„Nationale Rechte" im Bundestag zusammen-
geschlossen.  
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Meine Damen und Herren! Wir kommen nun-
mehr zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Wahl des Bundeskanzlers.  
Ehe wir zur Wahl schreiten, darf ich auf die 
einschlägigen Bestimmungen des Grundgesetzes 
hinweisen. Nach Artikel 63 Absatz 1 wird der 
Bundeskanzler auf Vorschlag des Bundespräsiden-
ten vom Bundestage ohne Aussprache gewählt. 
Gewählt ist, wer die Stimmen der Mehrheit der 
Mitglieder des Bundestags auf sich vereinigt. Der 
Gewählte ist vom Bundespräsidenten zu ernennen. 
Der Herr Bundespräsident hat mir folgendes 
Schreiben übermittelt: 
Ich schlage den Abgeordneten Dr. Konrad 
Adenauer zum Kanzler der Bundesrepublik 
Deutschland vor  
Nachdem Sie den Vorschlag des Herrn Bundes-
präsidenten gehört haben, schreiten wir zur Wahl. 
Ich bitte die Mitglieder des Bundestags, ihr Wahl-
recht durch Abgabe der im Umschlag befindlichen 
Stimmzettel auszuüben dergestalt, daß auf den 
Stimmzettel entweder das Wort „Ja" oder das 
Wort „Nein" geschrieben wird bzw. bei Stimm-
enthaltung der Stimmzettel keine Bezeichnung er-
hält. Ich bitte, die Stimmzettel ungefaltet in die 
Umschläge zu stecken und darauf zu achten, daß 
nicht etwa versehentlich ein zweiter, leerer Stimm-
zettel sich im Umschlag befindet. 
Was die technische Form der Abstimmung an-
langt, so wollen wir die gleiche Methode anwen-
den wie bei der Wahl des Herrn Bundespräsiden-
ten. Es sind drei Urnen vorhanden, eine hier in 
der Mitte, eine links und eine rechts. — Ich bitte 
— wie bei der Wahl des Herrn Bundespräsiden-
ten — die Abgeordneten Frau Albertz, Karpf und 
Dr. Zawadil, sich an die Urnen zu begeben, um 
die Umschläge mit den Stimmzetteln in Empfang 
zu nehmen. Ferner bitte ich die Schriftführer, 
nachzusehen, ob die Urnen ohne Inhalt sind. — 
Ist das geschehen? — Ich stelle das fest. 
Ist das Haus damit einverstanden, daß zur Ver-
einfachung der Abstimmung die Namen aufgeru-
fen werden? — Ich höre keinen Widerspruch. 
Nunmehr bitte ich, mit der Stimmabgabe zu be-
ginnen. 
(Namensaufruf.) 
Meine Damen und Herren! Ich frage, ob alle an-
wesenden Mitglieder des Bundestags aufgerufen 
worden sind und ihr Stimmrecht ausgeübt haben. 
(Abg. Frau Hütter: Nein!) 
— Bitte, geben Sie Ihre Stimme ab! — 
Weitere Einsprüche werden nicht angemeldet. 
Dann erkläre ich die Wahlhandlung für geschlos-
sen. 
Ich bitte die Damen und Herren, die die Wahl-
urnen betreut haben, die Wahlurnen neben mir 
auf dem Regierungstisch zu entleeren und mit der 
Auszählung zu beginnen. 
(Das Ergebnis wird ermittelt.) 
Ich berufe zur weiteren Hilfe den Schriftführer 
Abgeordneten Pannebecker. 
14 	 Deutscher Bundestag -- 3. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
Ich darf noch eine geschäftliche Mitteilung ma-
chen. Es ist mir inzwischen gemeldet worden, daß 
die Abgeordneten Götzendorff und Schuster noch 
nicht anwesend sind. 
(Die Ermittlung des Ergebnisses wird 
fortgesetzt.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte das Er-
gebnis der Stimmabgabe bekanntgeben. Bevor 
ich es tue, möchte ich eine formelle Frage klären. 
Ich habe vorhin zum Ausdruck gebracht, daß ent-
weder „Ja" oder „Nein" bzw. bei Enthaltungen 
nichts auf die Stimmzettel geschrieben werden soll. 
Es hat sich nunmehr herausgestellt, daß auf drei 
Stimmzetteln der Name „Adenauer" steht. Ich 
bitte das Haus um eine Meinungsäußerung, ob 
diese Stimmzettel als gültig anzusehen sind. 
(Ja-Rufe.) 
— Ich höre keinen Widerspruch. Dann darf ich die 
Einmütigkeit des Hauses feststellen, daß die drei 
mit dem Namen „Adenauer" beschriebenen Zettel 
als solche im Sinne des angegebenen Abstim-
mungsverfahrens gelten. 
Meine Damen und Herren, ich stelle nun folgen-
des fest. Mit Ja haben 202, mit Nein 142 gestimmt, 
44 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten, 
und eine Stimme ist ungültig. Nach den Vorschrif-
ten des Grundgesetzes über die Wahl des Bundes-
kanzlers, Artikel 63 Absatz 2 Satz 1 in Verbindung 
mit Artikel 121, beträgt die absolute Mehrheit der 
402 Mitglieder des Bundestags 202. Diese Mehr-
heit im Sinne der eben genannten Vorschriften ist 
auf den Abgeordneten Dr. Adenauer entfallen. 
(Lachen links. — Zurufe.) 
Meine Damen und Herren! Ich habe den Herrn 
Abgeordneten Dr. Adenauer zu fragen, ob er be-
reit ist, die auf ihn gefallene Wahl zum Bundes-
kanzler anzunehmen. 
Dr. Adenauer (CDU): Ja. 
Präsident Dr. Köhler: Der Herr Abgeordnete 
Dr. Adenauer hat erklärt, er nehme die Wahl als 
Bundeskanzler an. Ich stelle fest, daß damit der 
erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutsch-
land gewählt ist. Ich werde nach der Vorschrift des 
Artikels 63 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes dem 
Herrn Bundespräsidenten die entsprechende Mit-
teilung zur weiteren Veranlassung machen. 
Wir sind am Ende der Tagesordnung der dritten 
Bundestagssitzung angekommen. Ich berufe die 
nächste, die vierte Bundestagssitzung auf 12 Uhr 30. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11 Uhr 53 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01003.pdf</pdf_url>
    <id>4422</id>
    <dokumentnummer>01/3</dokumentnummer>
    <datum>1949-09-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
