<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4423</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/4</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-09-15</datum>
  <titel>Protokoll der 4. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag - 4. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949 	 15 
4. Sitzung. 
Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949. 
Antrag des Abg. Loritz, betr. Aussetzung 
des Strafverfahrens gegen ihn (Druck-
sache Nr. 14), und 
Antrag des Abg. Onnen, betr. Aussetzung 
des Strafverfahrens gegen ihn (Druck-
sache Nr. 15):   15B 
Zinn (SPD): Berichterstatter . . 	 15C 
Nächste Plenarsitzungen 	  16B 
Blücher (FDP) 	  16C 
Dr. Schmid (SPD)  16D 
Renner (KPD) 	  17B 
Die Sitzung wird um 12 Uhr 36 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 4. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Sie umfaßt 
lediglich zwei Anträge in Zusammenhang mit Ar-
tikel 46 Absatz 4 des Grundgesetzes: 
1. Antrag des Abgeordneten Loritz, betreffend 
Aussetzung des Strafverfahrens gegen ihn bis 
zur Beschlußfassung des Bundestags über die 
Aufhebung der Immunität gemäß Artikel 46 
Absatz 4 des Grundgesetzes (Drucksache 
Nr. 14); Berichterstatter: Abg. Zinn; 
2. Antrag des Abgeordneten Onnen, betreffend 
Aussetzung des Strafverfahrens gegen ihn bis 
zur Beschlußfassung des Bundestags über die 
Aufhebung der Immunität gemäß Artikel 46 
Absatz 4 des Grundgesetzes (Drucksache 
Nr. 15); Berichterstatter: Abg. Zinn. 
Gemäß einer gestrigen Abmachung im Ältesten-
rat hat es der Abgeordnete Zinn freundlicherweise 
übernommen, die Funktion des Berichterstatters 
auszuüben. Ich bitte Herrn Abgeordneten Zinn, als 
Berichterstatter das Wort zu nehmen und der Ver-
einfachung der Geschäftsführung halber gleichzeitig 
über beide Anträge zu sprechen. 
Zinn (SPD), Berichterstatter: Meine Damen und 
Herren! Gegen zwei Mitglieder des Hauses, gegen 
den Herrn Abgeordneten Alfred Loritz und gegen  
den Herrn Abgeordneten Alfred Onnen, sind Straf-
verfahren anhängig, die bereits in dem Augenblick 
anhängig waren, in dem beide Herren die Abge-
ordneteneigenschaft erworben haben, also im 
Augenblick der Annahme der Wahl. 
Im Falle des Herrn Abgeordneten Loritz handelt 
es sich um ein Verfahren, das zur Zeit vor dem 
Landgericht III in München wegen Beleidigung 
anhängig ist. 
(Zuruf von der KPD: § 51!) 
Die Hauptverhandlung ist anberaumt, sie ist zur 
Zeit unterbrochen und soll morgen fortgesetzt wer-
den. 
Im anderen Falle handelt es sich um ein auf 
Artikel 2 Ziffer 1 c des Kontrollratsgesetzes. Nr. 10 
gestütztes Verfahren. Die Hauptverhandlung ist 
in diesem Falle noch nicht anberaumt. 
Es bestehen nun Zweifel über die Auslegung 
des Artikels 46 Absatz 2 des Grundgesetzes, der 
sich mit der Immunität befaßt. Das bayerische 
Gericht steht auf dem Standpunkt. daß anhängige 
Verfahren fortgeführt werden können. Es stützt 
sich dabei auf die Rechtsprechung des Reichsge-
richts, und zwar auf ein Urteil aus dem Jahre 
1875, das sich wiederum auf die Motive der Im-
munitätsvorschriften der alten preußischen Ver-
fassung von 1851 stützt. Die Herren, die seinerzeit 
bei der Ausarbeitung des Grundgesetzes mitge-
wirkt haben, sind der Ansicht, daß diese überlie-
ferte und von der Rechtslehre unbesehen über-
nommene Rechtsauffassung nicht mehr mit der 
jetzigen Fassung des Grundgesetzes zu vereinba-
ren ist. 
Es gilt nunmehr, Zeit zu finden, um festzustel
-
len, welche von diesen beiden Rechtsauffassungen 
zweifelsfrei richtig ist. 
Die beiden Herren haben beantragt, die an-
hängigen Verfahren auf Grund des Artikels 46 Ab-
satz 4 des Grundgesetzes auszusetzen. Das Haus 
hat es nach dieser Vorschrift in der Hand, jedes 
Verfahren, ein zulässigerweise von einem Gericht 
eingeleitetes Verfahren, aber auch ein unzuläs-
sigerweise von einem Gericht eingeleitetes Ver-
fahren auszusetzen. Der Ältestenrat stand gestern 
auf dem Standpunkt, daß es mit Rücksicht auf die 
Zweifelhaftigkeit der Rechtslage, insbesondere die 
Auffassung, die hier im Hause vertreten worden 
ist, zweckmäßig ist, das Verfahren in den beiden 
Fällen vorläufig auszusetzen. Damit ist keine 
Entscheidung in der Sache selbst gefällt, insbeson-
dere nichts darüber gesagt, ob nach Art und Um
ständen der den beiden Herren zur Last gelegten 
strafbaren Handlungen sie für die Dauer ihrer Ab-
geordneteneigenschaft Immunität genießen sollen. 
Es wird Sache der Staatsanwaltschaft bzw. des zu-
ständigen Gerichts oder der betreffenden Herren 
selbst sein, die Aufhebung der Immunität oder 
aber eine endgültige Entscheidung über eine Aus-
setzung auf Grund des Artikels 46 Absatz 4 zu 
beantragen. 
Ich empfehle deshalb auf Grund der gestrigen 
Aussprache zu beschließen, daß das gegen den Ab-
geordneten Loritz vor dem Landgericht München 
III anhängige Strafverfahren auf Grund des Ar-
tikels 46 Absatz 4 vorläufig ausgesetzt wird, 
eine Entscheidung des Bundestags über die end-
gültige Aussetzung oder aber über die Aufhebung 
der Immunität erfolgt ist. Ich empfehle gleich. 
zeitig zu beschließen, daß das gegen den Abgeord. 
16 	 Deutscher Bundestag — 4. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949 
(Zinn) 
neten Alfred Onnen vor dem Landgericht in 
Oldenburg eingeleitete Verfahren auf Grund des 
Artikels 46 Absatz 4 des Grundgesetzes vorläufig 
ausgesetzt wird, bis ebenfalls eine Entscheidung 
des Bundestags über die endgültige Aussetzung 
oder über  die Aufhebung der Immunität erfolgt 
ist. Damit hat der Bundestag selbst zur Sache 
noch keine Stellung genommen, sondern nur er-
möglicht, daß in einem etwa noch zu bildenden 
Ausschuß die Frage im einzelnen erörtert werden 
kann, ob es angebracht ist, die Immunität aufzu-
heben, welche der vorliegenden Rechtsauffassungen 
zutreffend ist oder ob eine endgültige Aussetzung 
angebracht erscheint. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen und eröffne 
die Aussprache. Ich nehme das Einverständnis 
des Hauses damit an, daß, ebenso wie der Herr Be-
richterstatter gemeinsam über beide Anträge be-
richtet hat, so auch die Aussprache über beide An-
träge gleichzeitig erfolgt. — Das Haus ist damit 
einverstanden. Ich bitte um Wortmeldungen. — 
Ich stelle fest, daß keine Wortmeldungen erfolgen. 
Dann erkläre ich die Beratung für geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für den 
unter Punkt 1 der Tagesordnung gestellten Antrag 
des Abgeordneten Loritz in der vorliegenden Fas-
sung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Es war eindeutig 
die Mehrheit. 
Wir kommen zur Abstimmung über den unter 
Punkt 2 der Tagesordnung gestellten Antrag des 
Abgeordneten Onnen. Wer dafür ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Es ist mit eindeutiger Mehrheit beschlos
-
sen. 
Damit ist die Tagesordnung der 4. Sitzung des 
Deutschen Bundestags erschöpft. 
Meine Damen und Herren, ich habe nunmehr 
folgende geschäftliche Mitteilungen über den wei-
teren Verlauf der Plenarsitzungen in der nächsten 
Woche zu machen. Im Ältestenrat, dem Vertreter 
aller Parteien und politischen Gruppen des Hohen 
Hauses angehören, ist gestern folgende Verstän-
digung zustande gekommen. Am Montag, dem 19., 
nachmittags 2 Uhr, soll eine Plenarsitzung statt-
finden, deren Tagesordnung folgende sein wird: 
1. Beschlußfassung über die vorläufige Ge-
schäftsordnung 
- die Erledigung dieser Frage ist deshalb not-
wendig, weil von ihr naturgemäß eine ordnungs-
gemäße Führung der in den nächsten Tagen statt-
findenden Aussprache über die Regierungserklä-
rung abhängt —, 
2. amtliche Bekanntgabe über die Bildung der 
Bundesregierung, 
3. Vereidigung des Bundeskanzlers und der Bun-
desminister, 
4. Entgegennahme der Regierungserklärung. 
Es besteht Übereinstimmung darüber, daß die 
Sitzung nach Entgegennahme der Regierungs-
erklärung am Montag nachmittag wieder geschlos-
sen wird, um den Fraktionen des Hauses Gelegen-
heit zu geben, zu der Regierungserklärung des 
Herrn Bundeskanzlers Stellung zu nehmen. Es ist 
dann beabsichtigt, am Dienstag vormittag zu 
einem im Laufe des Montags zwischen den ein-
zelnen Fraktionen noch zu vereinbarenden Zeit-
punkt die Aussprache über die Regierungserklä-
rung zu beginnen, etwa zwischen 9 und 10 Uhr; der 
genaue Termin wird noch bekanntgegeben. 
Nach Abschluß der Aussprache über die Re
gierungserklärung wird eine weitere Plenarsitzung 
des Bundestags stattfinden, in der alle Anträge, 
die bisher, beginnend mit dem Tage der konsti-
tuierenden Sitzung des Bundestags, eingereicht 
worden sind, behandelt werden sollen. Ich werde 
in Gemeinschaft mit dem Ältestenrat die Tages-
ordnung, die sich aus den vorliegenden Anträgen 
ergibt, noch festsetzen und werde dann auch zur 
gegebenen Zeit den genauen Termin der an die 
Aussprache über die Regierungserklärung sich an-
schließenden weiteren Plenarsitzung bekanntge-
ben. 
Herr Abgeordneter Blücher hat das Wort zur 
Geschäftsordnung. 
Blücher (FDP): Herr Präsident, meine Damen 
und Herren! Es ist mir unangenehm, daß sich der 
erste Antrag, den ich stelle, auf eine Vertagung 
bezieht. Aber wir haben, als gestern unsere Ver-
treter in den Ältestenrat gingen, nicht gewußt, daß 
schon soweit im vorhinein disponiert werden 
würde. Infolgedessen stehen wir vor der Tatsache, 
daß ein Teil unserer Kollegen, zum Beispiel in 
Nordrhein-Westfalen, durch andere wesentliche 
Abhaltungen verhindert ist: 
Zum zweiten aber — und das ist das Entschei-
dende — sind doch die Dinge, die in der nächsten 
und in den nachfolgenden Sitzungen zu behandeln 
sind, von solchem politischen Gewicht, daß sie 
durchaus einer reiflichen Überlegung bedürfen, 
und wir sehen in der Tat nicht die ausreichende 
noch freie Zeit, um bis zum Montag zu einer sol-
chen Überlegung zu kommen. 
(Zurufe links.) 
— Ich freue mich, meine Herren, daß Sie besser 
unterrichtet sind, als meine Freunde und ich es 
sind. Wir haben jedenfalls diese Ansicht, und wir 
bitten, gerade weil es sich um Entscheidungen han-
delt, die letzten Endes die nächsten Jahre beein-
flussen, uns auch die notwendige Zeit dazu zu ge-
ben. Es ist bisher immer der Fall gewesen, daß 
man eine derartige Prüfung und Prüfungsmög-
lichkeit zuläßt, wenn von einer Partei ein dahin-
gehender Antrag gestellt. wird, der ganz offen-
sichtlich nur darauf abzielt, die Dinge um insge-
samt 24 Stunden zu verschieben. Um diese 24 
Stunden sind wir dringend verlegen, und ich bitte 
daher das Hohe Haus, unserm Antrag zuzustim-
men. 
Präsident Dr. Köhler: Der Antrag würde also 
lauten, daß die nächste Plenarsitzung statt am 
Montag, dem 19., am Dienstag, dem 20., 14 Uhr, 
stattfindet. 
(Abg. Blücher: Jawohl!) 
Sie haben den Antrag des Herrn Abgeordneten 
Blücher gehört. Ich eröffne die Aussprache dar-
über. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Schmid. 
Dr. Schmid (SPD): Meine Damen und Herren, 
ich habe den Eindruck, daß das Ergebnis der Ab-
stimmung, die wir eben vorgenommen haben, nicht 
ganz ohne Einfluß auf die Antragsfreudigkeit des 
Kollegen Blücher gewesen ist. 
(Abg. Blücher: Vollkommen falsch!) 
Im allgemeinen geben wir Sozialdemokraten Ap-
pellen an unsere Courtoisie gerne Gehör; aber in 
diesem Falle muß ich das Hohe Haus bitten, die-
sen Antrag abzulehnen. Die Damen und Herren, 
Deutscher Bundestag — 4. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949 	17 
(Dr. Schmid) 
die sich um die Vertagung bemühen, hatten, glaube 
ich, 30 mal 24 Stunden Zeit, sich zu überlegen, 
auf welche Prinzipien hin sie ihre Regierung bil-
den wollten. 
(Sehr richtig bei der SPD.) 
Wenn ich nicht falsch unterrichtet bin, hat man 
diese Zeit vom 14. August ab fleißig genutzt. Ich 
kann mir nicht vorstellen, daß ein weiterer Ver-
zug von 24 Stunden sehr viel mehr Weisheit in 
die Entschlüsse der verantwortlichen Männer brin-
gen könnte.  
(Sehr gut! und Heiterkeit bei der SPD.) 
Ich glaube daher, daß das Hohe Haus darauf be-
stehen sollte, die Regierungserklärung am Mon-
tag verlesen zu bekommen, und zwar gibt es da-
für einen sehr triftigen Grund: wir werden für 
die Debatte über die Regierungserklärung eine 
ganze Reihe von Tagen brauchen. Ich glaube so-
gar, daß wir darüber eine Woche debattieren wer-
den. Ich nehme nicht an, daß die Argumente, die 
der Herr Bundeskanzler uns geben wird, so sein 
werden, daß schon die Debatte eines Tages sie er-
ledigen könnte. 
(Dr. Adenauer: Aber in zwei Tagen!) 
Ich könnte mir vorstellen, daß die Regierungs-
erklärung so füllig ist, so angefüllt mit Vorschlä-
gen, so tiefgründig, 
(Dr. Adenauer: Sie sind zu freundlich!) 
daß man der Opposition, die keine 30 mal 24 Stun-
den zur Verfügung haben wird, doch die Zeit ge-
ben sollte, sich mit allem zu befassen, was uns 
diese Regierungserklärung kund und zu wissen 
tun wird. Da ich unsern verehrten Bundeskanzler 
schon recht lange kenne und daher weiß, wie reich 
seine politische Phantasie ist, bin ich überzeugt, 
daß er uns Stoff für eine Debatte geben wird, die 
sicher eine Woche dauern wird. 
Wenn wir also die Regierungserklärung statt 
am Montag erst am Dienstag verlesen bekommen, 
verlieren wir einen Tag Zeit. 
(Lachen rechts und Zurufe.) 
Die Erfahrung zeigt, meine Herren, daß von Frei-
tag ab sehr wenige Abgeordnete mehr Lust ha-
ben werden, hier in Bonn zu bleiben. 
(Zuruf: Das gilt auch für diese Woche! — 
Weitere Zurufe.) 
— Das war Ihr Pech! 
(Zurufe links.) 
Aus diesen Gründen, meine Damen und Herren, 
bitte ich Sie, den Antrag abzulehnen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! In 
der gestrigen Sitzung des Ältestenrats waren die 
Herren Vertreter der FDP mit der Regelung ein-
verstanden, die heute hier im Namen des Ältesten-
rats durch den Herrn Präsidenten bekanntgegeben 
worden ist. Wenn jetzt hier ein anderer Vorschlag 
gemacht worden ist, dann ist tatsächlich die Frage 
berechtigt, ob Herr Blücher im Namen und gemäß 
den Intentionen seiner Partei oder ob er als der 
kommende Herr Minister für den Herrn Bundes-
kanzler gesprochen hat. 
(Zurufe.) 
Im Gegensatz zu dem Herrn Kollegen Carlo 
Schmid bin ich der Auffassung, daß die Verlesung 
der Regierungserklärung keinerlei Schwierigkeiten 
machen wird, was die Vorbereitung derselben an
-
geht. Es ist nicht nur so, daß der Herr Bundes
kanzler seit Wochen konkret wegen der Zusam
mensetzung seiner recht schwachen Koalitions
regierung verhandelt hat. Wer den Herrn Bun
deskanzler, den politischen Dr. Konrad Adenauer, 
kennt, der kennt auch im voraus sein Programm. 
Es dürfte wohl auch berechtigt sein festzustellen, 
daß sowohl die Bildung, die Zusammensetzung der 
kommenden Regierung als auch ihr Programm be
reits den Herren Hohen Kommissaren bekanntge
geben und von denselben genehmigt worden ist. 
(Lachen rechts.) 
Ich sehe also wirklich keine Notwendigkeit, — — 
(Zuruf rechts: Wir sind doch nicht in Berlin! 
Sie haben die Zonen verwechselt!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Ren-
ner, ich möchte darauf hinweisen, daß sich im 
Grundgesetz keine Stütze dafür findet, daß das 
Programm eines Bundeskanzlers, gleichgültig von 
welcher politischen Gruppe er gestellt wird, vor-
her der Genehmigung der Hohen Kommissare be-
darf. 
Renner (KPD): Ich habe wohl das Recht, auf 
diese Ihre Meinung etwas zu sagen. 
(Zuruf rechts: Auf Grund Ihrer Erfahrungen!) 
Das Grundgesetz ist insofern Grundgesetz, weil es 
von den Gouverneuren der Besatzungsmächte ge-
nehmigt worden ist. 
(Dr. Adenauer: Ich war sehr erstaunt, 
daß Sie es gestern durch Ihre Abstimmung 
anerkannt haben!) 
Ich bin mir darüber klar, daß Herr Dr. Konrad 
Adenauer diese seine Verpflichtungen gegenüber 
den Besatzungsmächten genau kennt und einzu-
halten bereit ist. 
(Zuruf rechts: Unerhört! — Weiterer Zuruf 
rechts: Moskauer Sender!) 
— Ich weiß nicht, was Moskau damit zu tun hat. 
(Zurufe rechts.) 
Hier bei uns herrscht Washington! 
(Zuruf rechts: Wir wollen hier doch prak
tische Arbeit leisten!) 
Ich will noch auf eine andere Seite der Ge-
schichte eingehen. Gestern haben die Herren von 
der Sozialdemokratie im Ältestenrat gefordert, 
daß bereits heute nachmittag eine weitere Plenar-
sitzung durchgeführt wird, in der die von der 
SPD gestellten und in der ersten Sitzung bekannt-
gegebenen Anträge behandelt werden sollten. Es 
ist dann auf Grund eines sehr interessanten Inter-
mezzos dazu gekommen, daß sich diese Herren So-
zialdemokraten bereit erklärt haben, nachdem 
ihnen Herr Kaiser liebevoll zugeredet hat, 
(Lachen bei der SPD.) 
ihre getreue Oppositionshaltung erst am kommen-
den Dienstag bekanntzugeben. Das war ein Grund 
mehr dafür, daß diese Regelung gestern im Älte 
stenrat gegen die Stimme des Vertreters der kom-
munistischen Fraktion angenommen worden ist. 
Ich bitte also, den Ältestenrat jetzt nicht zu des-
avouieren. Ich bitte den Herrn Bundeskanzler, 
sich dazu zu äußern, ob er tatsächlich noch weitere 
24 Stunden benötigt, um sein bereits genehmigtes 
18 	 Deutscher Bundestag — 4. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. September 1949 
(Renner) 
Regierungsprogramm hier bekanntzugeben. Ich 
bitte also, den Antrag des Herrn Abgeordneten 
— oder soll ich sagen: des Herrn zukünftigen Mi-
nisters Blücher abzulehnen. 
(Zuruf rechts: Das war nicht sehr geistvoll!) 
Präsident Dr. Köhler: Wird weiter das Wort ge-
wünscht? — Ich frage nochmals: wird weiter das 
Wort gewünscht? - Das ist nicht der Fall. Dann 
schließe ich die Beratung. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
des Abgeordneten Blücher, die nächste Plenar-
sitzung statt am Montag, dem 19., am Dienstag, 
dem 20., nachmittags 2 Uhr beginnen zu lassen. 
Wer für diesen Antrag des Abgeordneten Blücher 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Ich glaube, meine Damen 
und Herren, das Haus wird meiner Feststellung 
zustimmen, ohne daß es einer förmlichen Aus-
zählung bedarf, daß der Antrag des Abgeordneten 
Blücher mit Mehrheit angenommen worden ist. — 
Ich höre keinen Widerspruch. Demnach stelle ich 
fest, daß die nächste Plenarsitzung am Dienstag, 
dem 20., um 14 Uhr mit der bereits von mir ge
-
kennzeichneten Tagesordnung beginnt. 
Ich schließe hiermit die 4. Sitzung des Deutschen 
Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 12 Uhr 58 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01004.pdf</pdf_url>
    <id>4423</id>
    <dokumentnummer>01/4</dokumentnummer>
    <datum>1949-09-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
