<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4424</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/5</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-09-20</datum>
  <titel>Protokoll der 5. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 
5. Sitzung. 
Bonn, Dienstag, den 20. September 1949. 
Geschäftliche Mitteilungen   19B 
Beschlußfassung über die vorläufige Geschäfts-
ordnung: 
Dr. von Brentano (CDU), Berichterstatter 19C 
Bekanntgabe der Bildung der Bundesregierung 20D 
Vereidigung des Bundeskanzlers und der 
Bundesminister   21B 
Erklärung der Bundesregierung: 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 	 22A 
Nächste Sitzung 	  30D 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 13 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Ich eröffne die 5. Sitzung des Deutschen Bun-
destags. 
Ehe wir in die Tagesordnung eintreten, habe ich 
einige Mitteilungen zu machen. Ich bitte zunächst 
Herrn Schriftführer Abgeordneten Dr. Zawadil, 
die Namen der abwesenden Mitglieder des Hauses 
bekanntzugeben. 
Dr. Zawadil, Schriftführer: Beurlaubt sind 
wegen Krankheit die Abgeordneten Zühlke, Kuh-
lemann, Klinge; entschuldigt die Abgeordne-
ten Eugen Huth, Carl Schröter, Hugo Karpf, Hans 
Schütz, Frau Thiele, Herr Vesper, Herr Wartner, 
Herr Rademacher. 
(Abg. Dr. Seelos: Wartner ist hier!) 
Präsident Dr. Köhler: Dann wird die Fehlmel-
dung zurückgenommen. 
Ich habe weiter das Hohe Haus darauf hinzu-
weisen, daß die Beschlüsse des Bundestags Nr. 44 
und Nr. 4/2 auf dem Stenographentisch wie üb-
lich zur Einsichtnahme ausliegen. Ich darf ferner 
darauf hinweisen, daß sämtlichen Mitgliedern des 
Hauses auf ihre Plätze ein Sammelband der Ge-
setzblätter des Wirtschaftsrats 1947/49 gelegt wor-
den ist. 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
Beschlußfassung über die vorläufige Geschäfts
-
ordnung. 
Ich darf das Wort „vorläufige" dabei unterstrei-
chen. 
Ich erteile dem Herrn Abgeordneten Dr. von 
Brentano als Berichterstatter das Wort. 
Dr. von Brentano (CDU), Berichterstatter: Meine 
Damen und Herren! Der vorläufige Geschäfts-
ordnungsausschuß hat sich mit der Frage beschäf-
tigt, dem Haus möglichst bald die Grundlage einer 
sachlichen Arbeit zu schaffen. Es bestand Einmü-
tigkeit darüber, daß wir dem Hohen Haus vor-
schlagen, die Geschäftsordnung des früheren Deut-
schen Reichstags in der Fassung vom 31. Dezem-
ber 1922, die Ihnen ja wohl vorliegt, mit den 
Änderungen, die sich aus der Drucksache Nr. 18 
ergeben, welche Ihnen ebenfalls vorliegen wird 
und die ich kurz mündlich erläutern möchte, an-
zunehmen. Ich stelle ausdrücklich fest, daß im 
Geschäftsordnungsausschuß Einmütigkeit darüber 
bestand, daß es sich nur um eine vorläufige Ge-
schäftsordnung handelt, daß also alle Beschlüsse, 
die im Ausschuß gefaßt und von den Fraktionen 
im wesentlichen bestätigt wurden, ohne jede prä-
judizielle Bedeutung für die endgültige Beratung 
der Geschäftsordnung sind. Meine Damen und 
Herren, sachliche Änderungen sind nur vorgenom-
men worden, soweit das nötig war, um die Ge-
schäftsordnung dem Grundgesetz anzupassen und 
soweit gewisse sachliche Änderungen im Ausschuß 
beschlossen wurden. 
Hervorzuheben ist, daß zunächst einmütig be-
schlossen wurde, die Mitgliederzahl für die Frak-
tionsstärke von 15 auf 10 herabzusetzen. 
(Zuruf von der DRP: Nicht einmütig!) 
— Pardon, es ist richtig; ich muß feststellen, daß 
von der Deutschen Rechtspartei gebeten wurde, die 
Mindeststärke auf 5 festzusetzen. Ich bitte, das zu 
entschuldigen. 
(Zurufe: Drei! — Einen! — Heiterkeit.) 
- Der Antrag ist nicht gestellt worden. 
Im § 4, den ich zu vergleichen bitte, mußte auf 
das Wahlprüfungsverfahren nach Artikel 41 des 
Grundgesetzes verwiesen werden, und außerdem 
mußte die im Wahlgesetz vom 15. Juni 1949 ge-
troffene Regelung berücksichtigt werden. 
In den §§ 26 und 30 haben wir den Ausdruck 
„ständige Ausschüsse" durch „ordentliche Aus-
schüsse" ersetzt, weil wir der Meinung waren, daß 
Artikel 45 des Grundgesetzes, der von einem 
ständigen Ausschuß spricht, damit diesen Begriff 
konsumiert hat. Im übrigen bestand Einmütig-
keit im Ausschuß darüber, daß die Zahl der Aus-
schüsse und auch die Besetzung der Ausschüsse 
erst demnächst von Fall zu Fall beschlossen wer-
den soll , daß also der zweite Absatz des § 26 in 
Wegfall kommt. 
Im § 35 mußte Artikel 76 des Grundgesetzes, 
nämlich das unmittelbare Initiativrecht des Bun-
desrats, berücksichtigt werden. Im § 36 hat sich 
die Einfügung eines neuen Absatzes 2 als notwen-
dig erwiesen. Dadurch wird nun klargestellt, daß 
je eine weitere Beratung, also praktisch eine vierte 
oder fünfte Lesung, erfolgen muß, wenn entweder 
der nach Artikel 77 des Grundgesetzes vorgesehene 
20 	 Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 
(Dr. von Brentano) 
gemeinsame Ausschuß des Bundestags und des 
Bundesrats einen Abänderungsvorschlag unterbrei-
tet oder wenn der Bundesrat Einspruch einlegt. 
Wir wollten damit den Auseinandersetzungen vor-
beugen, die sich in der Weimarer Zeit ergeben ha-
ben. Damals ist verschiedentlich die Frage strittig 
geworden, ob in einem solchen Falle etwa drei 
neue Lesungen erforderlich seien. Wir haben des-
halb auch ausdrücklich festgestellt, daß § 52 der 
Geschäftsordnung in diesem Falle keine Anwen-
dung findet. 
§ 38 bringt insofern eine Änderung, als wir vor-
geschlagen haben, in Anlehnung an die Praxis 
des Wirtschaftsrats die Möglichkeit vorzusehen, 
daß Anträge und Entwürfe gleichzeitig mehreren 
Ausschüssen zugewiesen werden, wobei allerdings 
jeweils festgelegt werden muß, welchem Ausschuß 
die Federführung obliegt. 
Im § 58 war lediglich ein Druckfehler zu berich-
tigen. § 75 haben wir gestrichen, da die Regelung 
der Behandlung beschleunigter Anträge auch zu-
rückgestellt werden soll. 
Im § 86 haben wir insofern eine Änderung vor-
genommen, als der Grundsatz aufgestellt worden 
ist, daß die Redner nicht vom Platz, sondern 
von der Rednertribüne aus zu sprechen haben. 
Die Überschrift zu Abschnitt 15 mußte auch dem 
Grundgesetz angepaßt werden. Im übrigen mußte 
Artikel 43 des Grundgesetzes in § 96 berücksich-
tigt werden, nämlich das Recht des jederzeitigen 
Gehörs für Mitglieder und Beauftragte des Bun-
desrats und der Bundesregierung. 
§ 98 ist lediglich auf die verschiedenen Formu-
lierungen des Grundgesetzes abgestellt worden, das 
ja in verschiedenen Fällen von der gesetzlichen 
g) Mitgliederzahl ausgeht. 
§ 113 sah vor, daß Gesetzesvorlagen nach der 
Beschlußfassung dem zuständigen, wie es damals 
hieß, Reichsminister überwiesen werden sollten. 
In Konsequenz der dem Bundeskanzler im Grund-
gesetz zugewiesenen besonderen Stellung haben 
wir vorgeschlagen, nunmehr die Übersendung an 
ihn und an den Ressortminister vorzuschreiben, 
gleichzeitig aber auch mit Rücksicht auf Artikel 77 
des Grundgesetzes an den Bundesrat. 
§ 115 regelt lediglich die Zustellung der Druck-
sachen. Wir haben es bei der möglichst einfachen 
Form der Einlegung in das Fach belassen. § 121 
hat auch insofern eine Änderung erfahren, als 
Artikel 49 des Grundgesetzes von den Mitgliedern 
des Präsidiums spricht und insofern eben eine 
Änderung vorgenommen werden mußte. 
Ich habe § 54 übersehen und darf Sie bitten, 
noch einmal zurückzublättern. § 54 mußte eine 
Änderung erfahren. Das Grundgesetz kennt ja 
nicht mehr den Begriff des Mißtrauensvotums, 
sondern das, was wir im Parlamentarischen Rat 
als konstruktives Mißtrauensvotum bezeichnet ha-
ben, ist rechtssystematisch eine Neuwahl des Kanz-
lers. Deshalb mußte § 54 entsprechend gestrichen 
werden. 
Im übrigen weise ich noch darauf hin, daß sich 
der Ausschuß insbesondere mit einem Antrag des 
Herrn Kollegen Dr. Becker beschäftigt hat, der 
vorgeschlagen hat, in die Geschäftsordnung 
wieder eine Bestimmung aufzunehmen, wie sie 
durch Beschluß des Reichstags vom 9. Februar 1931 
als § 48 a eingefügt worden ist, des Inhalts, daß 
ein Antrag, der eine Finanzvorlage darstellt und eine 
Ausgabenerhöhung oder Einnahmensenkung zum 
Gegenstand hat, nur zusammen mit den dazu ge- 
hörigen Titeln des Haushaltsplans und nur dann 
beraten werden durfte, wenn er mit einem Aus-
gleichsantrag zu ihrer Deckung verbunden war. 
Es bestanden im Ausschuß Meinungsverschie-
denheiten darüber, ob durch diesen § 48 a das im 
Grundgesetz garantierte Initiativrecht in einer un-
zulässigen Weise beschränkt oder beeinträchtigt 
werde. Deswegen war der Ausschuß auch in die-
sem Punkt einmütig der Auffassung, zu dieser -
Frage erst in der endgültigen Vorlage Stellung zu 
nehmen und sie zu klären. 
Im übrigen kann ich es mir wohl ersparen, die 
anderen Differenzpunkte, die im Ausschuß zutage 
getreten sind, zu behandeln. Es wird Aufgabe des 
endgültigen Geschäftsordnungsausschusses sein, 
sich mit den Anregungen und Anträgen, die im 
vorläufigen Geschäftsordnungsausschuß bereits dis-
kutiert wurden, zu befassen. 
Der Ausschuß schlägt Ihnen vor, entsprechend 
der Drucksache Nr. 18 zu beschließen, wobei ich, 
um jedes Mißverständnis zu vermeiden, ab-
schließend noch einmal darauf hinweise, daß die 
endgültige Fassung der Geschäftsordnung durch 
den heutigen Beschluß in keiner Weise präjudi-
ziert werden soli. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. 
Ich eröffne die Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Dann schließe ich die Aussprache. 
Wir kommen zur Beschlußfassung. Wer für die 
Ihnen im Druck vorliegende Geschäftsordnung des 
Reichstags in der Fassung vom 12. Dezember 1922 
einschließlich der Drucksache Nr. 18 mit den Ab-
änderungsanträgen ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Ich danke; das ist zweifelsfrei die 
Mehrheit, fast Einstimmigkeit. 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Bekanntgabe der Bildung der Bundesregierung. 
(Der Präsident erhebt sich.) 
Meine Damen und Herren, ich glaube wohl ein-
leitend sagen zu dürfen, daß es eine historische 
Stunde ist, in der die erste Bundesregierung der 
Bundesrepublik Deutschland bekanntgegeben wird. 
Ich habe zunächst in Ausführung des Artikels 63 
Absatz 2 ein Schreiben des Herrn Bundespräsi-
denten folgenden Inhalts vorzulesen: 
Im Namen der Bundesrepublik Deutschland 
ernenne ich auf Grund des Artikels 63 des 
Grundgesetzes für die Bundesrepublik Deutsch-
land vom 8. Mai 1949 Herrn Dr. h. c. Konrad 
Adenauer zum Bundeskanzler. 
Ich habe Ihnen ferner in Ausführung des Ar-
tikels 64 des Grundgesetzes über die Bildung der 
Bundesregierung folgendes Schreiben des Herrn 
Bundespräsidenten bekanntzugeben: 
Ich beehre mich, Ihnen mitzuteilen, daß ich 
auf Vorschlag des Bundeskanzlers am 20. Sep-
tember 1949 die folgenden Persönlichkeiten zu 
Bundesministern ernannt habe: 
Herrn Franz Blücher zum Bundesminister 
für Angelegenheiten des Marshall-Plans, 
Herrn Dr. Gustav Heinemann zum Bun-
desminister für Inneres, 
Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 	 21 
(Präsident Dr. Köhler) 
Herrn Dr. Thomas Dehler zum Bundes-
minister für Justiz, 
Herrn Staatsrat Fritz Schäffer zum Bun-
desminister für Finanzen, 
Herrn Professor Dr. Ludwig Erhard zum 
Bundesminister für Wirtschaft, 
Herrn Staatsrat Nicklas  zum Bundes-
minister für Landwirtschaft und Ernährung, 
Herrn Anton St o r c h zum Bundesminister 
für Arbeit, 
Herrn Dr. Hans Christoph Seebohm zum 
Bundesminister für Verkehr, 
Herrn Hans Schuberth zum Bundes-
minister für Post, 
Herrn Eberhard Wildermuth zum Bundes-
minister für Wohnungsbau, 
Herrn Dr. Hans Lukaschek zum Bundes-
minister für Angelegenheiten der Vertrie-
benen, 
Herrn Jakob Kaiser zum Bundesminister 
für gesamtdeutsche Fragen, 
Herrn Heinrich Hellwege zum Bundes
-
minister für Angelegenheiten des Bundesrats. 
Meine Damen und Herren, ich stelle damit fest, 
daß im Sinne des Artikels 64 die Bildung der 
Bundesregierung bekanntgegeben worden ist. 
Ich habe nunmehr nach Artikel 64 Absatz 2 die 
Vereidigung des Bundeskanzlers und der 
Bundesminister 
vorzunehmen. 
(Der Bundestag erhebt sich.) 
Ich werde sämtlichen Mitgliedern der Bundes-
regierung den Wortlaut des Eides, wie er in der 
Verfassung vorgeschrieben ist, vorlesen: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren 
und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft 
erfüllen und Gerechtigkeit gegen jedermann 
üben werde. 
Zur Bekräftigung dieses Eides bitte ich die Mit-
glieder der Bundesregierung, den Herrn Bundes-
kanzler an der Spitze, sich zu mir zu begeben und 
mir die Schwurformel nachzusprechen. 
Herr Bundeskanzler Dr. Adenauer! 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Ich schwöre es, 
so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister Blü-
cher! 
Blücher, Bundesminister für Angelegenheiten 
des Marshall-Plans: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister Dr. 
Heinemann! 
Dr. Heinemann, Bundesminister für Inneres: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister Dr. 
Dehler! 
Dr. Dehler, Bundesminister für Justiz: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Schäffer! 
Schäffer, Bundesminister für Finanzen: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister Dr. 
Erhard! 
Dr. Erhard, Bundesminister für Wirtschaft: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Nicklas! 
Nicklas, Bundesminister für Landwirtschaft und 
Ernährung: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Storch! 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister Dr. 
Seebohm! 
Dr. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Schuberth! 
Schuberth, Bundesminister für Post: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Wildermuth! 	 . 
Wildermuth, Bundesminister für Wohnungsbau: 
Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister Dr. 
Lukaschek! 
Dr. Lukaschek, Bundesminister für Angelegen-
heiten der Vertriebenen: Ich schwöre es, so wahr 
mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Kaiser! 
Kaiser, Bundesminister für gesamtdeutsche Fra-
gen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Bundesminister 
Hellwege! 
Hellwege, Bundesminister für Angelegenheiten 
des Bundesrats: Ich schwöre es, so wahr mir Gott 
helfe. 
(Die Abgeordneten nehmen ihre Sitze wieder ein.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Ich stelle damit fest, daß gemäß Artikel 64 
Absatz 2 des Grundgesetzes der Bundeskanzler und 
die Bundesminister vor ihrer Amtsübernahme vor 
dem Bundestag den vorgesehenen Eid geschworen 
haben. 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 4 der Tagesordnung: 
Entgegennahme einer Erklärung der Bundes
regierung. 
Ich erteile dem Herrn Bundeskanzler das Wort. 
22 	 Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Donn, Dienstag, den 20. September 1949 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen und 
meine Herren! Das Werden des neuen Deutschlands 
hat sich nach den langen Verhandlungen im Parla-
mentarischen Rat und den Wahlen zum Bundestag 
am 14. August mit großer Schnelligkeit vollzogen. 
Am 7. September haben sich der Bundestag und der 
Bundesrat konstituiert; am 12. September hat der 
Bundestag den Bundespräsidenten gewählt, am 
15. September den Bundeskanzler. Der Bundesprä-
sident hat mich daraufhin am gleichen Tage zum 
Bundeskanzler ernannt. Heute, am 20. September, 
hat er auf meinen Vorschlag die Bundesminister 
ernannt. 
Mit der Konstituierung der Bundesregierung, die 
am heutigen Tage erfolgt ist, ist auch das Be-
satzungsstatut in Kraft getreten. Wenn auch die 
Zuständigkeit des Bundestags und der Bundes-
regierung durch das Besatzungsstatut beschrankt 
ist, so darf uns doch diese Entwicklung, dieses Wer-
den des deutschen Kernstaates mit Freude erfüllen. 
Der Fortschritt gegenüber den Verhältnissen, die 
seit 1945 bei uns bestanden, auch gegenüber den Zu-
ständen des nationalsozialistischen Reichs, ist groß. 
Zwar müssen wir uns immer bewußt sein, daß 
Deutschland und das deutsche Volk noch nicht frei 
sind, daß es noch nicht gleichberechtigt neben den 
anderen Völkern steht, daß es — und das ist be-
sonders schmerzlich — in zwei Teile zerrissen ist. 
Aber wir erfreuen uns doch einer wenigstens 
relativen staatlichen Freiheit. Unsere Wirtschaft 
ist im Aufstieg. Wir haben vor allem aber wieder 
den Schutz der Persönlichkeitsrechte. Niemand 
kann bei uns, wie das im nationalsozialistischen 
Reich der Fall war und wie es jetzt noch in weiten 
Teilen Deutschlands, in der Ostzone, zu unserem 
Bedauern der Fall ist, durch Geheime Staatspolizei 
oder ähnliche Einrichtungen der Freiheit und des 
Lebens beraubt werden. Diese Güter: Rechtsschutz, 
Schutz der persönlichen Freiheit, die wir lange 
Jahre nicht besaßen, sind so kostbar, daß wir trotz 
allem, was uns noch fehlt, uns darüber freuen 
müssen, daß wir diese Persönlichkeitsrechte 
wieder besitzen. 
Meine Wahl zum Bundeskanzler, meine Damen 
und Herren, und die Regierungsbildung sind eine 
logische Konsequenz der politischen Verhältnisse, 
wie sie sich in der Bizone infolge der Politik des 
Frankfurter Wirtschaftsrats herausgebildet hatten. 
Die Politik des Frankfurter Wirtschaftsrats, die 
Frage „Soziale Marktwirtschaft" oder „Planwirt-
schaft" hat so stark unsere ganzen Verhältnisse 
beherrscht, daß eine Abkehr von dem Programm 
der Mehrheit des Frankfurter Wirtschaftsrats un-
möglich war. Die Frage: „Planwirtschaft" oder 
„Soziale Marktwirtschaft" hat im Wahlkampf eine 
überragende Rolle gespielt. Das deutsche Volk 
hat sich mit großer Mehrheit gegen die Planwirt-
schaft ausgesprochen. 
(Unruhe links.) 
Eine Koalition zwischen den Parteien, die die 
Planwirtschaft verworfen, und denjenigen, die sie 
bejaht haben, würde dem Willen der Mehrheit der 
Wähler geradezu entgegengerichtet gewesen sein. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Der Wähler hätte mit Recht im Falle einer Koa-
lition zwischen diesen Parteien gefragt, ob denn 
dann Wahlen überhaupt nötig gewesen wären. 
Der demokratische Gedanke, die Überzeugung von 
der Notwendigkeit der parlamentarischen Demo-
kratie, hätte in den weitesten Kreisen der Wähler, 
namentlich auch der Wähler der jüngeren Gene-
ration, schwersten Schaden gelitten, wenn eine 
Regierungsbildung erfolgt wäre, die dem Sinn und 
dem Ergebnis dieser Wahl nicht entsprochen hätte. 
Es ist darum abwegig und undemokratisch, die-
jenigen Parteien, die sich hier im Hause zur Bil-
dung einer Regierung und zu gemeinsamer Arbeit 
zusammengeschlossen haben, deshalb mit irgend-
welchen tadelnden Worten zu belegen. Ebenso ab-
wegig ist es, der Sozialdemokratischen Partei Vor-
würfe zu machen, weil sie sich nicht bereit ge-
funden hat zu einer sogenannten großen Koalition. 
(Lachen links.) 
Man konnte weder von der einen noch von der 
andern Seite verlangen, daß sie, nachdem sie fast 
zwei Jahre in Frankfurt ihre Prinzipien verfochten 
hatten, nachdem die Wähler, zum Schiedsrichter 
aufgerufen, ihr Urteil gesprochen hatten, nunmehr 
alles das mehr oder weniger verleugneten, was sie 
bisher dem Volk als richtig dargestellt hatten. 
Ich halte daher aus allgemeinen staatspolitischen 
Erwägungen heraus diese Entwicklung für richtig. 
Ich bin nicht der Auffassung, daß es den Interessen 
der Gesamtbevölkerung, den Interessen Deutsch-
lands besser gedient hätte, wenn man etwa eine 
Koalition zwischen CDU/CSU und der Sozial-
demokratischen Partei eingegangen wäre. Ich bin 
der Auffassung, daß die Opposition eine Staats-
notwendigkeit ist, daß sie eine staatspolitische 
Aufgabe zu erfüllen hat, daß nur dadurch, daß 
Regierungsmehrheit und Opposition einander 
gegenüberstehen, ein wirklicher Fortschritt und 
eine Gewöhnung an demokratisches Denken zu 
erzielen ist. Ich bin weiter der Auffassung: bei 
den labilen Verhältnissen, wie sie in Deutschland 
herrschen, ist es viel richtiger, wenn die immer 
vorhandene Opposition sich klar im Parlament 
selbst zeigt, als wenn sie, da infolge einer großen 
Koalition im Parlament keine wesentliche Oppo-
sition hätte ausgeübt werden können, außerhalb 
des Parlaments in nicht kontrollierbarer Weise um 
sich greift. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich habe dem Herrn Bundespräsidenten die Er-
nennung von 13 Bundesministern vorgeschlagen. 
Ich bin mir bewußt, daß manchem diese Zahl auf 
den ersten Blick groß erscheinen wird. 
(Heiterkeit und Zuruf links: Auch dem Volke!) 
Demgegenüber weise ich darauf hin, daß in unsern 
Zeiten Aufgaben, die der staatlichen Arbeit be-
dürfen, entweder ganz neu entstanden sind — ich 
weise hier auf die Frage der Vertriebenen hin — 
oder daß staatliche Aufgaben einen solchen Umfang 
angenommen haben, daß sie den Rahmen der üb-
lichen Ministerien sprengen würden. 
(Zuruf link: Vor Tisch las man's anders!) 
Ich nenne hier die Frage der Wohnungswirtschaft 
und des Wohnungsbaus. So sind mehrere der 
Bundesministerien zeitbedingt, das heißt: wenn 
sie ihre Aufgabe erfüllt oder aber wenn ihre Auf
-
gaben wieder einen normalen Umfang angenom
men haben, werden sie wieder verschwinden, 
während die sogenannten klassischen Ministerien, 
wie das Ministerium des Innern, der Finanzen, der 
Justiz, der Arbeit usw., ständig bleiben werden. 
Wenn man die Zahl der Bundesministerien unter 
Würdigung dieser Gesichtspunkte betrachtet, wird 
man berechtigterweise nicht die Behauptung auf-
stellen können, daß ihre Zahl zu groß sei. Die 
Hauptsache ist, daß der ministerielle Apparat im 
ganzen möglichst klein gehalten wird, daß die 
Ministerien von all den Verwaltungsaufgaben be-
freit bleiben, die nicht in die ministerielle Instanz 
gehören. Dadurch werden die nötige Übersicht, 
Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 	 23 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer)  
die Arbeitsfähigkeit der Ministerien gewährleistet, 
Verwaltungskosten gespart, und die Bundes-
minister werden vor allem Zeit haben, ihre wichtigsten 
Aufgaben, die Koordinierung der ver-
schiedenen von ihnen wahrzunehmenden Inter-
essen und die Wahrung der großen politischen 
Linien zu erfüllen. 
Unter den Bundesministerien befindet sich ein 
Ministerium, das die besondere Aufgabe hat, für 
die Wahrung der engen Verbindung mit dem 
Bundesrat Sorge zu tragen. Ich bitte, in der Er-
richtung dieses Ministeriums den ernsten Willen 
der Bundesregierung zu sehen, den föderativen 
Charakter des Grundgesetzes sicherzustellen, die 
Rechte der Länder zu wahren und die Arbeit des 
Bundesrats so mit der Tätigkeit des Bundestags 
und der Bundesregierung in Einklang zu bringen, 
daß ein harmonisches Zusammenarbeiten gewähr-
leistet ist.  
Unter den Bundesministerien fehlt ein Außen-
ministerium. Ich habe auch nicht den an mich 
herangetragenen Wünschen stattgegeben, ein Mi-
nisterium für zwischenstaatliche Beziehungen ein-
zurichten. Ich habe das deshalb nicht getan, weil  
nach dem Besatzungsstatut die auswärtigen An-
gelegenheiten unter Einschluß internationaler Ab-
kommen, die von Deutschland oder im Namen  
Deutschlands abgeschlossen werden, Sache der  
Alliierten Hohen Kommission für die drei Zonen  
sind. Wenn wir demnach auch kein Ministerium  
des Auswärtigen haben, so bedeutet das keines-
wegs, daß wir damit auf jede Betätigung auf die-
sem Gebiete Verzicht leisten. Das Paradoxe unse-
rer Lage ist ja, daß, obgleich die auswärtigen An-
gelegenheiten Deutschlands von der Hohen Allier-
ten Kommission wahrgenommen werden, jede  
Tätigkeit der Bundesregierung oder des Bundes-
parlaments auch in inneren Angelegenheiten  
Deutschlands irgendwie eine ausländische Be-
ziehung in sich schließt. Deutschland ist infolge  
Besatzung, Ruhrstatut, Marshall-Plan usw. enger  
mit dem Ausland verflochten als jemals zuvor.  
(Abg. Renner: „Verflochten" ist gut!)  
Diese Angelegenheiten werden in einem im  
Bundeskanzleramt zu errichtenden Staatssekre-
tariat zusammengefaßt werden. Davon abgesehen  
glaube ich, daß die Hohen Kommissare infolge der  
großen Verantwortung, die sie tragen, keine wich-
tige Entscheidung in deutschen ausländischen An-
gelegenheiten treffen werden, ohne mit der  
Bundesregierung vorher Fühlung genommen zu  
haben. Die Erfahrung, die ich in den wenigen  
Tagen meiner Amtstätigkeit gemacht habe, berech-
tigt mich durchaus zu dieser Annahme.  
Auf die Bundesregierung und den Bundestag,  
meine Damen und Herren, wartet eine außer-
ordentlich große und umfangreiche gesetz-
geberische Arbeit. Auf dem Zuständigkeitsgebiet  
des Bundes müssen die in den elf Ländern er-
gangenen Gesetze daraufhin nachgeprüft werden,  
ob in ihnen gleiches Recht auf diesen Gebieten  
besteht. Weiter werden Gesetze und Verordnun-
gen, die bisher nur in der Bizone galten, auf die  
bisherige französische Zone ausgedehnt werden  
müssen; es werden weiter die bisher von seiten  
der verschiedenen Militärregierungen ergangenen  
Gesetze und Verordnungen auf den Gebieten, die  
jetzt der Zuständigkeit des Bundes unterstehen,  
überprüft und eventuell mit Zustimmung der  
Hohen Kommission den heutigen staatlichen Zu-
ständen, wie sie sich aus Grundgesetz und Be-
satzungsstatut ergeben, angepaßt werden. Es wer
-
den schließlich die Gesetze erlassen werden  
müssen, deren Erlaß das Grundgesetz vorsieht; es  
werden die Gesetze, die der Wirtschaftsrat nicht  
mehr völlig erledigt hat, verabschiedet werden  
müssen. Diese Arbeit, die namentlich auch des-
halb schwierig und umfangreich ist, weil bisher  
bei Erlaß von Gesetzen infolge der Eilbedürftig-
keit der Angelegenheiten oft nicht mit besonderer  
Genauigkeit gearbeitet worden ist, darf nicht  
übereilt werden, damit wir endlich wieder zu dem  
kommen, was uns sowohl in der nationalsozialisti-
schen Zeit wie später verlorengegangen ist: zur  
Klarheit, zur Sicherheit und zur Einheit des  
Rechts. 
Es wartet aber eine weitere sehr große Zahl von  
Aufgaben der Inangriffnahme durch den Bund.  
Eines darf ich hier mit allem Nachdruck an die  
Spitze meiner Ausführungen stellen: die Koali-
tionspartner sind sich völlig einig darin, daß sie 
sich bei ihrer ganzen Arbeit von dem Bestreben  
leiten lassen werden, so sozial im wahrsten und  
besten Sinne des Wortes zu handeln wie irgend  
möglich.  
(Bravo !in der 	Mitte und rechts.)  
Das Streben nach Linderung der Not, nach sozialer  
Gerechtigkeit, wird der oberste Leitstern bei  
unserer gesamten Arbeit sein.  
(Erneuter lebhafter Beifall in der Mitte  
und rechts. — Abg. Renner: Frankfurt  
als Beispiel!)  
Aus der Fülle der Aufgaben, die des Bundes  
harren, lassen Sie mich einige besonders dringende  
und große hervorheben.  
Die Vertriebenen werden gleichmäßiger als bis-
her auf die verschiedenen Länder verteilt werden  
müssen. Das liegt sowohl im Interesse der jetzt  
besonders stark belasteten Länder, vor allem aber  
auch im Interesse der Vertriebenen selbst.  
Die Verhältnisse auf dem Wohnungsgebiet, die  
die soziale und ethische Gesundung und auch die  
politische Gesundung des deutschen Volkes un-
möglich und die auch das Leben der Vertriebenen  
und Ausgebombten so unendlich schwer machen,  
werden von uns mit ganzer Kraft einer Besserung  
entgegengeführt werden.  
(Bravorufe in der Mitte und rechts.)  
Wir wollen mit allen Mitteln den Wohnungsbau 
energisch fördern,  
(erneuter lebhafter Beifall in der Mitte  
und rechts)  
nicht indem der Bund selbst baut, sondern indem  
er Mittel zur Verfügung stellt und darauf dringt,  
daß von den Ländern alle Möglichkeiten auf dem  
Gebiete des Wohnungsbaus erschöpft werden.  
Wir werden weiterhin dazu übergehen, durch  
entsprechende, in vorsichtiger und nicht überstürz-
ter Weise durchgeführte Lockerungsvorschriften  
der Raumbewirtschaftung und der Mietfestsetzung  
(Zurufe links: Aha! und: Hört! Hört!)  
das Privatkapital für den Bau von Wohnungen  
wieder zu interessieren.  
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.)  
Wenn es nicht gelingt, das Privatkapital für den  
Wohnungsbau zu interessieren, ist eine Lösung des  
Wohnungsproblems unmöglich.  
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte und rechts.)  
Die Bedeutung, die wir gerade diesen Fragen bei
legen, zeigt sich auch darin, daß wir ein besonderes  
Ministerium für sie geschaffen haben, dessen enge  
24 	 Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Koordinierung mit dem Wirtschaftsministerium 
gesichert ist. Wir werden durch diese energische 
Förderung der Bautätigkeit auch eine allgemeine 
Belebung des Arbeitsmarktes herbeiführen. 
Auf dem Gebiete der Wirtschaftspolitik werden 
wir die in Frankfurt so erfolgreich eingeschlagene 
Richtung weiter verfolgen. 
(Lachen links. — Abg. Renner: Über 3 Millio
-
nen Arbeitslose!) 
Ich darf in diesem Zusammenhang den leitenden 
Herren der bizonalen Wirtschaftsverwaltung wie 
allen Beamten und Angestellten, insbesondere aber 
auch den Direktoren der einzelnen Ämter den 
Dank der Bundesregierung für die geleistete Ar-
beit aussprechen. 
(Bravo! in der Mitte und rechts. — 
Abg. Renner: Wie ist es mit Pünder?) 
Mein besonderer Dank gilt den leitenden Persön-
lichkeiten, die zur Zeit bei dem Aufbau der Bun-
desregierung nicht haben eingegliedert werden 
können. 
(Zurufe links: Aha! Schade!) 
Bei der Durchführung des Prinzips der sozialen 
Marktwirtschaft 
(Lachen links) 
wird man sich selbstverständlich wie auch bisher 
davor hüten müssen, einem starren Doktrinaris-
mus zu verfallen. Man wird sich, auch wie bisher, 
den jeweils sich ändernden Verhältnissen anpassen 
müssen. Die Zwangswirtschaft werden wir überall 
dort, wo wir es irgendwie verantworten können, 
beseitigen. 
(Bravorufe und Händeklatschen in der Mitte 
und rechts. — Zuruf von der KPD: Neue 
Preiserhöhungen werden folgen!) 
Es ist in Aussicht genommen, vom 1. Januar 1950 
an die Brennstoffbewirtschaftung aufzuheben 
(Abg. Rische: Wenn kein Kohlenabsatz 
mehr da ist!) 
und die Zuteilung von Hausbrand für das vierte 
Vierteljahr 1949, die ersten Wintermonate, zu 
erhöhen. 
Wir werden auf dem Gebiete der Wirtschaft 
durch die Mittel des Wettbewerbs und durch die 
immer stärkere Einordnung der deutschen Wirt-
schaft in die Weltwirtschaft 
(Zuruf von der KPD: Marshall-Plan!) 
systematisch die durch 15 Jahre Zwangswirtschaft 
und Kriegswirtschaft entstandenen Strukturfehler 
der deutschen Wirtschaft beseitigen. 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Unser ganzes Bestreben wird sein, möglichst 
wenig Hände und Köpfe in der Verteilung und der 
Verwertung der wirtschaftlichen Produktion und 
möglichst viele Hände und Köpfe in der güter-
erzeugenden Sphäre zu beschäftigen. 
(Beifall rechts. — Zuruf von der KPD: Deshalb 
auch so viele Minister!) 
Der Mangel an fachlicher Ausbildung, wie er 
durch die nationalsozialistische Zeit und die 
Kriegszeit verursacht worden ist, wird dadurch 
ausgeglichen werden müssen, daß Gelegenheit ge-
boten wird, die fachliche Ausbildung zu verbessern. 
Die deutsche Wirtschaft ist in der Vergangenheit 
groß und stark geworden durch ihre Facharbeiter 
und nicht zuletzt durch angewandte Wissenschaft. 
Die Summen, die zur Zeit in Amerika und auch 
in England für wissenschaftliche Zwecke zum 
Nutzen der wirtschaftlichen Produktion und des 
Wettbewerbes ausgegeben werden, sind ungeheuer 
groß. 
(Abg. Renner: Auch für die Atombomben!) 
Die Bundesregierung wird, soweit ihre finanziellen 
Kräfte es erlauben, dafür eintreten, daß die 
wissenschaftliche Forschung in Deutschland geför-
dert wird. 
(Beifall.) 
Sie wird auch die deutsche Wirtschaft dazu ver-
anlassen, das gleiche zu tun. Nur wenn es uns 
gelingt, uns durch Leistungen auf dem Weltmarkt 
auszuzeichnen, wird es uns möglich sein, auf ihm 
zu bestehen. Denn ein schwaches Volk. ein politisch 
schwaches Volk läuft immer Gefahr, im wirtschaft-
lichen Wettbewerb mit andern Völkern hintange-
setzt zu werden, wenn es nicht etwas Besonderes 
leistet. 
(Zurufe von der KPD.) 
Der Pflege und der Freiheit des Außenhandels 
gilt unsere besondere Aufmerksamkeit. Lassen Sie 
mich in diesem Zusammenhang einige Ausführun-
gen über die Herabsetzung des Umrechnungskurses 
des englischen Pfundes und die Folgen machen, 
die dadurch für uns eintreten. Die Änderung des 
Pfundwertes wird voraussichtlich auch eine Ände
rung des Umrechnungskurses der D-Mark gegen-
über dem Dollar mit sich bringen. Wir bedauern 
diese uns durch die internationalen Ereignise auf-
gezwungene Maßnahme um so mehr, als die innere 
Stabilität der D-Mark zu irgendwelchen Manipu-
lationen dieser Art keinerlei Anlaß bieten konnte. 
Die Wirtschafts- und die Geldpolitik der letzten 
15 Monate haben unsere Währung auch im An-
sehen und in der Wertung des Auslands von Tag 
zu Tag mehr gefestigt, so daß die jetzt notwendig 
werdende Anpassung — genau wie das in anderen 
europäischen Ländern der Fall sein wird — ledig-
lich eine Folgewirkung der englischen Maßnahme 
ist. Ohne eine derartig gleichgerichtete Maßnahme 
würde die deutsche Exportwirtschaft ihre Wett-
bewerbsfähigkeit auf den Weltmärkten verlieren 
und damit unserem wirtschaftlichen und sozialen 
Leben die Grundlage entzogen werden. Die Bun-
desregierung ist entschlossen, mit den für das 
deutsche Geldwesen verantwortlichen Stellen bei 
den zu treffenden Maßnahmen die wirtschaftlichen 
und sozialen Folgewirkungen zu einem gerechten 
organischen Ausgleich zu bringen. 
Die allenthalben angestellten Mutmaßungen über 
die möglichen Auswirkungen der bevorstehenden 
geldpolitischer Maßnahmen gehen weit über das 
sachlich berechtigte Maß hinaus. Es besteht keiner-
lei Grund zur Beunruhigung, da die zu erwarten-
den Veränderungen auf dem Gebiete von Preisen 
und Löhnen im ganzen nur zu relativ gering-
fügigen Verschiebungen führen werden. 
(Hört! Hört! bei der KPD. — Abg. Renner: 
Nur „geringfügigen"!) 
Gerade in dieser Beziehung aber wird es die Re-
gierung als vornehmste Pflicht ansehen, soziale 
Ungerechtigkeiten und Spannungen zu verhüten 
und spekulativen Einflüssen keinen Raum zu 
geben. 
Die Frage der Demontage unserer industriellen 
Anlagen bewegt das gesamte deutsche Volk. Es 
gibt wohl kaum jemanden in Deutschland, der sich 
gegen die Demontage wirklich kriegswichtiger 
Industrien irgendwie wendet. Aber die Vernich-
tung großer wirtschaftlicher Werte ist eine Ange-
legenheit, die man im Ausland nicht damit abtun 
sollte, daß es einmal so beschlossen ist. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 	 25 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Die letzte Änderung der Liste der zu demontieren-
den Werke war zwar, rein äußerlich betrachtet, 
ein großes Entgegenkommen gegenüber den deut-
schen Wünschen; sachlich, der Produktionskapazität 
und dem Werte nach gesehen, sind aber die deut-
schen Wünsche nur zu etwa 10% erfüllt worden. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Die Demontagefrage ist auch eine Frage von großer 
psychologischer Bedeutung. Man versteht in den 
weitesten Kreisen des deutschen Volkes nicht, daß 
man mit der einen Hand ihm wirtschaftliche Hilfe 
gibt und mit der anderen Hand wirtschaftliche 
Werte zerstört. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Man glaubt im deutschen Volke, daß damit die 
auch von ausländischen Staatsmännern wiederholt 
abgegebene Erklärung schwer zu vereinbaren ist, 
daß Deutschland zum Wiederaufbau Europas not-
wendig ist. Zur Zeit sind die maßgebenden Staats-
männer der Vereinigten Staaten, Englands und 
Frankreichs in Washington versammelt. Das deut-
sche Volk würde sich herzlich freuen, wenn diese 
Zusammenkunft dazu benützt würde, um das deut-
sche Demontageproblem einer Nachprüfung im 
Sinne einer Berücksichtigung der deutschen Wün-
sche zu unterziehen. Ich glaube, wenn auch mit 
aller Vorsicht, sagen zu können, daß man die Hoff-
nung hegen darf, daß dies in Washington geschieht. 
(Bravo! in der Mitte und rechts.) 
Die Bundesregierung wird es sich besonders am 
Herzen liegen lassen, den Mittelstand in allen sei-
nen Erscheinungsformen zu festigen und ihm zu 
helfen. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Wir sind durchdrungen von der Überzeugung, daß 
dasjenige Volk das sicherste, ruhigste und beste 
Leben führen wird, das möglichst viele mittlere 
und kleinere unabhängige Existenzen in sich birgt. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Die Aufgaben des Ministeriums für Landwirt-
schaft und Ernährung werden in Zukunft einen 
andern Charakter tragen müssen als bisher. In 
stärkerem Maße, als es bisher möglich war, wird 
die landwirtschaftliche Produktion zu verbessern 
und zu veredeln sein. Wir führen noch immer 50% 
der benötigten Lebensmittel ein. Wenn die deut-
sche Wirtschaft bis zum Jahre 1952 eine ausge-
glichene Handelsbilanz erreicht haben soll, ist es 
notwendig, die landwirtschaftliche Produktion sehr 
erheblich zu steigern, um den Verbrauch von De-
visen für die Ernährung soweit als möglich einzu-
schränken. Voraussetzung für eine rasche und 
anhaltende Steigerung der landwirtschaftlichen 
Erzeugung ist ein weiterer Abbau der staatlichen 
Zwangswirtschaft 
(Sehr gut! in der Mitte) 
und Schaffung gesicherter und ausgeglichener Pro-
duktions- und Absatzverhältnisse für landwirt-
schaftliche Erzeugnisse zu Preisen, die die Produk-
tionskosten gut arbeitender Durchschnittsbetriebe 
decken und gleichzeitig auch den Minderbemittelten 
den Kauf dieser Produkte gestatten. Eine Um-
stellung der Landwirtschaft zum Zwecke der Ein-
sparung von Devisen wird. wie ich eben ausführte. 
eine absohite NotwendickPit für uns Sein. Um sie 
herbeizuführen. ist Aufklärung und Belehrung der 
landwirtschaftlichen Bevölkerung dringend erfor-
derlich. 
Die Forstwirtschaft, meine Damen und Herren, 
die eine der wichtigsten Rohstofflieferanten für die  
deutsche Wirtschaft ist, muß möglichst rasch wie- 
der zu normalen Wirtschaftsverhältnissen zurück-
geführt werden. Es ist für schnellste Aufforstung 
der Kahlflächen und Förderung der Holzerzeugung 
in bäuerlichen Betrieben zu sorgen. 
Die Finanzpolitik muß einen Teil der allgemei-
nen Staatspolitik, insbesondere der Wirtschafts-
politik bilden. Die Förderung der Kapitalbildung, 
und zwar sowohl der Bildung von Sparkapital wie 
von Betriebskapital, wird unser vordringlichstes 
Ziel sein. Nur wenn wir nach Kräften die inner-
deutsche Kapitalbildung steigern, können wir er-
warten, daß durch Freigabe von Gegenwertfonds 
und auf andere Weise das dringend benötigte aus-
ländische Kapital zum Wiederaufbau unserer 
Wirtschaft zur Verfügung steht. 
Der Wiederaufbau unserer Wirtschaft ist die 
vornehmste, ja einzige Grundlage für jede Sozial-
politik und für die Eingliederung der Vertriebenen. 
Nur eine blühende Wirtschaft kann die Belastun-
gen aus dem Lastenausgleich auf die Dauer tragen. 
Nur sie kann auf die Dauer das Steueraufkommen 
bringen, das die Haushalte des Bundes, der Länder 
und der Gemeinden. die immer aus der Gesamt-
schau heraus betrachtet werden müssen, zur Er-
füllung ihrer Aufgaben benötigen. 
Eine verstärkte Kapitalbildung hängt von der 
Erfüllung zweier Voraussetzungen ab: von einer 
Herabsetzung der Steuertarife und der Wieder-
gewinnung des Vertrauens der Sparer. 
Eine Herabsetzung der Einkommensteuersätze 
wird nach unserer Überzeugung das Gesamtauf-
kommen nicht vermindern. Die jetzigen überhöhten 
Steuersätze führen in der Wirtschaft zu unwirt-
schaftlichem Verhalten; 
(Zuruf links: unmoralischem!) 
sie hindern die Rationalisierung der Betriebe und 
damit die Preissenkung für die erzeugten Waren. 
Eine Senkung der Einkommensteuersätze ist nicht 
nur steuerpolitisch, sondern auch wirtschaftspoli-
tisch absolut notwendig, und zwar mindestens auf 
die im Juni 1948 vom Wirtschaftsrat fast einstim-
mig und vom Länderrat einstimmig angenomme-
nen Steuersätze. Wir sind sicher, daß schon nach 
wenigen Übergangsmonaten das Steueraufkommen 
die frühere Höhe, ja sogar eine noch größere Höhe 
erreichen wird. Diese Maßnahmen sollten bereits 
zum 1. Januar 1950 in Kraft gesetzt werden. Im 
Laufe des Jahres 1950 muß dann eine umfassende 
Steuerreform in die Wege geleitet werden. 
Wenn durch diese Steuersenkung die Möglichkeit 
einer größeren Kapitalbildung geschaffen wird. so 
muß ein Anreiz dafür gegeben werden, daß nicht 
der Konsum in unnötiger Weise gesteigert, sondern 
wirklich Kapital gebildet wird. Dazu ist notwendig, 
den Altsparern das Vertrauen zur staatlichen Ge-
setzgebung wiederzugeben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das scheint mir eine staatspolitische Forderung 
ersten Ranges zu sein. Die von den Alliierten er-
lassene Währungsreform enthält vermeidbare 
soziale Härten, insbesondere in der Behandlung 
der Altsparer aller Art. Die Frage, in welchem 
Umfange diese Mängel beseitigt werden können, 
bedarf einer beschleunigten Prüfung und Er-
ledigung. 
Um das Vertrauen auch des ausländischen Ka-
pitals wiederzugewinnen, sollte die Blockierung des 
ausländischen Vermögens in Deutschland bald auf-
gehoben werden. Wir werden bereit sein, alles in 
unseren Kräften Stehende zu tun, um mit den seit 
26 	Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
langer Zeit schwer geschädigten ausländischen 
Gläubigern ein beiderseitig tragbares Einverneh-
men zu finden. 
Wir hoffen, meine Damen und Herren, daß die 
zugesagte Herabsetzung der Besatzungskosten er-
heblich sein wird. Diese Herabsetzung würde vom 
gesamten deutschen Volk dankbar begrüßt werden. 
Sie wird die Grundlage geben, den Wohnungsbau 
und die Eingliederung der Vertriebenen tatkräftig 
vorwärtszutreiben, und so die politische, soziale 
und wirtschaftliche Konsolidierung Deutschlands 
sichern. 
Wir werden bemüht sein, den endgültigen 
Lastenausgleich baldigst zu verabschieden, um die 
Ungewißheit zu beseitigen, die seit so langer Zeit 
sowohl auf den Geschädigten wie auf der zu be-
lastenden Wirtschaft liegt. Die gesetzliche Regelung 
muß sich in die allgemeine Steuer- und Finanz-
reform sinnvoll einordnen. Die Kleinst- und Klein-
geschädigten müssen dabei besonders pfleglich be-
handelt werden. 
Es wird notwendig sein, sobald wie möglich auch 
die Frage der Pensionen der vertriebenen Beamten 
und der ehemaligen Militärpersonen durch Bundes-
gesetz zu regeln. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Diese Regelung kann zwar an den namentlich in 
der Kriegszeit ungewöhnlich rasch erfolgten Beför-
derungen der Militärpersonen nicht achtlos vorbei-
gehen, sie wird aber doch die Wehrmachtbeamten 
und Militärpersonen so behandeln müssen, wie es 
recht und billig ist. 
(Abg. Rische: Für die neue Wehrmacht!) 
— Wir sind doch nicht in der Ostzone! 
(Heiterkeit und Händeklatschen in der Mitte 
und rechts. — Abg. Rische: Da fehlt der 
Kriegsminister!) 
- Ich sehe Sie ja schon in schöner Uniform. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte und rechts. 
— Abg. Renner: Dann sind Sie aber amerika-
nischer General!) 
— Dann stehen Sie stramm vor mir! 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte und rechts.) 
Nach den freundlichen Unterbrechungen fahre 
ich nun fort. 
Die Gefahren einer Deflation sind ebensogroß 
wie die einer Inflation. Im jetzigen Stadium unse-
rer Wirtschaftsentwicklung ist eine aktive Kon-
junkturpolitik nötig, die sich, ohne damit irgendwie 
die Währung zu gefährden, des Instrumentes der 
Vorfinanzierung solcher Aufgaben bedient, deren 
Finanzierung, sei es aus inländischen Quellen, sei 
es aus Gegenwert-Fonds in absehbarer Zeit ge-
sichert ist. 
Unsere besondere Fürsorge auf wirtschaftlichem 
Gebiet gilt der Stadt Berlin. Seit der Währungs-
reform sind bis zum 10. September 1949, also in 
rund 15 Monaten, aus dem Haushalt des Vereinig-
ten Wirtschaftsgebiets 414 Millionen DM an den 
Magistrat der Stadt Berlin geflossen. 
(Zuruf von der KPD: Für den kalten Krieg!) 
Dazu hat Berlin aus dem GARIOA-Fonds bis zum 
13. September 1949 688 Millionen DM erhalten. 
Die im Haushalt der bizonalen Verwaltung 1949 
für die Zeit bis zum 31. Dezember 1949 eingesetzten 
Mittel werden schon im Oktober erschöpft sein. 
Es ist unbedingt notwendig, da wir unter keinen 
Umständen Berlin im Stiche lassen dürfen, be-
schleunigt über den Fortgang und Umfang der 
Hilfsmaßnahmen für Berlin, und zwar nicht aus-
schließlich durch Gewährung von finanziellen Zu-
schüssen, zu beraten und zu beschließen. 
(Zuruf rechts: Mit Verwendungskontrolle!) 
Ich habe schon vorher erwähnt, daß diejenigen 
Fraktionen, die sich hier zu gemeinsamer Re-
gierungsbildung und Arbeit zusammengefunden 
haben, es als ihre vornehmste Pflicht betrachten, 
auf allen Gebieten sozial zu handeln. Auf dem 
engeren Gebiet der Sozialpolitik gilt das im be-
sonderen Maße. Die Bundesregierung wird sich 
bemühen, ihre Sozialpolitik den jetzigen Zeitver-
hältnissen entsprechend umzugestalten und auszu-
gestalten. Wenn auch, wie ich ausgeführt habe, die 
beste Sozialpolitik eine gesunde Wirtschaftspolitik 
ist, die möglichst vielen Arbeit und Brot gibt, so 
wird es doch nach diesem Kriege und dieser.. Not 
in Deutschland immer einen sehr großen Prozent-
satz von Menschen geben, denen anders und beson-
ders geholfen werden muß. Das gilt insbesondere 
auch von den Schwerkriegsbeschädigten. Das Ge-
setz über ihre Unterbringung ist den jetzigen 
Verhältnissen entsprechend abzuändern. Den er-
werbsunfähigen Kriegsbeschädigten und den 
Kriegshinterbliebenen ist ein ausreichender Unter-
halt zu gewähren. Die Schaffung einer einheit-
lichen Versorgungsgesetzgebung für das gesamte 
Bundesgebiet ist nötig. 
Die Rechtsbeziehungen zwischen Arbeitnehmern 
und Arbeitgebern müssen zeitgemäß neu geordnet 
werden. Die Selbstverwaltung der Sozialpartner 
muß an die Stelle der staatlichen Bevormundung 
treten. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Die Bundesregierung steht auf dem Boden der 
Koalitionsfreiheit. Sie wird es den Verbänden 
überlassen, alles das in freier Selbstverwaltung zu 
tun, was den wirtschaftlichen und sozialen In-
teressen förderlich ist und was einer weiteren Ver-
ständigung zwischen Arbeitgebern und Arbeitneh-
mern dient. Ein verständiger Ausgleich sozialer 
Gegensätze ist eine unumgängliche Voraussetzung 
für den Aufstieg unseres Volks. Dieser Ausgleich 
muß durch die Sozialpartner selbst herbeigeführt 
werden. Die sozial- und gesellschaftspolitische 
Anerkennung der Arbeitnehmerschaft macht eine 
Neuordnung der Besitzverhältnisse in den Grund-
industrien notwendig. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Es scheint mir aber auch eine der wesentlichsten 
Grundbedingungen einer verständigen Sozialpoli-
tik zu sein, dem Fleißigen und Tüchtigen jede Auf-
stiegsmöglichkeit zu geben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auf die Betonung dieser Aufstiegsmöglichkeiten 
legen wir den größten Wert. 
(Bravo! rechts.) 
Der als Folge des Krieges und der Verschlep-
pung von Männern eingetretene Frauenüberschuß 
ist ein Problem, das unsere besondere Beachtung 
verdient. 
(Zuruf von der KPD: Gab es denn keinen 
Krieg?) 
Es bedarf wohl keiner Versicherung, daß wir fest 
und entschieden gegenüber allen entgegengesetzten 
Tendenzen auf dem Boden des Artikels 6 des 
Grundgesetzes stehen, in dem es heißt: „Ehe und 
Familie stehen unter dem besonderen Schutz der 
staatlichen Ordnung." 
(Bravo!) 
Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 	 27 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer)  
Das Problem des Frauenüberschusses erschöpft sich 
aber nicht in der Frage der notgedrungenen Ehe-
losigkeit eines großen Teiles der Frauen; es ist 
umfassender und weitreichender. Wir müssen den 
Frauen neue Berufe und Ausbildungsmöglichkei-
ten zu erschließen versuchen. Es wird — wenn es 
vielleicht zunächst auch nicht so wichtig aussieht — 
auch beim Wohnungsbau darauf geachtet werden 
müssen, daß den unverheiratet gebliebenen Frauen 
wenigstens in etwa ein Ersatz für die fehlende 
häusliche Behaglichkeit geboten wird. 
(Bravo!) 
Wir werden alle diese Fragen, deren Wichtigkeit 
ich unterstreichen möchte, durch ein einer Frau 
anzuvertrauendes Referat im Ministerium des In-
nern einer möglichst guten Lösung zuzuführen 
versuchen. 
(Bravo! rechts.) 
Den Jugendlichen, namentlich denjenigen, denen 
die Erziehung durch Familie und Schule während 
der Kriegszeit und der wirren Zeit nach dem 
Kriege und eine gute Ausbildung gefehlt hat, wer-
den wir zu Hilfe kommen müssen. Wir werden 
überhaupt versuchen, unsere Pflicht gegenüber der 
 jungen Generation anders zu betrachten, als das 
früher geschehen ist. 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Die junge Generation, dessen wollen wir uns im-
mer bewußt bleiben, trägt die Zukunft Deutsch-
lands in ihren Händen. 
Wir werden das Beamtenrecht neu ordnen müs-
sen. Wir stehen grundsätzlich und entschlossen auf 
dem Boden des Berufsbeamtentums. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Durch die Denazifizierung ist viel Unglück und 
viel Unheil angerichtet worden. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.)  
Die wirklich Schuldigen an den Verbrechen, die 
in der nationalsozialistischen Zeit und im Kriege 
begangen worden sind, sollen mit aller Strenge 
bestraft werden. 
(Zurufe von der KPD.) 
Aber im übrigen dürften wir nicht mehr zwei 
Klassen von Menschen in Deutschland unter-
scheiden: 
(Zustimmung rechts) 
die politisch Einwandfreien und die Nichteinwand-
freien. Diese Unterscheidung muß baldigst ver-
schwinden. 
(Erneute Zustimmung.) 
Der Krieg und auch die Wirren der Nachkriegs-
zeit haben eine so harte Prüfung für viele gebracht 
und solche Versuchungen, daß man für manche 
Verfehlungen und Vergehen Verständnis aufbrin-
gen muß. Es wird daher die Frage einer Amnestie 
 von der Bundesregierung geprüft werden, 
(Bravo!) 
und es wird weiter die Frage geprüft werden, auch 
bei den Hohen Kommissaren dahin vorstellig zu 
werden, daß entsprechend für von alliierten Mili-
tärgerichten verhängte Strafen Amnestie gewährt 
wird. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Wenn die Bundesregierung so entschlossen ist, 
dort, wo es ihr vertretbar erscheint, Vergangenes 
vergangen sein zu lassen, in der Überzeugung, daß 
viele für subjektiv nicht schwerwiegende Schuld 
gebüßt haben, so ist sie andererseits doch unbe-
dingt entschlossen, aus der Vergangenheit die 
nötigen Lehren gegenüber allen denjenigen zu  
ziehen, die an der Existenz unseres Staates rütteln, 
(Bravo! und Sehr gut!) 
mögen sie nun zum Rechtsradikalismus oder zum 
Linksradikalismus zu rechnen sein. 
(Lachen und Zuruf von der KPD.) 
— Ach, Sie sind ja gar nicht so radikal. 
(Heiterkeit. — Abg. Renner: Sie sind auch 
nicht so sozial, wie Sie sich hier gebärden!) 
Die Befürchtungen, meine Damen und Herren, 
die namentlich in der ausländischen Presse über 
rechtsradikale Umtriebe in Deutschland laut ge-
worden sind, sind ganz bestimmt weit übertrieben. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich bedaure außerordentlich, daß durch Berichte 
deutscher und ausländischer Zeitungen Persönlich-
keiten, indem man ihre ungezogenen Reden ver-
breitet hat, eine Bedeutung beigelegt worden ist, 
die sie in Deutschland niemals gehabt haben. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Aber, meine Damen und Herren, ich betone noch
-
mals: wenn wir auch glauben, daß diese Berichte  
übertrieben sind, so sind wir uns völlig darüber  
einig, daß wir dem Auftreten rechts- und links-
radikaler, den Staat gefährdender Bestrebungen  
unsere vollste Aufmerksamkeit widmen müssen;  
und ich wiederhole nochmals: wir werden nötigen-
falls von den Rechten, die die Gesetze uns geben,  
entschlossen Gebrauch machen.  
(Beifall in der Mitte und rechts. — Zuruf  
von der KPD: Kennen wir!)  
Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich in 
diesem Zusammenhang ein Wort zu hier und da  
anscheinend hervorgetretenen antisemitischen Be-
strebungen sagen. Wir verurteilen diese Bestre-
bungen auf das schärfste. Wir halten es für un-
würdig und für an sich unglaublich, daß nach all  
dem, was sich in nationalsozialistischer Zeit be-
geben hat, in Deutschland noch Leute sein sollten,  
die Juden deswegen verfolgen oder verachten, weil  
sie Juden sind.  
(Zuruf von der KPD.  
Meine Damen und Herren! Ich komme zu einem  
besonders ernsten und wichtigen Kapitel. Deutsch-
land wird nunmehr durch seine staatliche Neu-
gestaltung in die Lage versetzt, sich der Frage der  
deutschen Kriegsgefangenen und Verschleppten  
mit größerer Stärke anzunehmen als bisher. In  
Rußland werden noch Millionen von Kriegsgefan-
genen zurückgehalten.  
(Zuruf rechts: Herr Renner, hören Sie!)  
Wir wissen nicht, wohin die 1,5 bis 2 Millionen  
deutscher Kriegsgefangener gekommen sind,  
(Abg. Renner: Fragen Sie Hitler! — 
Lachen und Zurufe rechts)  
die aus den russischen Heeresberichten über die  
jetzt von Rußland angegebene Zahl der Kriegs-
gefangenen hinaus errechnet werden konnten.  
(Zuruf des Abg. Renner.)  
Das gleiche gilt in ähnlicher Weise für Jugo-
slawien.  
(Zuruf von der KPD: Und Indochina! — 
Zuruf rechts: Tschechei!)  
Das Geschick dieser Millionen Deutscher, die jetzt  
schon seit Jahren das bittere Los der Gefangen-
schaft getragen haben, ist so schwer, das Leid  
ihrer Angehörigen in Deutschland so groß, daß  
alle Völker mithelfen müssen, diese Gefangenen  
28 	 Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
und Verschleppten endlich ihrer Heimat und ihrer 
Familie zurückzugeben. 
(Bravo! in der Mitte und rechts. — 
Abg. Renner: Das erreicht man aber 
nicht durch die verlogene Hetze!) 
Präsident Dr. Köhler: Wen meinen Sie damit, 
Herr Abgeordneter Renner? 
(Abg. Renner: Die deutschen Parteien, die 
diese Hetze betreiben!) 
— Ich rufe Sie zur Ordnung. Während dieser Er-
klärung des Herrn Bundeskanzlers derartige Be
merkungen zu machen, stört die Würde des Hauses. 
Bitte, Herr Bundeskanzler, fahren Sie fort! 
(Zuruf von der KPD: Aber Hetze ist 
erlaubt!) 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen und 
Herren! Es ist mir eine liebe Pflicht, für die weit-
reichende Hilfe, die unseren Kriegsgefangenen zu-
teil geworden ist, zu danken, in erster Linie dem 
Internationalen Komitee vom Roten Kreuz in Genf, 
(Bravo-Rufe und Händeklatschen in der 
Mitte und rechts) 
das unseren deutschen Kriegsgefangenen unendlich 
viel Gutes getan hat. Wir danken auch dem Vati-
kan und dem gegenwärtigen Papst, der nach dem 
Kriege der erste war, der den Ruf nach baldiger 
Entlassung der deutschen Kriegsgefangenen erhob 
(lebhafter Beifall in der Mitte und rechts) 
und der das Schicksal der deutschen Gefangenen 
durch großzügige Schenkungen und Gaben, zu 
denen er die Welt veranlaßte, zu mildern ver-
suchte. Der Arbeit der Ökumene in Genf danken 
wir in gleicher Weise von ganzem Herzen. 
(Erneuter lebhafter Beifall in der Mitte 
und rechts.) 
Sie hat insbesondere in der angelsächsischen Welt 
die Kräfte der Liebe evangelischen Glaubens mo-
bilisiert. Ich hebe auch die internationale Organi-
sation der Christlichen Vereine junger Männer 
hervor, die durch ihren hervorragenden Gefange-
nendienst unsern Brüdern in allen Ländern große 
Hilfe gewährt haben. 
(Bravo! und Händeklatschen in der Mitte 
und rechts.) 
Auch dem Evangelischen Hilfswerk unter der Füh-
rung von Dr. Gerstenmaier und der Caritas-Kriegs-
gefangenenhilfe unter der Leitung des verstorbe-
nen Prälaten Kreutz danken wir herzlichst. 
Die Arbeit der Bundesregierung wird weiter den 
etwa 200 000 Deutschen gelten müssen, die sich in 
dem ehemaligen Ostpreußen und Schlesien sowie 
in der Tschechoslowakei befinden, die als Fach-
arbeiter oder als politisch mehr oder minder Be-
lastete zurückgehalten werden. Darunter befinden 
sich viele Frauen, die in der ersten Schockwirkung 
der Niederlage und in der Hoffnung auf Rückkehr 
ihrer noch in Gefangenschaft befindlichen Männer 
für Polen optiert haben, deren Männer aber in der 
Zwischenzeit nach Westdeutschland entlassen wor-
den sind. Das Internationale Rote Kreuz hat es 
übernommen, mit den Westalliierten einerseits und 
mit Warschau und Prag andererseits über die Um-
siedlung dieser bedeutenden Restbevölkerung zu 
verhandeln. Die Verhandlungen sind später über-
raschend — soviel den deutschen Stellen bekannt-
geworden ist, durch die britische Militärregierung 
— abgebrochen worden 
(Hört! Hört! in der Mitte und rechts) 
mit der damals gegebenen Begründung, man müsse 
erst die Bundesregierung abwarten. 
Die Bundesregierung wird sich auch um die 
300 000 freien Arbeiter bemühen müssen, die, um 
aus der Kriegsgefangenschaft herauszukommen, in 
Frankreich, Belgien und England Verträge als 
freie Arbeiter geschlossen haben. Endlich werden 
wir die Forderung erheben müssen, daß gegen die-
jenigen Deutschen, die in den alliierten Ländern 
wegen behaupteter Kriegsverbrechen zurückgehal-
ten werden, die Gerichtsverhandlungen unter Wah-
rung aller rechtlichen Formen schnell zu Ende ge-
führt werden. 
(Abg. Dr. Richter: Man soll einmal inter
nationale Gerichte gegen die Kriegsver
brecher auf der anderen Seite einsetzen! — 
Gegenruf links: Sind wir schon wieder so 
weit?) 
Das Los der Vertriebenen, meine Damen und 
Herren, ist besonders hart. Die Frage ihres zu-
künftigen Schicksals kann nicht von Deutschland 
allein gelöst werden. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Es handelt sich um eine Frage, die nur auf inter-
nationalem Wege ihrer Lösung nähergebracht wer-
den kann. Man muß sie aber lösen, wenn man nicht 
Westdeutschland für lange Zeit hinaus zu einem 
Herd politischer und wirtschaftlicher Unruhe wer-
den lassen will. 
Lassen Sie mich nun zu Fragen übergehen, die 
uns in Deutschland außerordentlich am Herzen 
liegen und die für unser gesamtes Volk Lebensfra-
gen sind. Es handelt sich um die Abkommen von 
Jalta und Potsdam und die Oder-Neiße-Linie. Im 
Potsdamer Abkommen heißt es ausdrücklich: 
Die Chefs der drei Regierungen 
— das sind die Vereinigten Staaten, England und 
Sowjetrußland — 
haben ihre Ansicht bekräftigt, daß die end-
gültige Bestimmung der polnischen West-
grenze bis zur Friedenskonferenz vertagt wer-
den muß. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Wir können uns daher unter keinen Umständen 
mit einer von Sowjetrußland und Polen später ein-
seitig vorgenommenen Abtrennung dieser, Gebiete 
abfinden. 
(Sehr richtig! und lebhafter Beifall rechts, 
in der Mitte und bei der SPD.) 
Diese Abtrennung widerspricht nicht nur dem 
Potsdamer Abkommen, sie widerspricht auch der 
Atlantik-Charta vom Jahre 1941, der sich die 
Sowjet-Union ausdrücklich angeschlossen hat. 
(Erneute Zustimmung in der Mitte und 
rechts.) 
Die Bestimmungen der Atlantik-Charta sind ganz 
eindeutig und klar. Die Generalversammlung der 
Vereinten Nationen hat durch Beschluß vom 3. No-
vember 1948 die Großmächte aufgefordert, nach 
diesen Prinzipien baldmöglichst Friedensverträge 
abzuschließen. Wir werden nicht aufhören, in 
einem geordneten Rechtsgang unsere Ansprüche 
auf diese Gebiete weiter zu verfolgen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und 
rechts. — Abg. Dr. Richter: Bitte auch 
das Sudetenland dabei nicht vergessen, 
Herr Bundeskanzler!) 
Ich weise darauf hin, daß die Austreibung der Ver-
triebenen in vollem Gegensatz zu den Bestimmun- 
Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 	 29 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer)  
gen des Potsdamer Abkommens vorgenommen 
worden ist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
In diesem Potsdamer Abkommen ist nur von einer 
Umsiedlung der in Polen, der Tschechoslowakei 
und Ungarn verbliebenen deutschen Bevölkerung 
die Rede, und es war vereinbart worden, daß jede 
stattfindende Umsiedlung auf organisierte und hu-
mane Weise vorgenommen werden sollte. Es fällt 
mir sehr schwer, meine Damen und Herren, wenn 
ich an das Schicksal der Vertriebenen denke, die 
zu Millionen umgekommen sind, 
(Zuruf in der Mitte: 5 Millionen!) 
mit der notwendigen leidenschaftslosen Zurück-
haltung zu sprechen. Ich darf aber darauf hinwei-
sen, daß kein Geringerer als Winston Churchill 
bereits im August 1945 im britischen Unterhaus 
öffentlich und feierlich nicht nur gegen das Aus-
maß der von Polen angestrebten Gebietserweite-
rung, sondern auch gegen die Praxis der Massen-
austreibung Protest eingelegt hat. 
(Abg.  Dr. Schmid:Er hat mit unterschrieben!) 
Die Massenaustreibung nannte Churchill eine 
„Tragödie unvorstellbaren Ausmaßes", und er 
deutete an, daß eine unerhört große Zahl von die-
sen Vertriebenen einfach verschwunden sei. Am 
10. Oktober 1945 stellte der britische Außen-
minister Bevin fest, daß Großbritannien in keiner 
Weise verpflichtet sei, die Ansprüche Polens auf 
die Oder-Neiße-Linie zu unterstützen. Die gleiche 
Feststellung traf der frühere amerikanische Außen-
minister Byrnes am 6. September 1946 in seiner 
bekannten Rede in Stuttgart. Die Bundesregierung 
wird allen diesen Fragen die größte Aufmerksam-
keit widmen und sich dafür einsetzen, daß auch 
das uns zustehende Recht geachtet wird. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte und 
rechts.) 
Sie wird das ganze Rechts- und Tatsachenmaterial 
in einer Denkschrift, die veröffentlicht und den 
alliierten Regierungen überreicht werden wird, 
zusammenfassen. 
Meine Damen und Herren! Wenn ich eingangs 
gesagt habe, daß unsere auswärtigen Beziehungen 
 von den Hohen Kommissaren wahrgenommen wer-
den, so habe ich doch gleichzeitig festgestellt, daß 
wir zu allen uns umgebenden Staaten in engen 
Zusammenhängen — seien es gute, seien es weni-
ger gute — stehen. Ich würde daher eine Lücke 
in dieser Regierungserklärung lassen, wenn ich 
nicht auf unser Verhältnis zu diesen Ländern ein-
ginge. 
(Abg. Renner: Vergessen Sie aber das 
Saargebiet nicht!) 
— Lassen Sie mich zunächst SowjetRußland nicht 
vergessen! 
(Heiterkeit in der Mitte und rechts. — 
Zurufe links.) 
— Und deswegen werde ich mit Sowjet-Rußland 
beginnen. 
(Abg. Renner: Diesen Teil Ihrer Rede hat 
Ihnen ein Fachmann aufgesetzt!) 
— Sie sind ein neidischer Mann, Herr Renner! 
(Heiterkeit. — Abg. Renner: Die Frage- 
bogen von den Leuten müßte man 
kennen!) 
Meine Damen und Herren! Wir sind durchaus 
bereit, mit unsern östlichen Nachbarn, insbeson-
dere mit SowjetRußland und mit Polen, in Frie-
den zu leben. Wir haben den dringendsten Wunsch, 
daß die gegenwärtig bestehenden Spannungen 
zwischen Sowjet-Rußland und den Westalliierten 
ihre Lösung im Laufe der Zeit auf friedlichem 
Wege finden. Aber wenn ich ausspreche, daß wir 
den Wunsch haben, in Frieden mit Sowjet-Ruß-
land zu leben, so gehen wir davon aus, daß auch 
Sowjet-Rußland und Polen uns unser Recht las-
sen und unsere deutschen Landsleute auch in der 
Ostzone und in dem ihnen unterstehenden Teil 
von Berlin das Leben in Freiheit führen lassen, 
das deutschem Herkommen, deutscher Erziehung 
und deutscher Überzeugung entspricht. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.) 
Ich habe an einer anderen Stelle schon ausge-
führt, daß das Besatzungsstatut zwar ein Fort-
schritt, sogar ein erheblicher Fortschritt gegenüber 
dem bisherigen Zustand ist. Es wird aber ganz 
darauf ankommen, ob es in dem Geist gehandhabt 
wird, der aus dem Begleitschreiben der Außen-
minister von England, Frankreich und den Ver-
einigten Staaten vom April dieses Jahres an den 
Präsidenten des Parlamentarischen Rats sprach.  
„Die Außenminister betonen", so heißt es in der 
Note, „daß es das höchste Ziel der drei Alliierten 
Regierungen ist, den festen Einbau des deutschen 
Volkes in , einem demokratischen Bundesstaat in 
den Rahmen eines europäischen Zusammenschlus-
ses zum beiderseitigen Besten zu ermutigen und 
zu fördern." Wir sind überzeugt davon, daß, wenn 
das Besatzungsstatut in diesem Sinne gehandhabt 
wird. es uns ein eigenes starkes Leben und wei-
tere Fortschritte ermöglichen wird. 
(Abg. Renner: Sie nannten es einmal 
Kolonialstatut!) 
Ich bin überzeugt: wenn, wie es in dem Besat-
zungsstatut vorgesehen ist, nach 12 Monaten und 
auf jeden Fall innerhalb von 18 Monaten nach 
Inkrafttreten des Statuts die Besatzungsmächte 
seine Bestimmungen im Lichte der Erfahrungen 
prüfen . . die sie inzwischen gemacht haben, werden 
die Mächte sicher zu dem Ergebnis kommen, daß 
es möglich sein wird, die Zuständigkeit der deut-
schen Behörden auf den Gebieten der Legislative, 
der Exekutive und der Justiz weiter auszudehnen. 
Und nun, meine Damen und Herren, lassen Sie 
mich ein Wort über unsere Stellung zum Be-
satzungsstatut sagen! Das Besatzungsstatut ist 
alles andere als ein Ideal. Es ist ein Fortschritt 
gegenüber dem rechtlosen Zustand, in dem wir bis 
zum Inkrafttreten des Besatzungsstatuts gelebt ha-
ben. Es gibt aber keinen andern Weg für das deut
-
sche Volk, wieder zur Freiheit und Gleichberech
tigung zu kommen, 
(Abg. Renner: Friedensvertrag!) 
als indem es dafür sorgt, daß wir nach dem völ-
ligen Zusammenbruch, den uns der Nationalsozia-
lismus beschert hat, mit den Alliierten zusammen 
wieder den Weg in die Höhe gehen. Der einzige 
Weg zur Freiheit ist der, daß wir im Einverneh-
men mit der Hohen Alliierten Kommission unsere 
Freiheiten und unsere Zuständigkeiten Stück für 
Stück zu erweitern versuchen. 
(Sehr richtig!) 
Es besteht für uns kein Zweifel, daß wir nach 
unserer Herkunft und nach unserer Gesinnung zur 
westeuropäischen Welt gehören. Wir wollen zu 
allen Ländern gute Beziehungen, auch solche per-
sönlicher Art, unterhalten, insbesondere aber zu 
unsern Nachbarländern, den Benelux-Staaten, 
Frankreich, Italien, England und den nordischen 
30 	 Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 20. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Staaten. Der deutsch-französische Gegensatz, der 
Hunderte von Jahren die europäische Politik be-
herrscht und zu so manchen Kriegen, zu Zerstö-
rungen und Blutvergießen Anlaß gegeben hat, muß 
endgültig aus der Welt geschafft werden. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich hoffe, ja ich sage: ich glaube, daß das Saar-
gebiet nicht zu einem Hindernis auf diesem Weg 
werden wird. 
(Aha! und Hört! Hört!) 
Am Saargebiet hat Frankreich — das ist ohne wei-
teres anzuerkennen — wirtschaftliche Interessen. 
Deutschland hat dort wirtschaftliche und nationale 
Interessen.  
(Sehr richtig! — Zuruf: Sind das nur 
Interessen?) 
Schließlich aber haben die Saarbewohner selbst 
den begründeten Wunsch, daß ihre eigenen wirt-
schaftlichen und nationalen Interessen berücksich-
tigt werden. 
(Zuruf von der KPD: Vielleicht sagen Sie 
auch etwas über die Ausweisungen aus 
dem Saargebiet!) 
Alle diese Interessen sollen in eine Ordnung und 
Übereinstimmung gebracht werden, die sich im 
Rahmen der Europäischen Union, deren Mitglied 
wir möglichst bald zu werden wünschen, finden 
lassen wird. 
Mit aufrichtiger Genugtuung und Freude, meine 
Damen und Herren, denke ich daran, daß Außen-
minister Bevin mir in einer persönlichen Unter-
redung im Sommer dieses Jahres erklärt hat: der 
Krieg zwischen unseren- beiden Völkern ist zu 
Ende, unsere beiden Völker müssen Freunde sein. 
Ich habe eben gesagt, wir wünschen möglichst 
bald in die Europäische Union aufgenommen zu 
werden. Wir werden gerne und freudig an dem 
großen Ziel dieser Union mitarbeiten. Ich weise 
darauf hin, daß wir in unserer Bonner Verfassung 
im Artikel 24 für den Bund die Möglichkeit vor-
gesehen haben, Hoheitsrechte auf zwischenstaat-
liche Einrichtungen zu übertragen und sich zur 
Wahrung des Friedens im System gegenseitiger 
kollektiver Sicherheit einzuordnen. Es heißt dann 
in diesem Artikel weiter: 
Der Bund wird hierbei in die Beschränkungen ' 
seiner Hoheitsrechte einwilligen, die eine 
friedliche und dauerhafte Ordnung in Europa 
und zwischen den Völkern der Welt herbei-
führen und sichern. 
Ich glaube, daß unser Grundgesetz damit die fort-
schrittlichste aller Verfassungen ist. 
(Sehr richtig!) 
Wir sind entschlossen, alles zu tun, was in unserer 
Kraft steht, um den in diesem Artikel vorgezeich-
neten Weg zur Sicherung des Friedens in Europ a . 
und in der Welt zu gehen. 
Wenn ich vom Frieden in der Welt und in Europa 
spreche, dann, meine Damen und Herren, muß ich 
auf die Teilung Deutschlands zurückkommen. Die 
Teilung Deutschlands wird eines Tages — das ist 
unsere feste Überzeugung — wieder verschwinden. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich fürchte, daß, wenn sie nicht verschwindet, in 
Europa keine Ruhe eintreten wird. 
(Sehr richtig!) 
Diese Teilung Deutschlands ist durch Spannungen 
herbeigeführt worden, die zwischen den Sieger
-
mächten entstanden sind. Auch diese Spannungen 
werden vorübergehen. Wir hoffen, daß dann der 
 Wiedervereinigung mit unseren Brüdern und 
Schwestern in der Ostzone und in Berlin nichts 
mehr im Wege steht. 
(Abg. Dr. Richter: Auch mit den Sudeten- 
deutschen!) 
Die Vertreter Groß-Berlins nehmen einstweilen 
nur mit beratender Stimme an den Arbeiten dieses 
Hauses und des Bundesrats teil. Ihre Stimmen 
haben aber deswegen nicht weniger Gewicht, weil 
sie kein Stimmrecht haben. Wenn auch der Eiserne 
Vorhang, der quer durch Deutschland geht, noch 
so dicht ist, — er kann nichts an der geistigen Ver-
bundenheit zwischen den deutschen Menschen dies-
seits und jenseits des Eisernen Vorhangs ändern. 
(Lebhafter Beifall rechts, in der Mitte und 
bei der SPD.) 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, in 
dieser Stunde mit besonderem Dank der Vereinig-
ten Staaten von Nordamerika gedenken. 
(Bravo!) 
Ich glaube nicht, daß jemals in der Geschichte ein 
siegreiches Land es versucht hat, dem besiegten 
Land in der Weise zu helfen und zu seinem Wieder-
aufbau und seiner Erholung beizutragen, wie das 
die Vereinigten Staaten gegenüber Deutschland 
getan haben und tun. 
(Bravo! rechts, in der Mitte und bei Teilen 
der SPD.) 
Wir glauben, meine Damen und Herren, daß eine 
spätere Geschichtsschreibung dieses Verhalten der 
Vereinigten Staaten als eine größere Tat bezeich-
nen wird als seine Anstrengungen im Kriege. 
(Sehr richtig! — Lachen bei der KPD.) 
Ich weiß, daß unzählige Amerikaner aus echter, 
persönlicher Teilnahme und Nächstenliebe uns 
Deutschen in unserer schwersten Not, als hier 
Hunger und Mangel herrschten, in rührender Weise 
geholfen haben. Das deutsche Volk wird das dem 
amerikanischen Volk niemals vergessen dürfen, 
und es wird das auch nicht vergessen. 
(Lebhafter Beifall rechts, in der Mitte und 
bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Die kulturellen An-
gelegenheiten gehören nach dem Grundgesetz zu 
der Zuständigkeit der Länder. Aber im Namen der 
gesamten Bundesregierung kann ich folgendes 
sagen: unsere ganze Arbeit wird getragen sein 
von dem Geist christlich-abendländischer Kultur 
und von der Achtung vor dem Recht und vor der 
Würde des Menschen. 
(Bravo!) 
Wir hoffen — das ist unser Ziel —, daß es uns 
mit Gottes Hilfe gelingen wird, das deutsche Volk 
aufwärtszuführen und beizutragen zum Frieden 
in Europa und in der Welt. 
(Anhaltender lebhafter Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Das Hohe Haus hat die Regierungserklärung des 
Herrn Bundeskanzlers entgegengenommen. 
Damit sind wir am Ende der Tagesordnung an-
gelangt. Gemäß interfraktioneller Vereinbarung 
gestern im Ältestenrat habe ich mitzuteilen, daß die 
nächste Sitzung hiermit auf Mittwoch, den 21. Sep
tember, berufen wird. Beginn: 14 Uhr 15. Einziger 
Punkt der Tagesordnung: Aussprache über die 
Regierungserklärung. 
Ich schließe hiermit die 5. Sitzung des Deut-
schen Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 53 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01005.pdf</pdf_url>
    <id>4424</id>
    <dokumentnummer>01/5</dokumentnummer>
    <datum>1949-09-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
