<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4428</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/9</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-09-28</datum>
  <titel>Protokoll der 9. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1940 	157 
9. Sitzung  
Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949.  
Geschäftliche Mitteilungen 	157E, 173D  
Erklärung der Bundesregierung zur Auswir-
kung der Pfundabwertung:  
Dr. Adenauer, Bundeskanzler 157C, 168B  
Unterbrechung der Sitzung . . . 158B  
Dr. Schumacher (SPD) 	 158C 
Dr. Bucerius (CDU)  159A 
Dr. Höpker-Aschoff (FDP) . . . . 	 159C 
Dr. von Merkatz (DP) 	 160D 
Dr. Seelos (BP) . . . . . . . . 	 161C 
Rische (KPD) 	  162B 
Loritz (WAV)  164B 
Dr. Reismann (Z) 	  166A 
von Thadden (NR)  167C 
Fortsetzung der Aussprache über die Erklä
-
rung der Bundesregierung 	 168D 
Agatz (KPD) 	  169A 
Dr. Reismann (Z) 	  172B 
Nächste Sitzung 	  173D 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 46 Minuten durch  
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet.  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren!  
Ich eröffne die 9. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Ich bitte zunächst den Herrn Schriftführer, die  
Liste der abwesenden Mitglieder zu verlesen.  
von Aretin, Schriftführer: Entschuldigt  
sind wegen Krankheit die Abgeordneten Professor  
Dr. Baur, Marx, Kuhlemann, Vesper, Dr. Blank und  
Sander, auf Grund anderweitiger Entschuldigungen  
die Abgeordneten Pohle, Dr. Baumgartner, Junglas,  
Frommhold, Bauknecht, Dr. Horlacher, Walter,  
Dirscherl, Frühwald, Dr. Reif, Weinhold, Brandt,  
Neumann, Wirths.  
Präsident Dr. Köhler: Bevor wir in die Tages-
ordnung eintreten, möchte der Herr Bundeskanzler  
eine  
Erklärung zur Frage  
der Auswirkung der Pfundabwertung  
abgeben. Ich erteile dem Herrn Bundeskanzler das  
Wort. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Ich habe dem  
Hohen Hause im Namen der Bundesregierung fol-
gende Mitteilung zu machen. Die Folgen der Pfund-
abwertung für den deutschen Außenhandel sind be-
kannt. Die Bundesregierung hat sich, ihrer Pflicht  
entsprechend, mit der Frage beschäftigt, in welchem  
Umfang der Verrechnungskurs der Deutschen Mark  
zum Dollar — gegenüber der bisherigen Fest-
setzung auf 30 Cents — geändert werden soll. Nach  
gewissenhafter Prüfung aller Verhältnisse ist sie  
zu dem Ergebnis gekommen, daß eine Festsetzung  
auf 22,5 Dollar-Cents die angemessene sei.  
Sie wissen, meine Damen und Herren, daß die  
Bundesregierung und die Bundesrepublik Deutsch-
land in diesen Entschlüssen nicht frei sind. Nach  
dem Besatzungsstatut haben die Hohen Kommis-
sare die Kontrolle des Außenhandels und des De-
visenverkehrs. Die Bundesregierung hat sich daher  
unter dem 24. September an die Hohe Kommission  
gewandt, ihr Mitteilung von ihrem Beschluß ge-
macht und sie gebeten, die von einigen Sachver-
ständigen der Alliierten geäußerten Bedenken  
fallen zu lassen. Heute früh habe ich die Antwort 
der Hohen Kommission bekommen, und ich erlaube  
mir, sie Ihnen mitzuteilen.  
Der Rat der Alliierten Hohen Kommission be-
schließt wie folgt:  
1. Die Alliierte Hohe Kommission erhebt  
keinerlei Einwände gegen die Festsetzung durch  
die Regierung der Bundesrepublik Deutschland  
eines Umrechnungskurses für die Deutsche Mark  
im Verhältnis zum Dollar zum Kurse von 0,238  
Dollar für eine D-Mark.  
2. Die Hohe Kommission stellt fest, daß jegliche  
etwa existierenden diskriminatorischen Maß-
nahmen und jegliches Dumping aufzuhören  
haben und Maßnahmen getroffen werden müs-
sen im Hinblick auf die Beseitigung irgend-
welcher direkter oder indirekter Subsidien, die  
zur Unterstützung derartiger diskriminatorischer  
Maßnahmen und zu Dumpingzwecken gewährt  
werden. Dies hat bis zum 1. Januar 1950 zu  
geschehen. Die Hohe Kommission ordnet eine  
Untersuchung an, die sofort zu unternehmen  
ist, um die zur Durchführung obiger Richtlinien  
notwendigen Maßnahmen zu bestimmen.  
3. In Erwartung des Ergebnisses der durch die  
Hohe Kommission angeordneten Untersuchung  
bezüglich diskriminatorischer Handelspraktiken  
sind binnen sieben Tagen Maßnahmen zu  
treffen, die gewährleisten, daß die Interessen  
von Kohle importierenden Ländern nicht durch  
die gegenwärtige Abwertung der D-Mark ge-
schädigt werden. Dies kann auf folgende Weise  
erreicht werden:  
a) Aufrechterhaltung desselben Preises in D-
Mark für Exportkohle wie vor der gegen-
wärtigen Abwertung oder  
b) Angleichung der Export- und internen  
Kohlenpreise in der Weise, daß die Differenz  
zwischen den beiden nicht größer als vor der  
gegenwärtigen Abwertung ist.  
158 	Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Die Regierung der Bundesrepublik Deutsch-
land wird der Hohen Kommission Maßnahmen 
zur Durchführung vorgehender Bestimmungen 
vorzuschlagen haben. 
Im Namen der Bundesregierung habe ich dazu 
folgendes zu erklären. Ich habe den Präsidenten 
der Hohen Kommission, den Botschafter François-
Poncet, gebeten, noch heute eine Unterredung 
zwischen uns und den Hohen Kommissaren zu 
ermöglichen. Wir sind der Auffassung, daß dieser 
Beschluß des Hohen Rates nicht den berechtigten 
Interessen der deutschen Wirtschaft gerecht wird. 
(Sehr richtig!) 
Sie werden aber verstehen, meine Damen und 
Herren, daß ich mich weiterer Ausführungen ent-
halte, bis diese Unterredung stattgefunden hat. 
Ich möchte aber im Namen der Bundesregierung 
doch jetzt schon folgendes erklären. 
Unter Ziffer 3b dieses Beschlusses ist eine An-
gleichung der Export- und internen Kohlenpreise 
in der Weise vorgeschlagen, daß die Differenz 
zwischen den beiden nicht größer als vor der gegen-
wärtigen Abwertung ist. Meine Damen und Herren, 
das würde bedeuten, daß mit einem Schlag, das 
heißt innerhalb dieser sieben Tage, der inländische 
Kohlenpreis um über 25 Prozent heraufgesetzt 
werden müßte. 
(Hört! Hört!) 
Wir sind der Auffassung, daß eine derartige Her-
aufsetzung aus Anlaß der Angleichung des Ver-
rechnungskurses der D-Mark an den Dollar 
-- nicht der Abwertung der D-Mark - für die 
deutsche Wirtschaft unmöglich und untragbar ist. 
(Sehr richtig!) 
Wir werden diesen Weg unter keinen Umständen 
beschreiten. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich erkläre das ausdrücklich namens der Bundes-
regierung, 
(Abg. Reimann: Na! Na!) 
damit jede Beunruhigung im deutschen Volk, die 
etwa durch das Bekanntwerden dieses Beschlusses 
der Hohen Kommission ausgelöst werden könnte, 
von vornherein im Keim erstickt wird. 
(Abg. Reimann: Vorsichtig, Herr Dr. Adenauer!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Gemäß einer Vereinbarung im Ältestenrat, die 
wir soeben getroffen haben, soll sich an diese 
Erklärung des Herrn Bundeskanzlers eine Aus-
sprache anschließen. Um den Fraktionen Zeit 
zur Vorbereitung dieser Aussprache einzuräumen, 
soll die Sitzung unterbrochen werden. Es ist 
jetzt 5 Minuten vor 3 Uhr. Ich erlaube mir den 
Vorschlag, daß wir die Sitzung bis 3 Uhr 30 unter-
brechen. Ich werde kurz vor 3 Uhr 30, wenn diese 
Zeit den Fraktionen als ausreichend erscheint, 
wieder das Klingelzeichen geben lassen. 
(Abg. Renner: Abschrift dieses Schreibens 
an die Fraktionen, die nicht das Glück 
haben, am Busen des Herrn Dr. Adenauer 
zu sein, ist notwendig!) 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 14 Uhr 55 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 16 Uhr 26 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Die Sitzung ist wieder eröffnet. Durch die Um-
stände hat sich die Pause leider etwas ver-
längert. Ich spreche darüber mein Bedauern aus. 
Ich eröffne nunmehr die Aussprache. Wir werden 
die 'Aussprache, wie in diesem Fall üblich — ich 
nehme das Einverständnis des Hauses damit an —, 
nach der Stärke der Fraktionen durchführen. Es 
käme demnach zunächst der Sprecher der CDU/CSU 
dran. Wer spricht von der CDU/CSU? 
(Zuruf: Herr Dr. Pünder!) 
Ist der Redner der CDU/CSU da? 
(Wird verneint.) 
— Dann erteile ich dem Sprecher der nächst
-
stärksten Fraktion das Wort. Herr Abgeordneter 
Dr. Schumacher, bitte! 
Dr. Schumacher (SPD): Meine Damen und Herren! 
Die sozialdemokratische Fraktion des Deutschen 
Bundestages präzisiert ihren Standpunkt in fol-
gender Erklärung. 
Die sozialdemokratische Fraktion hätte es für bes -
ser gehalten, wenn die Bundesregierung den Bun-
destag unmittelbar nach Abschluß der Kabinetts-
beratung über die Festsetzung des neuen Wechsel-
kurses der D-Mark unterrichtet hätte. Die Stel-
lungnahme des Parlaments hätte die Position des 
deutschen Volkes in dieser wichtigen Angelegen-
heit gestärkt. . 
Die sozialdemokratische Fraktion hätte es für bes
in einer Frage europäischer Solidarität die Hohe 
Kommission es vorgezogen hat, auf Kosten der 
wirtschaftlichen Interessen ein es Landes ein 
Diktat zugunsten anderer Interessen auszu-
sprechen. 
(Beifall links.) 
Sie bedauert weiter, daß die erste Anwendung des 
Besatzungsstatuts so wenig Rücksicht auf das An-
sehen und die Lebensnotwendigkeiten der deut-
schen Demokratie nimmt. 
(Sehr gut!) 
Die sozialdemokratische Fraktion sieht in den 
von der Hohen Kommission zur Auswahl gestellten 
Maßnahmen auf dem Gebiete der Kohlenwirtschaft 
eine untragbare Erschwerung des deutschen Wirt-
schaftslebens und eine gefährliche Erschütterung 
des sozialen Gefüges. Die eine dieser beiden Maß-
nahmen würde zu einer Erhöhung der innerdeut-
schen Kohlen- und Kokspreise um 25 Prozent füh-
ren. Dies würde eine endlose Preis-Lohn-Spirale 
in Gang setzen und das Ende jeder deutschen 
Wirtschaftspolitik bedeuten. 
Die andere Maßnahme würde dazu führen, daß 
die heute schon gezwungenermaßen unter dem 
Weltmarktpreis verkaufte Exportkohle künstlich 
noch mehr verbilligt wird und der deutschen Zah-
lungsbilanz weiter unentbehrliche Devisenbeträge 
verlorengehen. 
Die sozialdemokratische Fraktion fordert die 
Bundesregierung auf, in der Verteidigung der wirt-
schaftlichen und sozialen Lebensnotwendigkeiten 
des deutschen Volkes keiner Regelung zuzustimmen, 
die einseitig andere Länder auf Kosten Deutsch-
lands begünstigt und den arbeitenden Menschen 
unerträgliche Lasten auferlegen müßte. 
(Händeklatschen bei der SPD, der FDP und rechts.) 
Um den von jeder Herabsetzung des Wechsel-
kurses drohenden Folgen zu begegnen, ersucht die 
sozialdemokratische Fraktion die Bundesregierung, 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. noun, Mittwoch, den M. September 1949 	159 
(Dr. Schumacher) 
dem Bundestag umgehend ein detailliertes Pro-
gramm von Abwehrmaßnahmen vorzulegen. Die 
Bewilligung der dafür erforderlichen Mittel unter-
liegt der Zuständigkeit des Deutschen Bundestages. 
(Bravorufe und Händeklatschen bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Als nächster Sprecher hat 
das Wort Herr Ageordneter Dr. Bucerius. 
Dr. Bucerius (CDU): Meine Damen und Herren! 
Der Erklärung der CDU/CSU-Fraktion habe ich 
kurz folgendes vorauszuschicken. Als diejenige 
Fraktion, die die Politik der Bundesregierung und 
deren Verhandlungen mit den Hohen Kommissaren 
vor allem zu stützen hat, ist die Fraktion der CDU/ 
CSU verpflichtet, den vorliegenden Sachverhalt mit 
besonderer Vorsicht und dem in internationalen 
Verhandlungen erforderlichen Takt und mit der 
während schwebender Verhandlungen gebotenen 
Zurückhaltung zu behandeln. Dies vorausgeschickt, 
habe ich namens der CDU/CSU-Fraktion folgendes 
zu erklären. 
Solange die Besprechungen über das Ausmaß und 
die Umstände der Neufestsetzung des U mrech-
nungskurses zwischen den deutschen und alliierten 
Stellen noch nicht zum Abschluß gekommen sind, 
haben wir in erster Linie die innerdeutschen Kon-
sequenzen des uns von dem Herrn Bundeskanzler 
bekanntgegebenen Beschlusses der Hohen Kommis-
sare zu bedenken. Wir haben mit Genugtuung ver-
nommen, daß die innerdeutschen Kohlenpreise 
unter keinen Umständen aus Anlaß der Pfundab-
wertung erhöht werden dürfen, weil eine solche 
Erhöhung das bestehende deutsche Preis- und 
Lohngefüge stark erschüttern würde. Die CDU/ 
CSU-Fraktion bittet die Bundesregierung, an die-
sem Standpunkte bei den Verhandlungen unter 
allen Umständen festzuhalten. 
(Bravo! bei der CDU.) 
Ferner ist die CDU/CSU-Fraktion der Auff as
-
sung, daß der Umrechnungskurs von 0,238 Dollar 
den berechtigten Interessen der deutschen Export-
wirtschaft nicht entspricht, 
(Sehr richtig! bei der CDU) 
nachdem das englische Pfund um 30 vom Hundert 
abgewertet worden ist und dem zahlreiche andere 
Währungen gefolgt sind. 
Aus dieser Stellungnahme ergeben sich für die 
Verhandlungen, welche die Bundesregierung nach 
Auffassung der CDU/CSU-Fraktion mit den Hohen 
Kommissaren zu führen hat, wichtige Konsequen-
zen. Wir erwarten, daß das schwierige Problem 
durch eine gegenseitige Aussprache — ich wieder-
hole: durch eine gegenseitige Aussprache! — zwi-
schen der Bundesregierung und den Hohen Kom-
missaren einer befriedigenden Lösung zugeführt 
wird. 
Dies, meine Damen und Herren, ist die Erklärung 
der CDU/CSU-Fraktion. Ich habe Ihnen ferner zu 
sagen, daß nach meiner Auffassung die Bundes-
regierung in ihrer Bekanntgabe und Stellungnahme 
sowie bei der Mitteilung 'derjenigen Beschlüsse, 
die im Kabinett gefaßt worden sind, durchaus die 
notwendige Form und das notwendige Maß inne-
gehalten hat. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Es gibt Dinge, 
(Zuruf des Abg. Renner) 
die nicht sofort auf den Tisch des Hauses gelegt 
werden müssen, besonders solange noch Verhand-
lungen schweben und die Dinge noch offen sind. 
(Erneute Zustimmung bei der CDU.) 
Damit schafft man unter Umständen vollendete 
Tatsachen, die dann allerdings nicht mehr beseitigt 
werden können! 
(Sehr richtig! bei der CDU. — Gegenrufe bei 
der SPD. - Händeklatschen in der Mitte. — 
Abg. Dr. Schumacher: Verzeihung, welche 
Verhandlung?) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Höpker-Aschoff. 
Dr. Höpker-Aschoff (FDP): Meine Damen und 
Herren! Als uns vor einigen Monaten in Frank-
furt zum ersten Male der Entwurf eines Besatzungs-
statuts vorgelegt wurde, wurde uns von den Herren 
Gouverneuren die Zusicherung gegeben, daß dieses 
Besatzungsstatut in loyaler Weise gehandhabt 
werden würde. Auch die Hohen Kommissare haben 
diese Zusicherung gegeben, und der Herr Bundes-
kanzler hat, wie wir mit Freude vernommen haben, 
hier der Überzeugung Ausdruck gegeben, daß es 
auch in dieser Weise gehandhabt werden würde. 
Unsere Erwartung ist jetzt einer gewissen Ent-
täuschung gewichen, 
(Zuruf des Abg. Rische) 
denn nunmehr wird von uns in dem Memorandum 
der Hohen Kommissare doch nahezu in Form eines 
Diktats verlangt, das wir binnen kurzer Zeit innen-
wirtschaftliche Maßnahmen durchführen, die nicht 
nur unsere Haushaltspläne über den Haufen werfen 
würden, sondern auch zu einer schweren Erschütte-
rung des Lohn- und Preisgefüges der deutschen 
Wirtschaft führen müßten. 
Diese Forderungen mögen den Sinn haben, unsere 
Wirtschaft einer größeren Freiheit zuzuführen; aber 
es ist vielleicht nicht unangebracht, an dieser Stelle 
darauf hinzuweisen, daß bisher die Bemühungen 
der Frankfurter Wirtschaftsverwaltung und des 
Frankfurter Wirtschaftsrats, eine Auflockerung in-
nerhalb der deutschen Wirtschaft herbeizuführen, 
immer auf den Widerstand gerade der Besatzungs-
mächte gestoßen sind. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren! Wenn von uns die 
Beseitigung aller Suventionen gefordert wird, so 
scheint man nicht mit gleichem Maß zu messen, 
denn solche Subventionen werden ja nicht nur in 
Deutschland, sondern auch in anderen Ländern 
gegeben, 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
und wir haben auch noch nichts davon gehört, daß 
nunmehr auch von den anderen Ländern im Zu-
sammenhang mit der von ihnen durchgeführten 
Devalvation eine Beseitigung solcher Subventionen 
gefordert würde. 
(Abg. Renner: Dafür sind wir auch eine Kolonie!) 
Die Bedeutung der Devalvation schätze ich nicht 
gering ein, und ich bin persönlich geneigt, in dieser 
ganzen Devalvation auch eine positive Seite zu 
sehen, weil sie ja im Einvernehmen mit den Ver-
einigten Staaten durchgeführt ist und schließlich 
doch den Sinn haben soll, uns auf die Dauer zu 
einer freieren Gestaltung des Weltwirtschaftsver-
kehrs zu führen. 
Wie ist die heutige Lage? Ein dauernder Export-
überschuß der Vereinigten Staaten, Dollarknapp-
heit in allen anderen Ländern, bilaterale Handels-
verträge, Blöcke, Pfundblöcke und andere Wäh-
rungsblöcke, also eine völlige Auflösung des von 
uns für notwendig gehaltenen allgemeinen multila-
teralen Handelsverkehrs. Wäre es und gelungen, im 
160 	Deutscher Bundestag - 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Dr. Höpker-Aschoff) 
Zuge einer vernünftigen Devalvation zur Herstel-
lung vernünftiger Kaufkraftparitäten zwischen den 
Währungen zu kommen, so wäre damit ein großes 
Hindernis für eine solche Gestaltung eines freieren 
zwischenstaatlichen Handelsverkehrs aus dem Wege 
geräumt worden. Die segensreichen Folgen, die eine 
solche Aktion hätte haben können, werden aber 
offenbar voll und ganz beseitigt, wenn nun mit 
dieser Devalvation Forderungen verknüpft werden, 
die das, was erstrebt wird, wieder aufheben 
müssen. 
Über das Maß der Devalvation mag man verschie-
dener Meinung sein. Aber bedenken Sie, daß nach 
maßgebender deutscher Auffassung auch ein Ver-
rechnungskurs von 30 Cents, wie wir ihn heute 
haben, der deutschen Wirtschaftslage nicht gerecht 
wird und daß beispielsweise das Harmssensche Gut-
achten, auch ganz abgesehen von einer solchen 
Devalvation, bereits eine Herabsetzung dieses Ver-
rechnungskurses gefordert hat. Hätten wir bei dem 
heutigen Verrechnungskurs von 30 Cents in der 
gleichen Weise abgewertet wie die Engländer, so 
würden wir auf einen Verrechnungskurs von 21 
Cents kommen. Uns wird nunmehr in dem Memo-
randum der Besatzungsmächte die Genehmigung 
gegeben, bis auf 23,8 Cents herunterzugehen. Ich 
bin mit meinen Freunden der Meinung, daß der 
Beschluß der Bundesregierung, den Verrechnungs-
kurs auf 22,5 Prozent herabzusetzen, das allermin-
deste ist, wenn die Exportmöglichkeiten der deut-
schen Wirtschaft aufrechterhalten werden sollen. 
Und nun gestatten Sie mir, noch ein paar kurze 
Bemerkungen über den Sinn einer Devalvation 
überhaupt zu machen, weil ich daraus mit Rück-
sicht auf die Forderungen des Memorandums unter 
3a und 3b hernach gewisse Folgerungen zu ziehen 
beabsichtige. Jede Devalvation muß zu einer Ver-
teuerung der, Einfuhr führen. Wir könnten die 
Folgen einer solchen Verteuerung, insbesondere auf 
dem Gebiete der Lebensmittelpreise, entweder 
durch Subventionen oder aber durch die Erhöhung 
der Lebensmittelpreise mit entsprechenden Folge-
rungen für den Ausgleich der Löhne und Gehälter 
abwenden. Aber es wäre uns lieb gewesen, wenn 
man es uns, unserer Entscheidung überlassen hätte, 
welche Konsequenzen wir aus einer solchen Deval-
vation ziehen wollen, ob wir den einen oder den 
anderen Weg gehen wollen; denn auch den anderen 
Völkern, die jetzt zu einer Devalvation schreiten, 
überläßt man ja diese Freiheit der Entschließung. 
(Sehr richtig bei der FDP.) 
Auf der anderen Seite hat die Devalvation den 
Sinn, der Exportindustrie höhere Erlöse zu geben, 
in heimischer Währung gerechnet, und ihr dadurch 
die Möglichkeit zu verschaffen, billiger zu expor-
tieren und einen Export in größerem Umfange 
durchzuführen. 
Betrachten Sie nun, meine Damen und Herren, 
das Memorandum der Besatzungsmächte und die 
Forderungen, die unter 3a und 3b an uns gerichtet 
werden! Sie sind alternativ gestellt. Die Forderung 
unter 3a enthält das nach meiner Auffassung un-
billige Verlangen, ein wertvolles Exportgut, die 
Kohle, unter dem Weltmarktpreis zu verkaufen, 
um die Kohle einführenden Länder vor der Er-
höhung der Kohlenpreise, in ihrer Währung ge-
rechnet, die ja eine Folge der Devalvation sein 
muß, zu bewahren. Meine Damen und Herren, so 
geht es nicht! 
(Beifall bei der FDP.) 
Wer den guten Tropfen haben will, muß auch den 
bitteren Tropfen schlucken. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Wenn die Kohle einführenden Länder devalvieren, 
um ihre Exportmöglichkeiten zu verbessern, so 
müssen sie dabei auch die Verteuerung der Importe 
mit in Kauf nehmen. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Ebenso unbillig erscheint mir die alternative For-
derung unter 3b, denn sie bedeutet, daß wir ge-
zwungen werden sollen, durch Erhöhung der in-
ländischen Kohlenpreise die Produktionskosten der 
gesamten deutschen Wirtschaft zu erhöhen und da-
durch jeglichen Vorteil, den auch wir von einer 
Devalvation durch den Export haben wollen, wie 
alle anderen, wieder zunichte zu machen. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Auch das ist eine unmögliche Forderung. 
Aber betrachten Sie nun die Dinge einmal vom 
Standpunkt der Kohle einführenden Länder! Den-
ken Sie meinetwegen an Frankreich, das eine De-
valvation im Ausmaß von 27 Prozent durchführt! 
Was bedeuten die Dinge vom Standpunkt der Fran-
zosen aus? Daß sie devalvieren, um größere Export-
möglichkeiten zu haben, 'daß aber auch sie den 
 bitteren Tropfen, die Verteuerung der Kohlenim-
porte, in ihrer heimischen Währung gerechnet, 
nicht hinnehmen wollen! Auch das scheint mir eine 
ungerechte Lösung zu sein. 
Meine Damen und Herren, das ist das Wesent-
liche, was ich im Namen meiner Fraktion hier 
auszuführen habe. Abschließend dazu möchte ich 
nur noch sagen, daß die Zusammenarbeit mit der 
Hohen Kommission einen schlechten Start gehabt 
hat, 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
und zwar nach meinem Dafürhalten deshalb, weil 
hier sachliche Verhandlungen, die die Bundes-
regierung mit der Hohen Kommission hätte führen 
können, verknüpft werden mit wirtschaftlichen 
Forderungen zu Lasten der deutschen Wirtschaft. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Das geht nicht an. 
Wir bedauern auch diese Verquickung mit der 
großen amerikanischen Konzeption. Denn, meine 
Damen und Herren, ich erblicke in dieser Deval-
vation, die ja im Einvernehmen mit den Ameri-
kanern durchgeführt wird, aus den vorhin ange-
gebenen Gründen nach dem Marshallplan den 
zweiten Schritt, Ordnung in das Chaos der Welt-
wirtschaft zu bringen und wieder einen allgemei-
nen Güteraustausch lebendig zu machen auf der 
Grundlage von Währungen, die der Kaufpreis-
parität der einzelnen Länder entsprechen. Ich be-
dauere, daß diese große Konzeption hier durch 
solche Forderungen Schaden erleiden muß. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Die Bundesregierung möge versichert sein, daß sie 
die volle Unterstützung meiner Fraktion findet, 
wenn sie hier mit Hartnäckigkeit die deutschen 
Interessen wahrzunehmen weiß. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Fraktion der Deutschen 
Partei bedauert es lebhaft, daß hier über die 
Erklärung des Herrn Bundeskanzlers zum Ver-
langen der Hohen Alliierten Kommission hin-
sichtlich der Angleichung der D-Mark und einer 
vorgeschlagenen Erhöhung der Kohlenpreise in 
diesem Stadium der Verhandlungen in der Form 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 	 161  
(Dr. von Merkatz) 
mehrerer Parteierklärungen gewissermaßen eine 
Diskussion hervorgerufen wird. Sie hätte es lieber 
gesehen, wenn die Einmütigkeit der deutschen Hal-
tung dadurch zum Ausdruck gekommen wäre, daß 
auf Grund einer Vereinbarung im Ältestenrat eine 
gemeinsame Erklärung aller Fraktionen des Bun-
destages zustande gekommen wäre. 
(Zuruf links: Gestern haben Sie den Antrag 
nicht gestellt!) 
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt die 
aus den Ausführungen des Herrn Bundeskanzlers 
hervorgehende klare und eindeutige Stellungnahme 
der Bundesregierung. Hierbei ist es erforderlich, 
daß auch die deutsche Öffentlichkeit mit genügen-
dem Verständnis die Ziele der Bundesregierung 
unterstützt und wirtschaftliche Beunruhigungen im 
innerdeutschen Gefüge vermieden werden.  Die Frak-
tion der Deutschen Partei ist der Auffassung, daß 
es sich bei dieser Frage um einen hervorstechenden 
Fall seit Inkrafttreten des Besatzungsstatuts han-
delt, bei dem die deutsche Öffentlichkeit Ge-
legenheit hat, ihr nationales Bewußtsein hinsicht-
lich der Wirtschaft und des sozialen Lebens durch 
ein hohes Maß von Selbstdisziplin zu betätigen. Die 
Fraktion de r Deutschen Partei kann allerdin gs 
nicht umhin festzustellen, daß das in dem Schrei-
ben der Hohen Alliierten Kommission an die Bun-
desregierung zum Ausdruck gekommene Verlangen, 
die Kohlenpreise in einer wirtschaftlich nicht zu 
vertretenden Weise zu manipulieren, weit den Rah-
men der Befugnisse einengt, die der deutschen 
Bundesregierung auf Grund des Besatzungsstatuts 
verblieben sind. Es ist der Fraktion der Deutschen 
Partei in höchstem Maße zweifelhaft, ob das Kon-
trollrecht über den Außenhandel und den Devisen-
verkehr gemäß Vorbehalt g des Artikels 2 des Be-
satzungsstatuts eine Maßnahme deckt dahingehend, 
daß die Hohe Alliierte Kommission der deutschen 
Bundesregierung den Prozentsatz der Angleichung 
der deutschen Währung vorschreibt. Auf keinen 
Fall kann sie es aber unwidersprochen lassen, daß 
gemäß dem Schreiben der Hohen Alliierten Kom-
mission die Heraufsetzung der Kohlenpreise binnen 
sieben Tagen verlangt wird. Wenn das Besatzungs-
statut überhaupt einen Sinn haben soll, so ist es 
erforderlich, daß sich auch die Hohe Alliierte Kom-
mission an seine Bestimmungen mit genau dersel-
ben Loyalität hält, wie sie von der deutschen 
Bundesregierung und jedem deutschen Staatsbür-
ger verlangt werden muß. Das im Schreiben der 
Hohen Alliierten Kommission niedergelegte Ver-
langen hinsichtlich der Kohlenpreise könnte doch 
nur auf den Vorbehalt h des Artikels 2 des Be-
satzungsstatuts gestützt werden, der aber seinem 
Sinn und seinem Wortlaut nach dafür auch nicht 
die geringste Handhabe bietet. Das Besatzungs-
statut läßt diese Eingriffsmöglichkeit in das in-
nere Gefüge der deutschen Wirtschaft nur in einem 
Mindestmaß, und zwar nur zu dem Zwecke zu, 
eine Vergeudung der durch auswärtige Hilfe nach 
Deutschland eingeführten Güter zu verhindern. 
Um einen solchen Fall handelt es sich hier aber 
hinsichtlich der Kohlenpreise nicht. Wir sind als 
deutsche Vertreter gehalten, vor der Öffentlichkeit 
mit dem ganzen Ernst unserer Verpflichtung da-
gegen zu protestieren, daß durch eine solche um-
stürzende Maßnahme, wie sie von der Hohen Al-
liierten Kommission verlangt wird, unüberseh-
barer Schaden angerichtet wird. Die Fraktion der 
Deutschen Partei ist davon überzeugt, daß die 
Tragweite dieses Verlangens die Hohe Alliierte 
Kommission bewegen sollte, dem sehr ernsten Hin-
weis der deutschen Bundesregierung stattzugeben. 
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt es 
wärmstens, wenn die Bundesregierung in dieser 
Frage fest bleibt. 
(Beifall rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der Bayernpartei möchte 
ich zu der Angelegenheit folgendes erklären. Wir 
bedauern es, daß schon acht Tage nach Inkrafttre-
ten des Besatzungsstatuts dieses Statut durch die 
Alliierte Kommission eine Auslegung erfahren hat, 
der wir nicht folgen können. In Ziffer 2. Buch
-stabe g ist nur von der Überwachung des Außen-
handels und des Devisenverkehrs die Rede, im 
Englischen control. Also mehr eine beobachtende 
und nachträgliche Maßnahme; keineswegs aber 
Maßnahmen, die bereits eine detaillierte Anord-
nung vorwegnehmen. Wir haben doch in den letz-
ten Jahren von seiten der Militärregierungen, 
wenn sie freundlich waren, oft ihre Befehle in 
der Form von Wünschen entgegengenommen. Man 
hat  gewünscht, aber wir wußten: es war ein Be
-fehl, wir haben es zu tun. Denn nach den Waf-
fenstillstandsbedingungen hatten wir keine andere 
Möglichkeit. Dieser Zustand sollte mit dem Erlaß 
des Besatzungsstatuts endgültig beseitigt werden. 
Wir sollten wieder im Verkehr mit den Besat-
zungsmächten eine Rechtsbasis haben. Nach un-
serer Auffassung ist diese Rechtsbasis von der 
Alliierten Kommission verlassen worden. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Nicht nur das: sondern auch den nächsten Buch-
staben h bitte ich zu beachten, wo es heißt: 
„die Überwachung innerer Maßnahmen nur in dem 
Mindestumfang, der erforderlich ist, um die Ver-
wendung von Geldmitteln, Lebensmitteln und son-
stigen Bedarfsgütern in der Weise sicherzustel-
len, daß Deutschlands Bedarf an äußerer Unter-
stützung auf ein Mindestmaß herabgesetzt wird." 
Es widerspricht dieser eigenen Anordnung der Al-
liierten. 
Es ist, kurz gesagt, ein Befehl, dem wir nach-
kommen sollen, nicht die Anwendung des Rechts. 
Es ist besonders bedauerlich, daß in den ersten 
Tagen der Existenz der Bundesregierung solch eine 
Maßnahme getroffen wird. Was will man denn 
von seiten der Alliierten? Dieser Bundesregierung 
vom ersten Tage an Schwierigkeiten machen? Will 
man denn dieser Bundesregierung, die die un-
erhört wichtigen Maßnahmen des Wiederaufbaus, 
des Wohnungsbaus, der Eingliederung der Flücht-
linge zu regeln hat, vom ersten Tage an jede Auto-
rität nehmen? Wir müssen uns dagegen ver-
wahren, daß wir, die wir um unsere Existenz rin-
gen, schon in den ersten Tagen mit solchen Schwie-
rigkeiten zu rechnen haben. Als ob dieses West-
deutschland jetzt nicht auf seine eigenen Füße 
gestellt worden wäre und als ob wir nicht ein Be-
satzungsstatut hätten! 
(Zustimmung.) 
Weitere sachliche Ausführungen im einzelnen 
möchte ich nicht machen; sie sind schon von meinen 
Vorrednern weitgehend gemacht worden. Ich 
glaube auch nicht, daß es letztlich so entscheidend 
ist, ob der D-Mark-Kurs auf 22 oder 23 Cents 
festgelegt wird. Viel entscheidender ist, ob der 
deutsche Arbeiter und jeder andere deutsche Ver- 
162 	Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Dr. Seelos) 
braucher für das Pfund Brot 5 oder 10 Pfennig 
mehr oder weniger zu zahlen hat. 
(Sehr gut! rechts.) 
Ich glaube deshalb, daß gerade diese internen 
Maßnahmen nicht von seiten der Alliierten gere-
gelt werden sollten. 
Der Erlaß der Militärregierung enthält auch 
verschiedene Widersprüche. Es heißt zum Beispiel 
in Artikel 2, daß diese Maßnahmen bis zum 1. Ja-
nuar 1950 durchzuführen sind. Man nimmt also auf 
alliierter Seite an, daß diese Maßnahmen ein ge-
wisses Zeitmaß der Anpassung benötigen. Anderer-
seits steht nun aber in Artikel 3, und zwar in be-
fehlsmäßigen Worten: diese Maßnahmen sind bin-
nen 7 Tagen zu treffen. Wenn man nun aber bin-
nen 7 Tagen so Hals über Kopf Maßnahmen tref-
fen soll — obwohl in Artikel 2 steht, daß man 
eigentlich doch einige Monate braucht —, so ist das 
eine starke Präjudizierung dieser Maßnahmen nach 
Artikel 2, wenn man andererseits in Artikel 3 
schon Sofortmaßnahmen verlangt. 
Ferner bin ich der Auffassung: wenn man auf 
deutscher Seite die Abschaffung des Dumping ver-
langt — eine Forderung, der wir grundsätzlich 
ohne weiteres zustimmen können —, so sollte das 
nur unter der Voraussetzung geschehen, daß auch 
die anderen Staaten ihre Dumping-Maßnahmen ab-
schaffen und nicht etwa ihren Export subventionie-
ren wollen durch indirekte deutsche Subventionen, 
die sie bei uns verbieten. 
(Sehr richtig!) 
Ich glaube mit meinem Vorredner, daß es ge-
radezu eine Unterminierung der Idee des Mar-
shallplans ist, wenn man jetzt mit diesen Befehls-
bestimmungen wieder künstliche Wirtschaftsbezie
-
hungen unter den europäischen Völkern erzwingt, 
über die wir doch endlich zu einer natürlichen 
Verbindung der Wirtschaften kommen sollten. 
Ich bitte deshalb im Namen meiner Fraktion, daß 
die Bundesregierung der Hohen Kommission das 
Bedauern über diese Anwendung der Bestimmun-
gen des Besatzungsstatuts ausspricht, die schwe-
re Folgen für die deutsche Wirtschaft haben kön-
nen und besonders für den psychologischen Aufbau 
unseres Volkes einen schweren Rückschlag be-
deuten. 
(Bravo! rechts und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Seit 
einigen Tagen wird in diesem Hohen Hause über 
die Regierungserklärung des Kabinetts Adenauer 
gesprochen. Die wahre Regierungserklärung ist 
jedoch der Beschluß der Alliierten Hohen Kom-
mission bezüglich der Festsetzung eines neuen 
D-Mark-Kurses. Der Ton dieser Erklärung ist wie 
Sturmläuten! Mir der Erklärung zur D-Mark
Abwertung hat der Herr Bundeskanzler nun selbst 
zugegeben, wer in Westdeutschland regiert. Konnte 
uns deutlicher bewiesen werden, wie abhängig die 
westdeutsche Separat-Regierung vom Willen der 
Hohen Kommissare ist? Der Herr Bundeskanzler 
sagte zwar in seiner Regierungserklärung, die 
Hohen Kommissare würden ohne vorherige Rück-
sprache mit der westdeutschen Regierung nichts 
tun. 
(Zuruf rechts: Das hat er so nicht gesagt!) 
— Er hat es gesagt. Er hat in diesem Zusammen
hang allerdings nicht vom Besatzungsstatut und 
nicht vom Ruhrstatut gesprochen. Es wäre sicher-
lich notwendiger gewesen, dem Hohen Hause und 
unserem Volke in diesem Zusammenhang einmal 
klar und deutlich zu sagen, nach welchen Me-
thoden 
(Zuruf rechts: Rußland!) 
und nach welchen Paragraphen in Westdeutsch-
land regiert wird. Nun kennen wir die Methoden 
des Regierens in Westdeutschland, und zwar aus 
dem Munde des Herrn Bundeskanzlers selbst. Sie 
sprachen hier, meine Herren Vorredner, von der 
Brüchigkeit, ja vom Zusammenbruch der großen 
amerikanischen Konzeption; Sie sprachen von 
einer „Unterminierung des Marshallplans". Meine 
Damen und Herren, Sie sprechen in der Regel nur 
von den Äußerlichkeiten und von den Auswirkun-
gen, aber Sie haben noch nicht von der eigent-
lichen Ursache der Abwertung und der Lage in 
Westdeutschland gesprochen. Die eigentliche Ur-
sache dieser Lage ist gerade der Marshallplan. Die 
Abwertung in den kapitalistischen Ländern zeigt 
mit aller Deutlichkeit die Krise des kapitalisti-
schen Systems und insbesondere die Krise des 
Marshallplans. 
(Zuruf rechts: Nein, die sozialistische Krise!) 
Sie zeigt den großen Rutsch in der Welt des 
Kapitalismus. 
(Zuruf rechts.) 
Der Herr Bundeskanzler hat zwar versucht, alle 
Schuld den Hohen Kommissaren zuzuschieben. 
Ich wage jedoch an dem Wert der heutigen Er-
klärung des Herrn Bundeskanzlers zu zweifeln, die 
Regierung werde der Anordnung der Hohen Kom-
missare nicht zustimmen. Hat der Herr Bundes-
kanzler immer noch nicht die Bedeutung des Be-
satzungsstatuts und des Ruhrstatuts erkannt? Man 
möchte fast glauben, hier wird mit deutschen Inter-
essen gespielt. Nach dem Besatzungsstatut er-
zwingt sich jeweils diejenige Macht eine Ent-
scheidung, die wirtschaftlich 'am stärksten inter-
essiert ist oder, wie es heißt, die am meisten Hilfe 
leistet. Hier konnte man so anklingen hören, 
als ob es bei diesem Beschluß zu irgendwelchen 
Meinungsverschiedenheiten unter den Herren Ko
m-
missaren gekommen sei. Dann möchte ich die 
Frage stellen: Warum hat Herr McCloy nicht an-
ders entschieden? Warum hat er seine Unterschrift 
gegeben? Eben wegen der großen amerikanischen 
Konzeption! 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Nun zeigt sich, wie recht wir Kommunisten hat-
ten, als wir unser Volk vor dem Marshallplan 
warnten, warnten vor seinen zwangsläufigen Fol-
gen. Dieser Marshallplan bedeutet für unser Volk 
und für alle daran beteiligten Länder Unfreiheit 
und Wirtschaftsdiktat, bedeutet gegen unser Volk, 
gegen unsere Wirtschaft die Anwendung einer 
Waffe der amerikanischen Wirtschafts- und Außen-
politik. 
(Abg. Dr. Würmeling: Sie haben lieber KZs!) 
— Marshallplan, westdeutscher Staat, D-Mark
Rutsch, das ist der Weg der Verzweiflung und 
der Weg des Niedergangs für unser Volk. 
(Zuruf rechts: Auf nach Moskau!) 
Keine wirtschaftliche Freizügigkeit, keine wirt-
schaftliche Freiheit, sondern Abhängigkeit und 
Knechtschaft bedeutet der Marshallplan, wie die 
heutige Debatte in aller Deutlichkeit beweist. 
(Unruhe. — Zuruf von der CDU: Davon 
leben Sie ja!) 
Deutscher Bundestag - 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 	 163 
(Rische)  
Unter Ziffer 2 des Beschlusses der Hohen Kom-
mission wird das Wort vom Dumping ausgespro-
chen. Es heißt dort:  
Die Hohe Kommission stellt fest, daß jegliche  
etwa existierenden diskriminatorischen Maß-
nahmen und jegliches Dumping aufzuhören  
haben und Maßnahmen getroffen werden müs
-
sen im Hinblick auf die Beseitigung irgend-
welcher direkter oder indirekter Subsidien,  
die zur Unterstützung derartiger diskrimina-
torischer Maßnahmen und zu Dumpingzwek-
ken gewährt werden.  
Mit der Erklärung, so kann man in diesem Zusam-
menhang wohl sagen, werden die deutschen Inter-
essen mißachtet. Warum sprechen mit einem Male  
die Herren Hohen Kommissare so offen mit uns?  
Bisher war Deutschland der Kohlenlieferant für  
alle westeuropäischen Staaten. Wir lieferten nicht  
freiwillig; uns wurde der Zwangsexport diktiert.  
Wir haben die Kohle zu Zeiten exportiert, als es  
in der deutschen Wirtschaft an allen Ecken und  
Kanten fehlte, als wir verhindert waren, unseren  
eigenen Aufbau zügig zu forcieren. Die anderen  
Länder konnten während dieser Zeit mit der vom  
deutschen Bergmann i m  Ruhrgebiet geförderten 
Kohle ihre Wirtschaft aufbauen, und zu gleicher  
Zeit unterbanden damit diese am Marshallplan  
teilnehmenden Länder den Aufbau der deutschen  
Friedenswirtschaft. Und nun reden uns diese mar-
shallisierten Regierungen vom Dumping. Nun 
sprechen ausgerechnet die Regierungen dieser Län-
der von diskriminierenden Maßnahmen, die wir  
etwa ergreifen könnten. Wer von diskriminieren-
den Maßnahmen zu sprechen hat, das dürfte doch  
wohl im Zusammenhang mit diesem Beschluß der  
Hohen Kommission ganz klar sein. Mit der Fest-
legung des Abwertungssatzes und den Bestimmun-
gen der Hohen Kommission sind diskriminierende  
Maßnahmen gegen die deutsche Wirtschaft be-
schlossen worden.  
Meine Damen und Herren, es wird sicherlich  
nicht mehr lange dauern, dann wird in Auswir-
kung der Abwertung englische Kohle mit deutscher  
Kohle in Konkurrenz stehen, und zwar in  
Deutschland. 
(Zustimmung bei der KPD.)  
Ich erinnere nur an die Lage im Jahre 1926.  
(Sehr gut! bei der KPD.)  
Im Jahre 1926 konnten die deutschen Unterneh-
mer in Ruhrort, in Duisburg englische Kohle billi-
ger kaufen als deutsche Kohle. Erinnern Sie sich  
an die Folgen dieser Dumpingpolitik: Massen-
arheitslosigkeit, Betriebsstillegungen usw.  
Darf ich auch noch an eine andere gegenwärtige  
Tatsache erinnern, an die Übersättigung des euro-
päischen Kohlenmarktes. In Belgien lagern zur  
Stunde 3 Millionen Tonnen Kohle auf den Hal-
den. Die Franzosen sperren schon die Einfuhr be-
stimmter Sorten von Ruhrkohle. Ich erinnere  
weiter an die unermüdlichen Bemühungen Eng-
lands, endlich in Westeuropa Kohlenabsatz zu fin-
den, und dann spricht man vom Kohlendumping.  
Die Hohen Kommissare fordern binnen 7 Tagen 
 eine Erhöhung des Kohlenpreises um 25 Prozent. 
Das ist ein Befehl! Wir kennen die Folgen. Die  
Folgen sind, daß nun wie nach der Währungs-
reform und wahrscheinlich noch schlimmer eine  
gewaltige Preislawine einsetzt, die alles das, was  
deutscher Fleiß und was die Arbeiter seit 1945  
aufbauten — natürlich nicht, indem sie davon Pro-
fite erzielten, sondern indem sie opferten —, hin-
wegfegen wird. Die Folgen dürften somit jedem 
bekannt sein: Not und Verzweiflung werden  
von nun ab Westdeutschland regieren. Und  
die Auswirkungen? Ich warne, ich warne die  
Regierung sehr eindringlich. Die Arbeiterschaft  
in Westdeutschland hat sich lange Zeit geduldig  
genug erwiesen. Sie ist in diesen Tagen hellhörig 
 geworden. Die Arbeiterschaft in Westdeutschland,  
die kommunistischen, sozialdemokratischen und die  
christlichen Gewerkschaftler, sie alle werden sich 
 gegen die Maßnahmen der Hohen Kommission und  
der Regierung Adenauers geschlossen zur Wehr  
setzen.  
(Zurufe von der CDU: Aber nicht unter  
Ihrer Führung! Bleiben Sie nur unter sich!)  
Sie werden sehen, was diese Maßnahmen für Fol-
gen haben werden. Die Arbeiter werden lernen,  
daß man sich auch gegen derartige Befehle zur  
Wehr setzen kann. 
Herr Bundeskanzler, Sie gaben uns eine Re
gierungserklärung, wonach Preiserhöhungen in Zu
sammenhang mit der Abwertung nicht erfolgen 
 sollen. Stehen Sie noch zu dieser Erklärung, Herr 
Bundeskanzler? Herr Bundeskanzler, Sie sprachen 
von einer „blühenden Wirtschaft". Stehen Sie 
noch zu Ihrem Wort,  Herr Bundeskanzler? Tat
-sachen und Befehle sind jedenfalls stärker als 
alle Worte und Erklärungen westdeutscher Politi-
ker. Das hat die Geschichte der letzten Jahre be-
wiesen. 
(Beifall bei der KPD. — Zuruf von der CDU.)  
Die englische Regierung sprach bereits von Preis-
erhöhungen. Nun, Herr Bundeskanzler, haben Sie  
das Wort. Legen Sie nun Ihre Karten ebenfalls  
offen auf den Tisch, Herr Bundeskanzler!  
Wir sind überzeugt: was wir jetzt erleben, ist  
erst der Anfang. Es wird noch lustiger zugehen  
(Zuruf von der FDP: Das freut euch!)  
im Reich der Hohen Kommissare und der aus-
ländischen Monopolisten, die nun den „heißen"  
Krieg gegen die deutsche Wirtschaft eröffnet  
haben. 
(Sehr gut! bei der KPD.)  
Uns war es jedenfalls immer klar: westdeutscher  
Staat — das konnte keinen wirtschaftlichen Aufstieg 
bedeuten. Das war für uns niemals eine Garantie 
dafür, daß es nun mit unserem Volke wirtschaftlich  
aufwärts gehen werde.  
Wir haben einige Forderungen an die Regierung  
zu stellen. Die erste Forderung ist: im Zusammen-
hang mit dem Beschluß der Alliierten Hohen Kom-
mission dürfen unter keinen Umständen Preis-
erhöhungen folgen, nicht im Kohlensektor, nicht 
im Lebensmittelsektor, noch sonst irgendwo. Wir  
warnen vor solchen Preiserhöhungen; denn sie  
würden das ganze wirtschaftliche Gefüge mit einem  
Mal auseinanderreißen. Sie wissen, was das ganz  
zwangsläufig bedeuten würde.  
Wir fordern nun unser Volk auf, einig und ge-
schlossen zu stehen und von den uns umgehenden  
Mächten die Freiheit des Handelns, die Freiheit des  
Exports und Imports zu fordern.  
(Zuruf von der CDU: Genau wie im Osten! — 
Abg. Renner: Auch mit dem Osten!) 
Wir fordern von der Hohen Kommission die Frei-
heit, Lebensmittel dort einzukaufen, wo sie uns 
am billigsten angeboten werden und wo man be-
reit ist, uns Rohstoffe und Lebensmittel zu lie-
fern, wenn wir dafür deutsche Fertigerzeugnisse 
liefern. 
(Abg. Dr. Seelos: Wie in Rußland!) 
164 	 Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Rische) 
Wir fordern daher aus der Erkenntnis, daß es 
durch den Marshallplan mit der deutschen Wirt-
schaft nur bergab gehen kann, die Freiheit der 
deutschen Entscheidung in allen Fragen der 
Wirtschaft und die Forcierung des Ost-West
-
Handels. 
(Abg. Renner: Sehr gut!) 
Alle Tatsachen beweisen, daß die anderen Völ-
ker aus ihrer wirtschaftlichen Lage längst eine 
Schlußfolgerung gezogen haben. Sie verlassen sich 
nicht mehr allein auf die immer enger werdenden 
Märkte der kapitalistischen Weltwirtschaft, son-
dern sie bemühen sich darum — ich möchte bei-
nahe sagen, wie nüchterne Realisten oder, wenn 
Sie wollen, wie Opportunisten —, mit ihren östlichen 
Nachbarn Handelsverträge abzuschließen. Sie sind 
uns dabei, meine Herren von der Industrie, mehr 
als nur eine Nasenlänge voraus. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Sie scheuen sich nicht, mit den Russen, mit den 
Polen und mit den Tschechoslowaken Handelsver-
träge abzuschließen. Sie sind sogar bereit, nach 
Moskau zu gehen und in Moskau zu verhandeln, 
weil sie wissen, Ost-West-Handel bedeutet unter 
den gegenwärtigen krisenhaften Erscheinungen 
der Weltwirtschaft so eine Art Rettungsanker. Es 
wird höchste Zeit, daß unsere Regierung sich ent-
schließt, Maßnahmen zum Abschluß eines Ost-West
Handelsvertrages zu ergreifen. Noch immer nicht 
hat man es in Frankfurt fertiggebracht, den Ver-
trag zwischen der sowjetischen Besatzungszone und 
den Westzonen über den Austausch von Waren 
und Gütern unter Dach und Fach zu bringen. Im-
mer noch fehlen die Unterschriften. 
(Zurufe von der FDP: Warum? — Zuruf 
rechts: Zur Sache!) 
Wir fordern darum eine unabhängige deutsche 
Wirtschaft, die einen gleichberechtigten Anteil am 
Welthandel hat. Wir sind jedoch illusionslos. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Wir wissen, daß die Regierung Adenauer auf Ge-
deih und Verderb mit der amerikanischen Konzep-
tion verbunden ist; und sie wird mit der amerika-
nischen Konzeption untergehen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ich glaube, wir alle in diesem Hause ohne 
Rücksicht auf Parteischattierung stehen unter dem 
erschütternden Eindruck der Ereignisse der letzten 
48 Stunden. Das Ganze ist eine Katastrophe für 
unsere deutsche Wirtschaft. Lassen Sie mich das 
bitte mit aller Deutlichkeit sagen. Jedes andere 
Wort wäre eine Verschleierung der wahren Tat-
sachen. Es i s t eine Katastrophe für unsere ganze 
Wirtschaft. Denn kein Mensch glaubt es, wenn es, 
sei es von der Regierungsbank her, sei es von 
irgendwelchen Sprechern dieses Hauses, so hinge-
stellt wird, als sei es möglich, durch Manipula-
tionen irgendwelcher Art, durch Preisstützungen 
oder durch sonstige Dinge zu verhindern, das alle 
Waren- und alle Lebensmittelpreise ins Rutschen 
kommen und sich in kürzester Zeit auf den abge-
werteten Wert unseres Geldes einstellen und ein-
spielen werden. 
(Zuruf von der CDU: Das muß man oft 
genug sagen!) 
Alles andere ist Unsinn, sehr verehrte Herren 
Kollegen, vollkommen barer volkswirtschaftlicher 
Nonsens. 
Übrigens fragt niemand danach, woher die Re-
gierung diese Mittel, diese Millionen- und Mil-
liardenbeträge nehmen sollte, um solche Stützungen 
auch nur in einem nennenswerten Umfange durch-
führen zu können. Wir hören von Stützungen für 
Getreide und Fett. Wir haben gehört, daß die 
Preise für die Inlandskohle nicht höher Sein 
dürften. Wir werden demnächst weitere solche 
Erklärungen hören und hören müssen. Wer glaubt 
denn von uns noch, daß so etwas möglich ist? 
Diese Gelder müssen ja irgendwoher kommen. Aus 
den Steuereinnahmen vielleicht? Die werden so-
wieso schon für ganz andere Dinge absorbiert, für 
Staatsausgaben aller Art. So bliebe nur noch eines: 
die Steuern wahnsinnig zu erhöhen, und das wird 
nicht mehr gehen. 
Ich sage Ihnen, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, eines: Sie werden erleben, daß in 
kürzester Zeit das gesamte Preisgefüge ins Rut-
schen gekommen ist, genau so wie wir es vor 
wenigen Tagen in der Erklärung der WAV zur 
Regierungsdeklaration gesagt haben. Ganz egal, ob 
die alliierten Kommissare uns die Weisung ge-
geben haben, den Kohlenpreis zu erhöhen oder 
nicht, die Wirkung wäre die gleiche gewesen. Der 
Unterschied ist nur, daß der Patient jetzt durch 
eine solche Maßnahme, auf Grund deren der Koh-
lenpreis sofort angeglichen werden muß, einen 
Blutsturz bekommen hat, während sonst, wenn 
diese Maßnahme nicht erfolgt wäre, der Patient 
in einigen Monaten an Lungenschwindsucht ge-
storben wäre. 
(Zustimmung bei der WAV.) 
Die Auspendelung der Preise hätte im letzteren 
Fall einige Monate länger gedauert, bis sich alles 
an die veränderte Basis nach oben angeglichen 
hätte. So aber wird nun der Todesprozeß noch viel 
kürzer sein, und so werden Sie sehen, daß sich 
schon in wenigen Tagen die Preise für die wich-
tigsten Güter an die Abwertung angleichen. 
Meine Damen und Herren, wohin wird das 
führen? Denken Sie daran, daß unser Volk vor 
dem Winter steht und Kohle einkaufen soll. Kön-
nen das aber vielleicht die Unterstützungsempfänger 
mit ihren 19 Mark — soviel haben sie bei uns in 
Bayern pro Kopf und Monat —, oder können es 
vielleicht die kleinen Mittelständler und die Ar-
beiter? Und wie wird es mit dem ganzen Preis-
gefüge der Industrie sein? Die Bundesbahnen 
werden ihre Preise heraufsetzen, und so wird es 
weitergehen. 
Das Grundübel war, daß überhaupt mit dem 
Gedanken an eine Abwertung gespielt wurde. 
(Sehr richtig! bei der WAV.) 
Man könnte fast das Dichterwort zitieren: „Beim 
ersten sind wir frei, beim zweiten sind wir 
Knechte!" Meine Damen und Herren, jeder, der die 
Dinge überblickt, mußte damit rechnen, daß auf 
eine Abwertung der D-Mark hin mit Sicherheit 
solche Maßnahmen von seiten der Alliierten ein-
setzen würden. Wir bedauern weiß Gott diese 
Maßnahmen, mit denen die alliierten Kommissare 
in das innerdeutsche Preisgefüge eingegriffen 
haben oder eingreifen wollen, aufs tiefste und f üh-
len uns da mit sämtlichen Fraktionen dieses Hau-
ses einig. Wir mußten aber leider damit rechnen, 
und es mußte Aufgabe der deutschen Staats-
lenkung sein, diese Reaktion, die mit größter 
Sicherheit von seiten der alliierten Kommissare zu 
erwarten war, im voraus schon einzukalkulieren. 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 ' 	165  
(Loritz)  
In dem Schreiben der alliierten Kommissare, das  
der Herr Bundeskanzler uns heute vorgelesen hat,  
heißt es, daß die Hohen Kommissare gegen die  
Neufestsetzung des D-Mark-Kurses keinerlei Ein-
wände erheben. Eine merkwürdige Formulierung!  
Ich bitte namens der Fraktion der WAV den Herrn  
Bundeskanzler und die Bundesregierung, vor aller  
Öffentlichkeit, vor dem gesamten deutschen Volke  
klipp und klar zu sagen, inwieweit die Anregung  
zur Abwertung von deutscher Seite oder inwie-
weit sie von alliierter Seite gekommen ist. Das  
wird notwendig sein, damit die Verantwortlich-
keiten vor der deutschen Geschichte nicht bloß  
heute, sondern auch auf längere Zeit hinaus fest-
gestellt werden können. Meine Damen und Herren,  
ich weiß nicht ganz — aber ich lasse mich von  
Regierungsseite gern darüber belehren, wenn es  
anders sein sollte —, ob es nur so war, daß der  
Gedanke zur Abwertung von alliierter Seite aus-
gegangen ist. Ich weiß es nicht! Wir wünschen  
darüber Aufklärung. Wir wissen nur eines: daß  
einige Hunderttausend in diesem Lande, nament-
lich Leute in der Großindustrie und auch sonstwo,  
die zur Zeit Riesenwarenlager haben und mit Ab-
satzschwierigkeiten zu kämpfen haben, weil sie  
nämlich nicht  gewillt waren, die Preise rechtzeitig  
so herabzusetzen, daß die Verdienstspannen auf  
ein vernünftiges Maß reduziert wurden, heute  
- und ich habe solche Stimmen mit eigenen Ohren  
gehört — hinsichtlich der D-Mark-Abwertung mit  
Begeisterung erfüllt sind, weil sie nämlich wissen,  
daß sie jetzt ihre Warenlager loswerden können.  
Die Preise werden nicht nur um 25 Prozent, son-
dern vielleicht noch mehr heraufrutschen; denn  
wenn sie einmal im Rutschen sind, rutschen sie  
immer weiter herauf, als man es ursprünglich  
meint, und kein Kuckuck wird sich mehr darum  
kümmern, ob die Verdienstspannen hier übersetzt  
sind oder nicht, sondern alles wird nach diesen  
Waren schnappen, und die Herren werden dabei  
Riesengewinne erzielen; denn die geförderte Kohle  
oder die Industrieprodukte, die sie jetzt viel teu-
rer verkaufen, sind in Arbeitslöhnen in der alten  
D-Mark-Währung bezahlt worden, so daß die Ge-
winne um 25 oder vielleicht sogar 30 Prozent und  
noch mehr steigen werden.  
Ich kann mir sehr wohl denken, daß von dieser  
interessierten deutschen Seite her alles getan wor-
den ist, um eine Abwertung in Gang zu bringen  
und damit die Entscheidung hinauszuzögern, vor  
der sich diese Herren angeblichen Volkswirtschaft-
ler sehen, nämlich endlich einmal von dem über-
setzten Preisniveau herunterzugehen und nicht  
etwa schon an einigen tausend Tonnen Stahl oder  
sonstigen Industrieerzeugnissen auf Kosten un-
serer deutschen Bevölkerung zu Millionären wer-
den zu wollen. Diese Entscheidung ist durch die  
D-Mark-Abwertung hinausgezögert worden. und  
das ist schlecht genug für unser gesamtdeutsches  
Interesse.  
War es wirklich notwendig, daß den alliierten  
Kommissaren vorgeschlagen wurde — falls, wie  
ich eigens betone, dieser Vorschlg erfolgte —, zu  
einer Abwertung zu schreiten? In meiner letzten  
Rede habe ich schon dazu Stellung genommen.  
Ich möchte mich nicht wiederholen. Wir von der  
WAV glauben, daß das nicht notwendig war, son-
dern daß hier von seiten des Staates mit anderen  
Maßnahmen eingeschritten werden mußte, daß  
man durch Senkungen der Steuern und durch  
verschiedene andere Maßnahmen, auf die ich hier,  
weil die Redezeit nur 15 Minuten beträgt, nicht  
im einzelnen eingehen kann, eine Senkung des  
Preisniveaus erreicht hätte, durch die unsere In-
dustrie im Zusammenhang mit der Abwertung des  
Pfundkurses nicht so stark geschädigt worden  
wäre, ganz abgesehen davon, daß noch zur Zeit  
und auf lange Sicht hinaus unsere Importe be-
deutend höhere Summen ausmachen als die Ex-
porte. England hat durch die Abwertung sehr viel  
verdient. England hat nämlich seine gesamten  
Staatsschulden und Schulden der öffentlichen Hand 
letztlich um  30 Prozent verringert. W i r haben an  
dieser Abwertung gar nichts zu verdienen; denn 
es gibt praktisch keine Staatsschulden mehr, we-
nigstens nicht in nennenswertem Umfange. weil  
ja anläßlich des Währungsschnitts die Schulden  
der öffentlichen Hand liquidiert und gestrichen  
worden sind. Wir haben durch diese Abwertung  
nur zu verlieren.  
Was wird die Folge der Abwertung sein, und  
zwar auf die Maßnahme der Hohen Kommissare  
hin doppelt so rasch die Folge sein? Die Folge  
wird sein, daß in kürzester Zeit die Preise auf die  
Goldmarkbasis, umgerechnet auf Dollarwertbasis,  
hinaufspringen, und unser ganzes Volk mit Aus-
nahme von hunderttausend Großindustriellen und  
Warenbesitzern wird der leidtragende Teil sein.  
Das konnen wir nicht verantworten. Ich bitte, an  
Sie alle appellieren zu dürfen, daß wir dieses 
Problem hier rechtzeitig erkennen und rechtzeitig 
dazu Stellung nehmen. Vielleicht wird es heute 
schon zu spät sein; aber immerhin, es ist noch 
nicht ganz so weit, denn heute abend findet ja 
noch eine Besprechung der Bundesregierung mit 
 den alliierten Kommissaren statt. Wir von der 
WAV rufen der Bundesregierung zu: „Landgraf,  
werde hart!", tut hier nicht das, was zwar aus-
wärtigen und auch manchen inländischen Kreisen 
 angenehm sein kann, sondern denkt an die Inter-
essen der breiten Massen unseres Volkes und 
widersetzt euch jeder Abwertung, noch dazu, nach-
dem ihr, meine Herren von der Bundesregierung. 
jetzt seht, daß diese Abwertung durch die Fixie-
rung des Kohlenpreises und andere Maßnahmen  
gar keinen Gewinn für unsere gesamte Volks-
wirtschaft bedeutet, sondern nur noch eine 
Katastrophe bringt. 
Noch eine Bitte — nur so am Rande — hätten 
wir an die Bundesregierung. Wir sind froh 
darüber, wenn die Presse sehr rasch über alle 
Maßnahmen der Bundesregierung informiert wird; 
aber wir bitten darum, daß gleichzeitig mit der 
Informierung der Presse eine Informierung der 
einzelnen Fraktionen dieses Hauses erfolgt. Und 
wenn das Plenum nicht beisammen ist, dann bitten 
wir die Regierung, in Zukunft wenigstens durch 
einen Telephonanruf bei den Sekretariaten der 
einzelnen Fraktionen den Abgeordneten, die dort  
versammelt sind, die Nachricht davon, was die  
Bundesregierung beabsichtigt und tut, ebenso rasch 
mitteilen zu lassen, wie das gegenüber der Presse 
geschehen ist. Wir wissen genau. Herr Bundes-
kanzler, daß Sie dadurch, daß die Nachricht in 
Paris schon verbreitet wurde, in eine gewisse  
Zwangslage versetzt worden sind. Wir bitten Sie 
 also, in Zukunft gleichzeitig mit dem Telephon-
anruf an die Presse auch einen Telephonanruf an 
die Fraktionssekretariate gehen zu lassen, damit  
wenigstens diejenigen Volksvertreter, die gerade 
anwesend sind, unterrichtet sind und nicht erst 
auf dem Umweg über die Presse darüber infor-
miert werden, was die Bundesregierung beab
-
sichtigt.  
Meine Damen und Herren, ich komme zum  
Schluß, indem ich die Bundesregierung bitte,  
166 	Deutscher Bundestag - 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Loritz) 
keine Abwertung vorzunehmen, wenn es nur 
irgendwie noch möglich ist, weil diese Abwertung 
ein Schlag ins Wasser und lediglich ein Schlag 
gegen die Interessen des größten Teils unserer 
deutschen Bevölkerung sein wird. 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Reismann.  
Dr. Reismann (2): Meine sehr verehrten ,Damen 
und Herren! Im Namen der Zertrumsfraktion 
habt ich folgende Erklärung abzugeben. 
Wir alle im Hause haben gehofft, daß im Be
-s
atzungsta ut nicht bloß eine neue Rechts-, son
dern auch eine Vertrauensbasis für die Zusammen
a
rbeit mider Oberkommission gegeben wü de. 
In diese Frühlingsnacht der Hoffnung fiel ein 
Reif. Die erste Praxis des Besatzungsstatuts zeigt 
drastisch die schwache unserer internationalen 
Position zwischen Krieg und Frieden und unter-
streicht aufs neue die Forderung, die wir in un
erer Stellungnahme zur Regierungserklärung 
erhoben haben, auf endgültigen Abschluß eines 
Friedensvertrages. Dieses Diktat ist kein guter 
Start und erst recht auch kein Zeichen für 
eine großzügige Handhabung des Besatzungs-
statuts, auf welche das deutsche Volk gehofft und 
gerechnet hatte. 
Die Zentrumsfraktion des Bundestags hat schon 
gestern zum Ausdruck gebracht, daß es höchst 
bedauerlich ist, daß die bisherigen deutschen 
Schritte anläßlich der Pfundabwertung ohne jede 
Orientierung des Bundestags vor sich gegangen 
sind. Es ist schon die Frage offen, die soeben vom 
Herrn Kollegen Loritz aufgeworfen wurde: liegt 
hier eigentlich ein Zwang zur Abwertung vor, 
oder hat hier die Bundesregierung auf eigene Ver-
anlassung gehandelt? Jetzt wird der Bundestag 
vom Herrn Bundeskanzler zu einer Stellungnahme 
in  einer Frage aufgefordert, über die er es unter-
lassen hat das Parlament auf dem laufenden zu 
halten. ba noch keine Ausschüsse vorhanden sind, 
so Wäre es immerhin möglich gewesen, den 
Ältestenrat in Vorbesprechungen zu orientieren, 
der dafür das zuständige Gremium gewesen wäre. 
Und es erhebt sich die Frage, warum nicht eher als 
jetzt die Bundesregierung von ihrem Schritt und 
ihren Überlegungen der Parlamentsvertretung 
indirekt Kenntnis gegeben hat  und warum sie 
nicht vorher Rat gegeben und die Volksvertretung 
informiert hat. Wir können es nicht als einen 
nuten Start der Bundesregierung betrachten, daß 
die Bundesregierung auf diese Weise das Be-
streben deutlich werden läßt, Autorität zu zeigen. 
Wiederholungen solcher Art müssen zu einer 
Schmälerung des Einflusses des Bundestags und 
zu einer Schmälerung seines Ansehens führen. 
Wir erheben nachdrücklichst Protest gegen diese 
Verfahrensart und sind der Ansicht, daß das, zu-
mindest optisch betrachtet, außerordentlich unvor-
sichtig ist. 
Im gegenwärtigen Stadium, da die Dinge schon 
so weit bzw. zu weit vorangetrieben sind, wendet 
sich jetzt der Herr Bundeskanzler an das Parla-
ment. Er scheint sich erst jetzt daran zu erinnern, 
daß es für seine Verhandlungen mit den Ober-
kommissaren doch mindestens zweckmäßig, in 
Wirklichkeit von größter Bedeutung gewesen 
wäre, auf eine möglichst einheitliche Stellung-
nahme der Volksvertretung hinweisen zu können, 
und daß dies seiner Stellungnahme — gleichviel 
wie sie ausgefallen wäre, sie wäre vielleicht ganz 
anders ausgefallen — ein ganz anderes Relief und 
eine ganz andere Plattform gegeben hätte als 
jetzt, da er für sich und seine Regierung allein 
verhandelt hat, deren Mehrheit nicht allzugroß 
ist. Es wäre so gesehen besser gewesen, wenn er 
von vornherein die Volksvertretung eingeschaltet 
hätte, und außerdem wäre er dann nicht in die 
Verlegenheit gekommen, zunächst die Presse und 
dann erst den Bundestag zu unterrichten. Wir 
empfinden es als einen zumindest unerfreulichen, 
wenn nicht, um m ich  noch schärfer auszudrücken 
unwürdigen Zustand, daß die im Hause versamt
melten Abgeordneten des deutschen Volkes erst 
durch Pressevertreter erfahren, was in dieser für 
das Leben des ganzen Volkes lebenswichtigen 
Frage von äußerst einschneidender Bedeutung 
von seiten der Bundesregierung vor sich gegangen 
ist. Bei rechtzeitiger Orientierung und Stellung-
nahme hätte übrigens Möglicherweise - jeden- 
falls hätte die .Möglichkeit nahegelegen — sich eine 
weitgehende Übereinstimmung der Auffassungen 
innerhalb der Volksvertretung herbeiführen lassen, 
denn diese Frage wird offensichtlich von den Ab-
geordneten aller Parteien des Bundestags nur 
nach nationalen, nicht nach parteipolitischen Ge-
sichtspunkten gesehen und beurteilt. 
Zusammenfassend ist also zu diesem Vorgang, 
zu der Art des Prozedierens festzustellen, daß die 
Regierung, daß dieses Kabinett in der ersten, sehr 
wichtigen und entscheidenden Maßnahme mit 
einer Kette von verpaßten Gelegenheiten beginnt, 
und zwar von Gelegenheiten, die auch in der Sache 
selbst von entscheidender Bedeutung gewesen 
sein könnten, die zumindest dieser Demokratie ein 
besseres Ansehen verleihen würden. 
Eine Folge davon ist nun, daß die Bundesregie-
rung jetzt in eine gewisse Zwangslage hinein-
operiert worden ist, oder besser gesagt, daß sie 
sich selbst hineinoperiert hat. Und nun wird das 
Parlament zu einer Stellungnahme aufgerufen, zu 
welcher die notwendigen Voraussetzungen noch 
nicht mitgeteilt sind. Es ergibt sich aus der Ver-
lesung der Erklärung, daß, wenn entgegen den 
Versprechungen der Regierung abgewertet wird, 
die Lebenshaltungskosten um den abgewerteten 
Betrag auf dem Weg über die Import- und die 
Kohlenpreissteigerung ansteigen werden; oder aber, 
daß bei der anderen Möglichkeit, der Beibehaltung 
des alten Kohlenpreises, der Erfolg der Abwertung 
von vornherein in Frage gestellt ist, nein, sogar daß 
er fast sicher fällt, so daß man danach überhaupt 
besser bei der alten Währungsrelation bleibt. 
Mangels Orientierung kann man jetzt nicht sagen, 
ob dieser Vorschlag der Oberkommissare vermeid-
bar oder unvermeidbar war. Angesichts der im 
Bundestag laut gewordenen Stimmen, daß die Ab-
wertung keinesfalls höher sein dürfe als das unbe-
dingt notwendige Maß, wäre es vielleicht möglich 
gewesen, bei größerer Selbstbeschränkung diese 
Auflagen der Oberkommissare zu vermeiden. Wenn 
der Herr Bundeskanzler mir darauf erwidert: das 
ist nicht der Fall, so muß ich ihn darauf hinweisen, 
daß es unmöglich ist, anders zu dieser Frage Stel-
lung zu nehmen, solange der Bundestag über sein 
Vorgehen, über Einzelheiten und Gründe über-
haupt nicht unterrichtet wird. 
Im übrigen muß ich, und zwar im Anschluß an 
die Worte unserer Erklärung zur Regierungs-
erklärung ausdrücklich nochmals darauf hinweisen 
und darauf aufmerksam machen, daß es nicht bloß 
gilt, exportfähig zu bleiben, sondern daß wir auch 
an die Importe denken müssen, die zum größten 
Teil aus den Hartwährungsländern kommen. Der 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 	 167 
(Dr. Reibmann)  
Herr Bundeskanzler hat zwar erklärt, die bewirt-
schafteten Lebensmittel würden im Preise nicht  
steigen. Man muß aber in Verbindung damit seine  
weitere Erklärung berücksichtigen, daß die Bewirt-
schaftung Schritt für Schritt weiter abgebaut wer-
den soll. Und außerdem gibt es neben bewirt-
schafteten Lebensmitteln auch noch freie Lebens-
mittel und daneben noch den übrigen Lebensunter-
halt und seine Kosten, die Kosten für Kleidung,  
Hausrat und vor allen Dingen die Kosten für die  
Produktionsmittel, die auf die Dauer in weit größe-
rem Maß als die verhältnismäßig wenigen bewirt-
schafteten Lebensmittel das Preisgefüge bestimmen  
und das Preisniveau erhöhen werden. Jedenfalls  
wird jetzt vermutlich das Absinken der Preise ein  
Ende haben, das eingeleitet war und vielerorts Be-
friedigung ausgelöst hatte. Es erhebt sich jetzt die  
Frage, ob bei den weitgehenden Abwertungsanre-
gungen dieser Wunsch, die Preissenkungen mögen  
ein Ende haben, nicht vielleicht der Vater des  
Vorschlags gewesen ist.  
Unsere Gedanken wenden sich bei dieser Über-
legung zu den Millionenmassen der Sozialrentner,  
der Kurzarbeiter, der Arbeitslosen, der Kriegs-
opfer, der Ostvertriebenen, dei Bombengeschädig-
ten, der Währungsgeschädigten, der Kinderreichen 
und auch der Sparer, der neuen Sparer in D-Mark, 
überhaupt aller wirtschaftlich schwachen Kreise, 
deren bescheidene Lebensführung nicht mehr die 
geringste Verteuerung verträgt. Die Folge der 
jetzigen Vorgänge wird natürlich nicht nur eine 
Beunruhigung des Preisgefüges, sondern auch eine 
Erschütterung des Lohngefüges sein, ganz abge-
sehen davon, daß infolgedessen auch das Vertrauen 
in die D-Mark, das sich gerade erst gebildet hatte, 
eine Erschütterung erfährt, die man durch schöne 
Worte über die Förderung des Sparwillens allein 
nicht wieder gutmachen kann. Die Bevölkerung 
wartet auf die Taten zur Erfüllung dieser Ver-
sprechungen; sie ist hellhörig geworden durch die 
Äußerung der besonders interessierten Wirtschafts-
kreise, die die Abwertung schon so vorlaut propa-
gieren und die erklären, man müsse sie jetzt ganz 
gründlich machen, weil man sie nicht am laufenden 
Band machen könne. Mit der Senkung des Real-
einkommens sinkt natürlich auch die Kaufkraft 
der Bevölkerung, und die weitere Folge davon 
wird sein, daß unsere Wirtschaft nicht bloß durch 
den steigenden Export im Falle einer Abwertung 
vielleicht einen vorübergehenden Auftrieb erlebt, 
sondern daß sie daneben auch wegen des absinken-
den inneren Umsatzes einen Rückschlag erfährt, 
ganz abgesehen davon, daß sie einen Rückschlag 
erfährt durch die Verteuerung der Importe. 
Endlich erhebt sich die Frage, aus welchen Mit-
teln die Subventionen kommen sollen. die die 
 Stützung der zu garantierenden Lebensmittel-Fest-
preise erfordert. Man spricht davon, daß gewisse 
Lebensmittelpreise festgehalten werden sollen; 
aber es ist schon die Ansicht ganz allgemein 
- und das soll auf eine Äußerung aus dem Kreise 
des früheren Verwaltungsamtes für Ernährung 
zurückzuführen sein —, daß etwa in Zukunft eine 
Milliarde D-Mark an Subventionen für die bewirt-
schafteten Lebensmittel notwendig seien, während 
es sich bisher um Summen von gut 300 Mil-
lionen gehandelt haben soll. Wir sind nicht in der 
Lage, diese Zahlen zu kontrollieren. Es wäre 
Aufgabe der Regierung gewesen, auch hierüber 
das Parlament in etwa zu unterrichten und Ge-
legenheit zu einer solchen Fragestellung zu geben, 
wie groß im einzelnen das auch sei. Es ist jeden-
falls eine Tatsache, daß indirekt das wieder in  
eine Belastung der Konsumenten umschlagen und 
 in einer Belastung der Verbraucher in Erscheinung 
treten muß; oder aber man muß den von der Re-
gierung als besonders vordringlich bezeichneten 
Wohnungsbau oder andere wichtige soziale Auf-
gaben um die Beträge kürzen, die man an Sub-
ventionen jetzt zusätzlich ausgeben muß. 
Nach alledem erscheint uns das Verfahren, nach 
dem man hier prozediert hat, sowohl wie der Er-
folg, kurz die ganze Abwertungsangelegenheit sehr 
problematisch. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete von Thadden. 
von Thadden, (NR): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Abgesehen von dem einen 
Redner, der hier in diesem Hohen Hause die Mei-
nung Moskaus vertrat, 
(Widerspruch bei der KPD) 
haben sich doch alle anderen in sehr erfreulicher 
Art und Weise geschlossen auf eine Linie gestellt. 
Alle haben herauszuarbeiten versucht, was für 
einen schweren Schlag die Alliierten uns mit  
diesem Diktat zugefügt haben, das zweifelsohne  
kein guter Anfang für die junge, neue deutsche  
Demokratie ist. Ich glaube auch sagen zu können,  
daß der Vorschlag, den uns die Bundesregierung  
hier vorgetragen hat, den sie der alliierten Kom-
mission überreicht hat mit der Bitte, einen Kurs  
von 22,5 Cents festzusetzen, so vernünftig ist, daß  
wir ihm ohne weiteres zustimmen können. Und es  
wäre zwecklos gewesen, über dieses Thema hier  
nun vorher eine stundenlange fruchtlose Debatte  
zu führen. Wir wollen, daß unsere Regierung in  
diesen Dingen durchaus Handlungsfreiheit hat und  
nicht eine Puppe in unserer Hand ist. Wir werden  
sie schon rechtzeitig korrigieren, wenn es notwen-
dig ist.  
(Abg. Renner: Sie werden noch Staatssekretär  
bei der weiteren Entwicklung!)  
Wir wissen, daß der bisherige Kurs von 30 Cents  
zu hoch war, daß unser Export unter ihm litt, daß  
sich dieses Nichtexportierenkönnen am allermeisten  
gegen die deutsche Arbeiterschaft  
und gegen die Flüchtlinge richtet, denen  
wir dadurch nicht die entsprechenden Industrien  
aufbauen konnten, die wir brauchen, die wir haben  
müssen, um sie ernähren zu können. Gegen diese  
richtet es sich! Wir müssen mit unserem D-Mark
-
Kurs heruntergehen, nachdem es in England zur  
Pleite des dortigen Systems gekommen ist und wir  
jetzt, ob wir wollen oder nicht, ob es uns paßt oder  
nicht paßt, in unserem eigenen Interesse nachfolgen  
müssen. 
(Zurufe links.)  
Aber der Kurs von 22,5 Cents, den die Regierung  
vorgeschlagen hat, erscheint uns angemessen. Wenn  
die Alliierten diesen Kurs höher setzen, auf  
23,8 Cents, und dann noch von „diskriminierenden  
Handelspraktiken" sprechen, so können wir hier  
schlechterdings nicht mehr folgen. Wir sehen keine  
diskriminierenden Handelspraktiken, sondern wie-
der nur einen neuerlichen Versuch, unseren Export,  
ohne den wir nicht leben können, herunterzu-
drücken, im Sinne der eigenen Unternehmerschaft,  
die uns nicht hochkommen lassen will.  
(Sehr richtig! bei der CDU.)  
Die Kohlenpreis-Erhöhung, deren Durchführung  
man ganz diktatorisch von uns innerhalb von  
sieben Tagen verlangt, bedeutet eine Verminderung  
168 	Deutscher Bundestag - 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(von Thadden) 
des Gesamtrealeinkommens des Volkes um min-
destens 20 Prozent. Dadurch wird, wie schon 
mehrere meiner Vorredner sagten,, nur die be-
rühmte Lohn-Preis-Spirale in Bewegung gesetzt. 
Wir können nur sagen, daß diese Maßnahme sich 
über kurz oder lang gegen die Urheber selbst 
wenden wird; denn durch eine solche Praktik, 
mit der man nichts anderes anderes tut, als die 
deutsche Volkswirtschaft zu vernichten, die mit 
Hilfe des Marshallplanes langsam wieder anfängt 
gesund zu werden, baut man unserem Dafür-
halten nach nicht das neue Europa auf, von dem 
die Zeitungen der Welt immer so viel reden. 
(Beifall rechts.) 
Durch diese Praktik wird - man nicht das gesunde 
Herz Europas schaffen, das man braucht, damit 
Europa überhaupt lebensfähig ist. Das ist es, 
was wir den Alliierten in aller Eindringlichkeit 
nur zurufen können. 
Namens meiner Fraktion habe ich zu diesem 
Problem der Abwertung folgendes zu erklären: 
Die uns soeben durch den Herrn Bundes-
kanzler bekanntgegebene Erhöhung des 
Kohlenexportpreises mit der Kursfestsetzung 
der D-Mark bedeutet unserer Meinung nach 
einen solchen Schlag gegen die deutsche 
Wirtschaft, daß die Regierung dem unmög-
lich zustimmen kann. 
Das ist genau so wie in den Reichmarkzeiten, 
meine Damen und Herren, wenn Sie sich erinnern, 
als die Gemüsefrau die Abgabe eines Blumenkohl-
kopfes mit der Abnahme irgendeines Bündels 
vertrockneter Petersilie verkoppelte! 
Wenn es der Regierung nicht gelingen 
sollte, die Hohen Kommissare im Wege der 
Verhandlung von dieser Verkopplung abzu-
bringen, fordern wir sie auf, sich außerstande 
zu erklären, die Regierungsgeschäfte weiter-
zuführen. 
(Bravo! rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
die Rednerliste ist erschöpft. 
Zum Wort hat sich noch einmal der Herr 
Bundeskanzler gemeldet. Ich erteile dem Herrn 
Bundeskanzler das Wort. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen und 
Herren! In einer im September erschienenen 
Nummer der Zeitung „Die Zeit", die ich zufällig 
zur Hand habe, befindet sich die Wiedergabe der 
folgenden Bemerkung, die ein Reichstagsabgeord-
neter an den früheren Kanzler von Bülow ge-
richtet hat: 
Meine Aufgabe als Volksvertreter ist es, den 
Gefühlen des deutschen Volkes Ausdruck zu 
geben. Ihre Aufgabe als Minister des Äußern 
wird es sein, den hieraus entstehenden Schaden 
wiedergutzumachen. 
(Große Heiterkeit und Händeklatschen bei den 
Regierungsparteien. — Zuruf des Abg. Renner.) 
Meine Damen und Herren! Ich bin selbstver-
ständlich davon überzeugt, daß keiner der Herren 
Vorredner so verantwortungslos gedacht hat wie 
dieser Reichstagsabgeordnete, aber ich möchte mir 
doch erlauben, darauf hinzuweisen, daß jeder von 
uns, der von diesem Pult aus spricht, gegenüber 
dem deutschen Volke eine Verantwortung trägt! 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Ich darf weiter noch folgendes bemerken: Die 
Verhandlungen mit der Hohen Kommission sind 
noch im Gange. 
(Abg. Dr. Schmid: Verhandlungen?) 
— Verhandlungen! — Wenn es mir möglich gewesen 
wäre, die Veröffentlichung in Frankreich hintanzu-
halten, würde ich selbstverständlich auch hier der 
Presse keine Mitteilung gegeben haben; denn ich 
halte es für eine außerordentliche Gefährdung 
solcher Verhandlungen und damit der Interessen 
des deutschen Volkes, wenn während schwebender 
Verhandlungen eine entweder unangebrachte oder 
zum mindesten doch verletzende Kritik geübt wird. 
Man sollte meines Erachtens damit zurückhalten, 
bis die Verhandlungen abgeschlossen sind. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte.) 
Nun, meine Damen und Herren, bitte ich doch 
im Interesse der deutschen Öffentlichkeit — ich 
sage das namentlich gegenüber dem, was der 
Herr Abgeordnete Dr. Reismann gesagt hat —, 
daran festzuhalten, daß bisher überhaupt noch 
nichts vorgeschrieben und auch noch nichts irgend-
wie zugesagt ist. Ich darf gegenüber Herrn Dr. 
Reismann feststellen, daß ich hier ausdrücklich 
erklärt habe, die Bundesregierung sei einmütig 
entschlossen, den Vorschlag der Hohen Kom-
missare auf eine Erhöhung der inländischen 
Kohlenpreise nicht anzunehmen. Das bitte ich doch 
festzuhalten und nicht durch Ausführungen, wie sie 
der Vertreter einer angesehenen Partei hier eben 
gemacht hat, Beunruhigung im deutschen Volke 
hervorzurufen. 
(Sehr gut! und Händeklatschen in der Mitte.) 
Daß die Verhandlungen im Flusse sind, geht auch 
daraus hervor, daß meinem Ersuchen um eine 
mündliche Verhandlung mit den Hohen Kom-
missaren stattgegeben worden ist. Die Verhandlung 
wird stattfinden. 
(Abg. Renner: Über das Prozedere!) 
Ich bitte, diesen Beschluß der Hohen Kommissare 
einmal in Ruhe durchzulesen; Sie werden dann 
finden, daß in dem Wortlaut dieses Beschlusses 
selbst Möglichkeiten zu Verhandlungen aufgezeigt 
sind. 
Sobald die Verhandlungen abgeschlossen sind, 
wird das Ergebnis dem Hohen Hause selbstver-
ständlich mitgeteilt werden. Aber ich glaube, die 
heutigen Verhandlungen waren ein Schulbeispiel 
dafür, daß man während schwebender Verhand-
lungen nicht darüber sprechen soll. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte. — Zuruf 
links: Rede eines Schulmeisters! — 
Abg. Renner: Der Präzeptor Westgermaniens!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Darf ich annehmen, daß nach dieser Erklärung des 
Herrn Bundeskanzlers die Aussprache vom Hause 
als abgeschlossen angesehen wird? 
(Abg. Renner: Er hat die Aussprache selber 
gewünscht!) 
Ich höre keinen Widerspruch und stelle fest, daß 
die Aussprache zu der eingangs abgegebenen Er-
klärung des Herrn Bundeskanzlers als beendet 
angesehen wird. 
Wir fahren nunmehr in unserer eigentlichen 
Tagesordnung fort: 
Fortsetzung der Aussprache 
über die Erklärung der Bundesregierung. 
Nach der seinerzeit im Ältestenrat festgelegten 
Reihenfolge der Redner hat nunmehr Herr Abge-
ordneter Agatz das Wort. 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 	169  
(Präsident Dr. Köhler)  
Ich darf noch einmal darauf aufmerksam machen,  
daß die Herren von der KPD und vom Zentrum  
je eine halbe Stunde Redezeit haben.  
Agatz (KPD): Meine Damen und Herren! Der  
Herr Bundeskanzler hat uns in seiner Regierungs-
erklärung kundgetan, daß er auf dem Gebiete der  
Wirtschaftspolitik die in Frankfurt „so erfolgreich  
eingeschlagene Richtung" weiterverfolgen werde.  
Wir haben das zur Kenntnis genommen, obwohl  
es angesichts erstens des Marshallplans, zweitens  
des Ruhr- und Besatzungsstatuts und drittens der  
Tatsache, daß der Herr Bundeskanzler Adenauer  
und der Herr Wirtschaftsminister Professor Erhard  
hießen, für uns eine Selbstverständlichkeit war.  
Aber wenn der Herr Bundeskanzler erklärt, diese  
Wirtschaftspolitik sei so erfolgreich gewesen, so  
muß das, meine ich, doch den Widerspruch weiter  
Teile unseres Volkes herausfordern. Wir sind der  
Meinung, daß vor allem das schaffende Volk, daß  
die Arbeiter und Angestellten darüber anderer  
Auffassung sind als der Herr Bundeskanzler.  
Was sind denn das für „Erfolge"? Würde der  
Herr Bundeskanzler nach dem, was jetzt mit 
unserer D-Mark passiert i st, und nach dehier 
 geführten Diskussionen auch noch von „Erfolgen" 
sprechen? Ich finde, wir sollten klar sehen. Worauf 
waren denn diese Erfolge zurückzuführen? Auf 
unsere deutsche Kraft? Nein! Sind nicht die Schau-
fenster da draußen mit gepumpten Milliarden ge-
füllt worden? 
(Zuruf: Wie war es denn in England?) 
Das ist doch nicht zu bestreiten. Wir sollten uns 
nicht mit fremden Federn schmücken. Solange das 
deutsche Volk nicht aus eigenem Vermögen, aus 
eigener Kraft sich einen festen Boden unter die 
Füße schafft, so lange sollte man mit dem Wort 
,,Erfolg" sehr vorsichtig sein. Nach unserer Auf-
fassung ist unserem Volke mit dieser Frankfurter 
Wirtschaftspolitik eine sehr böse Mahlzeit ser-
viert worden. Nach dem, was wir vorhin gehört 
haben, können wir getrost sagen, daß diese Mahl-
zeit mit sehr gefährlichen Keimen infiziert ist, 
mit den Keimen des niederbrechenden, verfaulen-
den Kapitalismus. Unser Volk wird sehr auf-
passen müssen, daß es dabei überhaupt noch er-
halten bleibt. 
Ich möchte den Herrn Bundeskanzler fragen, 
wieso er von „Erfolgen" reden kann, wo es doch 
eine weitbekannte Tatsache ist, daß 50, ja 60 Pro-
zent unseres Volkes unter dem Existenzminimum 
leben. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Ich möchte ihn fragen, wie man von „Erfolgen" 
reden kann, wenn man 1,3 Millionen Arbeitslose, 
ebenso viele Kurzarbeiter hat und wenn diese 
Arbeitslosenzahlen wachsen, wenn jetzt zum Bei-
spiel wieder 20 000 Eisenbahner entlassen wer-
den müssen. Geht denn diese Arbeitslosigkeit auf 
konjunkturelle oder auf strukturelle Ursachen 
zurück? Alle Sachkenner wissen: es liegt an der 
Wirtschaftsstruktur, es liegt an der Frankfurter 
Wirtschaftspolitik, eben an dieser, wie der Herr 
Bundeskanzler sagte, „so erfolgreich einge-
schlagenen Richtung". 
Was sollen unsere Millionen Alten, die zu ver-
sorgenden Kranken, unsere Kriegsbeschädigten 
sagen? Es ist immer wieder festgestellt worden, 
in welch großer Not sie leben. Wie kann man da 
von „Erfolgen" reden? Und was sollen die Flücht-
linge sagen? Hier wurde wiederum mit den 
Flüchtlingen gespielt. Wir sind der Meinung, daß 
den Flüchtlingen hier bei uns geholfen werden 
muß, daß es Pflicht eines jeden Deutschen ist, 
dafür zu sorgen, daß den Flüchtlingen geholfen 
wird und daß die Regierung sich dieses Problems 
annehmen und es einer gerechten Lösung zuführen 
muß. Die deutsche Kraft muß ausreichen, um diese 
Not zu beseitigen. 
(Zuruf: Jawohl, den Flüchtlingen muß geholfen 
werden, aber auch das an ihnen begangene 
Verbrechen muß angeprangert werden!) 
Was sollen die Millionen Arbeiter und Angestellten 
sagen, deren Löhne und Gehälter durch die 
Frankfurter Wirtschaftspolitik gestoppt wurden, 
während gleichzeitig die Preise in Bewegung ge-
setzt wurden? 
Und jetzt möchte ich einmal als Bergarbeiter 
 sprechen. Was sollen die Bergarbeiter zu dieser 
„erfolgreichen" Wirtschaftspolitik sagen? Ist sich 
die Regierung, sind sich die Herren Abgeordneten 
darüber im klaren, daß mit der Arbeitskraft der 
Bergarbeiter jetzt schon wieder schmählich Miß-
brauch getrieben wird, daß dieses wertvollste Gut 
unseres Volkes jetzt schon wieder über alle Maßen 
ausgenutzt und ausgebeutet wird, daß unsere Berg-
arbeiter an der geforderten Leistung und der ge-
währten Entlohnung krank werden müssen und 
krank werden? Was sollen sie denn dazu sagen,  
wenn hier von „Erfolgen" gesprochen wird? Sie  
sollten mit ihren Löhnen und mit ihrem sozialen  
Schutz an der Spitze aller übrigen Industrie-
arbeiter stehen. Aber was haben sie, an welcher  
Stelle liegen sie? Weit, weit darunter! Und das  
zu einer Zeit, in der Unternehmer große Ge-
winne einstecken konnten. Diese Herren konnten  
von „Erfolg" reden. Der Herr Bundeskanzler mag  
die Frage beantworten, ab 'er sich mit seinem  
Ausspruch zu dieser Seite unseres Volkes be-
kennen wollte.  
Nach unwidersprochenen Meldungen hat zum  
Beispiel die Firma Opel in drei Monaten einen  
Reingewinn von 11 Millionen DM erzielt. Wir  
könnten Beispiele über Beispiele dafür bringen,  
wie hoch die Gewinne der Unternehmer infolge  
der Frankfurter Wirtschaftspolitik waren.  
(Abg. Rische: Der amerikanischen!)  
— Hinzu kommt selbstverständlich das, was die  
amerikanischen und anderen Unternehmer dabei  
verdient haben.  
Der Vorsitzende des DGB, Herr Kollege Böckler,  
erklärte auf einer Gewerkschaftsveranstaltung,  
daß in der Wirtschaft nach der Währungs-
reform mindestens 2,5 Milliarden D-Mark in-
vestiert worden seien, die zu Unrecht ent-
zogenen Lohn darstellten. Das ist der Erfolg.  
Die Arbeiter, die Angestellten haben dafür bluten  
müssen, daß aufs neue eine kapitalistische Wirt-
schaft hier restauriert werden konnte, daß aufs  
neue der schnöde Eigennutz der Menschen, die  
Profitgier zur Triebfeder des Wirtschaftens ge-
macht ,werden konnte. Die Werktätigen messen  
Erfolg oder Mißerfolg mit den Maßstäben ihrer  
eigenen Not. Aus dieser Not wurden große For-
derungen geboren. Wir als Gewerkschaftler haben  
uns für die Sozialisierung eingesetzt. Wir können  
heute erklären: auf Grund der Frankfurter Wirt-
schaftspolitik ist die Sozialisierung hintertrieben  
worden; wir können heute sagen, daß damit das  
beste, was unsere Menschen wollten, unter den  
Stiefel getreten worden ist.  
Da ist die Frage des Mitbestimmungsrechts. Wir 
haben darüber sehr viel gehört. Wir haben zum  
Beispiel erfahren müssen, daß die katholischen  
Arbeiter auf dem Katholikentag dieses Mitbestim- 
170 	Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Agatz) 
mungsrecht in einer Entschließung forderten, die 
ziemliches Aufsehen erregt hat. Wir sind der Mei-
nung, daß sich in dieser Bekundung der katho-
lischen Arbeiter eine tiefe Sehnsucht nach wirt-
schaftlicher Sicherheit und nach sozialem Fort-
schritt offenbarte. Wir müssen allerdings fest-
stellen, daß diese dort gemachten Bekundungen 
zum Mitbestimmungsrecht mächtigen Kreisen in 
Westdeutschland offenbar arg mißfallen haben. 
Denn in den letzten Tagen erst hat es der Herr 
Kardinal Frings für richtig gehalten, Essig in den 
Wein zu gießen, indem er darauf hingewiesen hat, 
daß die Betriebsleitung weiterhin unabhängig sein 
und die Befehlsgewalt im Betriebe haben müsse, 
daß noch sehr viel Zeit notwendig sei, um das 
Prinzip des Mitbestimmungsrechts einem Ende zu-
zuführen, daß es also nicht eine Sache von heute 
auf morgen sei, dieses Mitbestimmungsrecht zu 
realisieren; das heißt also, daß die Politik der Re-
gierung, wie vom Herrn Bundeskanzler aus-
geführt worden ist, auf die Wiederherstellung des 
freien Spiels der Kräfte, also auf die Wiederher-
stellung der alleinigen Macht der Unternehmer in 
ihren Betrieben hinstrebt. 
Der Herr Bundeskanzler sagt, er wolle eine Po-
litik machen, die so sozial wie möglich sein sollte. 
Ich muß schon sagen, was heißt „so sozial wie 
möglich"? Nach dem, was wir sonst in dieser Re-
gierungserklärung finden, scheinen die Möglich-
keiten zu einer Sozialpolitik der Regierung sehr, 
sehr eng zu sein. Wir meinen, daß die sozial-
politik einer Regierung so sozial wie notwendig 
sein müsse; und was notwendig ist, meine Damen 
und Herren, das haben vor allen Dingen die Ge-
werkschaften erklärt. 
Ich werde mir gestatten, hier zu den Forde-
rungen der Gewerkschaften, die zur Wahl dieses 
Bundestags erhoben worden sind, einige Bemer-
kungen zu machen. Die Gewerkschaften fordern 
erstens eine Politik der Vollbeschäftigung; sie 
sagen, die Erfahrungen seit der Währungsreform 
beweisen deutlich, daß auf den von der amtlichen 
Wirtschaftspolitik eingeschlagenen Wegen dieses 
Ziel nicht erreicht werden kann; sie sagen, daß 
die unausgesetzte Nichtausnutzung der produk-
tiven Kräfte in einem aufreizenden Gegensatz zur 
Unterversorgung des deutschen Volkes stehe. Was 
sagt die Regierung zu dieser Forderung? Sie sagt 
lediglich, daß sie die „erfolgreiche" Politik der 
sozialen Marktwirtschaft fortzusetzen gedenke. 
Für sie gibt es anscheinend keine Arbeitslosen, 
für sie gibt es das Problem der Vollbeschäftigung 
nicht, für sie gibt es diese Schande nicht, daß 
dort Millionen Hände ruhen müssen zu einer Zeit, 
wo unser Volk größte Not an Bedarfsgütern, an 
Wohnungen in seinem Leben leidet. 
Es kommt zweitens die Frage eines umfassenden 
Wohnungsbauprogramms, welches die Gewerk-
schaften gefordert haben. Der Herr Bundes-
kanzler erklärt: „Wir werden durch Lockerungs-
vorschriften der Raumbewirtschaftung und der 
Mietfestsetzung das Privatkapital für den Bau 
von Wohnungen interessieren". Also Wohnungen 
sollen nur dann gebaut werden, darf ich wohl 
feststellen, wenn sich der Bau von Wohnungen 
profitabel macht. Der Wohnungsbau soll also zur 
Sache der Geldmänner gemacht werden, die an 
der Wohnungsnot unseres Volkes zu verdienen 
gedenken. Das ist das Ende des so viel beredeten 
sozialen Wohnungsbaus. Wie sollen denn Woh-
nungen errichtet werden, wenn nicht gewaltige 
öffentliche Mittel zur Verfügung gestellt werden, 
die dann zu Mieten führen, die auch für den klei-
nen Mann tragbar sind? 
Es heißt in den Gewerkschaftsforderungen, daß 
die Vollbeschäftigung dauernd gesichert werden 
müsse. Die Politik der Vollbeschäftigung muß als 
oberster Grundsatz der Staatspolitik anerkannt 
werden, fordern die Gewerkschaften. Wir haben 
auch davon in der Regierungserklärung nichts ge-
hört. Wir haben überhaupt den Eindruck, daß die 
Tatsache der Erwerbslosigkeit sehr, sehr leicht ge-
nommen wird. Wir haben erfahren können, daß 
der Herr Professor Erhard gelegentlich sogar er-
klärt hat: „Erwerbslose, echte Erwerbslose, nun, 
die haben wir nur sehr wenig; das sind meistens 
Schwarzhändler oder sonstige lichtscheue Ge-
sellen, die da arbeitslos sind, die da irgendwie auf-
getaucht sind und ihre Ansprüche stellen". 
(Zuruf rechts: Das hat er nicht erklärt! — 
Gegenruf links: Das hat er doch erklärt!) 
Ich möchte sagen: Gerade die Politik der Voll-
beschäftigung ist das entscheidende Kriterium für 
den wirtschafts- und sozialpolitischen Kurs der 
Regierung Adenauer. Aber eine solche Politik hat 
zur Voraussetzung, daß vom Prinzip der sozialen 
Marktwirtschaft abgegangen wird. Das wird die 
Regierung nicht tun; darum wird notwendiger-
weise die Zahl der Erwerbslosen ansteigen, not-
wendigerweise werden sich damit auch die so-
zialen Spannungen verschärfen, und notwendiger-
weise wird daraus Widerstand erwachsen, der der 
Regierung Adenauer eines Tages zeigen wird, was 
die Gewerkschaften wollen. 
In den gewerkschaftlichen Forderungen steht vor 
allem die Demokratisierung der Wirtschaft. Dabei 
heißt es sehr richtig, daß die Erfahrungen der 
Jahre 1918 bis 1933 gezeigt haben, daß die formale 
politische Demokratie nicht ausreicht, eine echte 
demokratische Gesellschaftsordnung zu verwirk-
lichen. Die Demokratisierung des politischen 
Lebens muß deshalb durch die Demokratisierung 
der Wirtschaft ergänzt werden. 
Was aber erleben wir heute? Die Unternehmer 
fühlen sich jetzt schon wieder stark. In allen Be-
trieben versuchen sie jetzt schon wieder die Mit-
bestimmungsposition der Arbeitnehmer einzu-
schränken. Sie versuchen jetzt schon wieder 
systematisch und hartnäckig, den alten Herr-im-
Hause-Standpunkt durchzusetzen. Nach der Re-
gierungserklärung werden sie nicht geneigt sein, 
von diesem ihrem Kurs auch nur das mindeste 
abzulassen. 
Weiter wird gefordert, daß entscheidende Wirt-
schaftszweige in Gemeinwirtschaft übergeführt wer-
den müssen. Damit kommen wir zu der Frage der 
Entmachtung des Monopolkapitals. Seien wir uns 
doch darüber klar, daß diese Forderung, die in der 
Sozialisierungsforderung der Gewerkschaften und 
der Werktätigen ihren Ausdruck fand, eine ge-
schichtlich notwendige Maßnahme darstellt. An 
dieser Forderung gibt es kein Vorbeikommen. Es 
kann nicht zum Segen des deutschen Volkes ge-
reichen, wenn hier in Westdeutschland der Versuch 
gemacht wird, eine neue Unternehmerwirtschaft, 
einen neuen Monopolkapitalismus zu installieren. 
Das muß im Widerspruch zu den entscheidenden 
Lebensfragen unseres gesamten Volkes stehen, 
und daher kommt dieser Forderung erhöhtes Ge-
wicht zu. 
Die Regierung spricht in ihrer Regierungserklä-
rung davon, daß die Besitzverhältnisse geändert 
werden müßten; sie sagt aber gleichzeitig, daß man 
das Vertrauen des ausländischen Kapitals wieder- 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 	 171 
(Agatz)  
gewinnen müßte. Ich mache darauf aufmerksam,  
daß jetzt bei der auf Grund der von der Be-
satzungsmacht aufdiktierten Neuordnung nach dem  
Gesetz Nr. 75 zum Beispiel die Unternehmungen  
in unserem Bergbau, die in ausländischem Besitz  
sind, herausgenommen wurden, bei dieser Neuord-
nung also eine Vorzugsbehandlung genossen. Daß  
ihnen nicht nur dieser eine Vorteil zuteil werden  
wird, dessen dürfen wir ganz gewiß sein. Hinzu  
kommt, daß jetzt viel davon die Rede ist, auslän-
disches Kapital müsse auch in den Bergbau hinein.  
Ich frage: will die Regierung ihre Hand mit  
dazu hergeben, daß unser Bergbau in ausländischen 
Besitz übergeht? Gerade weil die Fragen so ernst  
sind, muß die Forderung der Gewerkschaften auf  
Überführung entscheidender Wirtschaftszweige in  
Gemeinwirtschaft energischer gestellt und auch  
erfüllt werden.  
Unter Punkt 7 der gewerkschaftlichen For-
derungen heißt es, daß ein einheitliches Arbeits-
recht und eine fortschrittliche Sozialpolitik gefor-
dert werden müßten. Damit kommen wir in einem  
sehr interessanten Punkt der Regierungserklärung.  
Die Gewerkschaften fordern ein einheitliches Ar-
beitsrecht. Der Herr Bundeskanzler sagt: ,,Die 
Rechtsbeziehungen .zwischen Arbeitnehmern und 
Arbeitgebern müssen zeitgemäßer geordnet wer-
den. Die Selbstverwaltung der Sozialpartner muß 
an die Stelle der staatlichen Bevormundung tre-
ten". Was meint der Herr Bundeskanzler mit 
diesem Ausdruck „staatliche Bevormundung" im 
Arbeitsrecht? Wer hat sich bevormundet gefühlt? 
Der Herr Bundeskanzler will auch hier dem freien 
Spiel der Kräfte Geltung verschaffen. Denn die 
Unternehmer als die wirtschaftlich Stärkeren konn-
ten sich bevormundet nur dann fühlen, wenn sie 
durch die staatliche Einwirkung gezwungen wur-
den, die Arbeitsgesetzgebung zu beachten, wenn 
sie gezwungen wurden, die Tariflöhne, die der 
Tarifvertrag vorsah, zu zahlen, wenn sie gezwun-
gen wurden, den Urlaub zu gewähren und den 
Arbeitern jenen Schutz zuzugestehen, der im Inter-
esse der Arbeiter auf dem Gesetzeswege geschaf-
fen worden ist, der freilich den Unternehmern un-
liebsam war und gegen den sie aufbegehrt haben. 
Weil der Staat zugunsten der Arbeiter eingriff, 
haben sie sich bevormundet gefühlt. Und nun soll 
diese Bevormundung, dieser staatliche Schutz des 
wirtschaftlich Schwächeren aufgehoben werden. 
Wir meinen, daß damit sehr deutliche Worte ge-
sagt worden sind und daß es für die Arbeiter und 
Angestellten Zeit ist aufzuhorchen, um das Pro-
gramm dieser Regierung früh genug erkennen und 
entsprechende Abwehrmaßnahmen durchführen zu 
können. 
In der Frage der Sozialpolitik sagt der Herr 
Bundeskanzler: „Es scheint mir aber auch eine der 
wesentlichen Grundbedingungen einer verständi-
gen Sozialpolitik zu sein, dem Fleißigen und Tüch-
tigen jede Aufstiegsmöglichkeit zu verschaffen". Das  
hört sich wunderbar an. Wer die Dinge aber in 
den Betrieben kennt, der weiß, wie gerade das 
kollektive Arbeitsrecht, der kollektive Tarifver-
trag einen Sicherheitsschutz für die arbeitenden 
Menschen bilden. Man muß sehr, sehr aufmerken, 
wenn solche Worte gesprochen werden. Wir mei-
nen, daß damit Gefahren signalisiert werden, die 
die Arbeiter veranlassen müssen, auf der Hut zu 
sein. 
Wir fragen die Regierung: Was gedenkt sie zur 
Linderung der großen sozialen No t zu tun? Da-
von haben wir in der Regierungserklärung des 
Herrn Bundeskanzlers wenig gehört.  Was gedenkt 
sie zum Beispiel für diesen Winter zu tun? Es 
könnte ein harter Winter über uns kommen. Was 
gedenkt sie zu tun, damit unsere armen Menschen 
nicht hungern und frieren müssen? Was gedenkt 
sie zu tun, um die deutsche Arbeiterschaft vor der 
durch Marshallplan, Ruhrstatut und Besatzungs-
statut, wie wir es heute erst wieder bestätigt er-
halten haben, doppelten Ausbeutung zu schützen? 
Was gedenkt sie zu tun, daß die Arbeiter zu ge-
rechten Löhnen kommen? Wir meinen, die Re-
gierung kann nicht aus der Verantwortung entlas-
sen werden. Wenn sie die Politik des Marshall
-
plans, des Ruhrstatuts und des Besatzungsstatuts 
bejaht, dann trägt sie die Verantwortung für alle 
Folgen. 
Man muß sich die Lage — ich muß darauf noch 
einmal zu sprechen kommen — der Bergarbeiter 
 vorstellen. Ihr Lohn steht nicht mehr an der 
Spitze. Ihre Leistungen für das Volk sind unge-
heuer. Gezwungen aus Not, gehen jetzt die Berg-
arbeiter dazu über und verfahren Überschichten. 
Sie tun sich damit schwersten gesundheitlichen 
Schaden an. Ich appelliere an die Minister, beson-
ders an den Herrn Arbeitsminister Storch, diesem 
Überschichtenunwesen der Bergarbeiter ein Ende 
zu setzen. Aber dazu ist nötig, daß die Löhne der 
Bergarbeiter erhöht werden. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Es geht nicht an, daß die Bergarbeiter so schlecht 
entlohnt werden, daß sie gezwungen sind, Über-
schichten zu machen. Man stelle sich vor, da gibt 
es Schichtlöhner im Bergbau bei den Übertage-
arbeitern, die einen solch niedrigen Lohn haben, 
daß, wenn sie krankfeiern müssen, die Wohl-
fahrtsunterstützungssätze höher liegen als ihr 
Krankengeld. 
Ich muß darauf aufmerksam machen, daß die 
Gier nach gesteigerter Leistung, nach erhöhter 
Kohlenförderung die Grubensicherheit gefährdet, 
daß dadurch schwerste Unglücke über uns kommen 
können. Was gedenkt die Regierung zu tun, um 
die Grubensicherheit für die Bergarbeiter zu ver-
stärken? Es macht sich bei vielen verantwortlichen 
Stellen eine gefährliche Lockerung der Auffas-
sungen über die Grubensicherheit, über die An-
wendung der bergpolizeilichen Vorschriften be-
merkbar. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Das kann zu Katastrophen schrecklichen Aus-
maßes führen. Wir wollen nicht, daß das geschehe. 
Darum fordern wir von der Regierung, daß sie 
gerade auf diesem Gebiete dafür sorgt, daß die 
Sicherheit der Bergarbeiter garantiert wird. Ich 
muß darauf hinweisen, daß zigtausende Bergarbei-
ter von der Silikose angefressen sind, daß sie 
damit einem frühen und schrecklichen Ende ihres 
Lebens entgegengehen. Für den Kampf gegen die 
Silikose müssen große Mittel bereitgestellt werden. 
Ich möchte im Namen der Bergarbeiter fordern, 
daß die Regierung diese Mittel bereitstellt, damit 
die Bergarbeiter vor der Silikose geschützt wer-
den können. 
Und unsere alten, unsere kranken Bergarbei-
ter! Ihr ganzes Leben haben sie geopfert, damit 
das deutsche Volk Kohle hatte, damit es wirt-
schaften und sich wärmen konnte. Werden sie 
entlassen, weil sie krank und siech sind, dann 
stehen sie mit einer kargen Rente da, und dann 
sind sie auf die Gnade ihrer Söhne oder Schwieger-
söhne angewiesen, bei denen sie wohnen. Wir 
müssen sagen, daß das ein beschämender Zustand 
ist und daß es höchste Zeit ist, die Renten der Al- 
172 	Deutscher Bundestag - 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Agatz) 
ten, der Kranken und der Invaliden zu erhöhen. 
Gerade gegenüber der Wohnungsnot bei den Berg-
arbeitern erwächst der Regierung eine ganz beson-
dere Aufgabe. Bekommen wir nicht bald in ge-
nügendem Umfang Bergarbeiterwohnungen, dann 
werden die Zehntausende neuer Bergleute, die zur 
Ruhr gekommen sind, nicht zu halten sein. Es 
geht nicht, daß diese Leute nach wie vor in Ba-
racken, in Zechenheimen in unwürdigen Unter-
künften dahinvegetieren müssen. Sie brauchen 
dringend eine Wohnung, soll nicht dem Bergbau 
die wertvolle Arbeitskraft verlorengehen. Im 
Mittelpunkt der Wirtschaft soll der Mensch stehen, 
so wird immer ausgeführt. Schauen wir uns die 
Verhältnisse im Bergbau an, so stellen wir fest: 
im Mittelpunkt steht nicht der Mensch, da steht die 
Kohlenförderung, die Summe der Kohlen, die 
durch den Schweiß der Bergarbeiter herausgeholt 
werden. 
Wir sagen: die Verantwortung der Regierung 
gerade für die sozialen Probleme unseres Volkes 
muß klar herausgestellt werden. Wir sagen wei-
ter, daß die Werktätigen auf die Politik dieser 
Regierung eine richtige Antwort finden müssen, 
daß die Werktätigen sehen müssen, daß diese Re-
gierung ihrer ganzen Herkunft und Zusammen-
setzung nach eine ihnen entgegenstehende Politik, 
eben eine Politik zur Restaurierung des Monopol-
kapitalismus machen wird, daß sie Marshallplan 
und Ruhrstatut ausführen, daß sie die Werktätigen 
einer doppelten Ausbeutung ausliefern wird. Wir 
sagen darum: gegen diese Regierung muß der 
Kampf aufgenommen werden. 
Wir appellieren an die Werktätigen, sich ihrer 
eigenen Kraft und ihrer eigenen Verantwortung 
bewußt zu werden, den gemeinsamen Feind, den 
Monopolkapitalismus, zu erkennen und sich zum 
Kampfe gegen diesen gemeinsamen Feind zusam-
menzuschließen. Wir sagen den Gewerkschaft-
lern: wir haben unser Programm, dieses Programm 
ist nötig und richtig, es ist gegen die Politik 
der Regierung. Auf dem Boden dieses Programms 
muß eine Politik gemacht werden, 
Werktätigen 
 den Inter
-
essen unseres Volkes dient. Die erktäti müs-
sen in den Gewerkschaften den Kampf zur Durch-
setzung dieses Programms organisieren. Sie müs-
sen erreichen, daß diese Politik der sozialen Markt-
wirtschaft geändert wird, daß es zu einer plan-
mäßig gelenkten und geleiteten Wirtschaft kommt. 
Zu diesem gemeinsamen Handeln rufen wir Kom-
munisten auf. 
Wir sagen eins: für diese Regierung kann es sei-
tens der Arbeiter, seitens der sozial Bedrängten, 
seitens der Notleidenden kein Ja geben. Für 
diese Regierung kann es nur eins geben: hinweg 
mit ihr so schnell wie möglich! Wir Kommunisten 
werden das Unsere dazu tun. 
(Beifall bei den Kommunisten. — Lachen rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Reismann. 
Dr. Reismann (Z): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Der Herr Bundeskanzler hat in 
seiner Regierungserklärung an die Nöte mancher 
Volksschichten und mancher Kreise gedacht. Er 
hat vieler mit warmen Worten gedacht. Aber einen 
Kreis hat er kaum in Betracht gezogen, er hat ihm 
kaum irgendwelche Worte gewidmet. Er hat von 
dem großen Kreis der Kriegssachgeschädigten, der 
Fliegergeschädigten, der Bombengeschädigten so 
gut wie überhaupt nicht gesprochen. Er hat sie 
zweimal erwähnt, das eine Mal aber nur inso-
weit, als er gesagt hat, daß ihrem Wohnungselend 
ebenso gesteuert werden müsse, wie den aus ihrer 
Heimat Vertriebenen ein neues Obdach gegeben 
werden müsse. Dann sprach er in ganz unbe-
stimmten Wendungen von der Notwendigkeit eines 
Lastenausgleichs und versprach, daß die Regie-
rung dieses Problem, bisher ein heißes Eisen, nun 
endlich angreifen werde. 
Damit ist es aber nicht getan. Wir hätten ge-
dacht und gewünscht, daß nun endlich eine Regie-
rung, die es sich zum Ziel setzt, die Verhältnisse 
in Deutschland zu stabilisieren, etwas konkretere 
Vorschläge hierüber gewußt und gemacht hätte. 
Bisher ist für die Kreise der Kriegsbeschädigten, 
der Bombengeschädigten, der Ausgebombten prak-
tisch so gut wie gar nichts geschehen. Das Aller-
mindeste, was man hätte erwarten können, ist doch, 
daß man der besonderen Vorbelastung, mit der sie 
in den wirtschaftlichen Kampf gehen, Rechnung 
getragen hätte. Es wäre das Allermindeste, daß 
man ihnen die Konkurrenz in dem wirtschaftlichen 
Wettbewerb zu den gleichen Bedingungen wie den 
anderen ermöglicht. Statt dessen werden sie auch 
noch in der Besteuerung mit einem zusätzlichen 
Handicap versehen. Es ist jetzt so, daß bei dem 
Soforthilfegesetz gerade diejenigen, die selber 
schwer betroffen sind, ebenso mit herangezogen 
werden wie diejenigen, die mit Gewinnen aus dem 
Krieg hervorgegangen sind. Die durch den Bom-
benkrieg selber schwer Betroffenen leiden durch 
die Substanzverluste. Sie leiden dadurch, daß sie 
sie noch immer nicht einholen konnten. Sie 
leiden jetzt zusätzlich dadurch, daß man von ihnen 
verlangt, noch Aufwendungen zusätzlicher Art zu 
machen. Wir hätten erwartet, daß eine einiger-
maßen großzügige Lösung ins Auge gefaßt worden 
wäre. Da der Herr Bundeskanzler ohnehin davon 
sprach, daß in großzügigem Maße gebaut werden 
müsse, und da es eine Tatsache ist, an der wir 
nicht vorbeikommen, daß im Laufe der Zeit viele 
Milliarden für die Wiederherstellung der Woh-
nungen aufgebracht werden müssen, um das deut-
sche Volk überhaupt wieder unter Dach und Fach 
zu bringen, hätte es nahegelegen, daß er sich Ge-
danken darüber gemacht und uns mitgeteilt hätte, 
wie man diese beiden Probleme miteinander ver-
binden will. Es ist durchaus möglich — und un-
ser Vorschlag geht dahin —, daß man die Zuwen-
dungen für den Wiederaufbau in erster Linie den-
jenigen zuwendet, die die Verluste gehabt haben. 
Das Geld, das die Regierung zur Verfügung stel-
len wird, darf also nicht in Kanäle geleitet wer-
den, die mit den Kriegsverlusten nichts zu tun 
haben. 
Es ist weiter daran zu denken, daß der Bund 
und die Länder jetzt von einer inneren Verschul-
dung fast völlig frei geworden sind. Man kann 
die Lasten dieses Krieges und die Kriegsfolge
kosten nicht auf einmal in den nächsten Jahren 
aus den laufenden Mitteln aufbringen. Es wäre 
ein durchaus zumutbares und selbstverständliches 
Vorhaben, diese Lasten mit auf die Schultern der 
Zukunft zu legen. 
Wir fordern deswegen, daß die Regierung sich 
in dieser Hinsicht zunächst zu ihren Verpflichtun-
gen bekennt, daß sie Entschädigungen in Form von 
Schuldverschreibungen ausgibt, mit denen die so 
Bedachten etwas anfangen können, und daß sie 
ihnen auf diese Art und Weise auch eine Art Ka-
pital zur Verfügung stellt, mit dem man den Wie-
deraufbau fördern kann. Damit fördert man zu- 
Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 	 173 
(Dr. Reismann)  
gleich die private Initiative. Wir müssen uns  
darüber klar sein, daß die Millionen von Ausge-
bombten nicht in Häusern gewohnt haben, die von  
der öffentlichen Hand gebaut worden sind. Diese  
Häuser sind vielmehr von der privaten Initiative  
gebaut worden. Wir können nicht auf die private  
Initiative derjenigen verzichten, die bisher die gro-
ßen Verluste gehabt haben. Das gleiche gilt für 
die Wiedereinrichtung von all den vielen Millio-
nen Haushaltungen, die um ihren gesamten Haus-
rat gekommen sind und die sich noch jetzt, ein 
Jahr nach der Währungsreform, mit kümmerlichen 
 Behelfen durchschlagen müssen. Ohne eine solche 
Hilfe verkommen - darauf sei auch einmal hin-
gewiesen — Milliardenwerte, die noch in den 
Resten der bombenzerstörten Häuser vorhanden 
sind. 
Bisher verfallen von Monat zu Monat, von Tag 
zu Tag Millionen und aber Millionen an Werten 
deswegen, weil die Verfügungsberechtigten nicht 
die Mittel haben, sie auszuwerten und mit ihrer 
Hilfe in verbilligter Art und Weise wiederaufzu-
bauen, so daß, je länger wir warten, um so mehr 
ein totaler Wiederaufbau erforderlich ist. Statt 
ihnen zu helfen, verstrickt man zurzeit gerade  
diese Geschädigten, gerade diese Kreise, die un-
endlich viel zu der Wiederherstellung verhältnis-
mäßig billiger, zumindest verbilligter Wohnräume  
beitragen könnten, in eine Menge von Vorschrif-
ten und einen bürokratischen Apparat, der sie,  
selbst wenn sie in der Lage sind, an den Wieder-
aufbau zu gehen, auf viele Monate hinaus hindert,  
ihren Willen in die Tat umzusetzen und ihr Ka-
pital und ihre Arbeitskraft einzusetzen. Hier eine  
verwaltungsmäßig und finanziell großzügige Lö-
sung in die Wege zu leiten, ist eine der vordring-
lichsten Aufgaben, die die Bundesregierung auf  
dem Gebiete des Wiederaufbaues vor sich hat, aber  
auch eine Forderung der primitivsten Gerechtig-
keit, eine Forderung d e r Gerechtigkeit, für die  
sich einzusetzen die Bundesregierung versprochen  
hat. 
(Sehr richtig! beim Zentrum.)  
Die gleiche Sorge muß die Bundesregierung aber  
auch den Sparern angedeihen lassen, wenn sie  
mit ihrer Aufforderung und mit ihren Bemühun-
gen, den Sparwillen im deutschen Volke wieder  
zu fördern, Erfolg haben will. Wenn man, ohne  
irgendwelche Konsequenzen aus früheren Ver-
sprechungen zu ziehen, es bei allgemeinen Redens-
arten bewenden läßt, und bei allen Spare rn, ob sie 
sich nun im Laufe eines langen Lebens ein kleines  
Häuschen erspart haben oder ob sie - nicht mit  
Schiebergewinnen in der letzten Zeit vor der Wäh-
rungsreform zusammengerafft, sondern in langen  
Jahren mit Mühe und Schweiß erworben — ein  
kleines Kapital auf der Sparkasse hatten, durch  
alles einfach einen Strich macht und wenn dann die  
Länder und der Bund von den Hypotheken 90  
Prozent für sich verlangen, obwohl doch klar ist,  
wem das Kapital an sich zukommt, obwohl damit  
also klar ist, daß man der Ansicht ist, daß die  
Wirtschaft dieses Kapital aufbringen, auf die Dauer 
verzinsen und amortisieren kann —, wenn man auf  
solche Art und Weise mit den Sparern umgeht,  
dann wird es schwer halten, den Sparwillen im  
deutschen Volke wieder zu erwecken. Es ist des-
wegen eine notwendige Forderung, die wir er-
heben, daß man zumindest dem Problem der Schat-
tenquote bei den Altsparern ganz intensiv nachgeht  
und sich in bester Absicht bemüht, herauszuholen,  
was man kann. Man kommt von dem Gedanken  
nicht ganz frei, daß zur Zeit die öffentliche Hand  
bestrebt ist, das, was durch die Währungsreform  
und auf andere Weise in einer konfiskatorischen  
Art gerade den kleinen Sparern wegenommen  
worden ist, auf alle Fälle als erworbenen Besitz zu  
hüten, und daß man sich weigert, irgend etwas  
davon denen, die das Kapital aufgebracht oder er-
spart haben, wieder zukommen zu lassen. Es  
ist eine dringende Forderung, daß man sich hierum  
kümmert. 
Eine weitere Angelegenheit, die ich im Zuge  
unserer Erwiderung auf die Regierungserklärung  
noch besprechen wollte, ist jetzt zu einem großen  
Teil erledigt, weil wir über die Frage der Wäh-
rungsabwertung schon gesprochen haben. Ich will  
aber in diesem Zusammenhang betonen — der  
Herr Kanzler scheint mich da mißverstanden zu  
haben —, daß unsere Forderung gar nicht dahin  
ging, das alles vor der Öffentlichkeit dieses Hau-
ses zu erörtern. Das war sein eigener Wunsch.  
Wenn die Diskussion nicht so gelaufen ist, wie er  
es haben wollte, kann er nicht die Verantwortung  
auf die Parteien abschieben.  
(Sehr richtig! beim Zentrum.)  
Wir haben nur verlangt, daß das Haus  durch den 
zuständigen Ältestenrat in Kenntnis gesetzt, daß  
es meinetwegen in aller Vertraulichkeit darüber  
unterrichtet worden wäre. Diese Forderung hätte  
ich gestern schon gestellt, wenn es mir möglich  
gewesen wäre, hierzu zu sprechen. Aber es ist  
ja das auch schon bekannt geworden. Es geht  
jetzt nicht darum, mit irgendeinem Effekt dem  
Herrn Kanzler zu einem mehr oder minder großen  
parlamentarischen Sieg in seiner Erklärung zu  
verhelfen, sondern es geht vielmehr darum, für  
die Zukunft festzustellen, daß das Parlament nicht  
wünscht, sich auf solche Art und Weise übergehen  
zu lassen und stillschweigend sich beiseite ge-
stellt zu sehen, wie das bisher der Fall war.  
(Sehr wahr! beim Zentrum.)  
Im übrigen bitte ich den Herrn Kanzler, das Ste-
nogramm meiner Rede nachzusehen. Ich habe  
keineswegs behauptet, daß die Abwertung nach  
den Maßnahmen und Bedingungen erfolgen würde,  
die er abgelehnt hat. Ich habe nur gesagt, daß  
sie den Erfolg, den man sich auf seiten derer, die  
sie vertreten, wünscht, nicht haben könnte, wenn  
man nach diesen Bedingungen verfahren würde,  
die die Oberkommissare stellen. Ich bedauere, daß  
sich der Herr Kanzler um den genauen Text mei-
ner Rede nicht kümmern konnte, weil er die  
Stenogramm-Übertragung noch nicht zur Hand ha-
ben konnte, da ich gerade erst gesprochen hatte. Es 
ist ihm offenbar bei aller Aufmerksamkeit ent-
gangen, was ich gesagt hatte. Der Kern unserer  
Beanstandung bei dem Vorgehen bleibt jedenfalls  
nicht anzutasten, daß es nämlich besser gewesen  
wäre, das Haus durch den zuständigen Ausschuß  
rechtzeitig zu unterrichten. Das ist der Wunsch,  
den wir auch für die Zukunft an die Bundes-
regierung haben. Das ist mir mehr wert, als mich  
im Augenblick weiter über diese Frage auszulassen.  
(Beifall beim Zentrum.)  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren,  
damit ist die Rednerliste erschöpft.  
Ich möchte noch folgendes Geschäftliches mittei-
len. Die nächste Sitzung, das ist die zehnte, wird  
voraussichtlich morgen mittag bereits um 14 Uhr  
beginnen. Über den endgültigen Zeitpunkt wer-
den wir uns noch heute abend im Ältestenrat ver-
ständigen.  
174 	 Deutscher Bundestag — 9. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 28. September 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
Was die Tagesordnung der nächsten Sitzung an-
langt, so wird sie in ihrem ersten Teil zunächst 
die Fortsetzung bzw. Beendigung der Aussprache 
über die Regierungserklärung bringen. Die sich 
daran anschließenden Punkte der Tagesordnung 
kann ich entgegen der einschlägigen Bestimmung 
der Geschäftsordnung im Augenblick noch nicht 
mitteilen, weil darüber erst heute abend im 
Ältestenrat Beschluß gefaßt wird. Ich bitte, 
sich mit dieser an sich geschäftsordnungswidrigen 
Handhabung in diesem Fall freundlicherweise be-
gnügen zu wollen. 
Ich berufe den Ältestenrat auf 20 Uhr 15 ein. 
Meine Damen und Herren, damit stehen wir 
am Ende der Sitzung. Ich schließe die neunte 
Sitzung des Deutschen Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 18 Uhr 37 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01009.pdf</pdf_url>
    <id>4428</id>
    <dokumentnummer>01/9</dokumentnummer>
    <datum>1949-09-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
