<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4429</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/10</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-09-29</datum>
  <titel>Protokoll der 10. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	175 
10. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949. 
Geschäftliche Mitteilungen 	  175D 
Fortsetzung der Aussprache über die Erklä-
rung der Bundesregierung: 
Dr. Schmid (SPD) 	  176A 
Unterbrechung der Sitzung . . 	 185D 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . 	 186B 
Erklärung der Bundesregierung über die Be-
sprechungen mit den drei Hohen Kom-
missaren: 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 185D 
interfraktioneller Antrag, betreffend Ein-
setzung von Ausschüssen (Drucksache Nr. 45) 188C 
Anträge der Fraktionen auf Bildung von 
Ausschüssen (Drucksachen Nr. 51 bis 58) 188D 
Ausschuß für innergebietliche Neuord-
nung: 
Dr. Falkner (BP) 	  188D 
Dr. Schmid (SPD)  189B 
Ausschuß für Fragen der öffentlichen 
Fürsorge 	  189B 
Dr. Kleindinst (CSU) 	  189C 
Dr. Goetzendorff (WAV) 	 189C 
Ausschuß für Fragen des Gesundheits-
wesens 	  189D 
Ausschuß für Fragen der Jugendfürsorge: 
Dr. Besold (BP) 	  190A 
Frau Dr. Weber (CDU) 	 190B 
Strauß (CSU) 	  190C 
Ausschuß für Fragen der Presse, des 
Rundfunks und des Films: 
Dr. Besold (BP) 	  190D 
Ausschuß gemäß Artikel 15 des Grund-
gesetzes 	  191B 
Ausschuß für Bau- und Bodenrecht , 	 191B 
Ausschuß für Kulturpolitik: 
Mayer (FDP) 	  191D 
Dr. Besold (BP)   192A 
Dr. Laforet (CSU) 	  192C 
Euler (FDP) 	  192C 
Ausschuß zur Förderung von Wissen
-
schaft und Forschung 	  192D 
Beschlußfassung über die Mitgliederzahl der 
Ausschüsse und Verfahren zu ihrer Be-
setzung (Drucksachen Nr. 48 und 64) .   193A 
Schoettle (SPD) 193B, 194D, 195A, 196B, 200B 
Scharnberg (CDU)  193D 
Dr. Miessner (NR) . . . 193D, 198D, 2014 
Dr. Reismann(Z) 194A; 195D, 196A, 197C, 200C 
Euler (FDP) 	  194C, 197A 
Dr. von Brentano 	 195B, 198D 
Loritz (WAIT)  197D 
Dr. von Merkatz (DP) 	 199A 
Renner (KPD) . . . . . . . . 	 199B 
Dr. Seelos (BP) 	  201C 
Kinat (SPD)  201C 
Unterbrechung der Sitzung . . 	 202C 
Dr. Schäfer (FDP) (zur Geschäftsord
nung) 	  202D 
Dr. Miessner (NR) 	  203A, C 
Nächste Sitzung 	  202D, 203C, D 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 10 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 10. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Die Tagesordnung liegt Ihnen gemäß Abmachung 
im Ältestenrat vor. Ich darf gleich hinzufügen, daß 
wir gestern abend nach sehr eingehenden Bera-
tungen im Ältestenrat übereinstimmend zu der 
Auffassung gelangt sind, diese Tagesordnung heute 
zu erledigen, damit wir morgen noch einige wei-
tere wichtige Punkte besprechen und morgen gegen 
Abend die Sitzungswoche beenden können. Ich darf 
alle Damen und Herren des Hauses bitten, sich 
darauf einzustellen. 
Ich habe ferner einige Mitteilungen mehr tech-
nischer Art zu machen, damit über das System des 
Abklingelns einmal Klarheit herrscht. Wenn die 
helle Glocke dreimal im Abstand von einigen Mi-
nuten ertönt, so bedeutet das Sitzungsbeginn. Wenn 
die Glocke einmal während der Diskussion ertönt, 
so bedeutet das für die Damen und Herren des 
Hauses, die sich außerhalb des Plenarsaales auf-
halten, einen Rednerwechsel. Wenn die Glocke mit 
dunklem Klang ertönt, so bedeutet das eine Ab-
stimmung, und dies schließt natürlich die Notwen-
digkeit daß die Damen und Herren außer-
halb des Saales sich schnellstens hier einfinden. 
Ich darf dann den Herrn Schriftführer bitten, die 
heute abwesenden Mitglieder bekanntzugeben. 
176 	Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
Karpf, Schriftführer: In der heutigen Sitzung sind 
beurlaubt wegen Krankheit die Abgeordneten 
Professor Dr. Baur, Kuhlemann und Dr. Schu-
macher, auf Grund von Entschuldigungen die Ab-
geordneten Dirscherl, Dr. Horlacher, Bauknecht, 
Marx, Dr. Baumgartner, Frühwald, Margulies, 
von Aretin; Farke, Walter, Hellwege, Dr. Dresbach, 
Wallner und Nowak. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, möchte 
ich noch mitteilen, daß sich der Herr Bundeskanzler 
und einige andere Mitglieder des Kabinetts zur Zeit 
noch in den bekannten Besprechungen auf dem 
Petersberg befinden und bis zur Stunde noch nicht 
haben eintreffen können. 
Wir treten nunmehr in die Tagesordnung ein 
und kommen zum ersten Punkt: 
Fortsetzung der Aussprache über die Erklärung 
der Bundesregierung. 
Ich erteile dem Herrn Abgeordneten Professor 
Dr. Schmid das Wort. 
Dr. Schmid '(SPD): Meine Damen und Herren! Es 
ist in diesem Raum eine gute Woche lang sehr viel 
von Demokratie und fast noch mehr von Freiheit 
gesprochen worden. Vielleicht werden die Ge-
schichtsschreiber einst dieses Gebäude noch das 
Haus der Freiheit nennen ... Es ist hier insbeson-
dere in sehr beredten Worten das Regierungspro-
gramm dem deutschen Volk geradezu als eine Art 
von Magna Charta der Freiheit vorgestellt worden. 
Und manchmal erschien mir im Lobpreis gewisser 
Redner der Herr Bundeskanzler als eine Art von 
Drachentöter, der mit dem neidlichen Schwert sei-
ner Regierungserklärung den Weg in eine blühende 
Zukunft geöffnet hat, einen Weg, der im wesent-
lichen von den Sozialdemokraten verstellt zu sein 
scheint. Man hat mit sehr bewegten Worten gewisse 
Gefahren an die Wand gemalt, die dem deutschen 
Volk gerade von diesen Sozialdemokraten drohen: 
die Gefahren der Planwirtschaft, die man seltsamer-
weise in diesem Hause so gern Zwangswirtschaft 
nennt, so als könnten sich manche Leute Planung 
und Ordnung nicht anders denn als Produkt von 
Kommando und Zwang vorstellen. 
(Zuruf rechts: Staatliches Kommando!) 
Dabei schien gestern noch die Planwirtschaft gar 
nicht .so abwegig zu sein! Ich erinnere Sie, meine 
Damen und Herren auf den Bänken vor mir, an 
den Artikel 5 Ihres Ahlener Programms, den der 
Abgeordnete Blank so beredt und so seltsam aus-
gelegt hat, wie es ein Geschäftsführer des weiland 
Hansa-Bundes, nicht besser hätte tun können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist schade, daß unser Kollege von Brentano 
nicht da ist; ich hätte ihn daran erinnert, wie freu-
dig er sich seinerzeit zur hessischen Verfassung be-
kannt hat, die nicht nur die Planwirtschaft, sondern, 
Herr Kollege Euler, ich glaube auch die Soziali-
sierung zum Inhalt des Staatsgrundgesetzes von 
Hessen machte. Sehen' Sie, in solchen Dingen, die 
weit jenseits der Sphäre liegen, wo Güte und Bos-
heit der Menschen etwas zu bewirken vermögen, 
manifestiert sich gelegentlich ein sehr altes Phäno-
men, das den Betrachter der Zeitläufe melancho-
lisch stimmen kann — das Phänomen nämlich, daß 
im ersten Schock eines Zusammenbruchs fast alle 
sich auf die immanenten Tendenzen einer Epoche 
zu besinnen pflegen, daß sie in solchen Zeiten 
klarer sehen, was die tieferen Ursachen des Zu
-
sammenbruchs gewesen sind, und daß sie in der I 
Auflockerung durch den Schock — es gibt auch poli-
tisch eine Schocktherapie — bereiter als sonst sind, 
Konsequenzen zu ziehen. Nach der ersten Erholung 
beruhigt man sich, man atmet auf — „die Dinge 
sind ja längst nicht so schlimm" —, das Gesetz der 
Trägheit wirkt, und man strebt nach dem Ruhebett 
des Gewohnten zurück. 
Meine Damen und Herren, ich sagte einleitend, 
man hat hier viel von Demokratie und von Freiheit 
gesprochen. Aber es ist ganz natürlich, daß jeder 
von seiner Demokratie und ein wenig von seiner 
Freiheit gesprochen hat; und das ist nicht weiter 
verwunderlich. Demokratie ist wie jedes geschicht-
lich gewordene Phänomen ein recht vielgestaltiges 
Ding in seiner Erscheinung und in seinen Möglich-
keiten. Aber etwas ist doch unter allen Hüllen blei-
bende Substanz: die Trias der Postulate der Demo-
kratie, als da sind: Freiheit als Selbstbestimmung, 
Gleichheit und die Gründung aller Dinge im Recht. 
Man spricht gern über diese Namen, und es ist 
meistens alles ganz richtig, was darüber gesprochen 
zu werden pflegt. Nur wird oft der Fehler be-
gangen, daß man davon spricht, als sei es gleich-
gültig, in welcher Zeit und an welchem Ort man 
davon spricht. Aber diese Postulate haben die 
Möglichkeit zur Realisierung immer nur in einem 
Hier und Jetzt. Man muß da schon konkret fragen, 
welche Freiheit und wessen Freiheit, welche Gleich-
heit und wessen Gleichheit ist gemeint und was für 
ein Recht und für wen dieses Recht sein soll: Recht 
als ein Ding zum Festhalten von Privilegien oder 
als ein Ding zur Abwehr des Eindringens des je-
weils dritten Standes in die bisher verwehrten Be-
reiche — oder soll das Recht ein Ding sein zum 
Erwerb von Rechten für die, die noch nicht genug 
davon haben; ein Ding, das ihnen Tore in Bereiche 
öffnen kann, die ihnen bisher verschlossen waren. 
Wie seltsam man vom Recht denken kann, dafür 
gibt es kaum ein einleuchtenderes Beispiel als die 
bekannte Rede eines gewissen Junkers Otto von 
Bismarck aus dem Jahre 1847, wo er als göttlichem 
und menschlichem Recht widerstreitend darstellte, 
daß die adligen Grundbesitzer zur gleichen Grund-
steuer herangezogen werden sollen wie die bürger-
lichen. Das war durchaus „sittlich" gemeint und 
keine Tartufferie. 
Meine Damen und Herren, was hier in diesen 
Tagen im Namen der individuellen Freiheit ver-
treten worden ist, das waren zum großen Teil Re-
likte des Nationalliberalismus der Wilhelminischen 
Zeit. 
(Hört! Hört!) 
Es war weitgehend der sehr respektable Honora-
tioren-Liberalismus von Besitz und Bildung — der 
zu seiner Zeit wohl eine höchst moderne und die 
Welt reich befruchtende Sache gewesen ist. Aber 
leider haben heute in unserem Volk nur wenige 
den dafür erforderlichen Besitz, und die Bildung 
ist leider nicht immer dort, wo solcher Besitz sich 
findet. 
(Sehr richtig!) 
Was einigen der Vertreter und Lobpreiser dieses 
Wesens im Denkbild vorschwebt, das wirkt sich 
real aus — nicht gewollt, aber es wirkt sich nun 
eben einmal aus als die Freiheit des reichen Man-
nes, der sein Gesinde und seine Klientel ordentlich 
behandelt. 
(Abg. Euler: Ein großes Mißverständnis!) 
— Ich glaube nicht, Herr Kollege Euler, obwohl 
vielleicht bei Ihnen die Generationenfrage eine Rolle 
Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	177 
(Dr. Schmid) 
spielen mag. Jene Gleichheit, an die jene Redner 
dachten, wirkt sich aus — nicht gewollt, aber real 
zur Gleichheit der Chance innerhalb der Koterie 
auf der einen Seite und zur bunt dekorierten Uni-
formität des Sich-Abfindens mit dem sozialen Dua-
lismus auf der andern Seite. Wir Sozialdemokraten 
aber möchten auch für die Freiheit des armen 
Mannes reale Unterbauten schaffen. Und wenn Sie 
in diesem Fall vom Rechte sprechen, Herr Kollege 
Euler, dann denke ich daran, daß Demokratie für 
uns nicht schon darin bestehen kann, daß es den 
armen Leuten wie den reichen Leuten verboten ist, 
Brot zu stehlen! 
Herr Dr. Ewers hat uns ein Idealbild seiner De-
mokratie und seiner sozialen Gerechtigkeit entrollt, 
ein Bild, auf dem ich manche Züge entdeckte, die 
mir in meiner — frühen — Jugend die Lektüre 
von Gustav Freytags „Soll und Haben" so sympa-
thisch gemacht haben. Aber so ehrenwert das alles 
ist — und es ist durchaus ehrenwert —, es ist das 
die Sozialphilosophie des weiland Junkers von der 
Marwitz. Das ist die gute alte Zeit. Es ist die Welt 
des Immermannschen „Oberhof". Aber wo dieser 
Oberhof einst stand, Herr Dr. Bucerius, da stehen 
heute — Ihnen wohl bekannt — Zechen und Hütten. 
Und die Probleme, die dieser Wandel aufwirft, löst 
man nicht mit der sozialökonomischen Weisheit 
Onkel Bräsigs, daß die Armut von der Powerteh 
komme. 
(Zustimmung und Heiterkeit.) 
Letzten Endes läßt sich diese Auffassung von De-
mokratie in dem Satz resumieren: Demokratie ist 
dort, wo die Leute einem glauben, daß sie Ursache 
haben, mit ihrem Los zufrieden zu sein; und die 
Feinde der Demokratie — die „subversiven Ele
-
mente", wie man sie einstmals nannte —, das sind 
jene, die den armen Leuten Zweifel darüber er-
wecken, daß diese Welt der Väter die beste aller 
möglichen Welten sei. 
Dagegen steht unsere Auffassung, von Demokra-
tie, die lautet: Demokratie ist nur dort eine leben-
dige Wirklichkeit, wo man bereit ist, im Anruf des 
jeweiligen Hier und Jetzt die sozialen und ökono-
mischen Konsequenzen aus ihren Postulaten zu 
ziehen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dazu gehört einiges. Dazu gehört, daß man den 
Menschen herausnimmt aus der bloßen Objekt-
situation — nicht nur im formalpolitischen Bereich, 
sondern auch und gerade dort, wo der Schwer-
punkt seines Lebens liegt, nämlich im ökono-
mischen und im sozialen Bereich. Es lohnt sich 
manchmal, meine Damen und Herren der Rechten, 
Karl Marx zu lesen. Wenn Sie die Seiten lesen, 
die er über die Selbstentfremdung des Menschen 
durch die Maschine geschrieben hat, dann werden 
Sie einige der schönsten Seiten gelesen haben, die 
je einen Beitrag zu einer humanistischen Konzep-
tion des Verhältnisses des Menschen zur Welt ge-
geben haben. Wir müssen aber den Menschen aus 
dieser Objektsituation unter den Gegebenheiten 
dieses Jahrhunderts herausnehmen, das — wenn 
Sie wollens: Gott sei's geklagt — ein Jahrhundert 
der Maschine ist und ein Jahrhundert der Ver-
massung. 
Weiter muß man dann den Menschen heraus-
nehmen wollen aus dem Verfallensein an die Kri-
sen, die das notwendige Produkt der zügellosen 
Wirtschaft sind, die Sie so gerne und so idyllisch 
die „freie" nennen. Dazu gehört weiter, daß man 
dem Menschen, der zur Lohnarbeit gezwungen ist, 
erträgliche Arbeits- und Lo nbedingungen schafft 
durch die Brechung des Monopols der Eigentümer 
der Produktionsmittel bei der Bestimmung der Ar-
beitsbedingungen. Und da muß man zuerst die 
industrielle Reservearmee demobilisieren, die Sie 
von Frankfurt aus mobilisiert haben! 
(Lebhafter, Beifall bei der SPD.) 
Das erfordert einige Strukturveränderungen in 
unserer Gesellschaftsverfassung. Es erfordert, daß 
man den Betrieben - das heißt dort, wo die Men-
schen dieses Volkes den größten Teil ihres Lebens 
zubringen — eine Verfassung schafft, die minde-
stens das an Mitbestimmung bringt, was die kon-
stitutionelle Monarchie schon vor hundertfünfzig 
Jahren im Staate geschaffen hat. Es bedingt wei-
ter, daß die Wirtschaft — mit indirekten Mitteln 
natürlich — geplant und gelenkt werden muß, und 
zwar unter gleichwertiger Beteiligung der Organi-
sationen der Arbeiterschaft. Als ich am ersten Tage 
von da drüben rechts einen Zwischenruf hörte: „Na, 
da wird was Schönes herauskommen!", da habe ich 
mich ein kleines bißchen geschämt. 
Es bedingt weiter, daß man die Schlüssel- und 
Grundstoffindustrien in Gemeineigentum überführt. 
Denn Demokratie als Bestimmung der Geschicke 
eines Volkes durch das Volk selbst gibt es nur dort, 
wo die Schalthebel der Wirtschaft nicht in Händen 
von Gruppen liegen, denen , ihre wirtschaftliche 
Macht die Möglichkeit gibt, sich der demokratischen 
Kontrolle — jedenfalls einer wirksamen demokra-
tischen Kontrolle — zu entziehen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wenn Sie hierbei von Kommandowirtschaft spre-
chen und wenn es Ihnen beliebt, Parallelen zur 
Hitlerschen Zwangs- und Kriegswirtschaft zu zie-
hen, dann frage ich Sie: Gibt es denn als Kontrast  
zu Gesetzlosigkeit und Planlosigkeit nichts anderes 
als den Kasernenhof? Kann man sich als Kontrast 
denn nicht vorstellen, daß an die Stelle eines er
barmungslosen Mechanismus eine Ordnung tritt, die 
der vorsorgende Verstand des Menschen geschaffen 
hat? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Es ist seltsam, daß sich sehr warmherzige Men-
schen, die hier gesprochen haben, so gegen diese 
Möglichkeit sträuben. Aber, meine Damen und 
Herren, Warmherzigkeit konsumiert sich nicht dar-
in, daß man der Arbeiterschaft versichert, wie leid 
einem die Proletarisierung tue, und daß man sich 
möglichst viele kleine selbständige Existenzen 
wünsche, sondern sie erfüllt sich darin, daß man 
ohne Ressentiment die Konsequenzen daraus zieht, 
daß die kapitalistische Wirtschaftsordnung in Got-
tes oder in Teufels Namen die Arbeiterschaft eben 
weithin proletarisiert hat 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und daß sie bewirkt hat, daß auch die „kleine 
selbständige Existenz" das Privileg weniger gewor-
den ist. 
Wenn man hier den Versuch gemacht hat, Karl 
Marx und was sich über ihn hinaus entwickelt hat, 
mit Adam Smith zu widerlegen, so darf ich sagen, 
meine Damen und Herren: die Wirtschaftsgeschichte 
des 19. und des halben 20. Jahrhunderts ist doch 
ein einziges Zeugnis dafür, daß man gezwungen 
war, wenigstens etwas von dem zu korrigieren, was 
die Epigonen von Adam Smith über die Mensch-
heit gebracht haben. 
Man hat hier den Wagemut des unternehmenden 
Menschen gelobt, man hat die Zeiten gelobt, die 
178 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Dr. Schmid) 
charakterisiert sind durch Reglementslosigkeit 
- gut! —, man hat hier an den Pioniergeist der 
Neuen Welt appelliert. Aber, meine Damen und 
Herren, alle diese Dinge hatten ihren Preis, und 
dieser Preis war die Brutalität des Menschen gegen 
den Menschen. Der Preis, den man dafür zu zahlen 
hatte, war das Gesetz des Dschungels! 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Jenen, denen der Pioniergeist so gefällt, 
(Zurufe rechts) 
nöchte ich das Wort der „Pioniere" in Erinnerung 
rufen: „Nur ein toter Indianer ist ein guter In-
dianer!" — Die Indianer haben für den Pionier-
geist bezahlt! 
(Widerspruch und Zurufe rechts.) 
Und wie ist es mit dem Wagemut und mit der Reg-
lementslosigkeit? Meine Damen und Herren, wenn 
Sie nicht wissen sollten, was sich in der klassischen 
Zeit der Herrschaft dieser Theorien ereignet hat: 
es lohnt sich auch heute noch, die Enqueteberichte 
des englischen Unterhauses aus der Mitte des letzten 
Jahrhunderts zu lesen! 
Man hat versucht, diese Dinge zu korrigieren, in 
Etappen zu korrigieren, zuerst dadurch, daß man 
sozialpolitische Maßnahmen einführte, insbesondere 
die Sozialveisicherung. Aber ich erinnere mich 
— aus der Literatur — , daß, als diese Dinge einge-
führt wurden, auf den rechten Bänken des Reichs-
tags davon gesprochen wurde, daß es unmoralisch 
sei, die Menschen zwangsweise zu versichern. 
(Abg. Schütz: Als die Linke dagegengestimmt hat!) 
Dann hat man versucht, eine neue Wirtschaftsge
-
sinnung lebendig zu machen, und es sind hier einige 
große Dinge geschehen. Ich nenne nur den Bischof 
Ketteler, und ich nenne eine so leuchtende Persön-
lichkeit wie Wichern. Ich spreche nicht von denen, 
die sich plötzlich des Arbeiters erinnerten, weil sie 
fahen, daß sie eine Klientel verlieren könnten; ich 
spreche von denen, denen es ernst gewesen ist.  — 
Aber auch diesen Menschen hielt man manches 
entgegen und sprach von der Sünde der Selbst-
erlösung, zu der sie die Versuchung anlegten. 
Dann kam die nächste Etappe: der Versuch, das 
Arbeitsrecht zu modernisieren, charakterisiert da-
durch, daß an die Stelle der Gesindeordnung der 
Tarifvertrag getreten ist. Ich habe mich in meiner 
Dissertation noch damit abquälen müssen, nachzu-
weisen, daß der Tarifvertrag nicht gegen die guten 
Sitten verstößt. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Abg. Dr. Wellhausen: 
Das tut kein Mensch mehr!) 
- So historisch ist das nicht. Sie haben damals 
alle schon gelebt, meine Damen und Herren! 
Und nun muß man weitergehen. Wo man still-
steht, geht man zurück. Man muß weitergehen zur 
strukturellen Wandlung unserer Gesellschafts- und 
Sozialverfassung. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zurufe rechts.) 
— Meine Damen und Herren, es gibt manchen, der 
es nicht merkt, daß er Marxist in seinem Anders-
sein ist. — Der Groschen fällt schon, warten Sie 
mal! 
(Große Heiterkeit.) 
Sie sprechen so gern von den ewigen Gesetzen 
der Wirtschaft. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Sagt auch kein Mensch!) 
Die Wirtschaftsgesetze sind nicht ewig, sie sind 
historisch. 
(Zuruf rechts: Warten Sie mal ab!) 
Auch der Marxismus ist nicht ewig! 
(Bravorufe und Händeklatschen rechts und in 
der Mitte. — Zurufe von den Sozialdemokraten. — 
Große Heiterkeit.) 
— Ich gönne Ihnen die Freude, meine Damen und 
Herren, sich uns turmhoch überlegen fühlen zu kön-
nen. — Diese 'Gesetze sind abhängig von bestimm-
ten Gegebenheiten, die die Zeit schafft und weg-
nimmt, und darum wandeln sich diese Gegeben-
heiten in jeder Generation, und so wandeln sich 
auch die Anliegen, in denen sich der Kampf des 
Menschen gegen die Tyrannei des Mechanismus der 
gesellschaftlichen Gebilde verkörpert. Wer da 
glaubt, es genüge, sozial im sozialkonservativen 
Sinne zu sein, um dem Gebot der Zeit gerecht zu 
werden - das kleine Häuschen und der Schreber-
garten für „die Leute" —, der mißversteht die 
Impulse, die seit hundert Jahren die Arbeiterbe-
wegung tragen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Der Arbeiter will nicht, daß man ihm aus guter 
Gesinnung etwas schenkt. 
(Erneute lebhafte Zustimmung bei der SPD 
und rechts.) 
Er will keinen Paternalismus à la Salazar. Ihm ge-
nügt nicht, daß man „es gut mit ihm meint". Man 
sollte sich sein Bild von der deutschen Arbeiter-
schaft nicht allzusehr aus den Romanen Rudolf 
Herzogs holen. 
(Beifall bei der SPD und rechts. - Zuruf 
des Abg. Dr. von Rechenberg.) 
— Da wäre es schon besser, Herr von Rechenberg, 
wenn man sich das Bild der Unternehmerschaft aus 
der „Union der festen Hand" eines gewissen Erik 
Reger holen würde, 
(Sehr richtig! und Händeklatschen bei der SPD) 
den Sie jetzt im „Tagesspiegel" lieber lesen, als Sie 
ihn vor 15 Jahren gelesen hätten. 
(Zuruf rechts.) 
— Es ist schade, daß Sie das Buch nicht kennen. 
Sie würden sehr viel darin wiederfinden, was Ihnen 
autobiographisch bekannt sein dürfte. 
(Heiterkeit links.) 
Meine Damen und Herren, die Arbeiterschaft ist 
nicht mehr „Gesinde", der Kumpel ist - trotz der 
schönen Knappentracht eines Kollegen im Hause — 
nicht mehr der „Knappe", und der Unternehmer 
ist nicht mehr der „Meister". Die Arbeiterschaft 
verlangt, daß man sie als Klasse — und nicht als 
romantischen Berufsstand - in die Lage versetzt, 
in rechtlich geordneter Weise über sich und die 
ökonomischen und politischen Voraussetzungen 
ihrer sozialen Existenz zu bestimmen. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Zuruf rechts.) 
Das macht gewisse — bedeutsame - strukturelle 
Veränderungen innerhalb unserer Ökonomie und 
Soziologie notwendig. Solange diese Dinge nicht in 
Angriff genommen werden, wird es, fürchte ich, 
unruhig bleiben in diesem Lande. 
Die Arbeiterbewegung ist doch nicht nur eine 
Lohnbewegung, sie ist eine Freiheitsbewegung! 
(Händeklatschen bei der SPD und in der Mitte.) 
Sie ist der Aufbruch derer, die bisher für ihr täg-
liches Brot Fremden zu gehorchen hatten, einer 
Welt zu, in der die Gebotstafeln für den Erwerb 
des täglichen Brotes von ihnen selber aufgerichtet 
sein würden. Ich weiß, man sagt in Ihren Reihen 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	179 
(Dr. Schmid) 
gern: Utopie, ganz schön, Schwarmgeister usw. 
Aber, meine Damen und Herren, haben Sie denn 
keinen Sinn für die Großartigkeit und für den 
Realismus dieser Impulse? Diese Impulse sind so 
großartig und so realistisch, wie die Ihrer geistigen 
Väter und Ihrer wirklichen Vorväter 1789 und 1848 
einst gewesen sind. 
(Händeklatschen bei der SPD.) 
Damals sagte man auch: „Na, was sollen denn diese 
„Bürger" regieren können! Haben sie ja nicht ge-
lernt!" Wer da glaubt, wir meinten, auf diese Weise 
würde auf dieser Erde ein Paradies erblühen, das 
den Schmerz und das Leid nicht kennt, der täuscht 
sich. Es wird auch dann, wenn wir das, was wir 
verwirklichen müssen und wollen, verwirklicht 
haben werden, noch Raum genug geben für christ-
liche Nächstenliebe! 
(Sehr richtig! bei der CSU. — Zurufe rechts.) 
- Wenn Sie glauben, mir darauf antworten zu 
können, alle diese Dinge seien ja leicht in Ordnung 
zu bringen, wenn man die rechte und gute Gesin-
nung habe, und wenn Sie den Geist von Caux be-
schwören und anrufen, — meine Damen und 
Herren, es gibt leider auf dieser Welt einige harte 
Dinge, wie Angebot und Nachfrage, Verzinsung und 
Rendite, die dem guten Willen gelegentlich Schran-
ken anlegen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich habe, als ich einige Redner hier hörte, manch-
mal an Verse einer sehr unheiligen Oper denken 
müssen: „Ein edler Mensch, wer wäre es nicht 
gerne? Doch leider, die Verhältnisse, die sind nicht 
so!" Es ist die Drei-Groschen-Oper, wenn Sie es 
nicht wissen sollten. 
(Heiterkeit.) 
Es ist hier auch vom Klassenkampf gesprochen 
worden. Manche Ausführungen darüber schienen 
mir fleißige Lektüre weiland Rumpelstilzchens zu 
verraten. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, der Klassenkampf ist 
nicht von den bösen Sozis erfunden worden, den 
haben sie vorgefunden, und die Arbeiterschaft 
brauchte ihn lediglich aufzunehmen. Hätte sie ihn 
nicht aufgenommen — Herr Kollege Gockeln, Sie 
haben mir zugenickt —, stünden die Arbeiter dann 
heute da, wo sie jetzt stehen? 
(Abg. Gockeln: Nein!) 
— Nein, sie stünden nicht dort. 
(Zurufe.) 
Und nun will ich Ihnen etwas sagen: im demo-
kratisch kontrollierten Staat, in dem das Macht-
monopol übermäßig zusammengeballten wirtschaft-
lichen Eigentums gebrochen ist, kann ein gutes 
Stück Klassenkampf in seiner elementaren Form 
überflüssig werden. 
(Lebhafte Rufe rechts: Sehr gut!) 
Aber dieser Staat wird dann nicht als ein Staat 
konzipiert werden, der in erster Linie als Besitz-
schutzmaschine konstruiert wird. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dieser Staat muß dann die res publica sein. 
(Zurufe rechts: Jawohl, richtig!) 
Der aufgeblähte Staat ist scheußlich, 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts) 
und jede Verabsolutierung des Staates ist un-
menschlich. 
(Lebhafte Bravorufe und Händeklatschen rechts.) 
— Wie freue ich mich, daß Sie rechts so klatschen! 
(Heiterkeit.) 
Vor Zeiten hat man auf Ihren Bänken vom Staate 
gesprochen als dem rocher de bronze! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Rufe: 
Sehr gut!) 
Bei Ihnen kultivierte man die Märchen vom Alten 
Fritz! 
(Zuruf rechts: Sprechen Sie von der Gegenwart!) 
In Ihren Schulbüchern pries man den Vater Fried-
richs des Großen mit dem Korporalstock als den 
Begründer des „modernen" Staates. 
(Lebhafte Zustimmung und Händeklatschen bei 
der SPD. — Zurufe rechts.) 
Es ist eine seltsame Sache, meine Damen und 
Herren: in gewissen Zeiten und bei gewissen Ge-
legenheiten sind es besonders die reichen Leute, die 
so wenig Staat als möglich haben wollen — die 
Polizei ausgenommen natürlich —, und wenn man 
genau hinsieht, dann erscheint ihnen der Staat 
offensichtlich dort am scheußlichsten, wo er als 
Finanzamt in Erscheinung tritt. 
(Sehr richtig! links und Heiterkeit.) 
Wenn man sich bei Ihnen heute so über die Be-
amtenschaft aufregt — nun, vor Tische las man's 
da gelegentlich anders. Als man bei Ihnen das Mo-
nopol der Ämterpatronage hatte, meine Damen und 
Herren, da fand man den Staat nur dort richtig ge-
fügt, wo recht viele Beamte als Säulen der Gesell-
schaft aufgereiht werden konnten. 
(Zuruf: Sie reden ja, als ob. wir im 19. Jahr
-
hundert lebten.) 
- Herr Kollege Hilpert, Sie haben offenbar keine 
Ahnung, wie virulent das 19. Jahrhundert im 20. 
Jahrhundert noch sein kann. — Sehen Sie, meine 
Damen und Herren, wenn Sie mit Ihren Zwischen-
rufen über die Stellenvermittlungsbüros der Par-
teien kommen, — erinnern Sie sich nicht mehr eines 
seligen Kösener SCs, erinnern Sie sich nicht mehr 
der Stellenvermittlungsbüros bei den Altherren-
schaften der Korporationen? 
(Sehr gut! bei der SPD und KPD.) 
- Ich sehe, daß sich in diesem Augenblick manche 
Anwesende mit viel Intensität in das Studium 
ihrer Akten vertiefen. — 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wir wollen sowenig 
Staat als möglich, aber soviel Staat als nötig! 
(Beifall bei der SPD.) 
Man stellt gelegentlich in diesem Zusammenhang 
auch die Kontroverse Unitarismus — Zentralismus. 
Meine Damen und Herren, das ist falsch gesehen! 
Was hier gemeint ist, ist doch, daß ein geballter 
Staat den einzelnen Menschen gerade von der Hin-
wendung zur res publica fernhält, daß er den Men-
schen zum Objekt anonymer bürokratischer oder 
anderer Gewalten macht. Das ist richtig. Aber das 
ist nicht anders, wenn ein Staat sechs Millionen 
Einwohner hat oder sechzig Millionen; von einer 
bestimmten Größe ab werden alle weiteren quanti-
tativen Steigerungen gleich null oder gleich unend-
lich. Ich erinnere Sie an den bayerischen Etatismus, 
Herr Kollege Seelos, Sie kennen ihn gut. Ich er-
innere Sie an den bayerischen Zentralismus. Fragen 
1 Rn 	 Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Dr. Schmid) 
wir eimal die Franken in diesem Hause; die wissen 
darüber etwas zu sagen. Was hier korrigiert werden 
will und korrigiert werden sollte, das kann man 
nach Ihren Rezepten nicht korrigieren; das kann 
man nur korrigieren, indem man sehr viel mehr 
staatliche Gewalt auf die Gemeinden verlagert, als 
es heute der Fall ist. 
(Beifall.) 
Dann bringen Sie den einzelnen Menschen nahe, 
sehr viel näher an die res publica heran. Aber ob 
der Staat fünf Millionen Einwohner oder sechzig 
Millionen Einwohner hat, das spielt im Verhältnis 
des einzelnen zur „Obrigkeit" keine Rolle mehr. 
Man hat uns die Segnungen des Föderalismus in 
bewegten Worten gepriesen, 
(Zurufe in der Mitte) 
— ich werde dazu noch etwas sagen, lieber Herr 
Landsmann —, insbesondere die Sprecher der 
Bayernpartei. Sie haben den Anspruch erhoben, für 
Bayern zu sprechen, Herr Seelos. Ich weiß nicht, ob 
die existentielle Interpretation des Bayerntums, die 
Sie und Herr Dr. Besold gegeben haben, die richtige 
ist. Ich weiß es nicht. Vielleicht haben die beiden 
Herren auch nur Spaß gemacht. 
(Heiterkeit.) 
Aber wenn sie so bewegt darüber geklagt haben, 
daß man sie in die Bundesrepublik „hineinverge-
waltigt" habe — was meinen Sie denn, Herr Seelos, 
was ein Nürnberger „Föderalist" im Jahre 1803 
gegen München gesagt haben mag? Oder ein Augs-
burger? Sehen Sie, die Geschichte geht nun einmal 
gelegentlich in Sprüngen voran. Das läßt sich nicht 
vermeiden, das ist ihre Gefährlichkeit und ihre 
Dignität. — Und dann, Kollege Seelos, Sie sind mir 
ein schöner Föderalist! Sie haben in Ihrer Rede ver-
langt, daß man dem Lande Berlin die Finanzge-
barung kontrolliere, wenn man ihm Bundesmittel 
gibt. Stellen Sie sich einmal vor, es sagte nun einer: 
die Bayern erhalten doch Bundesmittel, also muß 
man doch kontrollieren, wie sie verwendet wer-
den ... 
(Beifall und Heiterkeit links. — Abg. Dr. Seelos: 
So ein amüsanter Marxist ist doch etwas Groß
-
artiges!) 
— Etwas interessanter — finden Sie nicht auch? — 
als ein langweiliger Föderalist! 
Der Föderalismus scheint es so an sich zu haben, 
Frau Kollegin Kalinke. Sie haben den Antrag 
Nr. 40 eingebracht, wo es heißt: bei der Zuwendung 
von Mitteln des Bundes an Berlin soll die Verwen-
dung dieser Mittel an die Zustimmung eines von 
der Bundesregierung zu bestellenden Bundeskom-
missars gebunden sein. Vielleicht ist das sachlich 
richtig. Aber dann darf man nicht aus kleinen Lieb-
habereien 
(Abg. Frau Kalinke: Marxistische Versuche!) 
eine Religion des Absoluten machen wollen. 
(Abg. Frau Kalinke: Sie haben mich ganz gut 
verstanden!) 
- Sie haben ein ausgesprochenes Talent, sich klar 
auszudrücken! 
Herr Dr. Etzel hat einen Dithvrambus auf das 
bündische Prinzip gesungen. Das hat mich gefreut. 
Auch ich bin der Meinung, daß in dem bündischen 
Prinzip eine sehr humane und sehr schöpferische 
Kraft liegt. Aber das bündische Prinzip wollen wir 
doch heute nicht im Masstabe Krähwinkels aktuali-
sieren, sondern im europäischen Maßstab! 
(Lebhafter Beifall.) 
Einer von Ihnen hat einmal gesagt, die deutschen 
Länder müßten im Gänsemarsch in Europa ein-
marschieren. Meine Damen und Herren, Europa ist 
kein Hühnerhof! So wird es nicht kommen. 
(Zuruf rechts: Wer hat das gesagt?) 
— Einer von Ihnen, nicht gestern, sondern schon 
vor längerer Zeit. 
Nun werde ich noch etwas sagen, und jetzt werde 
ich sehr ernst. Sie haben auch Ö sterreich ange-
sprochen. Ich will Ihnen nicht die Unehre antun, 
zu glauben, als ob Sie etwas wie „Anschluß" nazi-
stischer Art gemeint hätten. Das haben Sie nicht 
getan. Was aber hier geschehen ist, ist höchst ge-
fährlich, denn es klang, etwas an von. dem Mythos 
des „Heiligen Reichs der Deutschen", als Mythos 
großartig, aber als Realität eine bittere und ge-
fährliche Sache. 
(Zurufe.) 
Sehen Sie, diese Art von Romantik hat die Eigen-
schaft, über ihre Begründer hinauszuwachsen. Es 
lohnt sich manchmal, ein bißchen Hegelsche Logik 
zu studieren, Herr Seelos! Sehen Sie, solche Dinge 
pflegen in der nächsten Generation umzuschlagen. 
Ein Mann wie Constantin Frantz ist auch ein Ver-
läufer des Nazismus gewesen, 
(Zurufe) 
nicht nur wegen seines Antisemitismus! Sehen Sie: 
es hat wenig Dinge zu Beginn des 19. Jahrhunderts 
gegeben, die so großartig und lauter und rein ge-
wesen wären wie die deutsche Nationalbewegung, 
etwa verkörpert in der frühen Burschenschaft. 
Aber diese Bewegung fand sehr bald ihren 
Treitschke, und damit wurde sie pervertiert: sie 
wurde zum Impuls des kleindeutschen Preußen
Deutschland und machte dieses zur imperialisti-
schen Macht Kontinental-Europas. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Weil ich mir vorstellen muß, daß auch Ihr neuer 
romantischer Überschwang einmal seinen Treitschke 
finden könnte, deswegen rufe ich Ihnen zu — im 
Guten —, meine Herren: 
(Zuruf rechts: Gegen die deutsche Verfassung!) 
Nehmen Sie diesen Traum von Ihrer Stirn und 
kehren Sie zurück zu einer nüchternen Betrachtung 
dieser Dinge! 
(Zuruf rechts: Nicht Mythos, sondern 
ethnologische Wirklichkeit!) 
Herr Dr. Richter hat hier in einem anderen Ton 
von ähnlichen Dingen gesprochen. Das war schon 
eher alldeutscher Anspruch virulenter Art! Wir 
haben das aber bei Schönerer und Rudolf Jung 
schon besser gelesen, — den beiden Autoren, die 
das Geschichtsbild eines Linzer Realschülers namens 
Adolf Hitler gebildet haben. Und, Herr Kollege 
Richter, durch die Lektüre Mosleys ist es nicht 
besser geworden. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Ich glaube, daß Anlaß besteht — und damit erweise 
ich Ihnen eine Ehre —, auf diese Dinge genau zu 
achten und rechtzeitig das Paroli zu bieten, das wir 
seinerzeit zu bieten vergessen haben! 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie haben sich, Herr Dr. Richter, darüber be-
klagt, daß in diesem Hause einige dagegen gewesen 
sind, daß „Einigkeit und Recht und Freiheit" ge-
sungen wurde, und Sie haben gemeint, diesen 
Leuten liege offenbar nichts an Einigkeit und Recht 
und Freiheit. So einfach ist es nicht. Wir wollen 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnetstag, den 29. September 1949 	 181 
(Dr. Schmid) 
kein Lied zur Nationalhymne haben, das dadurch 
entehrt worden ist, daß dieses Volk es zwölf Jahre 
lang zur ersten Strophe des Horst-Wessel-Liedes 
degradiert hat! 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie haben, Herr Dr. Richter, mit bewegten Wor-
ten über das Unrecht geklagt, das nach Abschluß 
der Kämpfe den Deutschen im Osten und Westen 
zugefügt worden ist. Hierzu ist zu sagen, daß wahr-
lich viel geschehen ist, was sich neben Tatbestände 
stellen kann, für die man in Landsberg Leute ge-
hängt hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Aber das Recht, hier moralisch anzuklagen, haben 
doch wohl nur diejenigen, die sich seinerzeit über 
Sauckel, über die Austreibung und Ausrottung der 
Juden und Polen, über Lidice, über Auschwitz und 
über Oradour wenigstens geschämt haben! 
(Stürmischer Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Wenn hier von einigen Fällen späterwachten 
Widerstandsgeistes gesprochen worden ist, dann 
sage ich, meine Damen und Herren: Konversionen 
nach Stalingrad sind demokratisch uninteressant. 
(Sehr gut! bei der SPD und in der Mitte.) 
Die Regierung hat ein lautes Bekenntnis zu den 
föderativen Grundlagen des Grundgesetzes abge-
geben. Herr Dr. Seelos, Sie waren wirklich undank-
bar gegen die Alliierten; denen verdanken wir doch 
das meiste davon. 
(Abg. Dr. Seelos: Kennen Sie die Bayern nicht? — 
Heiterkeit.) 
Der Föderalismus, zu dem sich die Regierung be-
kannt hat, regt in mir zwei Fragen an: Meinen Sie 
Föderalismus assoziativ oder dissoziativ? Meinen 
Sie Föderalismus als Vereinigung dessen, was ge-
trennt ist, oder als Trennung von etwas, was ver-
eint ist? Wir sagen Ja nur zu der ersten Möglich-
keit, Herr Kollege Kiesinger, und da sagen wir 
freudig Ja. Wir hoffen, die Regierung meint es 
auch so .... Nun bitte ich — mit allem Respekt —, 
mich an die Regierungsbank wenden zu dürfen. 
Gewisse Personen dort erwecken bei uns Zweifel. 
Diese Regierung wird, wenn wir sie ganz richtig 
bezeichnen wollen, von uns als Regierung Adenauer
-
Schäffer bezeichnet werden müssen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Einige der Hüter der Verfassung haben seinerzeit 
gegen dieses Grundgesetz gestimmt, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
weil es ihnen zu unerträglich zentralistisch erschien. 
Da haben wir nun den Verdacht — Sie sollten sich 
also über unsere Zweifel nicht wundern, Herr von 
Brentano —, daß vielleicht einige dieser Herren 
denken könnten, jetzt auf organisatorischem Wege 
das schaffen zu können, was ihnen in Bonn zu 
schaffen nun einmal nicht gelungen ist. Wir werden 
darüber wachen, daß Deutschland nicht weiter dis-
soziiert wird 
(Abg. Dr. von Brentano: Ist nicht unsere Absicht!) 
und daß damit der Preis, den Sie, Herr Bundes-
kanzler, für den bayerischen Sukkurs zahlen 
mußten, nicht allzusehr auf Kosten der deutschen 
Zukunft geht. 
(Sehr richtig!) 
Vielleicht werden wir dabei auch Sie zum Bundes-
genossen erhalten, Herr Bundeskanzler. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Wenn man sich anschaut, was sich in gewissen 
 Ländern in den Staatskanzleien alles an politischer 
Energie und an Politikfreudigkeit zusammengeballt 
hat, dann kann man — konnte man — gelegentlich 
Bilder unbeschreiblicher Komik sehen. Manche 
Staatskanzleien trieben nämlich Außenpolitik gegen 
andere Staatskanzleien. 
(Heiterkeit. — Zuruf: Auch in Tübingen!) 
Es gab da etwas wie eine Doktrin des innerdeut-
schen Gleichgewichts. — Sie rufen „Tübingen". Ich 
will Ihnen gleich etwas sagen. Die Tübinger Staats-
kanzlei bestand zu meiner Zeit aus zwei Beamten, 
als die Freiburger aus 34 bestand. 
(Große Heiterkeit. — Abg. Hilbert: Haben wir 
jetzt noch nicht, dann kennen Sie unsern 
Etat schlecht!) 
Vielleicht war das notwendig. Man hat damals Le-
gationsräte noch und noch eingestellt, Gott sei 
Dank, denn jetzt haben wir wenigstens Protokoll-
chefs zur Verfügung .... 
(Heiterkeit.) 
Aber abseits dieser Scherze, meine Damen und 
Herren: nichts ist heute für dieses Volk notwen-
diger als eine ernsthafte und konsequente Außen-
politik, und hier muß ich sagen, daß mir die Zu-
rückhaltung des Herrn Bundeskanzlers, kein Aus-
wärtiges Amt zu errichten, höchst weise erscheint. 
Ob das aus Erkenntnis geschehen ist oder weil die 
Schaffung eines solchen Amtes die Geburtswehen 
der Kabinettsbildung verschlimmert hätte, das ist 
gleichgültig; wir freuen uns des Resultats. 
(Große Heiterkeit. — Beifall bei der SPD. — 
Abg. Renner: Zudem war es auch verboten!) 
Unser Staat ist noch nicht in der Lage, eine insti-
tutionelle Außenpolitik im klassischen Sinn zu trei-
ben. Zu einer solchen Politik gehören eine Reihe 
von Voraussetzungen, von denen die wichtigste die 
Möglichkeit ist, sich seine Partner frei zu wählen. 
(Sehr gut!) , 
Die haben wir nicht. Es gehört dazu die Möglich-
keit der Universalität der politischen Beziehungen. 
Es gehört dazu die Möglichkeit, dies zu einem 
System korrespondierender Röhren auszubauen, 
und es gehört die Möglichkeit dazu, den politischen 
Entschlüssen einen Zug zum Permanenten hin zu 
geben. Das alles können wir heute, wo wir unter 
Fremdherrschaft leben — noch leben —, nicht. Der 
Plafond des Raums für eine deutsche staatliche 
Außenpolitik ist das Besatzungsverhältnis. Das bil-
det den geometrischen Ort, auf dem sich die staat-
liche politische Aktivität, die wir leisten können, 
vollzieht. Jeder staatliche Akt, der darüber hinaus-
reichen wollte, würde sich im Prisma der Hohen 
Kommission brechen müssen. 
Außerdem: wir müssen noch ein wenig warten, 
bis gewisse Traditionen der Wilhelmstraße ausge-
storben sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es gibt mehr Nadolnys, als die Nadolnys selber 
wissen. 
(Erneuter Beifall.) 
Wir können und wollen mit einer Tradition, die 
letztlich nur Ausspielen von Ost und West, „Rück-
versicherungsverträge" usw. kannte, nichts mehr 
anfangen. 
(Sehr richtig!) 
Wir können auch nichts anfangen mit einer neue
sten Tradition des Wilhelmstraßenfortsatzes: mit 
182 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Dr. Schmid) 
den Abendlandrezepten im Sinne einer Option für 
die Politik westlicher Staaten, indem man Deutsch-
land zum Instrument dieser Politik anbietet. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Auch dafür stehen schon Spezialisten in Deutsch-
land an. Man sollte nicht den Fehler machen, im 
freudigen Streben, den Nationalismus früherer 
Zeiten in den Orkus zu werfen, zu glauben, Anti-
nationalismus bedinge, daß eine deutsche Politik 
notwendig Funktion der nationalen Interessenpoli-
tik fremder Länder sein müsse, 
(Sehr gut!) 
liegen diese Länder nun östlich oder mögen sie 
westlich liegen. 
(Beifall bei der SPD und rechts.) 
Wenn man dabei, wie es gelegentlich geschieht, 
vor der Gefahr der Selbstisolierung warnt — es 
gibt Zeiten, wo Isolierung das beste Mittel ist, um 
sich vor dem Aufgefressenwerden zu schützen. Den-
ken Sie an das unvorsichtige Rotkäppchen! 
(Heiterkeit.) 
Vielleicht sollten wir ein wenig an gewisse Maxi-
men des letzten Jahrhunderts denken. Ich denke da 
an ein Wort Cavours: Italia fara da sè, Germania 
farà da sè! Deutschland wird sich aus sich selber 
bilden! 
(Abg. Dr. Seelos: Das paßt ja nicht!) 
— Herr Seelos, Sie haben auf Außenpolitik stu-
diert; ich weiß es. Ich bitte Sie um die Erlaubnis, 
als Dilettant gelegentlich einen Fehler begehen zu 
dürfen. 
(Heiterkeit.) 
Und, meine Damen und Herren, die Leute, die eine 
solche deutsche Politik in ein System bringen könn-
ten, sind als Team noch nicht vorhanden. Wir soll-
ten uns daran gewöhnen, in der Geduld nicht nur 
ein Nichttun zu sehen, sondern eine höchst wirk-
same Kraft. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Sie würden mich äußerst mißverstehen, wenn Sie 
glaubten, daß diese Worte Ausdruck defaitistischer 
Gesinnung seien. Auch ohne Auswärtiges Amt und 
auch ohne Gesandtschaften und Botschaften ist ein 
Land wie Deutschland ein Agens der Politik in der 
Welt. 
(Sehr richtig!) 
Deutschland ist durch sein Dasein, seine Masse, sei-
nen Ort und durch seine Zukunft ein außenpoli-
tisches Agens in potentia. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Dieses immanente Potential gilt es von Fall zu Fall 
zu aktualisieren. 
Wir müssen als Volk eine deutsche Politik an-
legen, das heißt eine Politik, die nicht Funktion 
fremden Willens ist, sondern Produkt des Willens 
dieses Volkes. Wir müssen es tun, um eine euro-
päische Politik machen zu können, 
(Beifall bei der SPD — Sehr gut! rechts) 
das heißt eine Politik, in der begriffen ist, daß 
alles, was ist, Funktion gesamteuropäischer Ur-
sachen ist und daß alles, was wir zu tun haben, auf 
Europa hinführen muß, sei es unmittelbar, sei es 
mittelbar im Reflex. 
Man hat vom Primat der Außenpolitik gespro-
chen. Aber mir will scheinen, als ob einige der 
Kollegen, die es taten, damit das „Innere" der 
Politik zu weit in den Hintergrund geschoben 
hätten. Jede Außenpolitik hat ihr „inneres" Sub-
strat. Beide müssen aneinander angepaßt sein; sonst 
gibt es einen Bruch. Es ist keine wirksame Außen-
politik möglich ohne das rechte Verhältnis eines 
Volkes zu sich selbst. Solange ein Volk mit dem 
nicht fertig geworden ist, was ihm zu tun obliegt, 
um „in Verfassung" zu kommen — nicht im Ver-
stande der Staatsrechtslehrer; ich meine das so, 
wie Lassalle das Wort verstanden hat, wenigstens 
im Sinne des Durchbruchs zum Entschluß, in Ver-
fassung zu kommen —, kann es höchstens eine 
fragmentarische oder eine hysterische Außenpolitik 
oder eine solche der Unterwerfung treiben. Auf 
jeden Fall aber wird es — mag es diese oder jene 
Außenpolitik treiben — dem Untergang zutreiben. 
Heute ist diesem Volke aufgegeben, sich im 
Kampf um die Verwirklichung einer lebendigen 
Demokratie zu integrieren — Demokratie als die 
politische Form des Willens eines Volkes zur Selbst-
behauptung, zur Selbstbestimmung und zur Selbst-
achtung verstanden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das bedingt aber, meine Damen und Herren — und 
hier muß ich mich wiederholen —, daß man die 
sozialen und strukturellen Konsequenzen der Postu-
late der Demokratie, wie sie dieses 20. Jahrhundert 
und nicht das 19. Jahrhundert aufgerichtet hat, 
zieht. Nur wenn dieses Volk, das Volk der Arbeiter, 
der Städter und Bauern Deutschlands, weiß: in 
diesem Lande lebt man richtig, und das heißt: nach 
dem Gesetz dieser Zeit; und wenn es weiß: in die-
sem Lande lohnt es sich zu leben, wird es möglich 
sein, eine echte, systematische, eigenständige Außen-
politik zu treiben, die gleich weit entfernt ist von 
dem Surrogat der Selbstachtung, das Nationalis
-
mus heißt, wie von der Flucht in die Unterwerfung. 
Politik heißt: das Notwendige möglich machen. 
Das Ziel unserer Politik muß sein, das Notwen-
dige, nämlich die Wiedergewinnung der deutschen 
Freiheit und der deutschen Einheit, möglich zu 
machen. Aber man sollte sich vor der Versuchung 
hüten, über Schatten zu springen, nicht nur über 
den eigenen, sondern auch über die Schatten der 
Zeit. Es gibt kein Betrugen gegen die Fakten; es 
gibt darum auch kein Überspringen von Etappen. 
Man sollte nie aus dem Sinn lassen, daß man nur 
machen kann .,la politique de ses moyens", die Poli-
tik der Mittel, die einem zur Verfügung stehen. 
Aber man sollte heute von den Mitteln, die uns 
zur Verfügung stehen, nicht zu gering denken! 
Man sollte nicht vergessen, daß es auf be-
stimmten Gebieten und in bestimmten Situatio-
nen eine potentielle Überlegenheit des Besieg-
ten über den Sieger gibt. Wir sollten uns wei-
ter davor hüten, uns in Fiktionen abdrängen zu 
lassen: man wird uns im Laufe der Zeit eine Reihe 
von „Freiheiten" anbieten; aber jede „Freiheit" 
engagiert korrespondierende Verantwortungen, das 
heißt, daß nur dort echte Freiheit ist, wo man 
funktionsmäßig in der Lage ist, sie zu realisieren. 
Manche „Freiheiten" darf man nicht annehmen, 
weil man sonst vielleicht die Freiheit schlechthin 
gefährden könnte. Der praktische und tätige Hin-
weis darauf, daß jeder, der sich auf die Totalität 
eines Sieges und auf gewisse Vorbehaltsbefugnisse 
in deutschen Angelegenheiten beruft, dafür auch 
mit erhöhter Verantwortung bezahlen muß, wird 
von uns manchen Verzicht auf halbe Lösungen be-
dingen; es wird aber der einzige Weg sein, um zur 
ganzen Lösung des Problems zu kommen, und da-
mit zur Freiheit und Einheit Deutschlands. Das 
Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	183 
(Dr. Schmid) 
Schädlichste, was es in der Politik gibt, ist, was 
Niccoio Macchiavelli „la via del mezzo" genannt 
hat. Er meint nicht den goldenen Mittelweg, son-
dern die Politik des halben Weges. 
Es ist ganz klar, daß das erste konkrete Ziel der 
Außenpolitik der Regierung die Schaffung eines 
rechten Verhältnisses zu den Besatzungsmächten 
sein muß. Die äußere Form, in der dieses Verhält-
nis sich allein gestalten kann, ist das Besatzungs-
statut. Man muß das richtig sehen. Das Besatzungs-
statut ist kein Ausführungsgesetz zur Haager Land-
kriegsordnung. 
(Sehr gut! bei der SPD.)' 
Die heutige Besetzung Deutschlands ist keine 
Sicherheitsbesetzung im Sinne der Haager Land-
kriegsordnung, sondern eine interventionistische 
Besetzung, das heißt eine Besetzung zu dem Zweck. 
fremden Mächten in Deutschland die Möglichkeit 
zu geben, bestimmte Dinge vorzunehmen, die sonst 
nach dem Gesetz der Souveränität nur von den 
Deutschen vorgenommen werden könnten. Das ge-
schah bisher par ordre de mufti, unkontrollierbar 
und ganz nach dem freien Ermessen der Militär-
regierung. 
(Abg. Renner: Und heute?) 
- Das Besatzungsstatut, Herr Kollege Renner, hat 
in diese Dinge wenigstens den Anfang eines ge-
ordneten Verfahrens gebracht! 
(Abg. Renner: Das haben wir gestern gemerkt!) 
- Ich werde davon noch sprechen, verlassen Sie 
sich darauf. - Solange wir keinen Friedensver-
trag haben, durch den wir gewisse Dinge als Rech-
tens anerkennen, ist alles, was hierbei geschieht. 
als im Bereich der Faktizität geschehen zu betrach-
ten, und die Regierung sollte beim Anerkennen 
bestimmter Situationen vorsichtig sein, sei es im 
Sinne direkten Anerkennens oder im Sinne des 
Anerkennens durch konkludente Handlungen. 
Das Wesentliche der Interpretation des Be-
satzungsstatuts wird durch die Praxis der nächsten 
Wochen geleistet werden müssen. Da wird im Ver-
kehr zwischen Bundesregierung und Hoher Kom-
mission die genauere Abgrenzung und Detaillierung 
der vorbehaltenen Sachgebiete zu erfolgen haben 
da muß über Art und Weise der Geltendmachung 
dieser Vorbehaltsrechte eine etwas klarere Vorstel-
lung gebildet werden, als sie bisher besteht. Man 
sollte sich insbesondere davor hüten, bei intern
-
alliierten Anordnungen auf Sachgebieten, die die 
Alliierten sich vorbehalten haben, eine deutsche 
Unterschrift vorschalten zu lassen. 
(Sehr richtig! links.) 
Man wird auch interpretieren müssen, was denn 
eigentlich „Kontrolle" im Sinne des Besatzungs-
statuts heißt - ob das ein milderes Wort für „An-
weisung" und „Befehl" ist oder, wie man uns in 
Mainz versprochen hat, ein grobes Wort für „Be-
ratung" der Regierung durch die Hohen Kommis-
sare, oder ob es mit dem identisch ist, was wir 
Einspruch nennen. Das alles wird man ausfechten 
müssen. 
Die Sache mit der Abwertung der D-Mark war 
ein schlechter Start. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es scheint so, als ob gewisse Einsprüche gegen den 
von der Regierung gewünschten Umrechnungssatz 
hauptsächlich von der Absicht bestimmt gewesen 
wären, gewissen Abnehmern von Ruhrkohle billi-
gen Ruhrkoks zu sichern. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir sind auch der Meinung, daß es besser gewesen 
wäre, wenn die Bundesregierung dieses Haus recht-
zeitig von diesen Verhandlungen unterrichtet hätte. 
Ich meine das nicht in dem Sinne, daß man nun 
alles, was zur Beratung stand, hier hätte erzählen 
sollen; aber den Rahmen, in dem sich das Verhan-
deln bewegt hat, hätte man diesem Hause vielleicht 
darlegen können. 
(Zuruf von der KPD: Na, na!) 
- Ja, das hätte man gekonnt! Vielleicht hätten wir 
dabei dem Herrn Bundeskanzler einige Hilfe leisten 
können, und sei es nur durch den Hinweis darauf, 
daß in allen Devisenangelegenheiten der Hohe Kom-
missar der Vereinigten Staaten von Amerika gegen-
über seinen beiden Kollegen ein hochqualifiziertes 
Stimmrecht hat. 
(Sehr richtig!) 
Es hätte sein können, daß ein amerikanisches 
Presse-Echo auf ein solches Wort in diesem Hause 
dem Hohen Kommissar der Vereinigten Staaten in 
Deutschland ein anderes Verhalten als das, das ihm 
beliebt hat, hätte nahelegen können. 
Mir hat auch der Ton nicht gefallen, in dem der 
Beschluß abgefaßt worden ist. 
(Zustimmung bei der SPD.)' 
Herr Bundeskanzler! Mir hat auch nicht gefallen, 
wie Sie gestern dieses Hohe Haus abgekanzelt 
haben. Man sollte das Parlament nicht nur für 
einen Störenfried halten. Bei allem Respekt, den 
wir vor der Regierung haben, sind wir doch auf 
unseren beschränkten Untertanenverstand recht 
stolz. 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Ich meine übrigens, daß die Bülowschen Lebens-
erinnerungen nicht die empfehlenswerteste Lektüre 
für einen demokratischen Staatsmann sind. 
(Lebhafter Beifall links.) 
Es ist ganz klar, daß das Verhältnis zur Hohen 
Kommission so arbeitsergiebig wie möglich gestal-
tet werden muß. Aber das gelingt nicht immer da-
durch, daß man nur Ja sagt. Oft wird durch ein 
„Nein" zur rechten Zeit ein besseres Verhältnis ge-
schaffen als durch zuviel Ja. 
Die Revision des Besatzungsstatuts ist eine drin-
gende Notwendigkeit. Sie wird nicht ein Geschäft 
für Juristen, sondern eine Sache der Praxis sein. 
Diese Abänderung wird ausgekämpft werden müs-
sen. Durch Finassieren werden wir hier nichts er-
reichen; denn Politik ist nicht Advokatur. Bei der 
Politik handelt es sich nicht darum, recht zu haben, 
sondern recht zu behalten, 
(Sehr richtig!) 
und es handelt sich darum, Fakten anzuerkennen 
und Fakten anzugehen. Noch besser allerdings ist 
es, ein neues Recht zu schaffen, das die Gravamina 
gegenstandslos macht. Das wird man hier nur kön-
nen, wenn man auch die Probleme, die die Be-
satzung aufgibt, auf eine andere als die  nation al-
staatliche Ebene hebt, nämlich auf die gesamteuro-
päische Ebene. 
(Sehr gut!) 
Es gibt keine konkretere politische Aufgabe im 
Großen, als das für alle Notwendige — nämlich 
Europa! — auch von Deutschland aus möglich zu 
machen, 
(Bravo!) 
nicht das Europa des Novalis, nicht das Europa der 
Heiligen Allianz, auch nicht eine Europa-AG, son- 
184 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Dr. Schmid) 
dern ein echtes Commonwealth, einen euro-
päischen Bundesstaat, an den die europäischen 
Staaten von heute wesentliche Teile ihrer Souve-
ränität abgeben. 
(Beifall. — Zuruf: Freiwillig!) 
— Ja, freiwillig! — Wir müssen endlich das törichte 
Dogma vom Monismus der Souveränität in die 
Wolfsschlucht werfen! 
(Sehr gut!) 
Dieses Europa kann nur Voll-Europa und nicht 
Klein-Europa sein; denn Klein-Europa wäre nichts 
anderes als ein Streifen an den Ufern der sieben 
Meere, ein amerikanischer Brückenkopf oder eine 
Verlockung für den Osten Darm ist der Eise rne 
Vorhang nicht allein ein deutsches Problem, son-
dern er ist ein europäisches Problem. Wir vergessen 
zu oft, daß der Eiserne Vorhang nicht von Stettin 
bis Hof, sondern von Stettin bis Triest reicht! 
Die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands 
ist also ein europäisches Anliegen. Wir müssen uns 
aber klar sein, daß die Voraussetzung dafür, daß 
sie geschehen kann, eine Einigung der vier Be-
satzungsmächte über eine gemeinsame Deutsch-
landpolitik ist. Was können w i r dabei tun? Als 
Volk können wir uns dabei so verhalten, daß es 
den westlichen Besatzungsmächten - bei Gefahr 
des Verlustes ihrer Ehre — unmöglich wird, sich 
einem - vielleicht erwünschten — Diktat des 
Ostens zu fügen. Dafür müssen wir aber für be-
stimmte Dinge Beweis antreten: nämlich dafür, daß 
der Westen entschlossen ist, alles zu tun, um dem 
Osten das Leben möglich zu machen! Und, als Re-
gierung können wir dabei folgendes leisten: näm-
lich nichts zu tun, was die Alliierten aus ihrer Ver
-
antwortung entlassen könnte, sei es durch vorzei-
tige Anerkennung bestimmter Situationen, sei es 
dadurch, daß man Ausweichtore öffnet. Es werden 
da manche Versuchungen im verführerischen Ge-
wand der Erweiterung unserer Souveränitätsmarge 
an uns herantreten. Wir dürfen diesen Versu-
chungen nicht erliegen! 
Die Voraussetzung für die Wiedervereinigung des 
Ostens kann man nicht ohne eine aktive Berlin
-Politik schaffen. Es sind hier gute Worte über 
die Hilfe — die wirtschaftliche und finanzielle 
Hilfe —, die man Berlin bringen muß, gefallen, 
Worte, die ich ernst nehme. Wir müssen aber 
mehr tun als das. Wir müssen auch eine aktive 
Staatspolitik im Hinblick auf Berlin treiben. 
(Sehr gut! links.) 
Man hält mir hier das alliierte Veto entgegen. Mein 
Gott, ja; es wurde ausgesprochen. Aber wir können 
in diesem Haus — und man kann besonders auf 
Ihrer Bank, meine Herren Minister, Berlin so be-
handeln, als ob es heute schon das zwölfte 
Land der Bundesrepublik Deutschland wäre! 
(Beifall.) 
Man kann sich dabei so verhalten, daß das Plazet 
der Hohen Kommissare dereinst nur noch eine 
Formalität sein wird. 
Über die Oder-Neiße-Linie ist nichts mehr zu 
sagen. Nur folgendes möchte ich hier — warnend — 
sagen: Beziehen wir in diesen Komplex nicht das 
Sudetenland ein! Bannen wir alle Vorstellungen 
vom weiland Großdeutschen Reich! 
(Zuruf: Hat damit nichts zu tun!) 
Die Sudetendeutschen müssen in ihre Heimat zu
rück und müssen dort gleichberechtigt mit den an
deren Völkern Böhmens und Mährens leben in 
einem Europa, das — ich variiere hier ein Wort 
Masaryks — eine höhere Schweiz werden muß! 
(Beifall bei der SPD.) 
Und was den Westen anbetrifft, so kann auch hier 
unsere Politik nur europäisch sein. Sie ist belastet 
mit einer Reihe von Hypotheken; aber wir sollten 
einsehen, daß diese Hypotheken nicht von unge-
fähr zu unseren Lasten in das Grundbuch der Ge-
schichte eingetragen sind: Demontagen, Reparatio-
nen, Besatzungskosten, Grenzkorrekturen, Ruhr-
statut und die Saar. Wir müssen versuchen, damit 
fertig zu werden, wir müssen versuchen, damit 
sauber fertig zu werden und unter Verzicht auf 
Fiktionen. Manches davon wird endgültig nur 
europäisch gelöst werden können; durch falsche 
nationalstaatliche Lösungen könnten wir Europa 
gefährden. 
Jeder Redner hat von der Notwendigkeit der Be-
reinigung unseres bösen Verhältnisses zu Frank-
reich gesprochen. Ja, ja und nochmals ja! Das muß 
geschehen, aber es muß auf soliden Grundlagen 
geschehen und darf nicht nur auf Beteuerungen 
und moralische Überforderungen hüben und drü-
ben gegründet werden. Man sollte von uns nicht 
verlangen, daß wir ständig im Büßerhemd herum-
laufen. Darauf läßt sich eine Zukunft nicht auf-
bauen. Und wir sollten nicht von den Franzosen 
verlangen. schlicht zu vergessen. Nur wenn wir 
bereit sind, unsererseits den Beweis zu liefern, daß 
w i r nicht vergessen, warum alles so gekommen 
ist, werden wir den Franzosen sagen dürfen: Nun 
solltet ihr einiges vergessen! 
(Beifall bei der SPD.) 
Um dafür die Grundlagen zu schaffen, ist es nötig, 
klare Tatbestände zu setzen und alle Zwielicht
situationen zu vermeiden, aus denen die giftigen 
Fledermäuse des Nationalismus ausschwärmen 
könnten. Endgültig gelöst — gelöst auch in dem 
Sinne, in dem man von der Gelöstheit einer Hal-
tung spricht — wird das deutschfranzösische Ver-
hältnis erst dann sein, wenn wir die Vereinigten 
Staaten von Europa unter Dach und Fach ge-
bracht haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Manche meinen, das Ruhrstatut sei ein guter Weg 
dazu. Ich glaube es nicht. Ich fürchte, daß , das Ruhr-
statut eher ein Hindernis auf dem Wege nach 
Europa sein wird als eine offene Tür. Wir werden 
darüber in den nächsten Tagen zu diskutieren 
haben; es liegt ja ein Antrag vor. Die Regierung 
wird sich entscheiden müssen — denn wir sind uns 
doch wohl alle einig, daß dieses Ruhrstatut trans-
formiert werden muß —, ob sie glaubt, es könne 
besser dadurch transformiert werden, daß man es 
ausdrücklich anerkennt und so drei Stimmen in der 
Ruhrbehörde erhält, oder ob es nicht vielleicht 
sicherer dazu kommen könnte, wenn man das Statut 
nicht anerkennt und so eine neue Prüfung des 
Problems veranlaßt. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Und was nun die Saar anbetrifft, da habe ich zu 
meinem Bedauern — — Vielleicht fragen Sie, Herr 
Präsident, ob ich noch weiterreden darf? 
Präsident Dr. Köhler: Ist das Hohe Haus damit 
einverstanden, daß der Herr Abgeordnete noch fünf 
Minuten spricht? 
(Zustimmung.) 
— Danke schön. 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 185 
Dr. Schmid (SPD): Danke! 
Ich habe zu meinem Bedauern feststellen müssen, 
daß die Bemerkungen, die der Herr Bundeskanzler 
über das Saargebiet gemacht hat, in der im Bun-
desanzeiger abgedruckten Regierungserklärung 
nicht enthalten sind, 
(Abg. Renner: Ei, ei!) 
und es hat mich geschmerzt, daß der Herr Bundes-
kanzler davon gesprochen hat, daß Frankreich 
Interessen im Saargebiet hat — was richtig ist —, 
daß aber auch Deutschland „Interessen" im Saar-
gebiet habe. Man spricht nur dort von „Interessen" 
eines Staates in einem anderen Gebiet, wo dieses 
Gebiet ein fremdes Gebiet ist. Das Saargebiet aber 
ist ein Stück Deutschland! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und rechts.) 
Es gibt keine Saarfrage, wie es einmal — mit 
Recht — eine elsaß-lothringische Frage gegeben 
hat. Es gibt eine Realität „Saarkohle" und „lothrin-
gisches Erz", die durch eine politische Grenze ge-
trennt sind, und das Problem ist: wie bringt 
man diese Kohle und dieses Erz zusammen, obwohl 
eine politische Grenze dazwischen läuft? 
(Sehr richtig!) 
Die Methoden von früher, Annexionen usw. sind 
heute nicht mehr möglich. Wir meinen aber, daß 
die hybride Methode, die man vor einigen Jahren 
in Saarbrücken exerziert hat, unseres Jahrhunderts 
auch nicht würdig ist. In Asien und Afrika baut 
man die Rechtsfigur des Protektorats langsam ab, 
und hier im Herzen Europa errichtet man eine Pro-
tektoratsverfassung! Wenn man sich dabei auf den 
Willen des Saarvolks beruft — man wage doch eine 
Volksabstimmung im Saargebiet! 
(Lebhafter Beifall.) 
Es muß hier eine Lösung gefunden werden, die 
dieser Zeit und der Atlantik-Charta würdig ist. 
Am besten wäre es natürlich, wir könnten heute 
schon die europäischen Bodenschätze eurdpäisieren. 
Das können wir aber leider noch nicht. Nächstdem 
wäre es auch noch eine gute Sache, wenn man das 
Potential von Ruhr,  Saar und Lothringen — Kohle, 
Erze, Eisen, Stahl — zu einem wirtschaftlichen 
Zweckverband vereinigen könnte. Auch das wird 
heute noch nicht gehen. Aber schon heute könnte 
man eine Vereinbarung zwischen Deutschland und 
Frankreich treffen, deren Ergebnis ein unbehin-
derter Zugang des Erzes zur Kohle und der Kohle 
zum Erz sein könnte. Ich denke an etwas -wie den 
alten deutschen Zollverein mit seinen legislativen 
und administrativen Befugnissen. Eine solche Lö-
sung würde allen französischen Interessen gerecht 
werden und einen recht giftigen Pfeil aus dem 
Körper Europas ziehen. 
(Beifall links.) 
Wir werden sehr bald vor der Frage stehen, wie 
wir uns zum Europa-Rat in Straßburg stellen sollen. 
Ich meine, daß wir warten sollten, bis man uns 
einlädt. Ich meine auch, daß wir nicht als mehr 
sollten hineingehen wollen, als wir sind: wir haben 
noch keine Möglichkeit einer souveränen Außen-
politik; darum kann ich mir einen deutschen Mi-
nister im Ministerrat des Europa-Rates nicht vor-
stellen. Wir sollten nur als assoziiertes Mitglied 
nach Straßburg gehen wollen, nicht nur des-
wegen, weil man uns anders nicht einladen wird. 
Ich glaube, wenn wir uns hierbei auf das Mögliche 
beschränken, dann wird uns das früher die Frei-
heit bringen, als fiktive Gleichberechtigungen es 
könnten! 
Meine Damen und Herren! Wie wir die  Oppo-
sition zu führen gedenken, ist hier schon zu zweien 
Malen gesagt worden. Ich will dazu noch einige 
ergänzende Worte sagen. Opposition bedeutet für 
uns nicht eine Respektabilitätsbezeichnung für jene, 
„die nicht mitmachen dürfen". Wir betrachten uns 
nicht als eine Art „Klub der Mißvergnügten". 
Opposition ist nicht die Bremse am Wagen der 
deutschen Politik! Opposition ist der andere Be-
weger der deutschen Politik. 
(Sehr gut!) 
Regierung und Opposition bilden nur zusammen 
die Gänze der deutschen politischen Kräfte! 
(Lebhafter Beifall.) 
Meine Damen und Herren, nehmen Sie diese Worte 
nicht allzusehr irenisch; sie sind kein Bekenntnis 
zur Sanftmut. Es wird Kampf geben, 
(Zuruf: An ihren Früchten werdet ihr sie 
erkennen!) 
das liegt in der Natur der Sache. — Sie kennen 
das Wort von den Kartoffeln, Herr Kollege 
Hilbert; ich brauche es Ihnen nicht zu sagen. — 
Diesen Kampf zu vermeiden, ist keine Sache des 
guten Willens allein. Sache des guten Willens aber 
ist, wi e dieser Kampf geführt wird. Wir wollen 
ihn fair führen und hoffen von der Regierungs-
koalition, daß die Art, wie sie ihn führen wird, 
so sein wird, daß wir nicht ausschließlich ge-
zwungen sein werden, gegen sie zu kämpfen, 
sondern daß unser Kampf ein Wettstreit um die 
Bürgerkrone, ein Wettkampf um den Ruhm, unse-
rem Volke am besten gedient zu haben, werden 
kann. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. in der Mitte 
und bei der FDP.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Der Herr Bundeskanzler hat mich gebeten, 
eine Unterbrechung der Sitzung vorzunehmen und 
zunächst einmal den Ältestenrat zusammenzube-
rufen, um ihm die Möglichkeit zu geben, von dem 
Ergebnis — wie ich annehmen darf — der heuti-
gen Besprechung zu berichten, und anschließend 
vermutlich im Plenum. 
Meine Damen und Herren, damit wir nicht wie-
der die Mißverständnisse wie gestern nachmittag 
erleben, möchte ich vorschlagen, daß wir auf un-
gewisse Zeit unterbrechen. Ich werde etwa zehn 
Minuten vor Beendigung der Besprechung im 
Ältestenrat das Zeichen zum Wiederzusammentritt 
geben lassen. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung 15 Uhr 42 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 16 Uhr 44 Minuten wieder 
aufgenommen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Die Sitzung ist wieder eröffnet. 
Das Wort hat zunächst der Herr Bundeskanzler 
zu einer 
Erklärung über die Besprechungen mit den drei 
Hohen Kommissaren. 
Dr. Adenauer. Bundeskanzler: Meine Damen 
und meine Herren! Heute vormittag hatten einige 
Vertreter der Bundesregierung eine mehrstündige 
Unterhaltung und Beratung mit den Alliierten 
Oberkommissaren. Über den Verlauf dieser Be- 
186 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
sprechung geben die Oberkommissare an die Presse 
eine Mitteilung, die ich Ihnen jetzt verlesen 
möchte: 
Der Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutsch-
land traf sich heute morgen mit den alliierten 
Hohen Kommissaren, um gewisse allgemeine 
Fragen zu erörtern, die sich auf den gestern von 
der Hohen Kommission gefaßten Beschluß über 
die Neufestsetzung des Umrechnungskurses der 
D-Mark beziehen. Es fand ein Gedankenaustausch 
in voller Offenheit auf beiden Seiten statt. Die 
Hohen Kommissare erklärten im einzelnen die 
ihrem Beschluß zu Grunde liegenden Motive, 
die aus dem Wunsch entspringen, die Inter-
essen Europas im ganzen aufeinander abzustim-
men, die europäische Wirtschaft zu fördern und 
Deutschland in die europäische Gemeinschaft ein-
zugliedern. In diesem Sinne müßten die drei 
Punkte des Beschlusses der Hohen Kommission 
verstanden werden. Man kam überein, daß ju-
ristische Sachverständige der vier Länder zu-
sammentreten sollen, um die Anwendungen ge-
wisser Bestimmungen des Besatzungsstatutes und 
das Verfahren für die Behandlung ähnlicher Fra-
gen in der Zukunft zu prüfen. Es wurde festge-
stellt, daß die endgültige Entscheidung aller dieser 
Fragen bei der Hohen Kommission verbleiben muß. 
Die heutige Sitzung Wird von weiterem Gedanken-
austausch gefolgt werden. Der Bundesregierung 
bleibt überlassen, neue Vorschläge zur Ausfüh-
rung des Paragraphen 3 des Beschlusses der 
Hohen Kommission zu machen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, ich darf wohl feststellen, daß das Hohe 
Haus diese Erklärung des Herrn Bundeskanzlers 
zur Kenntnis genommen hat. 
Ich erteile nunmehr dem Herrn Bundeskanzler 
das Wort zur 
Antwort auf die bisherige Aussprache über die 
Regierungserklärung 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen 
und Herren! Die Diskussion zur Regierungserklä-
rung hat sich über so viele Tage erstreckt und es 
ist so viel dabei angeregt worden, daß Sie ver-
stehen werden, wenn ich nicht zu allen gemachten 
Ausführungen und Ausstellungen im einzelnen 
Stellung nehme. Aber seien Sie überzeugt davon, 
daß alles sehr sorgfältig geprüft wird, was ge-
sagt worden ist, und daß die Bundesregierung 
auch dort, wo es ihr richtig erscheint, die nötigen 
Konsequenzen daraus ziehen wird. Ich möchte 
- wenn ich nunmehr auf einzelne Ausführungen 
eingehe — anfangen mit dem, was der Herr Kollege 
Schmid gesagt hat, weil mir das am frischesten 
im Gedächtnis ist. Er hat mich ermahnt, ein Bun-
deskanzler dürfe seine Zeit nicht damit vertun, 
die Memoiren oder die Lebenserinnerungen des 
Fürsten Bülow zu lesen. Ich kann dem Herrn Kol-
legen Schmid versichern, erstens daß ich jetzt 
keine Zeit dazu habe — 
(Abg. Dr. Schmid: So habe ich es nicht gemeint!) 
und zweitens, daß ich es auch früher nicht getan 
habe. 
(Abg. Renner: Sie haben Ihre eigene 
Geschichte! — Heiterkeit.) 
— Der Herr Kollege Renner hat meine Geschichte 
zum Teil miterlebt. 
(Abg. Renner: Daher kenne ich sie auch so gut!) 
Aber sehen Sie, meine Damen und Herren, wenn 
nun der Zufall mir gerade eine Nummer der 
„Zeit" in die Hände spielt, in der ein so ausge-
zeichnetes Zitat stand, 
(Abg. Dr. Schmid: Das ist die Zeitung von Herrn 
Bucerius!) 
— ja ich komme noch darauf, Herr Schmid — 
dann heißt es doch viel verlangt, wenn man etwas 
Derartiges unterdrücken soll. Aber ich darf hinzu-
fügen, daß ich gesagt habe, ich nehme nicht an, 
daß ein Mitglied dieses Hauses so gewissenlos wie 
dieser Reichstagsabgeordnete gewesen ist. 
Nun, meine Damen und Herren, möchte ich noch 
etwas weiteres zu den Ausführungen des Herrn 
Kollegen Schmid sagen, und zwar zu den Aus-
stellungen über meine Ausführungen zur Saar-
frage. Warum diese Ausführungen nicht in dem 
„Bundesanzeiger" veröffentlicht sind, weiß ich 
nicht. 
(Abg. Renner: Ich weiß es! Schuman!  
Zuruf: Es ist die einzige Sache, die fehlt!) 
Ich habe keine Zeit dazu, den Regierungsanzeiger 
zu lesen, aber schließlich kommt es doch darauf 
an, was hier im Stenogramm steht. Ich darf fol-
gendes wiederholen. Ich habe gesagt: die Fran-
zosen haben ein wirtschaftliches Interesse, wir 
Deutschen haben ein wirtschaftliches u n d ein 
nationales Interesse. 
(Zuruf in der Mitte: Sehr richtig!) 
Ich habe weiter gesagt: schließlich haben die Saar-
länder auch ein Lebensinteresse. Ich glaube, wenn 
man meine Ausführungen im Zusammenhang 
nimmt, dann wird man schlechterdings nicht 
sagen können, daß ich die Saarfrage irgendwie 
als quantité négliable betrachtet hätte. Im Gegen-
teil, meine Damen und Herren, ich bedauere die 
Entwicklung der Saarfrage außerordentlich, ein-
mal aus deutschem Interesse und zweitens aus 
europäischem Interesse heraus. Ich glaube aber 
nach wie vor daran, daß sich doch eines Tages 
im europäischen Rahmen eine Regelung der Saar-
frage finden wird, die unseren berechtigten wirt-
schaftlichen und nationalen Interessen genügt. 
(Lebhafter Beifall.) 
Es ist bemängelt worden, daß ich nicht der Ar-
beiterwohlfahrt gedankt hätte. Ich glaube, wenn 
Sie meine Ausführungen nicht nur im „Bundes-
anzeiger", sondern auch sonst nachlesen würden 
dann würden Sie finden, daß ich nur den Organi-
sationen gedankt habe, die sich besonders um, 
unsere Kriegsgefangenen bemüht haben. Ich habe 
in der Zwischenzeit gehört. daß die Arbeiterwohl-
fahrt das auch getan hat. Ich stehe nicht an, auch 
der Arbeiterwohlfahrt den Dank des gesamten 
deutschen Volkes dafür auszusprechen. 
(Beifall.) 
Es ist ferner gesagt worden, ich hätte nicht von 
den Arbeitern gesprochen. Das ist wohl der Fall. 
Ich bitte, auch da nachzulesen, was ich gesagt 
habe. 
Es ist bemängelt worden, daß ich die Disziplin 
und das staatliche Gefühl nicht hervorgehoben 
hätte, das die Gewerkschaften in den vergangenen 
Jahren gezeigt hätten. Ich stehe nicht an zu er-
klären, einmal, daß ich die Berechtigung der Ge-
werkschaften absolut anerkenne, weiter, daß ich 
ebenfalls durchaus anerkenne, daß die Gewerk-
schaften in den Jahren, die hinter uns liegen, 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	187 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
ihre Verpflichtung gegenüber dem Volksganzen 
erkannt und erfüllt haben. 
(Bravo!) 
Wenn ich davon nichts gesagt habe und ihnen 
nicht ausdrücklich gedankt habe, so habe ich es 
deswegen getan, weil ich noch sehr vielen anderen 
dann auch hätte danken müssen. Denn sehen Sie, 
meine Damen und Herren, wenn wir einmal über 
die Zeit seit 1945 rückwärts blicken, dann müssen 
wir, glaube ich, in allererster Linie unseren Haus-
frauen danken für das, was sie ertragen und ge-
leistet haben. 
(Lebhafter Beifall.) 
Man hat weiter vermißt, daß ich nichts zur 
Selbstverwaltung gesagt habe. Nun, ich bürge doch 
mit meiner ganzen Person wahrhaftig dafür, daß 
ich ein Freund der Selbstverwaltung durch und 
durch bin. 
(Heiterkeit. — Abg. Renner: Wie ich es auffasse!) 
— Ich bedauere auch, daß im Grundgesetz über die 
Selbstverwaltung etwas wenig gesagt worden ist. 
Ich hätte gewünscht, es wäre mehr darüber gesagt 
worden; denn ich erblicke in der Stärkung der 
Selbstverwaltung einen ganz wesentlichen Be-
standteil des föderalistischen Gedankens. 
Außerordentlich habe ich begrüßt, was die Ver-
treter der Opposition über die Stellung zur Regie-
rung und zur Regierungskoalition gesagt haben. 
Wenn ich sage, die Sprecher der Parteien der Oppo-
sition, so drücke ich mich mit Absicht etwas vor-
sichtig aus; denn ich weiß noch nicht so recht, wer 
alles zur Opposition gehört. 
(Heiterkeit.) 
— Es ist von mehreren Vertretern der Fraktionen, 
auch der sozialdemokratischen Fraktion durch den 
Mund des Herrn Schmid, heute zum Ausdruck ge-
bracht worden, daß man je nach dem Inhalt der 
Gesetzesvorlagen zur positiven Mitarbeit bereit 
sei. Deswegen beschränke ich mich jetzt darauf, 
die Worte zu unterstreichen, und zwar mit Genug-
tuung zu unterstreichen, die sowohl Herr Dr. Schu-
macher wie Herr Ollenhauer wie Herr Professor 
Schmid prinzipiell über das Verhältnis von Oppo-
sition und Regierung gesagt haben. Ich glaube, 
wenn die Opposition in dem Sinne geübt wird, viel-
leicht dann und wann einige Grad mehr — ich 
habe nichts dagegen —, 
(Heiterkeit) 
dann ist das für das gesamte demokratische Emp-
finden des deutschen Volkes von größter Bedeu-
tung. Ich stehe nicht an zu erklären, daß jede Re-
gierung, insbesondere auch die von mir geführte 
Regierung, von einer klugen Opposition sehr viel 
lernen kann und lernen wird. 
Ich möchte nun noch einige Punkte hervorheben, 
die für uns von Bedeutung sind. Zunächst möchte 
ich von den Hemmnissen sprechen, die unserer 
Schiffahrt auferlegt sind. Wenn das deutsche Volk 
bis zum Jahre 1952 in der Lage sein soll, auf ei-
genen Füßen zu stehen, dann müssen die Hemm-
nisse, die jetzt der deutschen Schiffahrt in den Weg 
gelegt sind, unbedingt beseitigt werden. 
(Sehr richtig!) 
Ich glaube, wir alle sind uns darin einig, daß Sie 
die Bemühungen der Bundesregierung auf diesem 
Gebiete mit dem Gewicht Ihrer Stimmen unter-
stützen. 
Ich möchte ein Wort zu der sogenannten Grenz-
berichtigung im Westen sagen, die in den letzten 
Tagen vorgenommen worden ist. Ich bedauere es 
außerordentlich, daß die Niederländische Regierung 
eine sogenannte Grenzkorrektur — so nennt sie es-
vorgenommen hat, ohne daß irgend jemand sich an 
das Land Nordrhein-Westfalen oder, was richtiger 
wäre, vorher an die Bundesregierung gewandt hat. 
(Hört! Hört!) 
Meine Damen und Herren! Ein solches Vorgehen 
ist völlig unmöglich und kann von uns in keiner 
Weise ertragen werden. 
(Beifall des ganzen Hauses mit Ausnahme 
der KPD.) 
Das niederländische Volk wünscht mit uns in guten 
wirtschaftlichen Beziehungen zu leben. Wirtschaft
-
liche Beziehungen sind nicht möglich ohne gegen
seitige Achtung. Es ist aber ein Zeichen der Nicht
achtung gegenüber der Bundesrepublik Deutsch
land und gegenüber der Bundesregierung, wenn 
Dinge vorkommen, wie sie jetzt vorgekommen sind. 
(Sehr richtig!) 
Im Verlaufe der Auseinandersetzungen sind 
— ich bitte die betreffenden Herren, mir den Aus-
druck nicht übelzunehmen — einige romantische 
Ausführungen über Böhmen, Mähren, Österreich 
usw. gemacht worden. 
(Abg. Renner: Nette Romantik!) 
Meine Damen und Herren, ich bitte alle diejenigen, 
die von diesem Pulte aus sprechen, folgendes zu 
bedenken: Das Mißtrauen gegenüber uns Deutschen 
ist im gesamten Ausland nach wie vor außer-
ordentlich stark, und daher sollte jeder, der öffent-
lich spricht, seine Worte sehr sorgfältig abwägen, 
ob sie nicht zu Mißdeutungen Anlaß geben können, 
die dieses Mißtrauen gegen uns noch verstärken. 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Es ist mir gesagt worden: „Du hast Österreich 
nicht erwähnt!" — Nun, meine Damen und Herren: 
wenn einer ein Freund Österreichs seit vielen, 
vielen Jahren ist, dann bin ich es. Aber hat es denn 
Zweck und ist es überhaupt von Österreich ge-. 
wünscht, 
(Sehr wahr! bei der CDU) 
daß wir hier von Österreich sprechen? 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte.) 
In Köln hat eine Versammlung vertriebener Su-
detendeutscher stattgefunden. Meine Damen und 
Herren, jeder von uns wird mit den vertriebenen 
Sudetendeutschen empfinden und fühlen, und jeder 
wird mit ihnen übereinstimmen, wenn sie ver-
langen, in ihre Heimat, in ihre freie Heimat zu-
rückkehren zu können. 
(Bravorufe und Händeklatschen in der 
Mitte und rechts.) 
Aber lassen Sie mich das ausdrücklich betonen: das 
hat mit Plänen, mit Gedanken und Gedanken-
gängen, wie sie früher bei den Alldeutschen und 
später bei den Nationalsozialisten bestanden haben, 
gar nichts zu tun. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das ist lediglich ein Ausdruck der Liebe zur heimat-
lichen Scholle und weiter nichts. 
Herr Kollege Ollenhauer war so freundlich, mir 
am Schlusse seiner Ausführungen nahezulegen, 
ob ich nicht an das Hohe Haus die Frage stellen 
wolle, ob es meine Regierungserklärung billige. 
(Abg. Dr. Schmid: Sie werden es nicht tun!) 
188 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
— Ich tue es auch nicht! 
(Große Heiterkeit. — Abg. Dr. Schmid: 
Das ist verständlich! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
— Sehen Sie, meine Damen und Herren, Herr 
Kollege Schmid kennt mich aus einjähriger Zu-
sammenarbeit ganz genau, 
(Abg. Dr. Schmid: Ich glaube, ja!) 
und er wußte auch das; er hätte das gar nicht 
gefragt. Herr Ollenhauer kennt mich noch nicht so 
lange. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Aber, meine Damen und Herren, ich bitte: sehen 
Sie sich das Grundgesetz doch einmal an. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dann werden Sie finden, daß derartige Vertrauens-
fragen durch die Fassung des Grundgesetzes ab-
sichtlich ausgeschlossen sind. 
(Widerspruch bei der SPD. — Abg. Dr. 
Schmid: Nicht ganz! — Abg. Dr. von 
Brentano: „Ausgeschlossen" nicht! — 
Zuruf von der SPD: Ich bitte, das Steno
-
gramm zu lesen!) 
Diese Frage, ob die Frage der Billigung der Re-
gierungserklärung gestellt werden könne und solle 
oder nicht, oder umgekehrt, ob eine Mißbilligung 
oder etwas Derartiges ausgesprochen werden konne 
oder nicht, ist im Hauptausschuß des Parlamen-
tarischen Rates sehr eingehend diskutiert worden. 
Ein so hervorragender, namentlich auch von Ihnen 
anerkannter Jurist wie der Justizminister Katz hat 
diese Frage mit Entschiedenheit verneint. 
(Hört Hört! in der Mitte. — Abg. Dr. Schmid: 
Ich glaube nicht, daß das eine getreue Erin ne
rung ist, Herr Bundeskanzler! — Abg. Renner: 
Eigene Interpretation!) 
— Also dann will ich Ihnen folgendes darauf ant-
worten: Ich war nicht dabei, 
(Abg. Dr. Schmid: Aber ich!) 
aber, verehrter Herr Kollege Schmid, der jetzige 
Justizminister Dehler war dabei und hat sich da-
mals an der Diskussion beteiligt. Der Justizminister 
Dehler hat damals die Ansicht vertreten, es sei 
die Erklärung einer Billigung oder Mißbilligung 
möglich, hat mir aber erklärt, gerade Herr Katz 
habe mit aller Entschiedenheit betont, das sei un-
möglich, das dürfe nicht mehr vorkommen. 
(Heiterkeit. — Zurufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, die Hauptsache ist 
ja, daß ich nicht die Absicht habe und daß ich, ver-
ehrter Herr Kollege Ollenhauer, dann wohl Ihnen 
überlassen muß, daraus irgendwelche Konse-
quenzen zu ziehen. Aber ich glaube kaum, daß Sie 
sie ziehen werden. 
(Zurufe.) 
Sie haben lange Tage mit vielen Reden hinter 
sich und noch vor sich und Sie werden es deswegen 
sicher als angenehm empfinden, wenn ich mich 
sehr kurz fasse. Das möchte ich auch tun und 
möchte Sie zum Schlusse nur um folgendes bitten. 
Ich schließe mich da dem an, was einige Vertreter 
von Fraktionen, die nicht zur Regierungskoalition 
gehören, gesagt haben: Bitte, beurteilen Sie die 
Bundesregierung nach ihren Taten. Geben Sie der 
Bundesregierung Zeit, zu zeigen, ob sie etwas 
leistet oder ob sie nichts leistet. Ich bitte Sie alle: 
Bei entscheidenden und für das deutsche Volk wich-
tigen Dingen wollen wir versuchen zusammen
zuarbeiten und in diesen so außerordentlich 
schweren Zeiten wenigstens etwas weiterzukommen 
im Interesse unseres Volkes! 
(Bravorufe und Händeklatschen bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her
en, darf ich das Hohe Haus fragen, ob es 
damit den Punkt 1 der Tagesordnung als erledigt 
ansieht? 
(Zurufe links.) 
Oder wird das Wort weiter gewünscht? — Ich 
stelle fest: das Wort wird nicht gewünscht. Ich 
schließe damit die Beratung über die Erklärung der 
Bundesregierung. 
Wir gehen nunmehr über zu Punkt 2 der Ta-
gesordnung: 
Interfraktioneller Antrag betreffend Einset-
zung von Ausschüssen, 
und ich bitte Sie, meine Damen und Herren, die 
Drucksache Nr. 45 zur Hand zu nehmen. Dieser 
interfraktionelle Antrag trägt, wenn ich recht sehe, 
die Unterschrift von Vertretern sämtlicher Grup-
pen des Hauses. 
Ich eröffne die Aussprache über diesen Antrag. 
Wird das Wort gewünscht? -- Ich stelle fest: das 
ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Bera-
tung. 
Wer für den interfraktionellen Antrag Druck-
sache Nr. 45, betreffend Einsetzung von Ausschüs-
sen, ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Mit über-
wältigender Mehrheit angenommen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 3 der Tagesordnung: 	  
Anträge der Fraktionen auf Bildung von 
Ausschüssen. 
Auf Grund interfraktioneller Besprechungen 
bzw. einer gestern im Ältestenrat getroffenen Ver-
einbarung bleibt es einzelnen Fraktionen noch 
vorbehalten, Anträge über die Bildung irgend-
welcher Ausschüsse zustellen, die über den Rah-
men der soeben angenommenen Drucksache Nr. 45 
hinausgehen. Aus technischen Gründen ist es nicht 
möglich gewesen, die jeweiligen Anträge sämt-
lichen Mitgliedern des Hauses zuzustellen.. Viel-
mehr war vorgesehen, diese Anträge jeweils den 
Herren Fraktionsvorsitzenden zugehen zu lassen. 
Zur Orientierung des Hauses darf ich aber nun die 
in Frage kommenden Anträge zur Verlesung 
bringen. 
Ich beginne mit dem Antrag der CDU/CSU-, 
FDP- und DP-Fraktion. Er lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß für innergebietliche 
Neuordnung gemäß Artikel 29 des Grund-
gesetzes in Stärke von 15 Mitgliedern ge-
bildet. 
Wird zu diesem Antrag das Wort gewünscht? — 
Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Falkner! 
Dr. Falkner -(BP): Meine Damen und Herren! 
Bitte, betrachten Sie es nicht als eine Anmaßung 
einer kleinen Fraktion, wenn wir uns erlauben, 
gegen einen Ausschuß Stellung zu nehmen, der von 
allen anderen Fraktionen gewünscht wird. Dieser 
Ausschuß soll sich mit den Möglichkeiten des Arti-
kels 29 des Grundgesetzes beschäftigen, 
(Abg. Dr. von Brentano: Und 118!) 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 189 
(Dr. Falkner) 
dieses Artikels 29, der besagt, daß das Bundes-
gebiet unter Berücksichtigung der landsmann-
schaftlichen Verbundenheit, der geschichtlichen und 
kulturellen Zusammenhänge, der wirtschaftlichen 
Zweckmäßigkeit und des sozialen Gefüges durch 
Bundesgesetz neu gegliedert werden könne. 
Dazu möchte ich bemerken, daß wir es im Sta-
dium des Aufbaus eines Staates nicht für richtig 
halten, wenn man diesen Aufbau durch interne 
Fragen stört. Dazu kommt aber, daß in dem Ge-
nehmigungsschreiben der Militärgouverneure vom 
12. Mai 1949 in Ziffer 5 unter den Vorbehalten 
folgendes ausgeführt wird: 
Ein vierter Vorbehalt bezieht sich auf die Artikel 
29 und 118 und die allgemeine Frage der Neu-
regelung der Ländergrenzen. Ausgenommen im 
Falle von Württemberg-Baden und -Hohenzollern 
haben sich unsere Auffassungen 
— „unsere", also die der Militärgouverneure — 
in dieser Frage nicht geändert, seitdem wir diese 
Angelegenheiten mit Ihnen am 2. März be-
sprochen haben. Falls nicht die Hohen Kommis-
sare einstimmig dahingehend übereinkommen, 
diese Auffassung zu ändern, werden die in diesen 
Artikeln vorgesehenen Vollmachten nicht aus-
geübt werden können, und die Grenzen aller 
Länder, ausgenommen Württemberg-Baden und 
-Hohenzollern werden so, wie sie jetzt festgesetzt 
sind, bis zum Friedenschluß bleiben. 
Nachdem diese Vorbehalte der Besatzungsmächte 
noch gelten, ist uns nicht verständlich, was dieser 
Ausschuß eigentlich bearbeiten soll. Vielleicht kann 
aber von den Antragstellern eine Begründung für 
die Einrichtung dieses Ausschusses gegeben werden. 
Präsident Dr. Köhler: Wird weiter das Wort 
gewünscht? - Herr Abgeordneter Dr. Schmid, bitte! 
Dr. Schmid (SPD): Ich möchte nur eine Auf-
klärung geben. Die Sperrbestimmung der Be-
satzungsmächte bezüglich der gebietlichen Neu-
gliederung ist nicht so absolut, wie hier gesagt 
wurde. Es heißt darin lediglich, daß im Falle eines 
Gesetzes, durch das das Bundesgebiet neu auf-
geteilt wird, alle drei Besatzungsmächte zustimmen 
müssen. 
(Sehr richtig! bei der SPD und in der Mitte.) 
Mehr ist nicht gesagt worden. Und wir sollten doch 
nicht so sehr an der Weisheit der Besatzungs-
mächte zweifeln, meine Damen und Herren! 
(Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter 
gewünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht 
der Fall. Ich schließe die Aussprache. 
Dann kommen wir zur Abstimmung über den 
vorhin von mir verlesenen Antrag. Wer dafür ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Gegen wenige Stimmen 
angenommen. 
Der nächste Antrag, ebenfalls ein Antrag der 
CDU/CSU-, FDP- und DP-Fraktion, lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß für Fragen der öffent-
lichen Fürsorge zur Regelung der dem Bund 
gemäß Artikel 74 der Grundordnung obliegen-
den Möglichkeiten und Notwendigkeiten in 
Stärke von 15 Mitgliedern gebildet. 
— Das muß doch wohl „Grundgesetz" heißen? 
(Zustimmung.)  
— Dann bitte ich, das zu korrigieren. 
Ich eröffne die Aussprache über diesen Antrag. 
Das Wort hat der Herrr Abgeordnete Dr. Klein-
dinst. 
Dr. Kleindinst (CSU): Meine Damen und Herren! 
Die außerordentliche Notlage weiter Kreise der 
Bevölkerung wird uns dazu zwingen, uns fort-
gesetzt mit der öffentlichen Fürsorge zu befassen. 
Die Regelung der Fürsorge ist ja in der Fürsorge-
pflichtverordnung erfolgt. Aber diese Fürsorge-
pflichtverordnung hat viele Änderungen erfahren 
müssen, weil unsere sozialen Verhältnisse ständig 
fließend gewesen sind und es unter der Belastung 
der Gegenwart in erhöhtem Maße sein werden. 
Außerdem müssen hier die Verbände der freien 
Fürsorge bei den Aufgaben mitwirken, die den 
Bezirksfürsorgeverbänden gestellt sind. 
Aus diesem Grunde halten wir es für notwendig, 
daß ein Ausschuß für die öffentliche Fürsorge ge-
bildet wird. Der Ausschuß für Verwaltung befaßt 
sich hauptsächlich mit verwaltungspolitischen Fra-
gen, während die Aufgaben, die hier zu lösen sind, 
materiell in erster Linie solche der öffentlichen 
Fürsorge sind. Ich bitte aus diesem Grunde, der 
Bildung dieses Ausschusses zuzustimmen; er ist 
eine unbedingte Notwendigkeit. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort zu diesem 
Antrag weiter gewünscht? — Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Goetzendorff. 
Goetzendorff (WAV): Meine Damen und Herren! 
Auch wir halten die Bildung eines Fürsorge-
ausschusses für sehr, sehr notwendig. Ich möchte 
Sie aber bitten, von der Bildung eines 15er-
Ausschusses abzusehen und aus diesem Ausschuß 
einen 21er-Ausschuß zu machen. Ich glaube, die 
Fürsorge ist für alle Fraktionen — seien sie groß 
oder klein — eine so eminent wichtige Frage, daß 
jeder Fraktion Gelegenheit gegeben werden sollte, 
daran mitzuarbeiten. 
Ich stelle daher den Antrag, den Fürsorgeaus-
schuß auf 21 Mitglieder zu erweitern. 
Präsident Dr. Köhler: Ich stelle also fest, daß 
Sie einen Abänderungsantrag zu dem eben von 
mir verlesenen Antrag dahingehend stellen: seine 
Stärke soll statt 15 21 Mitglieder betragen. 
Wird das Wort weiter gewünscht? — Ich stelle 
jetzt fest, daß dies nicht der Fall ist. Ich schließe 
die Aussprache und lasse usancegemäß über den 
Abänderungsantrag des Herrn Abgeordneten 
Goetzendorff dahingehend, daß der Fürsorge-
ausschuß statt aus 15 aus 21 Mitgliedern bestehen 
soll, abstimmen. Wer für diesen Abänderungsan-
trag des Herrn Abgeordneten Goetzendorff ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Der Antrag ist zweifelsfrei mit 
Mehrheit abgelehnt. 
Wer nunmehr für den Antrag in der unveränder-
ten Fassung, wie ich sie vorgetragen habe, ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Zweifelsfrei mit Mehr-
heit angenommen. 
Ich komme zum nächsten Antrag: Antrag der 
CDU/CSU-, FDP- und DP-Fraktion: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß für Fragen des Gesund
-
heitswesens zur Regelung der dem Bund ge
mäß Artikel 74 des Grundgesetzes obliegenden 
190 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
Möglichkeiten und Notwendigkeiten in Stärke 
von 21 Mitgliedern gebildet. 
Ich eröffne die Aussprache zu diesem Antrag. 
Wird das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich schließe die Aussprache. Wer für 
diesen soeben von mir verlesenen Antrag ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Zweifelsfrei mit Mehrheit 
angenommen. 
Ich komme zum nächsten Antrag der CDU/CSU-, 
FDP- und DP-Fraktion: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß für Fragen der Jugend-
fürsorge zur Regelung der dem Bunde gemäß 
Artikel 74 des Grundgesetzes obliegenden Mög-
lichkeiten und Notwendigkeiten in Stärke von 15 
Mitgliedern gebildet. 
'Wird das Wort zu diesem Antrag gewünscht? — 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Besold. 
Dr. Besold (BP): Die Fraktion der Bayern
-
partei hat gegen die Gründung dieses Ausschusses 
Einspruch erhoben wie auch gegen die der Aus
schüsse für Gesundheitswesen, Kulturpolitik, 
öffentliche Fürsorge, Wissenschaft und Forschung, 
Presse, Rundfunk und Film. Wir haben deshalb 
Einspruch erhoben, weil wir uns auf das Grund
gesetz stützen und die Bildung eines Ausschusses 
nicht für notwendig erachten können, wofür we
der derzeit noch überhaupt eine Rechtsgrundlage 
oder ein Bedürfnis gegeben ist. Ein Ausschuß kann 
nur dort einen Zweck und einen Sinn haben, wo 
gleichzeitig auch irgendwie die Zuständigkeit des 
Bundes begründet ist, sei es in ausschließlicher Ge
setzgebungsmöglichkeit oder in konkurrierender 
Gesetzgebungsmöglichkeit. Wenn eine derartige 
Möglichkeit im Grundgesetz nicht vorgesehen ist, 
(Zuruf aus der Mitte: Das haben Sie ja nicht 
anerkannt!) 
dann spricht die Vermutung für die Zuständigkeit 
der Länder. Es ist weder im Artikel 73 noch in dem 
Katalog des Artikels 74 auch nur irgendwie ein 
Anhalt dafür gegeben, daß dem Bund die Zustän-
digkeit für Jugendfürsorge und Jugendwohlfahrt 
gegeben ist. Es kann daher auch nicht antizipativ 
die Zuständigkeit des Bundes durch Gründung der-
artiger Ausschüsse vorweggenommen werden. Des-
halb ist die Fraktion der Bayernpartei gegen einen 
Ausschuß für Jugendpflege und Jugendwohlfahrt, 
weil dieses Gebiet durchaus von den Ländern be-
wältigt werden kann und muß und auch keine Be-
dürfnisfrage irgendwie fundiert ist. 
Darf ich gleich auch zu den anderen Ausschüssen 
sprechen? 
Präsident Dr. Köhler: Nein, wir wollen das ge-
trennt behandeln, Herr Abgeordneter. 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Dr. Weber. 
Frau Dr. Weber (CDU): Ich möchte dem Herrn 
Vorredner sagen, daß er über die Grundlage 
dieser Frage doch nicht im Bilde ist. Der Bund 
wird das Reichsjugendwohlfahrtsgesetz in seinen 
Abänderungen zur Behandlung bekommen. Das 
war schon im alten Reich so; es fällt jetzt unter die 
konkurrierende Gesetzgebung, und es wird ganz 
sicher auch eine Angelegenheit der Bundesgesetz-
gebung werden. 
(Zuruf.) 
- Die Jugendwohlfahrt ist ein Teil der öffent
lichen Fürsorge. Im Parlamentarischen Rat, im 
Hauptausschuß, ist damals ausdrücklich erklärt 
worden — wer die Debatten mitgemacht hat, der 
ist im Bilde —, daß unter öffentlicher Fürsorge 
nicht nur die Fürsorgepflichtverordnung, die eben 
genannt wurde, zu verstehen ist, sondern auch die 
Reichsjugendwohlfahrtsgesetzgebung von früher, 
also auch die Jugendfürsorge. Wir haben im Ge-
genteil im Augenblick den Zustand, daß jedes Land 
hier seine eigenen Reformen macht, und wir müs-
sen auf diesem Gebiet zu einer einheitlichen Ge-
setzgebung kommen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Das Wort hat der Herr Abgeordnete 
Strauß. 
Strauß (CSU): Ich möchte zur Berechtigung 
dieses Ausschusses nur ergänzend bemerken: Herr 
Abgeordneter Dr. Besold hat von einem Ausschuß 
für Jugendpflege und Jugendfürsorge gesprochen. 
Sein Einspruch gegen den Ausschuß für Jugend-
fürsorge im engeren Sinne wäre tatsächlich be-
rechtigt, wenn so beantragt worden wäre. Die Ju-
gendpflege fällt in fast allen deutschen Ländern in 
die Zuständigkeit der Kultusministerien. Kultur-
politische Angelegenheiten sind nach dem Grund-
gesetz Angelegenheiten der Länder. Darum kann 
sich dieser Ausschuß mit Jugendpflege im kultur-
politischen Sinne nicht befassen. Darin würde ich 
mit Ihnen, Herr Dr. Besold, durchaus überein-
stimmen. Allerdings hat die Jugendpflege und 
Jugendfürsorge heute in einem größeren Maße, als 
es früher der Fall war, Grenzgebiete, die sich über-
schneiden. Jugendpflege ist heute weitestgehend 
eine soziale Aufgabe geworden, die durchaus, bis 
zu einem gewissen Grade jedenfalls, in die Zu-
ständigkeit des Bundes fällt. Hier möchte ich daran 
erinnern, daß ja nach dem Grundgesetz dem Bund 
die Möglichkeit gegeben ist, Dotationen für Zwecke 
der Wohlfahrtspflege, der Gesundheitspflege und 
der kulturellen Förderung zu machen. Wir wollen 
so Gott uns helfe, dafür sorgen, daß der Bund das 
Seine auf dem Gebiet Jugendfürsorge leistet und 
im Rahmen der ihm zur Verfügung stehenden Mit-
tel auch etwas zur Förderung der Jugendpflege 
beiträgt. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird weiter das Wort ge-
wünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht der Fa ll . 
Ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über diesen An-
trag. Wer für den Antrag ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Ich danke. Der Antrag ist eindeutig mit Mehrheit 
angenommen. 
Wir kommen zu dem nächsten Antrag; er ist von 
den Abgeordneten Ollenhauer (SPD), Holzapfel 
(CDU), Euler (FDP), Klinge (DP), Reismann (Z) und 
Tichi (WAV) unterzeichnet und lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß für Fragen der Presse, 
des Rundfunks und des Films gebildet, der 15 
ordentliche Mitglieder hat. 
Ich eröffne die Aussprache über diesen Antrag. 
Wird das Wort gewünscht? — Bitte, Herr Ab-
geordneter Dr. Besold! 
Dr. Besold (BP): Auch gegen die Bildung die-
ses Ausschusses hat die Fraktion der Bayern-
partei Einspruch erhoben. An und für sich gehören 
Presse, Rundfunk und Film in den Bereich der 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. noun, bonnerstag, den 29. September i949 	191 
(Dr. Besold) 
Kulturpolitik, die zweifelsfrei eine ausschließliche 
Zuständigkeit der Länder im Grundgesetz recht-
fertigt. Dazu muß gesagt werden, daß eine Zustän-
digkeit des Bundes in Angelegenheiten des Rund-
funks überhaupt nicht gegeben oder erwähnt ist, 
weder in der ausschließlichen Gesetzgebung noch 
im Katalog nach Artikel 74. Von Presse und Film 
ist lediglich im Artikel 75 die Rede, in dem es 
heißt, daß der Bund das Recht hat, unter den Vor-
aussetzungen des Artikels 72 Rahmenvorschriften 
zu erlassen. Dann ist unter Ziffer 2 lediglich von 
den allgemeinen Rechtsverhältnissen der Presse 
und des Films, nicht aber des Rundfunks die Rede. 
Es ist nicht von ungefähr, wenn nach Aufgabe des 
bayerischen Rundfunks durch die Militärregierung 
dieser Rundfunk in bayerische Hände als baye-
rischer Rundfunk übergeben worden ist. Es gibt 
keine irgendwie geartete gesetzliche Grundlage in 
dem Grundgesetz, und Sie können mir, meine Da-
men und Herren, keine gesetzliche Fundation aus 
dem Grundgesetz anführen, nach welcher der Bund 
die Zuständigkeit auf dem Gebiete des Rundfunks 
irgendwie für sich in Anspruch nehmen könnte. 
(Zuruf: Das steht doch im Alten Testament! 
Heiterkeit.) 
Was den Ausschuß für Presse und Film anlangt, 
so habe ich schon erwähnt, daß diese Spezialgebiete 
Ausschnitte aus der kulturpolitischen Sphäre 
überhaupt sind. Hier ist auch nach den Ausfüh-
rungen des Herrn Bundeskanzlers die Zuständigkeit 
der Länder begründet. Wenn der Bund trotzdem 
eine Zuständigkeit für sich in Anspruch nehmen 
kann, so nur dann, wenn eine Bedürfnisfrage unter 
den Voraussetzungen des Artikels 72 Absatz 2 ge-
geben ist. Diese Bedürfnisfrage muß aber zuerst 
entschieden sein, und eine Zuständigkeit des Bun-
des kann nicht dadurch vorweggenommen werden, 
daß hier schon Ausschüsse gebildet werden, obwohl 
der Bund seine Zuständigkeit noch nicht nach-
gewiesen und auch noch nicht in Anspruch ge-
nommen hat. 
(Zuruf links: Bedürfnis liegt vor!) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Ich schließe die Aussprache. 
Wer für den von mir verlesenen interfraktio-
nellen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ich 
danke. Der Antrag ist mit überwältigender Mehr-
heit angenommen. 
Wir kommen zum nächsten Antrag: Antrag der 
SPD-Fraktion: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß gemäß Artikel 15 des 
Grundgesetzes eingesetzt. Der Ausschuß soll 27 
ständige Mitglieder haben. 
Wird das Wort zu diesem Antrag gewünscht? — 
Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Aussprache. 
Wer für diesen soeben von mir verlesenen An-
trag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Danke. Das erstere 
war eindeutig die Mehrheit. Der Antrag ist an-
genommen. 
Der nächste Antrag der SPD-Fraktion lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein ständiger Ausschuß für Bau- und 
Bodenrecht mit 7 ordentlichen Mitgliedern ge-
bildet. 
Wird das Wort zu diesem Antrag gewünscht? — 
Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Beratung. 
Wer für diesen Antrag betreffend Bildung eines 
Ausschusses für Bau- und Bodenrecht ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Ge-
genprobe. — Das erstere war die Mehrheit. Der 
Antrag ist angenommen. 
(Widerspruch in der Mitte.) 
— Die zuerst vorgenommene Abstimmung ergab 
die Mehrheit für den Antrag. 
(Erneuter Widerspruch in der Mitte.) 
— Wird die Abstimmung angezweifelt? 
(Zurufe: Jawohl!) 
— Dann wiederholen wir sie. Hier oben waren wir 
allerdings anderer Meinung. 
Ich verlese den Antrag, über den ich noch ein-
mal abstimmen lassen werde: 
Es wird ein ständiger Ausschuß für Bau- und 
Bodenrecht mit 7 Mitgliedern gebildet. 
Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um Auszählung; wir wol-
len ganz korrekt verfahren. — Ich bitte, die Hand 
recht hoch zu heben, damit den Herren Schrift-
führern das schwere Amt des Auszählens nach 
Möglichkeit erleichtert wird. — Danke schön. Ich 
bitte um die Gegenprobe und wiederum um Aus-
zählung. - Danke schön. 
Meine Damen und Herren! Das Ergebnis der Ab-
stimmung ist folgendes: für den Antrag 191, gegen 
den Antrag 155 Stimmen. Damit ist der Antrag 
angenommen. 
Wir kommen zum nächsten Antrag: Antrag der 
FDP: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß für Kulturpolitik mit 21 
Mitgliedern eingesetzt. 
Wird das Wort dazu gewünscht? — Bitte, Herr Ab-
geordneter Mayer. 
Mayer (FDP): Meine Damen und Herren! Wir 
wissen natürlich, was vorhin wiederholt festgestellt 
wurde, daß Kulturpolitik Länderangelegenheit ist. 
Wir beantragen diesen Ausschuß auch nicht, um in 
die Rechte der Länder einzubrechen. Wir bean-
tragen ihn aus der Sorge, daß das durch die Ruf-
trennung in drei Zonen eingeleitete Auseinander-
leben unseres Volkes noch weiter fortschreiten 
könnte. Wir beantragen diesen Ausschuß, weil wir 
die Sorge haben, daß mit der Einheitlichkeit im 
Kulturellen eine wesentliche Klammer der deut-
schen Einheit verschwinden könnte. Wir wollen 
schon auch die Vielfalt und das Vielfältige im Kul-
turleben, aber wir wollen auch, daß wir in Deutsch-
land einmal wieder zu einer Freizügigkeit im Raum 
des Kulturellen kommen. Wir wollen, daß in 
Deutschland auch die Freizügigkeit des Schulkindes 
wiederhergestellt wird. Wir wollen schließlich, daß 
sich der Bund um d i e kulturellen Dinge küm-
mert, um die er sich kümmern muß, weil sich die 
Länder nicht um sie kümmern können. 
Ein Beispiel nur: Wer kümmert sich gegenwärtig 
um die deutschen wissenschaftlichen Institute im 
Ausland? Ein anderes: Wer kümmert sich jetzt 
um die Dinge, wenn wir wieder in das kultur-
politische Gespräch mit dem Ausland kommen? 
Bitte, das ist im Artikel 73 des Grundgesetzes ziem-
lich klar festgestellt, und nach Artikel 74 gehören 
192 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Mayer) 
zur konkurrierenden Gesetzgebung der Schutz des 
deutschen Kulturgutes und die Förderung der 
wissenschaftlichen Forschung. 
(Abg. Hilbert: Da beantragen wir ja einen 
Ausschuß!) 
Und noch etwas, was eindeutig in der Zu-
ständigkeit der Länder liegt, was uns aber wohl 
nicht befreit, uns darüber Gedanken zu machen; 
das ist, daß wir jetzt in 11 Ländern, in drei ver-
schiedenen Zonen, eine Schulreformgesetzgebung 
erleben, die viel weniger aus deutschem Willen 
als aus fremdem Vorbild und fremden Anregungen 
geboren ist. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Wir möchten hier keine Bevormundung der Län-
der, aber wir möchten eine Stelle schaffen, die sich 
koordinierend, vermittelnd, ausgleichend bemüht, 
die im Zusammenwirken mit dem Bundesrat das 
schafft, was ich eingangs andeutete, die Sicherstel-
lung der kulturellen Freizügigkeit in unserem 
deutschen Raum. 
Aus all diesen Gründen bittet Sie meine Fraktion, 
der Einsetzung dieses Ausschusses zuzustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Besold! 
Dr. Besold (BP): Wir verstehen durchaus die 
speziellen Sorgen des Vorredners bezüglich des 
deutschen Kulturgutes, das im Ausland liegt. Aber 
dazu ist es nicht notwendig, das Grundgesetz zu 
verletzen; denn dieser Schutz deutschen Kultur-
gutes im Ausland ist nicht Aufgabe eines kultur-
politischen Ausschusses, sondern ist Aufgabe einer 
Vertretung, die früher das Außenministerium 
hatte und die heute sicher in den besten Händen, 
nämlich beim Bundeskanzler selbst liegt. 
(Zuruf in der Mitte: Bayern gehört nicht zum 
Ausland!) 
Meine Damen und Herren! Wenn Sie einen kul-
turpolitischen Ausschuß antizipativ gründen, so 
geben Sie dem Bund eine Zuständigkeit, die wirk-
lich nicht vorgesehen ist. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
In Artikel 56 des Grundgesetzes, in dem der 
Schwur auf das Grundgesetz festgelegt ist, heißt 
es, daß das Grundgesetz und die Gesetze des Bun-
des zu wahren und zu verteidigen sind. Wenn 
durch die Beratungen des Parlamentarischen Rates, 
die über acht Monate gedauert haben, klipp und 
klar festgelegt worden ist, daß kulturelle Angele-
genheiten ausschließlich Angelegenheiten der Län-
der sind, so hat es auch mit Rücksicht auf Artikel 
56 des Grundgesetzes dabei zu verbleiben. 
Ich möchte hier — und zwar bezüglich all der 
Ausschüsse, gegen die wir Einspruch erhoben 
haben — gerade auf die Ausführungen des Herrn 
Abgeordneten Dr. Schmid verweisen, der heute ge-
sagt hat: Sowenig Staat als möglich, soviel Staat 
als notwendig. Das heißt bezüglich der Ausschüsse: 
sowenig Ausschüsse als möglich und soviel Aus-
schüsse als gerade notwendig. Wenn hier auf die 
Einflußnahme des Auslandes in kulturellen An-
gelegenheiten hingewiesen worden ist, so glaube 
ich, daß diese Gefahr viel mehr abgewendet ist, 
wenn in kulturpolitischer Hinsicht nicht eine zen-
trale Leitung vorhanden ist, sondern wenn die kul-
turellen Angelegenheiten den Ländern überlassen 
sind. Denn auf die einzelnen Länder kann vom 
Ausland aus nicht dieser globale Einfluß genom-
men werden. 
Weil bezüglich kultureller Angelegenheiten dem 
Bund überhaupt kein Zuständigkeitsbereich ge-
geben ist, sind wir also unter allen Umständen 
gegen diesen kulturpolitischen Ausschuß. Die 
Fragen, die hier angedeutet worden sind, können 
auf anderer Ebene zum Nutzen und zum Frommen 
Deutschlands erledigt werden. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Laforet. 
Dr. Laforet (CSU): Meine Damen und Herren! 
Die Frage war im Parlamentarischen Rat lange 
Gegenstand eingehender Erörterung. Es unter-
liegt gar keinem Zweifel, daß die gesamte kultu-
relle Pflege ausschließlich Sache der Länder ist. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es sind nur Ausnahmen gegeben, in denen dem 
Bund eine Zuständigkeit zukommt. Eine solche ist 
allerdings in Artikel 74 Ziffer 13 gegeben. Danach 
ist die Förderung der wissenschaftlichen Forschung 
im Inland und im Ausland Aufgabe des Bundes. Es 
ist wohl zweckmäßig, hier einen Ausschuß an die 
Seite der Regierung zu stellen. Wir haben deshalb 
beantragt, einen solchen Ausschuß zur Förderung 
der wissenschaftlichen Forschung ins Leben zu 
rufen. Damit ist die Bundeszuständigkeit erschöpft. 
Für den allgemeineren Antrag können wir, aus 
verfassungsrechtlichen Gründen nicht stimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird zu diesem Antrag 
weiter das Wort gewünscht? — Bitte, Herr Ab-
geordneter Euler! 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Verfassungsrechtliche Bedenken 
dürften einem Ausschuß nicht entgegenstehen, der 
unter anderem auch die Aufgabe haben soll. 
Empfehlungen abzugeben, die verhindern sollen, 
daß das deutsche Schulwesen einer Zersplitterung 
verfällt, die später — auch schon in dem heutigen 
Zustand — zu einer schweren Einschränkung der 
Freizügigkeit innerhalb Deutschlands führen 
dürfte. Wenn auch ein solcher Ausschuß nur 
Empfehlungen abgibt, so glaube ich, daß diese 
Empfehlungen dazu beitragen werden, den Willen 
zu einer Abstimmung der Schulreformen in den 
verschiedenen Ländern zu stärken. Diese Stärkung 
liegt im gesamtdeutschen Interesse. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung. 
Wer für den Antrag ist, einen Ausschuß für 
Kulturpolitik mit 21 Mitgliedern zu bilden, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Das erste war die Mehrheit; wir 
haben es von hier oben einwandfrei festgestellt. 
Damit ist der Antrag angenommen. 
Wir kommen zum nächsten Antrag: Antrag der 
CDU/CSU-Fraktion: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Es wird ein Ausschuß zur Förderung von Wissen-
schaft und Forschung — — 
(Abg. Dr. von Brentano: Der Antrag wird 
zurückgezogen.) 
- Der Antrag wird zurückgezogen. Er ist damit 
erledigt. 
Meine Damen und Herren, damit ist Punkt 3 
— Anträge der Fraktionen auf Bildung von Aus-
schössen — erledigt. 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 193 
(Präsident Dr. Köhler)  
Wir kommen nunmehr zu Punkt 4 der Tages-
ordnung: 
Beschlußfassung über die Mitgliederzahl 
der Ausschüsse und Verfahren zu ihrer 
Besetzung. 
Wir haben uns interfraktionell darüber verstän-
digt. daß dieser Abstimmung letzten Endes die 
Drucksache 48 zugrunde gelegt wird, vorher aber,  
um die Drucksache 48 wirksam werden zu lassen,  
über zwei Anträge abstimmen zu lassen, die näm-
lich das Verfahren zur Besetzung regeln. Da liegt  
zunächst vor — ich darf ihn verlesen — ein Antrag  
der SPD-Fraktion:  
Der Bundestag wolle beschließen:  
Die Ausschüsse des Bundestags werden nach fol-
gendem Schlüssel durch die Fraktionen besetzt: 
27er-Ausschuß: CDU/CSU 9, SPD 9, FDP 4, DP  
1, BP 1, KPD 1, WAV 1, Zentrum 1; 
21er-Ausschuß: 
— in derselben Reihenfolge der Fraktionen, mit 
 Ausnahme des Zentrums — 
7, 7, 33, 1, 1, 1, 1; 
15er-Ausschuß: 5, 5, 2, 1, 1, 1 
— aufhörend bei der KP einschließlich —; 
7er-Ausschuß: 3, 3, 1. 
Den nach diesem Schlüssel in einem Ausschuß 
nicht vertretenen Fraktionen steht das Recht zu, 
sich durch einen Abgeordneten mit beratender 
Stimme vertreten zu lassen, soweit nicht der 
Bundestag für einzelne Ausschüsse eine ab-
weichende Regelung beschließt. 
Ich eröffne die Aussprache über diesen Antrag. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Schoettle.  
Schoettle (SPD): Herr Präsident, meine Damen 
und Herren! Für die politische Zusammensetzung  
der Ausschüsse des Bundestages gibt es mehrere 
Möglichkeiten, die in einer kleinen vom 
Ältestenrat eingesetzten Kommission auch lange 
erörtert worden sind. Es hat sich, um zunächst die  
hervorstechendste Methode zu erwähnen, einmal  
das d'Hondtsche System angeboten, das nach dem  
strengen Höchstzahlenverfahren die Ausschußsitze  
zuteilt und das praktisch dazu führt, daß man  
außer den eigentlichen großen Fraktionen und,  
sagen wir, den Fraktionen bis zu etwa 20 oder 17 
Mitgliedern alle anderen ausschließt. Wir haben 
demgegenüber den Vorschlag gemacht, davon aus-
zugehen, daß in den wichtigeren Ausschüssen, das  
heißt in den großen Ausschüssen, alle Fraktionen  
mindestens mit einem Mitglied vertreten sein sol-
len, daß man von hier aus aufbauen und daß sich  
daraus das Verhältnis der einzelnen Vertretungen  
in den Ausschüssen ergeben soll. Diesem Gesichts-
punkt will unser Vorschlag dienen, den der Herr  
Präsident soeben verlesen hat.  
Auch dann bleiben selbstverständlich bei den  
kleineren Ausschüssen einige Fraktionen aus-
geschlossen. Da wir die Fraktionsstärke in der Ge-
schäftsordnung auf 10 Abgeordnete festgesetzt  
haben, trifft das — mit Abstufungen — die Frak-
tionen vom Zentrum bis zur KP und, ich glaube,  
auch bis zur Bayernpartei und zur DP. 13m hier  
auszuweichen, schlagen wir vor, daß die Fraktionen,  
die durch den Schlüssel nicht erfaßt sind, in den  
Ausschüssen durch ein Mitglied mit beratender  
Stimme vertreten sein sollen. Ich glaube. das ist im  
Interesse des parlamentarischen Betriebs absolut  
notwendig. Wir ersparen uns durch diese Art der  
Vertretung, die den kleinen Fraktionen auch  
tatsächlich eine Beteiligung an den Ausschußar-
beiten ermöglicht, eine Menge unnötiger Debatten 
im Plenum, weil mancher Gesichtspunkt bereits 
in den Ausschüssen zur Sprache gebracht werden 
kann, und ich glaube, wir sollten im Interesse der 
parlamentarischen Atmosphäre den kleinen Frak-
tionen tatsächlich ein solches Entgegenkommen 
zeigen. 
(Zuruf von der CDU: Machen Sie es in 
Schleswig-Holstein auch so?) 
— Ich habe es hier nicht mit Schleswig-Holstein zu  
tun, sondern mit dem Bundesparlament, das einen  
neuen Anfang zu machen hat, und ich hoffe, daß 
wir alle darin einig sind. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch  
ein Wort hinzufügen, das an sich mit dieser Frage  
nichts zu tun hat, wohl aber mit der Stellung, die  
die Berliner Vertreter in diesem Hause gegen-
über den Ausschüssen haben sollen. Ich möchte  
namens meiner Fraktion hier den Wunsch aus-
sprechen, daß die Berliner Vertreter in den Aus-
schüssen, in denen ihre jeweilige Fraktion Wert  
darauf legt, daß sie sich an der Arbeit beteiligen,  
ebenfalls mit beratender Stimme teilnehmen kön
-nen. Das betrifft alle Fraktionen, die Vertreter aus  
Berlin in ihren Reihen haben, und man sollte den  
Damen und Herren aus Berlin ebenfalls die Mög-
lichkeit der sachlichen Mitarbeit geben, ohne daß  
sie rechtlich diskriminiert sind.  
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der CDU: 
Das ist gar nicht entschieden!)  
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter 
Schoettle, ist das ein ergänzender Antrag, oder soll 
er als besonderer Antrag gelten? 
Schoettle (SPD) : Herr Präsident, ich glaube, 
wenn das ganze Haus in diesem Wunsche einig ist, 
kann das einer Absprache der Fraktionen über-
lassen bleiben.  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
 Abgeordnete Scharnberg. 
Scharnberg (CDU): Meine Damen und Herren! 
 Der Antrag der sozialdemokratischen Fraktion 
widerspricht der klaren Bestimmung des § 9 der 
Geschäftsordnung. Dieser besagt: 
Im Verhältnis zu ihrer Mitgliederzahl erhalten  
die Fraktionen Anteil an den Stellen des Al-
testenrats, des Vorstandes, der Ausschüsse, der 
Ausschußvorsitzenden und ihrer Stellvertreter. 
Demnach können wir diesen Antrag nicht an-
nehmen, und wir schlagen vor. daß die Sitze in 
 dem Verhältnis verteilt werden, das nach der Ge-
schäftsordnung vorgeschrieben ist, und zwar in der 
Weise, daß bei den 27er-Ausschüssen die CDU 10, 
die SPD 10, die FDP 4 Sitze. die Deutsche Partei 1, 
die Bayernpartei 1 und die KPD 1 Sitz erhält, bei  
den 21 er-Ausschüssen die CDU 8, die SPD 8, die  
FDP 3 Sitze, die Deutsche Partei 1 und die Bayern-
partei 1 Sitz, bei den 15er-Ausschüssen die CDU 7, 
die SPD 6 und die FDP 2, bei den 7er-Ausschüssen 
 die CDU 3, die SPD 3 und die FDP 1 Sitz erhält. 
Ich bitte Sie, den Antrag in dieser Aufschlüsselung  
anzunehmen.  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr  
Abgeordnete Dr. Miessner. 
Dr. Miessner (NR): Die Gruppe „Nationale  
Rechte", die 6 Mann stark ist, hatte die Herren  
Vorsitzenden der anderen Fraktionen gebeten, bei 
 der Besetzung der Ausschüsse nicht dahin zu korn- 
194 	Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Dr. Miessner) 
men, daß wir als die einzige Gruppe im Hause, die 
nun einmal nicht die Fraktionsstärke von 10 Mann 
hat, von der eigentlichen parlamentarischen Arbeit 
in den Ausschüssen völlig ausgeschlossen sind. 
Ich glaube, daß es nicht sehr demokratisch ist 
und keinen besonders guten Start für die in den 
nächsten vier Jahren zu leistende Arbeit bedeutet, 
wenn man in dieser Weise eine Gruppe von Wäh-
lern von der Arbeit völlig ausschließt und ge-
wissermaßen in eine hoffnungslose Opposition 
drängt. Wir bitten daher, den Antrag der SPD-
Fraktion dahin zu ergänzen, daß es heißt: 
Den nach diesem Schlüssel in einem Ausschuß 
nicht vertretenen Fraktionen oder Gruppen steht 
das Recht zu, sich mit beratender Stimme zu be-
teiligen. 
Wir wissen sehr wohl, daß wir nicht die Forde-
rung erheben können, als stimmberechtigte Mit-
glieder in den Ausschüssen zu erscheinen, weil dann 
infolge der Mehrheitsverhältnisse, die ja für die 
Regierungsparteien auch in den Ausschüssen 
irgendwie gewahrt sein müssen, die Zahl technisch 
zu groß würde. Wenn man hier aber überhaupt 
diese Funktion der beratenden Mitgliedschaft 
vorsieht, vermögen wir nicht einzusehen, warum 
man dann diese Art beratender Mitgliedschaft 
nicht auch auf uns als die einzige Gruppe unter 
10 Mann ausdehnen könnte. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Reismann. 
Dr. Reismann (Z): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Als der Vertreter der CDU das 
Wort ergriff, habe ich gedacht, er würde ein Ver
-
fahren vorschlagen, das etwa der Sitzverteilung im 
Kabinett entsprechen würde; denn die Sitzvertei-
lung in den Ausschüssen käme doch vergleichs-
weise der Verteilung der Kabinettssitze nahe. 
(Zurufe.) 
Ich war deswegen einigermaßen verwundert, von 
ihm zu hören, daß er glaubt, Demokratie könne 
man nur nach dem d'Hondtschen Verfahren exer-
zieren. Es ist doch so, daß nach der Geschäftsord-
nung gar kein Verfahren vorgeschrieben ist. In 
der Geschäftsordnung ist nur bestimmt, daß die 
Parteien in den Ausschüssen in der Relation ver-
treten sein sollen, wie es ihrer Zusammensetzung 
im Plenum entspricht. Der Zusammensetzung im 
Plenum entspricht durchaus auch der Vorschlag des 
Kollegen Schoettle, das heißt der Vorschlag der 
SPD. Überlegen wir uns doch einmal, wie es denn 
gehen soll, wenn man anders verfährt! Dann be
ruht das Ergebnis der Ausschußarbeit auf einer Zu-
sammensetzung im Ausschuß, die durchaus nicht 
dem Bild des Plenums entspricht. 
(Lachen in der Mitte.) 
Wenn Sie dem Plenum einen Bericht eines Aus-
schusses vorlegen, der nach dem d'Hondtschen Ver-
fahren zusammengesetzt ist, können Sie damit 
rechnen, daß die Beschlüsse des Plenums völlig 
anders aussehen, ganz abgesehen von den sich dann 
ergebenden uferlosen Debatten. Es hat also prak-
tisch gar keinen Zweck, so zu verfahren. Mir 
scheint im übrigen, daß dieses Verfahren nur exer-
ziert wird, um hier einer bestimmten Partei Ge-
legenheit zu geben, ihre Machtposition nach außen 
hin in die Erscheinung treten zu lassen, die sich 
bei der Regierungskoalition ja nur auf eine ganze 
Person erstreckt. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der  Her! 
 Abgeordnete Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es bestünde, wie ich glaube, eine Möglich-
keit, das Prinzip der Verhältniswahl nach dem 
d'Hondtschen System gemäß § 9 der Geschäftsord-
nung zu verbinden mit der notwendigen Wahrung 
der Interessen der kleinen Fraktionen, an der Aus-
schußarbeit beratend teilzunehmen und über die 
Ausschußarbeit so unterrichtet zu sein, daß nachher 
im Plenum etwa aus ungenügender Orientierung 
heraus keine Störungen erwachsen. Deswegen 
schlage ich vor, daß über den SPD-Antrag getrennt 
abgestimmt wird, das heißt, daß die Abstimmung 
über den Verteilungsschlüssel von der Abstimmung 
über den Nachsatz getrennt wird: ..Den nach die-
sem Schlüssel in einem Ausschuß nicht vertretenen 
Fraktionen und der Gruppe Nationale Rechte steht 
das Recht zu, sich durch einen Abgeordneten mit 
beratender Stimme vertreten zu lassen." Wir haben 
dann eine klare Bildung der Ausschüsse gemäß § 9 
der Geschäftsordnung, und zugleich sind die Ge-
fahren ausgeschlossen, die sich ergeben würden, 
wenn die kleinen Fraktionen nicht wenigstens mit 
beratender Stimme aktiv an der Ausschußarbeit 
teilnehmen könnten. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Das Wort hat der Herr Abgeordnete 
Schoettle. 
Schoettle (SPD) : Meine Damen und Herren! 
Gestatten Sie mir nur zwei Sätze! Ich glaube, daß 
der Einwand nicht richtig ist, daß die Geschäfts-
ordnung das d'Hondtsche Verfahren vorschreibt. 
Sie schreibt lediglich vor, daß die Fraktionen in 
den Ausschüssen im Verhältnis ihrer Stärke in 
der Vollversammlung vertreten sind. Ich möchte 
darauf aufmerksam machen, daß nach unserem 
Vorschlag die Regierungsparteien in allen Aus-
schüssen eine Mehrheit haben, eine so schwache 
Mehrheit, wie sie sie hier im Hause auch haben. 
Mehr können sie von keinem Verfahren erwarten. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Meine Damen 
und Herren, dann stelle ich fest, daß die Aus-
sprache geschlossen ist. 
Es liegen mehrere Abänderungsanträge vor. Ich 
stelle zunächst fest, daß der Antrag der SPD-
Fraktion gegenüber dem Antrag der CDU/CSU-
Fraktion, den der Herr Abgeordnete Scharnberg 
verlesen hat, der Sache nach der weitergehende 
ist. Darüber ist schon vorhin interfraktionell eine 
Verständigung erzielt worden. 
Zu dem Antrag der SPD-Fraktion liegen nun 
zwei Abänderungsanträge vor, und zwar zunächst 
der Abänderungsantrag 1, im zweiten Absatz den 
Worten „Den nach diesem Schlüssel in einem Aus-
schuß nicht vertretenen Fraktionen" hinzuzufügen: 
„oder Gruppen". Das ist der Antrag des Herrn 
Abgeordneten Dr. Miessner, den der Herr Abge-
ordnete Euler gleichzeitig aufgenommen hat. 
Zweitens liegt der Abänderungsantrag des Herrn 
Abgeordneten Euler vor, eine getrennte Abstim-
mung durchzuführen, nämlich erstens über die 
Schlüsselung und zweitens über den zweiten Ab-
satz. Besteht Einverständnis darüber, daß wir ge-
trennt abstimmen, oder wird Einspruch erhoben? 
Schoettle (SPD): Herr Präsident, kann ich vom 
Platz aus sprechen? — Meine Fraktion ersucht 
Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 195 
(Schoettle) 
darum, daß über den vom Herrn Abgeordneten 
Euler beantragten Zusatz „und Gruppen" getrennt 
abgestimmt wird. Wir wären sonst nicht in der 
Lage, für diesen ganzen Abschnitt zu stimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Sie sind damit ein-
verstanden, daß getrennt abgestimmt wird, ob 
diese beiden Worte hinzugefügt werden können. 
Das war ja meine Absicht. denn ich muß über 
jeden Abänderungsantrag vorher gesondert ab-
stimmen lassen. Wer also dafür ist — ich komme 
auf den Antrag Euler zurück im Zusammenhang 
mit dem Antrag Miessner —. daß über den Ab-
satz 2 des SPD-Antrags getrennt abgestimmt wird. 
den bitte ich. die Hand zu erheben. — Es war die 
Minderheit; dann ist der Antrag abgelehnt. 
(Widerspruch und Zurufe.) 
— Herr Kollege Schoettle. Sie haben doch. wenn 
ich Sie richtig verstanden habe. beantragt. daß über-
haupt erst über den Antrag Euler auf getrennte 
Abstimmung des Absatzes 2 abgestimmt werden 
soll? 
Schoettle (SPD): Ich habe etwas ganz anderes 
gewollt! Ich habe mich sinngemäß dagegen ge-
wehrt, daß unser Antrag durch den Zusatz 
von zwei Worten in etwas verwandelt wird. was 
wir nicht wollen, und deshalb wollte ich von Ihnen, 
Herr Präsident, daß Sie darüber abstimmen las-
sen, ob der Abschnitt 2 unseres Antrages in der 
Weise abgeändert wird, wie der Kollege Euler es 
gewollt hat. 
Präsident Dr. Köhler: Das ist etwas anderes; 
der Herr Abgeordnete Euler hatte getrennte Ab-
stimmung beantragt. Es liegt der Sache nach nur 
ein Abänderungsantrag vor. der Abänderungsan-
trag Dr. Miessner und Euler dahingehend, hinter 
das Wort .,Fraktion" auch das Wort ..Gruppe" alias 
..Nationale Rechte" zu setzen. 
Wer für diese Abänderung des SPD-Antrags ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Darf ich um 
die Gegenprobe bitten. — Der Antrag ist mit 
zweifelsfreier Mehrheit abgelehnt. 
Dann kommen wir zur Abstimmung über den 
gesamten Antrag. 
(Abg. Dr. von Brentano: Nein, getrennt 
nach Absatz 1 und 2 hat Euler beantragt!) 
— Dem widersprechen Sie nicht, Herr Abgeord-
neter Schoettle? 
(Abg. Schoettle: Nein!) 
— Meine Damen und Herren, dann lasse ich ab-
stimmen, muß aber der Vorsicht halber noch ein-
mal im ganzen verlesen: 
Der erste Absatz des SPD-Antrags umfaßt: 
Die Ausschüsse des Bundestags werden nach 
folgendem Schlüssel durch die Fraktionen be-
setzt: 
Es kommen die Schlüssel für 27er-, 21er-, 15er- 
und 7er-Ausschüsse. Die Schlüssel selbst brauche 
ich wohl im einzelnen nicht zu verlesen. 
Wer für diesen ersten Teil des Antrags ist, — — 
Dr. von Brentano (CDU): Zur Abstimmung! Ich 
glaube, wenn Sie den Antrag halb verlesen, müssen 
Sie ihn auch ganz verlesen, weil sonst kein Mensch 
erkennen kann, daß dieser Antrag in seinem Ab-
satz 1 im Gegensatz zu dem von der CDU/CSU 
gestellten Antrag steht. 
Präsident Dr. Köhler: Wir stimmen zunächst über 
den ersten Teil des SPD-Antrags ab, der folgenden 
Wortlaut hat: 
Die Ausschüsse des Bundestags werden nach 
folgendem Schlüssel durch die Fraktionen be-
setzt: 
27er-Ausschuß: CDU/CSU 9, SPD 9, FDP 4, 
DP 1, BP 1, KP 1, WAV 1, Zentrum 1; 
21er-Ausschuß: CDU/CSU 7, SPD 7, FDP 3, 
DP1, BP1, KP1, WAV1; 
15er-Ausschuß: CDU/CSU 5, SPD 5, FDP 2, 
DP, BP und KP je 1 
— ich hoffe, daß diese Zusammenfassung gestat-
tet ist —; 
7er-Ausschuß: CDU/CSU 3, SPD 3, FDP 1. 
Das ist der erste Absatz des SPD-Antrags. Wer 
für das, was ich soeben verlesen habe, ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Meine Damen und 
Herren, ich bitte um die Gegenprobe. — Ich glaube 
fast, daß es nicht notwendig ist, auszuzählen. Es 
ist gerade umgekehrt wie vorhin, es haben sich für 
den Antrag 155 Stimmen erhoben, und vorhin hat-
ten wir — — 
(Zurufe: Auszählen!) 
— Legt das Haus Wert auf Auszählung? — Dann 
lasse ich sie durchführen. 
Meine Damen und Herren, das Abstimmungser-
gebnis ist folgendes: für den Antrag 155 Stimmen, 
gegen den Antrag 190 Stimmen. Damit gilt der 
Antrag als abgelehnt. 
(Zuruf von der SPD. — Abg. Renner: Ich 
bezweifle die Abstimmung! — Abg. Dr. Reis
-mann: Ich habe das Wort zur Abstimmung! — 
Große Unruhe und Widerspruch. — Abg. Dr. 
Reismann: Herr Präsident. habe ich das Wort 
oder nicht?) 
Präsident Dr. Köhler: Darf ich einmal fragen, 
in welchem Sinne Sie zur Abstimmung sprechen 
wollen? Die Abstimmung ist doch beendet. 
Dr. Reismann (Z): Der Antrag Schoettle ist ab-
gelehnt; dann ist das Verfahren von d'Hondt ge-
nehmigt worden. 
(Zurufe: Wieso?) 
Präsident Dr. Köhler: Entschuldigen Sie, ich 
glaube, hier liegt ein Mißverständnis vor. 
(Abg. Renner: Ich habe die Abstimmung ange
-
zweifelt. Das geht doch allen Reden zur Ab
stimmung vor! — Zurufe des Abg. Dr. Reismann.) 
— Ich muß die Unterhaltung mit Herrn Kollegen 
Dr. Reismann beenden. Der Antrag der SPD ist 
abgelehnt. Für den Antrag waren 155 Stimmen, 
gegen den Antrag 190 Stimmen. Damit ist der An-
trag Schoettle abgelehnt. 
(Abg. Renner: Nach der Geschäftsordnung muß 
eine Nachprüfung vorgenommen werden! — 
Abg. Dr. Reismann: Ich habe aber folgendes 
mitzuteilen!) 
— Jetzt muß ich erst einmal dem Abgeordneten 
Renner das Wort geben, der die Abstimmung ange-
zweifelt hat. Sie wollten :la zur Sache sprechen, 
Herr Abgeordneter Dr. Reismann. 
Dr. Reismann (Z): Nein, Herr Präsident, ich 
bitte, mich anzuhören! Wie wollen Sie sonst fest-
stellen, wozu ich sprechen will. 
(Lebhafter Widerspruch. — Anhaltende Unruhe.) 
196 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Lassen Sie uns das doch bitte in aller Freund-
schaft und Kollegialität machen. Wenn der Herr 
Abgeordnete Dr. Reismann kurz erläutern will, 
was er sagen will, kann ich erst danach entschei-
den, wozu er das Wort haben will. Das ist doch 
eine Selbstverständlichkeit. 
Dr. Reismann (Z): Es ist bisher nur beschlos-
sen worden, daß das d'Hondtsche System gilt. Be-
vor die Durchführung festgelegt wird, möchte ich 
die Erklärung abgeben, daß das Zentrum und die 
WAV sich zu einer interfraktionellen Arbeitsge-
meinschaft nach § 7 der Geschäftsordnung zusam-
menfinden, damit das berücksichtigt werden kann, 
wenn die Verteilung der Sitze in den Ausschüssen 
festgelegt wird; denn noch ist das nicht geschehen. 
Das ist eine Sache, die ich vor der Abstimmung 
mitteilen muß. 
(Zurufe: Schluß! Schluß!) 
Präsident Dr. Köhler: Wir sind in der Ab-
stimmung über die vorliegenden Anträge begriffen. 
Abänderungsanträge können immer gestellt wer-
den, wie das bei wiederholten Abstimmungen der 
Fall gewesen ist. Sie wollen uns die Mitteilung 
machen, daß Sie als Zentrum mit der WAV eine 
Arbeitsgemeinschaft bilden. 
(Abg. Dr. Reismann: Nach § 7 der Geschäfts
-
ordnung!) 
Das hat mit dem vorliegenden Gegenstand, mit 
der Sache gar nichts zu tun. 
(Abg. Dr. Reismann: Doch!) 
— Entschuldigen Sie, ich kann diese Debatte jetzt 
nicht weiterführen. 
(Abg. Dr. Reismann. Ich will nur erklären: es 
hat insofern damit zu tun, als die Ausschuß
Sitzverteilung geändert wird!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Schoettle zur Ge-
schäftsordnung. 
Schoettle (SPD): Herr Präsident. meine Da-
men und Herren! Ich möchte im Namen meiner 
Fraktion die Abstimmung anzweifeln. 
(Zurufe von der CDU: Warum?) 
Es ist erstens kein Klingelzeichen gegeben worden, 
wie das der Herr Präsident heute mittag mitgeteilt 
hat. Zweitens glauben wir, daß die Auszählung 
nicht einwandfrei vor sich gegangen ist. Ich möchte 
nicht etwa behaupten, daß die Herren Schriftführer 
absichtlich schlecht ausgezählt haben, beileibe nicht; 
ich möchte nur, daß bei einer so zweifelhaften 
Abstimmung lieber der Versuch gemacht wird, sie 
zu wiederholen, um zu einer Klarstellung zu gelan-
gen. 
(Widerspruch in der Mitte und Zuruf: 45 Stimmen 
Differenz!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Sie haben den Antrag des Abgeordneten 
Schoettle gehört. Er ist der Sache nach der gleiche 
wie der des Abgeordneten Renner, er bezweifelt 
nämlich die Abstimmung. Es taucht nun die Ge-
schäftsordnungsfrage auf, ob die Abstimmung wie-
derholt werden muß. 
Meine Damen und Herren, darf ich auf folgendes 
aufmerksam machen. Die alte Bestimmung der Ge-
schäftsordnung des Reichstags im § 104 — der be-
rühmte Hammelsprung, der ja in solchen Fällen 
durchgeführt wurde — ist gestrichen und durch 
folgende Fassung ersetzt worden: 
Zweifel über das Ergebnis. Zählung der 
Stimmen. 
Ist der Sitzungsvorstand über das Ergebnis 
der Abstimmung nicht einig, so wird die 
Gegenprobe gemacht. Bleibt er auch nach ihr 
uneinig, so werden die Stimmen gezählt. 
Ich darf vielleicht einmal feststellen: wir hier 
oben sind einig gewesen. 
(Zurufe: Erledigt!) 
Die beiden Schriftführer haben in den Ergebnissen 
ihrer Auszählung übereingestimmt. 
Richtig ist allerdings eins — das räume ich ohne 
weiteres ein —: es ist hier im Drange der Geschäfte 
— aber von Anbeginn der Abstimmung an, das 
möchte ich der Objektivität wegen feststellen — 
nicht geklingelt worden. Auf der andern Seite ist 
Ps aber doch so: wir sind jetzt ungefähr eine volle 
Stunde in der Abstimmung, und nach unseren 
Beobachtungen hier oben sind alle Mitglieder im 
Hause gewesen. 
(Zurufe.) 
Außerdem mache ich in tatsächlicher Beziehung 
auf folgendes aufmerksam. Wir haben vorhin bei 
der Abstimmung über einen anderen Antrag das 
umgekehrte Abstimmungsergebnis gehabt, nämlich 
bei dem Antrag der SPD zu dem Ausschuß Bau-
und Bodenrecht. Da waren für den Antrag 191. da-
gegen 155. Sie werden zugeben, meine Damen und 
Herren: das Auszählungsergebnis, wie es jetzt hier 
mit 155 dafür und 190 dagegen herausgekommen 
ist. ist — im umgekehrten Sinne — genau dasselbe, 
unbeschadet der Frage, ob geschellt worden ist oder 
nicht. 
Ihnen gegenüber, Herr Kollege Schoettle. ver-
weise ich aber noch einmal auf § 104. Danach gibt 
es keine Anzweiflung der Abstimmung aus dem 
Hause mit irgendwelchen rechtlichen Konsequen-
zen, wenn der Vorstand sich über das Abstim-
mungsergebnis einig ist. Darf ich bitten, davon 
Kenntnis zu nehmen. 
(Unruhe.) 
Meine Damen und Herren, wir wollen aber jetzt 
noch ein Übriges tun. 
(Widerspruch in der Mitte.) 
— Bitte sehr: bei Fortsetzung der Aussprache lasse 
ich jetzt noch einmal klingeln. Ich glaube aber 
nicht, daß sich etwas ändert. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
zweiten Absatz des Antrags der SPD-Fraktion, der 
nach der Ablehnung des vorhin gestellten abgeän-
derten Antrags wie folgt lautet: 
Den nach diesem Schlüssel in einem Aus-
schuß nicht vertretenen Fraktionen steht das 
Recht zu, sich durch einen Abgeordneten mit 
beratender Stimme vertreten zu lassen, so-
weit nicht der Bundestag für einzelne Aus-
schüsse eine abweichende Regelung be-
schließt. 
Immerhin darf ich die Herren Antragsteller fragen, 
ob sie, nachdem der entscheidende Teil ihres An-
trags abgelehnt worden ist, noch Wert darauf legen, 
daß über den zweiten Teil besonders abgestimmt 
wird, weil ja vermutlich das gleiche Ergebnis 
herauskommen wird. 
(Widerspruch.) 
— Meinen Sie nicht? 
Bitte, Herr Abgeordneter Euler zur Geschäftsord-
nung! 
(Große Unruhe.) 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	197 
(Präsident Dr. Köhler) 
— Meine Damen und Herren, es war doch in den 
letzten Tagen so nett und gemütlich. 
(Große Heiterkeit und Zurufe.) 
Halten wir uns doch weiter an diese Praxis! 
Euler (FDP): Mir scheint, die Ablehnung des 
SPD-Antrags bedeutet noch nicht ohne weiteres 
die Annahme des CDU-Antrags auf Verteilung 
nach dem d'Hondtschen System. Zugleich würde in 
der Abstimmung über diesen Gegenantrag — Ver-
teilung nach dem d'Hondtschen System — die wirk-
samste Kontrolle der Richtigkeit der ersten Ab-
stimmung liegen. Es muß Klarheit geschaffen wer-
den, nach welchem Prinzip sich die Ausschuß
-
sitze verteilen, weil ja der Absatz 2 des SPD-An-
trags, über den dann die Abstimmung noch er-
folgt, die Festlegung eines Verteilungsprinzips vor-
aussetzt. 
Präsident Dr. Köhler: Wird diesen Ausführungen 
widersprochen? — Das ist nicht der Fall. 
Dann stimmen wir jetzt ab über den vorhin 
von mir verlesenen und wohl nicht noch einmal zu 
verlesenden zweiten Absatz des Antrags der SPD-
Fraktion. 
(Lebhafte Zurufe: Nein! CDU-Antrag!) 
— Ich verstehe gar nicht: Sie haben sich doch 
eben dafür ausgesprochen? 
(Abg. Euler: Nein, Herr Präsident! Ich habe 
mich dafür ausgesprochen, daß jetzt der 
CDU-Antrag auf Verteilung nach dem 
d'Hondtschen System zur Abstimmung ge
stellt wird!) 
— Also, meine Damen und Herren, ich glaube, wir 
sind uns jetzt nach einigen Zwiegesprächen einig. 
Wir stimmen letzt ab ber den Antrag der 
CDU/CSU-Fraktion als dem Pendant oder Gegen-
stück zu dem abgelehnten ersten Teil des SPD- 
Antrags und kommen dann wahrscheinlich zur 
Abstimmung über den zweiten Teil des SPD-An-
trags. 
(Zuruf: Zur Abstimmung! — Große Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, bitte machen Sie mir 
das Sprechen doch nicht so schwer; es ist sowieso 
ungewöhnlich, daß der Präsident Anträge verliest. 
Der Antrag lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Sitze in den Ausschüssen werden wie 
folgt verteilt: 
27er-Ausschüsse: 10 CDU, 10 SPD, 4 FDP, 
1 DP, 1 BP, 1 KPD. 
(Abg. Loritz: Zur Abstimmung!) 
— Ich bin mitten im Verlesen des Antrags, Herr 
Abgeordneter Loritz, und bitte, mich darin nicht 
unterbrechen zu wollen! 
21er-Ausschüsse: 8 CDU, 8 SPD, 3 FDP, 
1 DP, 1 BP; 
15er-Ausschüsse: 7 CDU, 6 SPD, 2 FDP. 
7er-Ausschüsse: 3 CDU, 3 SPD, 1 FDP. 
Da nach meiner Auffassung eine formgerechte 
Aussprache über diesen Antrag noch nicht stattge-
funden hat, sondern, soweit ich mich erinnere, 
nur der Herr Abgeordnete Scharnberg bei seiner 
Stellungnahme zum Antrag der SPD darauf hinge-
wiesen hat, frage ich, wer das Wort zu diesem 
Antrag wünscht. 
Zunächst hat Herr Abgeordneter Dr. Reismann 
das Wort. Danach erhält es Herr Abgeordneter 
Loritz. 
Dr. Reismann (Z): Der CDU-Antrag nach dem 
Verfahren d'Hondt ist hinfällig. Ich habe mitzutei-
len — was ich eben schon erwähnt habe —, daß 
die WAV und das Zentrum gemäß § 7 Absatz 2 
der Geschäftsordnung eine Arbeitsgemeinschatt 
bilden, 
(Lachen und Zurufe) 
eine Arbeitsgemeinschaft, wie sie in der zitier-
ten Bestimmung ausdrücklich vorgesehen ist. Dort 
heißt es: 
Für die Bemessung des Stellenanteils kön-
nen sich Fraktionen zusammentun und frak-
tionslose Mitglieder sich einer Fraktion an-
schließen. 
Damit haben diese beiden Fraktionen bezüglich 
der Stellenbesetzung eine Stärke, die größer ist 
als die der Bayernpartei und der Deutschen Partei. 
(Zuruf links: Ich wünsche Ihnen viel Glück 
zu dieser Ehe!) 
— Besten Dank für den freundlichen Glückwunsch! 
Ich erwarte gegebenenfalls auch den Glückwunsch 
von der Bayernpartei und der Deutschen Partei. 
(Zuruf rechts.) 
— Schade, vielleicht kommt er noch von da! 
(Beifall und Heiterkeit.) 
Jedenfalls ist die Situation jetzt so, daß, wenn 
die Partei, die den Antrag gestellt hat, nur eini-
germaßen nach Recht und Billigkeit verfahren 
will, sie diesen Antrag in der jetzt vorliegenden 
Form nicht mehr aufrechterhalten kann. 
(Zurufe: Doch!) 
— Das machen Sie? Da habe ich doch Ihrem Ge-
rechtigkeitssinn, ich hätte fast gesagt, sogar zuge-
traut, daß Sie es anders gemacht hätten. 
(Zuruf von der CDU: Ist das eine anständige 
Ehe oder eine Scheinehe?) 
— Ach, lieber Herr Kollege, geben Sie Ihrer Ent-
täuschung doch nicht auf diese Art und Weise 
Raum! Ich weiß ja, daß Sie ganz gern nachgegeben 
hätten, als soeben die Zählung beanstandet wurde. 
Sie hätten hinterher gern anders gestimmt, das 
will ich Ihnen gern glauben, aber das spielt ja 
keine Rolle. 
(Lachen und Zurufe rechts.) 
Jedenfalls haben wir nach der Geschäftsordnung 
Anspruch darauf, daß das berücksichtigt wird. Der 
CDU-Antrag kann deshalb in dieser Form nicht 
mehr aufrechterhalten werden. 
Ich beantrage, die Sitzung jetzt zu unterbrechen, 
damit dieses Schema geändert wird und die Par-
teien entsprechend der nunmehr veränderten Kon-
stellation zum Zuge kommen. Das ist der erste 
Antrag. Für den Fall, daß er abgelehnt werden 
sollte, beantrage ich, das Haus wolle beschließen, 
daß an sich das d'Hondtsche System in Anwendung 
kommt und daß die Ausrechnung später erfolgt. 
Präsident Dr. Köhler: Ich darf zunächst einmal 
feststellen, daß es für einen Antrag auf Unter-
brechung der Sitzung der Zustimmung von 30 
Mitgliedern des Hauses bedarf. 
Jetzt hat der Herr Abgeordnete Loritz das Wort, 
anschließend der Herr Abgeordnete Dr. von Bren-
tano. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen 
,,und Herren! Wollen wir doch nicht in die ganzen 
Debatten Unruhe bringen, nachdem, wie der Herr 
198 	 Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Loritz) 
Präsident mit Recht gesagt hat, es jetzt die ganze 
Zeit so gut und schön gegangen ist. 
(Heiterkeit.) 
Wir dienen damit nämlich nicht der Demokratie. 
Ich weiß nicht, warum hier soviel Aufregung und 
soviel des Gelächters ist, wenn wir von einem 
demokratischen Recht Gebrauch machen. Denn 
heute gilt immer noch der alte Juristensatz: Qui 
sou jure utitur, neminem laedit! Wer von seinem 
Recht Gebrauch macht, tut keinem Menschen weh! 
Wir haben jetzt nur einen Gegenzug gemacht 
gegenüber dem, wie hier eine ganz kleine Mehr-
heit glaubte mit uns umspringen zu können, und 
das ist unser gutes Recht! Erschweren Sie uns 
das doch bitte nicht! Wir wollen genau wie Sie 
in aller Sachlichkeit auch an das. Problem der 
Besetzung der Ausschüsse herangehen. Wir haben 
nun einmal in der Geschäftsordnung eine solche 
Bestimmung. Ich lese im allgemeinen nicht vom 
Blatt ab, 
(Heiterkeit) 
aber in diesem Fall lese ich es Ihnen jetzt noch-
mals vor. In dem § 7 Absatz 2 haben wir die 
ausdrückliche Bestimmung: 
Bei Berechnung der Fraktionsstärke zäh-
len die Gäste mit. Für die Bemessung des 
Stellenanteils (§ 9) können sich Fraktionen 
zusammentun und fraktionslose Mitglieder 
sich einer Fraktion anschließen. 
Von dieser Bestimmung haben wir Gebrauch ge-
macht, und jetzt stellt sich zur Enttäuschung vieler, 
die zuerst gegen uns abgestimmt haben, heraus, 
daß man sich vorher um de- Kaisers Bart gestritten 
hat, und der Bart ist nun davongeschwommen! 
(Lebhafter Beifall und Heiterkeit bei der 
WAV, dem Zentrum und der SPD.) 
Und jetzt wird sich nach dem d'Hondtschen Sy-
stem sogar ergeben, daß die kleine Mehrheit hier. 
auf der Rechten des Hauses viel schlechter dran 
sein wird, als sie es nach dem Vorschlag von 
Herrn Kollegen Schoettle gewesen wäre. Der Herr 
Kollege Schoettle hatte klar und  in ausgezeich-
neter Weise betont, daß der Regierungskoalition die 
kleine Mehrheit, die sie tatsächlich nur hat, durch 
seinen Vorschlag in Wirklichkeit gesichert war. 
Nun aber werden sich einige Ueberraschungen 
herausstellen! 
Ich gebe namens der gesamten Fraktion der 
WAV ebenfalls die Erklärung ab, daß wir gemäß 
§ 7 Absatz 2 der Geschäftsordnung zusammen 
mit dem Zentrum eine Arbeitsgemeinschaft bilden. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Damit wird die gesamte Besetzung der Ausschüsse 
ein völlig anderes Gesicht bekommen, und Sie müs-
sen jetzt eine völlig andere Aufstellung machen, 
meine sehr verehrten Damen und Herren! 
(Heiterkeit und Händeklatschen bei der 
WAV, dem Zentrum und der SPD.) 
Ich kann es Ihnen nicht ersparen, meine Damen 
und Herren! 
Präsident Dr. Köhler: Darf ich Sie einmal 
fragen: Welchen Namen soll denn diese Arbeits-
gemeinschaft offiziell tragen? 
Loritz (WAV): Diese Arbeitsgemeinschaft trägt 
den Namen „WAV-Zentrum"! 
(Zuruf rechts.)  
— Nein, sie trägt den Namen genau nach der de-
mokratischen Spielregel: „Wirtschaftliche Aufbau-
vereinigung — Zentrum". 
(Abg. Strauß: „Loritz — Helene"!) 
— Herr Kollege Strauß, wollen wir doch die De-
batten dieses Hauses auf dem hohen Niveau las-
sen, das sie in den letzten Tagen gehabt haben! 
Wollen wir doch die parlamentarische Arbeit hier 
nicht ins Lächerliche ziehen! 
(Lebhafte Zustimmung bei der WAV, dem 
Zentrum und der SPD.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
habe, als ich vor wenigen Tagen die Ehre hatte, 
namens der WAV-Fraktion zu sprechen, Ihnen, 
meine Damen und Herren von der Rechten, doch 
ganz klar und deutlich gesagt, und der Herr Bun-
deskanzler hat das heute auch aufgegriffen: Wir 
sind keine Opposition nur um der Opposition wil-
len, wir wollen konstruktiv mitarbeiten, soweit 
es in unseren schwachen Kräften steht. 
Erschweren Sie uns doch nicht die Mitarbeit, 
erschweren Sie es uns doch nicht, uns in entspre-
chendem Verhältnis einzusetzen für das Wohl und 
Wehe unseres Vaterlandes, wie es nun einmal 
eindeutig durch das Wahlergebnis und damit durch 
den Willen des deutschen Volkes feststeht. Danach 
wollen wir und haben wir uns zu richten. So bitte 
ich jetzt ebenfalls namens der Fraktion der WAV, 
hier kurz auszusetzen. Die 30 Unterschriften sind 
vorhanden. Wenn das aber aus irgendeinem 
Grunde abgelehnt werden würde, dann bitte ich 
jedenfalls, eine ganz kurze Pause anzusetzen, in 
der Sie hier einen neuen Verteilungsschlüssel aus-
arbeiten müssen. Denn der alte Schlüssel stimmt 
doch nicht mehr. Das möchte ich hiermit namens 
der WAV-Fraktion und namens der Arbeitsgemein-
schaft WAV-Zentrum zum Ausdruck gebracht 
haben. 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. von 
Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Ich glaube, das gesamte Haus hat mit 
Interesse von der Gründung der Arbeitsgemein-
schaft Wirtschaftliche Aufbauvereinigung — Zen-
trum Kenntnis genommen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Ich möchte folgendes feststellen: Die zahlenmäßige 
Verteilung in dem Antrag der CDU/CSU hat sien 
naturgemäß durch diese Neugründung geändert. 
(Aha! bei der WAV.) 
Ich werde den Antrag dahin abändern, daß ent-
sprechend den Vorschriften der §§ 7 und 9 der 
Geschäftsordnung die Ausschüsse nach dem 
d'Hondtschen System von den Fraktionen, Gruppen 
und Arbeitsgemeinschaften besetzt werden. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Miessner. 
Dr. Miessner (NR): Die Gruppe „Nationale 
Rechte" unterstützt die Anträge des Zentrums und 
der WAV auf Unterbrechung der Sitzung und stellt 
ebenfalls den Antrag — — 
(Zuruf von der CDU: Ich sei, gewährt mir 
die Bitte, in eurem Bunde der Dritte!) 
— Unterbrechen Sie mich doch nicht in dieser Art; 
wir müssen doch nun einmal weiterkommen. Wir 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 199 
(Dr. Miessner)  
stellen den Antrag, zunächst nur über das d'Hondt-
sche System als solches abzustimmen und dann  
die Sitzung zu unterbrechen, damit auch wir die  
Möglichkeit haben, in irgendeiner Weise noch zum  
Zuge zu kommen.  
(Unruhe.)  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und. Her-
ren! Ich mache darauf aufmerksam, daß nach  
§ 78 der Geschäftsordnung vor Erledigung der Ta-
gesordnung nur vertagt werden kann: entweder  
auf Vorschlag des Präsidenten oder auf Antrag von  
30 anwesenden Mitgliedern. 30 anwesende Mit-
glieder würden nominell in Frage kommen. Die  
Fraktion der WAV mit 12 und das Zentrum mit 10, 
das sind 22, die Nationale Rechte mit 6, das sind 28.  
(Zuruf: Anwesende!)  
— Das sage ich ja. Es muß also den Herren An-
tragstellern überlassen bleiben, den Nachweis zu  
erbringen, daß sie über 30 Stimmen verfügen.  
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. von  
Merkatz.  
Dr. von Merkatz (DP): Namens der Fraktion  
der Deutschen Partei stelle ich den Antrag auf  
Vertagung. Unterstützung ist gegeben durch die  
Fraktionen der Deutschen Partei und der Bayern-
partei.  
(Beifall rechts.)  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, nach diesem Antrag des Herrn Abgeordne-
ten Dr. von Merkatz müssen wir zunächst einmal  
die Sitzung unterbrechen.  
(Zurufe: Nein! Abstimmen!)  
Entschuldigen Sie, die vorschriftsmäßige Zahl  
von 30 Mitgliedern ist für den Antrag auf Unter-
brechung durch die eben abgegebene Erklärung  
vorhanden. 
(Zurufe: Klingeln!)  
Ich mache darauf aufmerksam, daß noch eine  
Wortmeldung des Herrn Abgeordneten Renner vor-
liegt. Der Antrag auf Unterbrechung geht aber  
vor. Ich nehme Ihr Einverständnis an. — Danke.  
Wer für den von Herrn Abgeordneten Dr. von  
Merkatz soeben mit der nötigen Unterstützung 
gestellten Antrag auf Unterbrechung ist, den 
bitte ich. die Hand zu erheben. — Der An-
trag hat keine Mehrheit gefunden. — Ich bitte  
um die Gegenprobe. — Angesichts der zahl der 
Stimmenthaltungen kann kein Zweifel darüber  
Sein, daß der Antrag — nach unserer Feststellung 
hier oben — mit großer Mehrheit abgelehnt wor-
den ist. Darf ich das feststellen! — Ich höre kei-
nen Widerspruch. 
Das Wort hat zunächst der Herr Abgeordnete  
Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! 
In stundenlangen Auseinandersetzungen waren die  
Fraktionen in interfraktionellen Besprechungen be-
müht, diese Frage, die man normalerweise in allen  
Parlamenten nach Gentlemen-agreement-Methoden 
regelt, zu behandeln. Was wir heute hier erlebt ha-
ben, ist ein praktischer Schulungsunterricht der  
Regierungskoalitionsparteien und Minister über To-
leranz und Demokratie. Die FDP ist heute mittag 
umgebogen worden. Der Vertreter der CDU,  
Herr Kollege Holzapfel, hat schriftlich einen Alter-
nativantrag gestellt, der darauf hinauslief, dem 
Hause die Schaffung von 27er-Ausschüssen vor-
zuschlagen. Was erleben wir hier? Der Antrag  
der SPD, der einer wirklich demokratischen Rege-
lung der Frage gerecht geworden wäre, ist ab-
gelehnt worden. Der Erfolg ist der, daß wir mei-
ner Meinung nach jetzt nur noch über den An-
trag von Brentano abzustimmen haben.  
Aber gestatten Sie mir, noch ein Wort zur Sache  
selbst. Wenn wir Toleranz der Regierungsparteien  
in der Zukunft so vorexerziert bekommen, dann  
darf man von uns nicht erwarten, daß wir nicht  
mit derselben Methode zurückschlagen und uns  
nicht wehren. Sie. Herr Dr. Konrad Adenauer,  
haben heute durch Ihre Fraktion mit Hilfe der  
FDP den Beweis dafür geliefert, was wir von Ihrer  
Toleranz und Ihrer Demokratie — —  
(Zurufe aus der Mitte.)  
— Ja, Sie sind heruntergegangen ins Plenum; Sie 
hatten es nicht nötig, sich an der Abstimmung zu  
beteiligen, wenn Sie sich als toleranter Bundes-
kanzler erweisen wollten. Sie sind aber in die  
Kampfbahn heruntergestiegen und haben damit be-
wiesen, daß es Ihnen nicht darauf ankommt, tole-
rant zu sein.  
Aber was geschieht mit dem Vorschlag Bren-
tano? Mit dem Vorschlag Brentano wird erreicht,  
daß die kleinen Fraktionen praktisch nur in einem  
einzigen 27er-Ausschuß vertreten sind. Schon 
in dem zweiten Ausschuß ist neben der 
Koalitionspartei, neben der FDP, nur noch  
die DP vertreten. Einig war man sich bis-
her auch in den Reihen der CDU, daß das ein  
Manko ist. Dieses Manko sollte dadurch repariert  
werden, daß von der CDU — ausgehend von Herrn  
Holzapfel — der Vorschlag gekommen ist, die  
Lücke, die dadurch entsteht. daß man die kleinen 
Fraktionen nicht berücksichtigt, auszugleichen da-
durch, daß man den kleinen Fraktionen wenigstens  
über den FDP-Antrag die Möglichkeit einer Mit-
arbeit, zumindest in diesen Ausschüssen, verschafft.  
(Zurufe.) 
Sie haben sich auch bis heute nicht darüber aus-
gesprochen, ob Sie wenigstens diesem Antrag zu-
stimmen wollen. Sie haben hier wirklich demon-
striert, daß Sie Ihr Machtverhältnis gnadenlos ge-
gen die kleinen Fraktionen ausnutzen wollen. Das  
ist Ihnen, Herr Brentano, gelungen.  
(Zuruf des Abg. Dr. Müller.)  
— Herr Dr. Müller, mischen Sie sich nicht hinein;  
von Demokratie haben Sie meines Erachtens noch  
nie etwas verstanden. — Ich appelliere an die  
CDU, ob sie wenigstens bereit ist, dieses Zuge-
ständnis zu machen.  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Der Antrag des Herrn Abgeordneten  
von Brentano, der mündlich gestellt worden ist,  
ist mir inzwischen schriftlich vorgelegt worden.  
Ich verlese ihn:  
Der Bundestag möge beschließen:  
Die Sitze in den Ausschüssen werden nach dem  
d'Hondtschen System im Sinne der §§ 7 und  
9 der Geschäftsordnung verteilt.  
Dadurch würde der von Ihnen — darf ich einmal  
die führenden Herren der CDU/CSU bitten, mir  
zuzuhören? - vorhin gestellte und von mir ver-
lesene Antrag hinfällig werden. Es würde nur  
über das Prinzip im Sinne des eben verlesenen  
Antrags abgestimmt werden.  
(Zustimmung.)  
200 	Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
Wird das Wort zu diesem Antrage gewünscht? — 
Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
(Zurufe: Klingeln!) 
— Es ist geklingelt. — Dann lasse ich über den 
Antrag abstimmen. 
(Erneute Zurufe: Klingeln!) 
- Wir können ja dauernd klingeln. 
(Heiterkeit.) 
Es kommt doch niemand mehr herein. 
Wer für den Antrag des Herrn Abgeordneten 
Dr. von Brentano ist, den ich eben verlesen habe, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, wir brauchen 
nicht auszuzählen. Das ist die Mehrheit. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. 
(Abg. Schoettle: Bitte noch einmal auszählen!) 
— Schön, dann lassen wir die Stimmen der Gegen-
probe auszählen. — 
Meine Damen und Herren, ich höre eben folgen-
des: die Herren Schriftführer kommen nicht zu 
einem einheitlichen Ergebnis. Also beginnen wir 
die Abstimmung noch einmal von vorn. Wer für 
den Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. von 
Brentano ist — ich glaube, ich brauche ihn nicht 
noch einmal zu verlesen —, 
(Zuruf rechts: Von den Sitzen erheben!) 
den bitte ich, sich von den Plätzen zu erheben. —
Ich möchte feststellen, daß nach unserem Eindruck 
hier oben eindeutig eine Mehrheit — auch unter 
Berücksichtigung der hintersten Bänke dieses 
Hauses — vorhanden ist. 
(Zuruf von der WAV: Zur Geschäftsordnung! 
Man versteht von dem, was dort vorn gesagt 
wird, hier hinten nichts!) 
— Wir sind mitten in der Abstimmung. Ich werde 
mich bemühen, ein Höchstmaß an Klangstärke mei-
nes Organs herauszuholen. 
Ich habe soeben in Übereinstimmung mit den 
beiden Schriftführern festgestellt, daß hier 
zweifelsfrei eine Mehrheit vorliegt. Wenn diese 
Mehrheit nicht angezweifelt wird, darf ich fest-
stellen, daß der Antrag Dr. von Brentano ange-
nommen ist. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD): Haben Sie keine Sorge, meine 
Damen und Herren, ich werde diese Abstimmung 
nicht anzweifeln; aber ich nehme den zweiten 
Teil des sozialdemokratischen Antrags nun wie-
der auf und beantrage, nach der von uns vorge-
legten Fassung den soeben angenommenen Antrag 
der CDU/CSU zu ergänzen. Ich bitte den Herrn 
Präsidenten, den zweiten Teil unseres Antrages 
noch einmal zu verlesen. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Kollege Schoettle, 
Sie hätten ihn eigentlich einmal selbst vorlesen 
können. 
(Abg. Schoettle: Ich bin gern bereit!) 
Ich habe schon soviel vorlesen müssen. 
Der Herr Abgeordnete Schoettle stellt folgenden 
ergänzenden Antrag, den er selbst verlesen wird. 
Schoettle (SPD): „Den nach diesem Schlüs-
sel" — in diesem Falle dem d'Hondtschen — „in 
einem Ausschuß nicht vertretenen Fraktionen steht 
das Recht zu, sich durch einen Abgeordneten mit 
beratender Stimme vertreten zu lassen, soweit 
nicht der Bundestag für einzelne Ausschüsse eine 
abweichende Regelung beschließt." 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort zu diesem 
ergänzenden Antrag gewünscht? — Bitte, Herr 
Abgeordneter Dr. Reismann! Darf ich fragen: 
Sprechen Sie für die Arbeitsgemeinschaft WAV-
Zentrum oder nur für das Zentrum? 
(Aba. Dr. Reismann: Ich spreche für die 
Arbeitsgemeinschaft WAV-Zentrum.) 
Dr. Reismann (Z): Wir sind für diesen An-
trag, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
und zwar sind wir deswegen dafür, weil wir die 
Machtpositionen, wenn wir sie in Händen haben, 
nicht so mißbrauchen wollen wie die Parteien, 
denen wir sie aus den Händen winden mußten, 
weil sie uns dazu gezwungen haben. 
(Beifall.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
finde es bedauerlich, daß man uns in dieser 
tumultuarischen Art und Weise daran hindern 
wollte, auch nur bekanntzugeben, was geschehen 
war. Eine Partei, die sich christlich und demo-
kratisch nennt, sollte soviel an Demokratie und 
Verständnis dafür aufbringen, daß man die kleinen 
Parteien in dem Rahmen dessen auch berück-
sichtigen muß, was billig und angemessen ist. 
(Zuruf von der CDU: Unmoralisch!) 
— Meine Herren, weil Sie hereingefallen sind, be-
zeichnen Sie es als unmora lisch! 
(Zuruf von der CDU: Das werden Sie gleich 
sehen, wie wir hereingefallen sind!) 
— Meine sehr verehrten Damen und Herren, so 
geht es wirklich nicht. Ich meine, wenn man mit-
einander arbeiten will und hat als Regierungs-
koalition eine so starke Mehrheit wie eine Stimme, 
dann muß man sich schon einiges gefallen lassen 
und Rücksicht auf die anderen Parteien nehmen, 
die auch noch da sind. 
(Beifall beim Zentrum, bei der WAV und links.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
Sie hier solche Krawallszenen veranstalten — — 
(Große Unruhe und Zurufe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Welchen Ausdruck haben 
Sie eben gebraucht, Herr Abgeordneter? 
Dr. Reismann (Z): Ich habe „Krawallszenen" 
gesagt. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, hier 
finden keine Krawallszenen statt. Wenn solche 
stattfinden, ist es meine Sache, das festzustellen 
und daraus die Konsequenzen zu ziehen. 
(Sehr richtig!) 
Ich bitte Sie fortzufahren. 
Dr. Reismann (Z): Also wenn solche Szenen hier 
im Hause veranstaltet werden anläßlich eines 
so sachlichen und nüchternen Ereignisses, wie es 
eine Abstimmung über die Beteiligung an den 
Ausschüssen ist, dann fällt das äußere Bild, das 
kein gutes ist, zu Ihren Lasten aus und nicht zu 
Lasten derer, die Sie überfahren wollten und die 
Ihre Versuche konterkariert haben. Wir hatten in 
loyaler Art und Weise in allen Beratungen dieses 
besonderen Ausschusses zusammengearbeitet und 
waren zu dem Ergebnis gekommen, das Sie jetzt 
vereitelt haben. Wenn Sie nun den Nachteil davon 
haben, ist das Ihre Schuld. 
(Beifall im Zentrum und bei der WAV.) 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 201 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat noch zur 
gleichen Sache der Herr Abgeordnete Dr. Miessner, 
das heißt zu dem Ergänzungsantrag, damit wir 
jetzt klar bei der Sache bleiben. 
Dr. Miessner (NR): Meine Damen und Herren! 
Es geht doch hier um nichts anderes als um die 
Mitarbeit der kleinen Parteien. Wir betrachten es 
wirklich als beschämend, daß man uns in dieser 
Weise gewissermaßen den Hals zudrehen will. Wir 
stellen daher den Antrag, auch zu dem d'Hondt-
schen Verfahren den Zusatz aufzunehmen, daß 
nicht nur für die Fraktionen, sondern auch G r up-
pen  unter Fraktionsstärke Teilnahme mit be-
ratender Stimme zulässig ist. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Miess-
ner, darf ich Sie darauf aufmerksam machen, 
daß wir über diese Ergänzung des Ergänzungs-
antrags der SPD, hinter „Fraktionen" noch dasselbe 
einzufügen, also „Gruppen", bereits mit negativem 
Ergebnis abgestimmt haben, so daß ich eigentlich 
annehmen möchte, daß eine nochmalige Abstim-
mung kaum zu einem anderen Ergebnis führen 
dürfte. Ich halte mich zum mindesten für ver-
pflichtet, Sie darauf hinzuweisen. 
Dr. Miessner (NR): Herr Präsident! Mir ist das 
bekannt. In vollem Bewußtsein dieser Tatsache 
stelle ich den Antrag noch einmal, damit man ganz 
klar sieht, wer hier im Hause die kleinen Par-
teien unterdrücken will. 
Präsident Dr. Köhler: Ich muß Sie dann aller-
dings auf die Geschäftsordnung aufmerksam 
machen, wonach in derselben Sitzung der gleiche 
Antrag nicht zweimal gestellt werden kann. Es tut 
mir leid. 
Wenn weiterhin das Wort nicht gewünscht wird 
— und das darf ich jetzt wohl annehmen —, dann 
kommen wir zur Abstimmung über den Ergän-
zungsantrag des Abgeordneten Schoettle in der be-
kannten, von ihm verlesenen Fassung, als Ergän-
zung zu dem vorhin beschlossenen Antrag Dr. von 
Brentano und Genossen. Wer für den Ergänzungs-
antrag Schoettle ,ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Meine Damen und Herren, das ist zwei-
felsfrei die Mehrheit. Ich erkläre damit den Er-
gänzungsantrag für angenommen. 
Ich habe nunmehr einen weiteren Antrag zur Ab-
stimmung zu bringen, glaube aber, daß sich die 
Abstimmung hier erübrigen wird. Es handelt sich 
um die Anregung des Herrn Abgeordneten 
Schöttle, daß die Berliner Abgeordneten mit be-
ratender Stimme an sämtlichen Ausschüssen be-
teiligt sind. Ich glaube, es bedarf wohl darüber 
keiner ausdrücklichen Abstimmung. Erhebt sich 
Widerspruch im Hause? — Das ist nicht der Fall. 
Dann stelle ich fest, daß die Berliner Vertreter mit 
beratender Stimme an sämtlichen Ausschüssen be-
teiligt sind. 
(Beifall. — Abg. Dr. Adenauer: Doch nicht alle! — 
Abg. Renner: Wir erheben Widerspruch!) 
— Gegen den Widerspruch der KPD! 
Meine Damen und Herren! Wir kommen nunmehr 
wieder auf die interfraktionelle Basis zurück, was 
zweifellos die Durchführung des Verfahrens er-
leichtern dürfte. Wir kommen nämlich nunmehr 
zu dem Antrag Drucksache Nr. 48: 
Interfraktioneller Antrag betreffend Stärke der 
Ausschüsse. 
Die Herren, die diesen Antrag unterschrieben 
haben, haben mich darauf hingewiesen, daß wir ab-
satzweise darüber abzustimmen haben. Ich darf 
annehmen, daß alle Mitglieder des Hauses die 
Drucksache Nr. 48 vor sich liegen haben. Wird das 
Wort dazu gewünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter 
Dr. Seelos! 
Dr. Seelos (BP): Meine Damen und Herren! Die 
Einteilung der Ausschüsse in 27er-, 21er-, 15er- und 
7er-Ausschüsse ist unter den gegebenen Frak-
tionsverhältnissen und Fraktionsstärken erfolgt. 
Nachdem wir noch nicht einmal wissen, wie sich 
die Neuberechnung infolge der Fraktionsneubil-
dung auswirken wird, bin ich der Auffassung, daß 
man zunächst einmal die Grundlage schaffen und 
die Sache nach dem d'Hondtschen Verfahren neu 
berechnen muß. Erst dann können wir eine Neu-
einteilung der Ausschüsse vornehmen. Jetzt bin ich 
dazu nicht in der Lage und bitte daher um Ver-
tagung der Angelegenheit. 
(Zurufe und Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter 
gewünscht? — Das Wort hat der Herr Abgeordnete 
Kinat. 
Kinat (SPD): Meine Damen und Herren! Hier 
liegt ein Antrag vor, bei welchem zu entscheiden 
ist. ob wir den Ausschuß für die Heimatvertrie-
benen mit 27 oder mit 21 Mitgliedern besetzen. Ich 
bedaure es — weil es draußen Verwunderung, 
wenn nicht gar Befremden erregen würde — , daß 
man sich in dem Gremium, das uns diese Vorlage 
unterbreitet, nicht darüber schlüssig geworden ist, 
daß ein so wichtiger Ausschuß mindestens zu den 
großen Ausschüssen zu rechnen ist und damit die 
Mitgliederzahl von 27 notwendig ist. 
(Zustimmung rechts.) 
Meine Damen und Herren! Ich möchte das Hohe 
Haus überhaupt bitten, bei allen Anliegen und Vor-
gängen, die die Heimatvertriebenen betreffen, 
keinerlei Unterbewertung Platz greifen zu lassen. 
Wir verlangen, daß man die Bedeutung des Flücht-
lingsproblems so sieht, wie sie in Wirklichkeit ist. 
Daher bitte ich, daß der Ausschuß für die Heimat-
vertriebenen mit 27 Mitgliedern besetzt wird. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Ich stelle fest, daß das nicht der Fall 
ist. 
Dann kommen wir zunächst zur Abstimmung 
über Ziffer I des Antrags Drucksache Nr. 48: 
Die vom Bundestag eingesetzten Ausschüsse wer-
den in folgender Stärke gebildet. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
(Abg. Dr. Seelos: Zunächst war über den 
Vertagungsantrag abzustimmen!) 
- Ich habe keinen Vertagungsantrag gehört. Haben 
Sie einen Vertagungsantrag gestellt? 
(Abg. Dr. Seelos: Ich habe beantragt, die 
Abstimmung jetzt nicht vorzunehmen!) 
— Herr Abgeordneter Dr. Seelos, dieser Antrag be-
darf der Unterstützung von 30 Stimmen. 
(Abg. Dr. Seelos: Der Antrag hat die Unter
-
stützung der Bayernpartei und der FDP!) 
— Verzeihung, ich war doch soeben schon in der 
Abstimmung. 
(Widerspruch. — Zuruf rechts: Der Antrag 
war schon vorher gestellt!) 
202 	Deutscher Bundestag - 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1940 
(Präsident Dr. Köhler) 
— Warum müssen wir denn alle mit so großem 
Stimmaufwand sprechen! Man kann sich doch bei 
Ruhe im Saal sehr gemütlich unterhalten. Sie 
haben einen Vertagungsantrag gestellt? 
(Abg. Dr. Seelos: Jawohl!) 
- Das habe ich in dieser Form nicht gehört. Sonst 
wäre ich nicht zur Abstimmung geschritten. 
Jetzt muß ich feststellen, ob der Vertagungs-
antrag die nötige Unterstützung findet. 
(Zurufe: Jawohl!) 
- Meine Damen und Herren, ich darf jetzt einen 
praktischen Vorschlag machen. Sie wollen doch 
keinen Antrag auf Vertagung, sondern höchstens 
einen Antrag auf Unterbrechung stellen. Wir wol
-
len doch heute mit diesen Dingen fertig werden, 
weil wir sonst nicht zur Abwicklung unserer übri
gen Tagesordnung für heute und morgen und zum 
Beginn der Ausschußarbeiten in der nächsten 
Woche kommen. Ich erlaube mir den Vorschlag, 
daß -wir jetzt die Abstimmung über die Druck
sache Nr. 48 aussetzen und daß die beteiligten 
Herren, die schon die Drucksache Nr. 48 ausge
arbeitet haben, sich inzwischen noch einmal zu
sammensetzen. In der Zwischenzeit können wir 
unsere Beratungen hier fortführen. Dadurch würde 
unsere Arbeit erleichtert und gefördert werden. 
(Zurufe und Unruhe.) 
— Herr Abgeordneter Dr. Seelos, ist denn das un-
bedingt nötig? Sie haben ja die Unterstützung. 
(Abg. Dr. Seelos: Ich bin mit der Unterbrechung 
einverstanden.) 
Muß dadurch das ganze Haus betroffen werden? 
Ich wollte die weitere Arbeit hier ermöglichen. 
(Abg. Dr. Seelos: Ich mußte einen Antrag 
auf Vertagung stellen; sonst hätten Sie die 
Abstimmung vorgenommen.) 
— Dann bitte ich, mir jetzt zu sagen, ob Sie für 
den Antrag auf Unterbrechung eine Unterstützung 
von 30 Mitgliedern haben. 
(Zuruf: Bayernpartei und DP!) 
— Ich lasse über den Antrag auf Unterbrechung 
abstimmen. 
(Zuruf in der Mitte: Wir sind in der Abstimmung!) 
— Verzeihung! Ich muß anerkennen, ich habe den 
Vertagungsantrag des Herrn Abgeordneten Dr. 
Seelos überhört. Ich habe ihn nicht in dieser Form 
aufgefaßt. Infolgedessen muß ich ihm Rechnung 
tragen. Es hat sich herausgestellt, daß dieser An-
trag von mehr als 30 Mitgliedern des Hauses unter-
stützt wird. Wer dafür ist, daß die Sitzung gemäß 
diesem Antrag unterbrochen wird, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte auszuzählen. 
(Zurufe: Das ist die Mehrheit!) 
— Nein. Überlassen Sie es bitte mir, das von hier 
die Mehrheit ist. Sie sehen nicht nach hinten; ich 
sehe alles. 
(Abg. Frau Dr. Weber: Das ist doch die Mehrheit!) 
— Nein. Ueberlassen Sie es bitte mir, das von hier 
aus zu beurteilen. Dazu sitze ich doch da. — 
Ich bitte nun um die Gegenprobe; aber ich mache 
gleich darauf aufmerksam, daß sich 186 Stimmen 
für den Antrag entschieden haben. Wollen wir 
noch auszählen lassen? Ich glaube, es ist die Mehr-
heit. 
(Zurufe.) 
Wird es anerkannt oder wollen wir auszählen? 
(Zurufe.) 
- Es ist in Ordnung. 
Damit wir jetzt nicht allzusehr wieder in un-
serem Geschäftsplan gestört werden, möchte ich 
doch zunächst alle Beteiligten fragen, welche Zeit 
sie für die Beseitigung der aufgetretenen Diffe-
renzen zu benötigen glauben. Darf ich einmal um 
Äußerungen der hauptbeteiligten Fraktionen bitten? 
(Zurufe: Eine Stunde!) 
Meine Damen und Herren, ich mache auf folgen-
des aufmerksam. Wir haben die Absicht, auch den 
übrigen Teil der Tagesordnung heute noch zu er-
ledigen. 
(Zustimmung.) 
Ich muß infolgedessen dringend darum bitten, daß 
die Unterbrechung nicht lange ausgedehnt wird. 
Es handelt sich doch nur um eine Sache des 
Rechenstifts. Ist das nicht in einer halben Stunde 
zu machen? 
(Abg. Gengler: Höchstens eine halbe Stunde!) 
Meine Damen und Herren, ich darf dann folgen-
des feststellen. Es ist jetzt 19 Uhr. Ich werde um 
19 Uhr 30 wieder klingeln lassen und dann ohne 
Rücksicht auf die Zahl der Anwesenden in der 
Sitzung fortfahren. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 19 Uhr 2 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 19 Uhr 15 Minuten wieder 
aufgenommen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
die Sitzung ist wieder eröffnet. Darf ich mir zu-
nächst die Frage erlauben, ob die Unterbrechung zu 
dem beabsichtigten Ergebnis geführt hat. 
(Abg. Dr. Schäfer: Ich bitte ums Wort zur 
Geschäftsordnung.) 
Zur Geschäftsordnung hat das Wort der Herr 
Abgeordnete Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (FDP): Meine Damen und Herren! 
Namens meiner Fraktion beantrage ich, den Punkt 
der Tagesordnung, bei dem vorhin die Sitzung 
unterbrochen worden ist, abzusetzen und morgen 
zu Beginn der Sitzung mit diesem Tagesordnungs-
punkt fortzufahren. Durch die inzwischen mitge-
teilte Bildung einer Arbeitsgemeinschaft WAV-
Zentrum sind Voraussetzungen, die für die Bemes-
sung der Mitgliederzahl in den Ausschüssen be-
stimmend gewesen sind, hinfällig geworden. Es ist 
notwendig, über die Grundlagen der Ausschuß-
bildung neue Klarheit zu schaffen. Es erscheint uns 
deswegen notwendig, jetzt eine Vertagung vorzu-
nehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort zu 
diesem Antrag gewünscht? — Herr Antragsteller, 
wollen Sie auch gleich einen Zeitpunkt beantragen? 
(Abg. Dr. Schäfer: 11 Uhr vormittags!) 
— Wird das Wort zu diesem Antrag gewünscht? — 
Sie hatten sich noch zur Geschäftsordnung gemel-
det; ist das erledigt? 
(Zuruf.) 
Wenn das Wort nicht mehr gewünscht wird, lasse 
ich über den Antrag Dr. Schäfer abstimmen, den 
Punkt 4 heute abend abzusetzen und morgen früh 
als ersten, bei einem Sitzungsanfang um 11 Uhr, 
vorzunehmen. Wer dafür ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Meine Damen und Herren, 
das ist zweifelsfrei die Mehrheit. 
Dann hat noch das Wort zur Geschäftsordnung 
der Herr Abgeordnete Dr. Miessner. 
Deutscher Bundestag — 10. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. September 1949 	 203 
Dr. Miessner (NR): Meine Damen und Herren, 
ich erhebe Protest dagegen, daß der vorhin von 
mir gestellte Zusatzantrag von dem Herrn Präsi-
denten mit dem Hinweis abgelehnt worden ist, 
daß bereits ein solcher Antrag gestellt sei. Der 
Herr Präsident hat es nicht zur Abstimmung über 
meinen Antrag kommen lassen. 
Ich darf das kurz begründen. Die Gruppe „Natio-
nale Rechte" hatte einen Zusatzantrag zu dem An-
trag, der von der SPD-Fraktion eingebracht wor-
den ist, gestellt. Darüber ist abgestimmt, und er 
ist abgelehnt. Ich habe dann einen Antrag zu dem 
zweiten Antrag gestellt, der, glaube ich, von der 
CDU war, nämlich grundsätzlich das d'Hondtsche 
Verfahren zugrunde zu legen. Dazu habe ich fol-
genden Zusatzantrag eingebracht: 
Den nach diesem Schlüssel in einem Ausschuß 
nicht vertretenen Fraktionen und der Gruppe 
„Nationale Rechte" steht das Recht zu, sich 
durch einen Abgeordneten mit einer beratenden 
Stimme vertreten zu lassen, soweit nicht der 
Bundestag für einzelne Ausschüsse eine ab-
weichende Regelung beschließt. 
[ch kann mich nicht erinnern, daß dieser Antrag 
als Zusatzantrag zu dem Antrag, das d'Hondtsche 
Verfahren zugrunde zu legen, von mir vorher in 
der Sitzung schon gestellt ist. Ich bitte deshalb, 
darüber abzustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Zu der geschäftsordnungs-
mäßigen Bemerkung des Herrn Abgeordneten 
Dr. Miessner darf ich folgendes feststellen: Herr 
Abgeordneter Dr. Miessner hatte beantragt, daß 
die Bezeichnung NR, Nationale Rechte, unter 
den Fraktionen in dem Ergänzungsantrag wieder 
aufgenommen wird. Das war der erstmalige An- 
trag, der abgelehnt wurde. Dann hatten Sie die-
sen Antrag zum zweitenmal wieder aufgenommen. 
Ich weiß im Moment nicht, ob dieses in Verbin-
dung mit dem d'Hondtschen System der Fall war. 
Ich habe aber die Abstimmung über diesen Antrag 
nicht verweigert, sondern mir nur den Hinweis 
darauf erlaubt — nachdem vorher das Abstim-
mungsergebnis negativ gewesen war, ich kann 
meine Worte hier nicht wiederholen —, ob es 
zweckmäßig sei, den Antrag noch einmal zu stellen. 
Dann ist allerdings in der Aussprache die weitere 
Behandlung des Antrags untergegangen. Von einer 
Absicht meinerseits kann nicht die Rede sein. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Miessner. 
Dr. Miessner (NR): Herr Präsident! Sie haben 
den Hinweis ausgesprochen und mir empfohlen, 
den Antrag — — 
(Zuruf in der Mitte: Lauter! Es ist nichts 
zu verstehen!) 
— Der Herr Präsident hat, wie ich mich genau er-
innere, mir empfohlen, den Antrag zurückzuziehen 
unter Hinweis darauf, daß ein ähnlicher Antrag, 
das heißt ein ähnlicher Zusatzantrag zu dem vor-
hergehenden SPD-Antrag abgelehnt worden ist. 
Das ist richtig. 
(Zuruf aus der Mitte: Sie sind im Parlament 
und nicht im Kindergarten!) 
Ich habe dann erklärt, daß ich meinen Antrag nicht 
zurückziehe, sondern daß ich auf Abstimmung des 
Zusatzantrages zu dem d'Hondtschen Verfahren be-
stehe. Ich bitte, darüber abzustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Das kann heute nicht 
mehr sein, Herr Abgeordneter, nachdem die 
auf morgen 11 Uhr vertagt ist. Ich darf 
ganze Angelegenheit, wie Sie miterlebt haben, 
anheimstellen, diesen Antrag morgen früh noch 
einmal zu wiederholen. Sonst würden wir wieder 
in eine Beratung der Materie eintreten, die wir 
eben — fast einstimmig — auf morgen früh ver-
schoben haben. Das bitte ich zu berücksichtigen. 
(Zuruf: Es sind 10 Unterschriften zu geben!) 
Dr. Miessner (NR): Ich bin damit einverstanden, 
wenn mir Gelegenheit gegeben wird, den Antrag 
morgen noch einmal zu stellen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird sonst noch das 
Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht 
der Fall. 
Die nächste Plenarsitzung ist morgen früh 11 Uhr. 
Die CDU-Fraktion tritt um 9 Uhr zusammen. 
Haben die anderen Fraktionen Wünsche? — Das 
ist nicht der Fall. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 19 Uhr 56 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01010.pdf</pdf_url>
    <id>4429</id>
    <dokumentnummer>01/10</dokumentnummer>
    <datum>1949-09-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
