<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4432</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/13</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-10-21</datum>
  <titel>Protokoll der 13. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 307 
13. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949. 
Geschäftlichte Mitteilungen . . . . 307G, 328D 
Entgegennahme einer Erklärung der Bun-
desregierung und 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ber-
lin über den Antrag der Fraktion der SPD, 
betr. Maßnahmen für Groß-Berlin (Druck-
sachen Nr. 16 und 100) . . . . . 307D, 311C 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 307D 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 309C 
Dr. Suhr (SPD), Berichterstatter . . 311C 
Unterbrechung der Sitzung . . 312D 
Dr. Pünder (CDU) 	  312D 
Wehner (SPD) 	  314A 
Dr. Schäfer (FDP)  319A 
Dr. Mühlenfeld (DP) 	  319C 
Frau Wessel (Z)  319D 
Dr. Seelos (BP) 	  322A 
Goetzendorff (WAV)  322C 
Renner (KPD) 	 322D, 327B 
Dr. Richter (NR) . . . . 	 . . . 326D 
Dr. Bucerius (CDU) . . . 	 . . . 327A 
Antrag der Fraktion der DP, betr. Woh-
nungen für ostvertriebene Familien 
(Drucksache Nr. 42) 	  327C 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Verkehrswesen über den Antrag der Abg. 
Ollenhauer u. Gen., betr. Entlassungen bei 
der Deutschen Bundesbahn (Drucksachen 
Nr. 32 und 116)   307C, 327C 
Jahn (SPD), Berichterstatter 	 327C, 328C 
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge-
schäftsordnung) 	. . . . . . . . 328B 
Antrag der Abg. Frau Dr. Probst u. Gen., 
betr. Überbrückungsgesetz zum KB-Lei-
stungsgesetz (Drucksache Nr. 108) . .   328D 
Nächste Sitzung   328D 
Die Sitzung wird um 15 Uhr 7 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 13. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. Ich lasse zunächst die Namen der abwesen
-
den Mitglieder zur Kenntnis des Hauses 
bringen. Bitte, Herr Schriftführer. 
Matthes, Schriftführer: Beurlaubt sind wegen 
Krankheit die Abgeordneten Frau Rösch, Gengler, 
Friedrich Maier, Fisch; — auf Grund von Entschul-
digungen die Abgeordneten Dr. Laforet, Mensing, 
Kunze, Frau Heiler, Arndgen, Sabel, Dr. Holz-
apfel, Stauch, Pohle, Steinhörster, Heinz Meyer 
(Bremen), Leddin, Frau Korspeter, Berlin, Kla-
bunde, Frau Kalinke, Dr. Seebohm, Eickhoff, Dr. 
Besold, Dr. Baumgartner, Dr. Falkner, Reimann, 
Dr. Hasemann, Dr. Wellhausen, Rademacher, Tichi, 
von Thadden. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich habe weiter folgende Mitteilung zu machen. Auf 
Grund einer heute vormittag im Ältestenrat ge-
troffenen Vereinbarung wird die Tagesord
nung durch einen Punkt 4 erweitert, und zwar 
durch Behandlung der Drucksache Nr. 116, be-
treffend Bericht des Ausschusses für Verkehrs-
wesen. 
Ferner darf ich über den heute geplanten Ablauf 
der Tagesordnung folgendes sagen. Zunächst wird 
der Herr Bundeskanzler eine Regierungserklärung 
abgeben, die durch Ausführungen des Herrn Bun-
desfinanzministers zugleich im Namen des Herrn 
Bundeswirtschaftsministers ergänzt wird. Daran 
anschließend werden wir unter Punkt 2 den münd-
lichen Bericht des Ausschusses für Berlin entgegen-
nehmen und dann eine Pause von etwa 30 bis 35 
Minuten einlegen, um den Fraktionen Gelegenheit 
zur Stellungnahme zu geben. 
Wir treten in die Tagesordnung ein: 
Entgegennahme einer Erklärung der Bundes-
regierung. 
Ich erteile dem Herrn Bundeskanzler das Wort. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Ihnen, meine 
Damen und Herren vom Deutschen Bundestag, als 
den legitimierten Vertretern des deutschen Volkes 
habe ich folgende Erklärung abzugeben. 
Die jüngsten Vorgänge in der Ostzone und in 
Berlin sind kennzeichnend für den tragischen Weg 
des deutschen Volkes seit 1933. Sie unterstreichen 
mit aller Klarheit und Deutlichkeit noch einmal die 
Zerreißung des  deutschen Gebiets in zwei Teile, in 
einen östlichen Teil, bewohnt von rund 18 Millionen 
Deutscher, die in der Unfreiheit sowjetischer Satel-
litenstaaten dahinleben, und einen westlichen Teil 
mit 45 Millionen Einwohnern, der sich zwar noch 
nicht im vollen Besitz der Freiheit befindet, in dem 
aber die Souveränitätsrechte eines demokratischen 
Staates immer mehr in deutsche Hände gelegt wer-
den und in dem — ich hebe das auf das nachdrück-
lichste hervor — die Menschen sich der persön-
lichen Freiheit und Sicherheit erfreuen, ohne die 
ein menschenwürdiges Dasein für uns nicht denk-
bar ist. 
(Beifall.) 
Ich habe von dem Schicksalsweg des deutschen 
Volkes seit 1933 gesprochen. Um der historischen 
Wahrheit willen muß man davon sprechen, daß die 
Tragik des deutschen Volkes nicht erst 1945 mit 
der Kapitulation, die bedingungslos die gesamte 
308 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
militärische und staatliche Macht den Siegern über-
gab, begann, sondern 1933 mit der Machtergreifung 
Hitlers. 
(Sehr richtig! in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Man kann und darf die Periode von 1933 bis 1945 
nicht trennen von dem, was sich seit 1945 ereignet 
hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Beide Epochen hängen eng zusammen. Um der Ver-
antwortung willen, die wir vor dem deutschen 
Volk übernommen haben, und um dem deutschen 
Volk und dem Ausland ein klares Bild von dem 
zu geben, was jetzt ist, ist eine kurze Zusammen-
fassung der Ereignisse seit 1945 nötig. 
Entgegen dem Potsdamer Abkommen vom 2. Au-
gust 1945, in dem beschlossen wurde, Deutschland 
während der Besetzungszeit als eine politische und 
wirtschaftliche Einheit zu betrachten, trat schon 
sehr bald eine verschiedene Auffassung über die 
Deutschland gegenüber zu beobachtende Haltung 
unter den Alliierten zutage. In der Sowjetzone 
wurden schon im Jahre 1945 im Gegensatz zu den 
drei anderen Zonen Zentralverwaltungen ein-
gerichtet, die den unverkennbaren Zweck hatten, 
die ganze sowjetische Zone staatlich einheitlich zu 
organisieren. Diese Bestrebungen wurden aufs 
nachdrücklichste gefördert durch die am 12. Juni 
1947 erfolgte Bildung einer Wirtschaftkommission. 
Die wirtschaftliche und die politische Trennung der 
Sowjetzone von dem übrigen Deutschland wurde 
weiter gefördert durch die Einsetzung des soge-
nannten Ersten Volkskongresses am 6. Dezember 
1947, die Einberufung des Zweiten Volkskongresses 
am 18. März 1948, die Schaffung eines Volksrats am 
gleichen Tag, die Erteilung des Auftrags an den 
Volksrat, eine Verfassung auszuarbeiten, und 
schließlich durch die Verabschiedung dieser Ver-
fassung durch den Volksrat am 19. März 1949. 
Diese Volkskongresse sind nicht aus Wahlen, das 
heißt aus freien Wahlen, an denen sich jeder hätte 
frei beteiligen können, hervorgegangen. Für den 
Dritten Volkskongreß durfte nur eine Einheitsliste 
aufgestellt werden. Die in der vom Volksrat be-
schlossenen Verfassung vom 19. März 1949 vor-
gesehenen Wahlen für eine Volkskammer wurden 
nicht abgehalten. Der Volksrat etablierte sich am 
7. Oktober 1949 im Widerspruch mit der von ihm 
selbst beschlossenen Verfassung als provisorische 
Volkskammer. Gleichzeitig wurde erklärt, daß 
Wahlen, die schon mehrfach in Aussicht gestellt 
waren, bis zum 15. Oktober 1950 verschoben wür-
den. Nach dem völligen Zusammenbruch aller 
staatlichen Organisation in Deutschland mit der be-
dingungslosen Kapitulation kann aber eine Orga-
nisation in Deutschland nur dann den Anspruch 
darauf erheben, ein legitimer Staat zu sein, wenn 
sie auf dem freien Willen der Bevölkerung beruht. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Es wird niemand behaupten können, daß die nun-
mehr geschaffene Organisation der Sowjetzone 
auf dem freien Willen der Bevölkerung dieser 
Zone beruht. 
(Sehr richtig!) 
Sie ist zustande gekommen auf Befehl Sowjetruß-
lands und unter Mitwirkung einer kleinen Minder-
heit ihm ergebener Deutscher. 
Im Gegensatz zu der Sowjetzone trat in den drei 
Westzonen bei den westlichen Alliierten das Be-
streben, eine einheitliche staatliche Organisation 
für diese drei Zonen zu schaffen, erst auf der 
Londoner Konferenz der sechs Mächte — England, 
Frankreich, USA, Beneluxstaaten —, die vom Fe-
bruar bis Juni 1948 abgehalten wurde, zutage. 
(Abg. Rische: Bereits 1946!) 
Dieses Bestreben zeigte sich also erst, als die Ent-
wicklung in der Ostzone, die ich eben geschildert 
habe, schon weit fortgeschritten war, als der Erste 
und der Zweite Volkskongreß und der Volksrat 
schon geschaffen waren. Auf Grund der Empfeh-
lungen der Londoner Konferenz wurde der Parla-
mentarische Rat zum 1. September 1948 einberufen. 
Das von ihm beschlossene Grundgesetz trat( nach der 
Ratifizierung durch die Landtage am 23. Mai 1949 
in Kraft. 
(Abg. Rische: Ohne Wahlen!) 
Die Wahlen zum ersten Bundestag wurden am 
14. August 1949 abgehalten. An ihnen beteiligten 
sich rund 25 Millionen von 31 Millionen stimm-
berechtigter Deutscher. Nur die 1,5 Millionen kom-
munistischer Stimmen, die abgegeben wurden, kann 
man als gegen die staatliche Neuordnung ab-
gegeben bezeichnen, 
(Sehr gut!) 
so daß rund 23 Millionen Wähler bei dieser Wahl 
bestätigten, daß sie die staatliche Neuordnung der 
drei Westzonen, die Schaffung der Bundesrepublik 
Deutschland billigten. 
(Abg. Rische: Wann hat das Volk 
über das Grundgesetz abgestimmt?) 
Ich stelle folgendes fest. In der Sowjetzone gibt 
es keinen freien Willen der deutschen Bevölkerung. 
(Lebhafte Zustimmung rechts, in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Das, was jetzt dort geschieht, wird nicht von der 
Bevölkerung getragen und damit legitimiert. 
(Sehr gut!) 
Die Bundesrepublik Deutschland stützt sich da-
gegen auf die Anerkennung durch den frei be-
kundeten ' Willen von rund 23 Millionen stimm-
berechtigter Deutscher. Die Bundesrepublik 
Deutschland ist somit bis zur Erreichung der 
deutschen Einheit insgesamt die alleinige legiti-
mierte staatliche Organisation des deutschen 
Volkes. 
(Lebhafter Beifall und Händeklatschen rechts, 
in der Mitte und bei der SPD.) 
Hieraus ergeben sich innerpolitisch und außen-
politisch Folgerungen, die ich im einzelnen wieder-
zugeben mir heute versagen muß. 
Die Bundesrepublik Deutschland fühlt sich auch 
verantwortlich für das Schicksal der 18 Millionen 
Deutscher, die in der Sowjetzone leben. 
(Lebhafte Zustimmung rechts, in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Sie versichert sie ihrer Treue und ihrer Sorge. 
(Erneuter Beifall.) 
Die Bundesrepublik Deutschland ist allein befugt, 
für das deutsche Volk zu sprechen. 
(Sehr gut! - Abg. Renner: 
Ich denke, die Hohen Kommissare!) 
Sie erkennt Erklärungen der Sowjetzone nicht als 
verbindlich für das deutsche Volk an. 
(Zustimmung rechts, in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Das gilt insbesondere auch für die Erklärungen, die 
in der Sowjetzone über die Oder-Neiße-Linie ab-
gegeben worden sind. 
(Stürmischer Beifall rechts, in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 309 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
) Ich stelle diese Tatsache mit allem Nachdruck vor 
dem deutschen Volk und der gesamten Weltöffent-
lichkeit fest. 
(Bravo!) 
Zur Frage Berlin habe ich folgendes zu erklären. 
Die Lage Berlins wird durch die Entwicklung in 
der Sowjetzone besonders kritisch. Berlin ragt in 
die Sowjetzone hinein als Vorposten und Bollwerk 
des demokratischen westlichen Teils Deutschlands, 
(Bravo!) 
ja, mehr als das, als Bollwerk des demokratischen 
Westeuropas. 
(Bravo! — Zuruf von der KPD: 
Amerikanischer Imperialismus!) 
Berlin hat die Blockade dank der bewunderungs-
würdigen Stärke und Zähigkeit seiner Bewohner 
und dank der Hilfe der Westalliierten überstanden; 
aber es leidet schwer unter ihren Nachwirkungen. 
In Artikel 23 des Grundgesetzes ist niedergelegt, 
daß Groß-Berlin als zwölftes Land zur Bundes-
republik Deutschland gehören soll. Wenn auch die 
internationale Lage bei der Genehmigung Ling des 
Grundgesetzes die Verwirklichung dieses Be-
schlusses zunächst unmöglich gemacht hat 
(Zuruf von der KPD: 
Ihre souveräne Regierung!) 
und wenn die fortdauernde internationale Span-
nung auch jetzt noch die Durchführung des Artikel 
23, vielleicht auch im Interesse Berlins selbst, nicht 
gestattet, so bleibt der Beschluß des Parlamenta-
rischen Rates, wie er im Artikel 23 niedergelegt ist, 
nur suspendiert. Der Artikel 23 wird in Wirksam-
keit treten, sobald die internationale Lage es ge-
stattet. 
(Abg. Renner: Und die Kommissare!) 
Bis dahin will Berlin seine Gesetze den Bundes-
gesetzen anpassen, um so schon jetzt eine de-facto
-
Zugehörigkeit Berlins zum Bund herbeizuführen. 
(Beifall.) 
Wir begrüßen diese Absicht Berlins. 
Über die notwendige finanzielle und wirtschaft-
liche Hilfe für Berlin haben zwischen Vertretern 
des Berliner Magistrats sowie der Berliner Wirt-
schaft und Mitgliedern der Bundesregierung in den 
letzten Tagen sehr ausführliche und eingehende 
Verhandlungen stattgefunden. Diese Verhandlun-
gen haben zu einem positiven Ergebnis geführt. 
Die Einzelheiten darüber wird Ihnen der zustän-
dige Bundesminister, Herr Schäffer, vortragen. Er 
wird zugleich im Namen des Bundeswirtschafts-
ministers sprechen. Ich erkläre namens der 
Bundesregierung nachdrücklichst, daß wir alles, 
was in unseren Kräften steht, tun werden, um die 
Berliner Wirtschaft und damit auch die Finanzen 
der Stadt Berlin wieder gesund zu machen und ge-
sund zu erhalten. Wir werden Berlin nicht im 
Stiche lassen. 
(Bravorufe.) 
Meine Damen und Herren! Die Menschheit lebt 
seit Jahrzehnten in einer Epoche staatlicher und 
sozialer Wirren. Das deutsche Volk ist infolge seiner 
sprunghaften Entwicklung und infolge seiner zen-
tralen Lage ein Mittelpunkt dieser Wirren ge-
worden. Die Bundesrepublik Deutschland erholt 
sich dank der Hilfe der Westalliierten, dank auch 
des Fleißes und der Ausdauer ihrer Bewohner lang-
sam, aber stetig. Die Bundesrepublik Deutschland 
fühlt um so mehr die Verpflichtung in sich, den 
Bewohnern der Sowjetzone und der Stadt Berlin 
zu helfen. Sie wird diese Pflicht erfüllen. Wir sind 
davon überzeugt, daß unsere oft so trostlos aus-
sehende Epoche schließlich doch zu fruchtbaren 
Neubildungen staatlicher und überstaatlicher Ord-
nungen führt, von Ordnungen, die erwachsen sind 
auf dem Boden des gleichen Rechts für alle. Unser 
vornehmstes Ziel wird sein, ganz Deutschland auf 
dem Boden des Rechts und der Freiheit zu einen 
und es in eine europäische Ordnung hinein-
zuführen. 
(Langanhaltender, lebhafter Beifall rechts, 
in der Mitte und bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Hohes 
Haus! Gleichzeitig im Namen des Herrn Bundes-
ministers für Wirtschaft, der die Verhandlungen 
mit den Vertretern der Stadt Berlin vorbereitet 
und geführt hat, darf ich über das Ergebnis die
-ser Besprechung n folgendes mitteilen. In der R
-gierungserklärung des Herrn Bundeskanzlers vom 
20. September 1949 ist besonders auf die Stadt 
Berlin Bezug genommen. Es heißt dort: „Unsere 
besondere Fürsorge gilt der Stadt Berlin". Nach-
dem dann von den bisherigen Leistungen West-
deutschlands für Berlin gesprochen wurde, ist be-
tont worden, es sei unbedingt notwendig, daß 
wir unter keinen Umständen Berlin im Stiche las-
sen und beschleunigt über den Fortgang und den 
Umfang der Hilfsmaßnahmen für Berlin, und zwar 
nicht ausschließlich durch Gewährung von finan-
ziellen Zuschüssen, beraten und beschließen. 
Was in der Regierungserklärung gesagt wor-
den ist, ist in den letzten Tagen geschehen. Nach-
dem schon vor Wochen Besprechungen mit dem 
Stadtkämmerer von Berlin und anderen Herren 
über die Haushaltsfrage stattgefunden hatten und 
nachdem die Mitglieder des Kabinetts, Herr Bun-
desminister Kaiser und Herr Bundesminister Hei-
nemann, sich an Ort und Stelle über die Lage in 
Berlin unterrichtet hatten, ist in den letzten Ta-
gen auf Anregung und Wunsch des Herrn Reichs-
kanzlers — 
(Abg. Renner: Reichskanzlers?!) 
— des Herrn Bundeskanzlers eine Abordnung 
maßgebender Berliner Persönlichkeiten unter Füh-
rung des Herrn Oberbürgermeisters Reuter in 
Bonn gewesen, um gemeinsam mit dem Herrn Bun-
desminister für Wirtschaft Vorschläge für Hilfs-
maßnahmen zugunsten Berlins zu machen und die 
Durchführung dieser Vorschläge mit der Bundes-
regierung zu besprechen. Diese Vorschläge ent-
sprechen vielfach den Grundgedanken der Anträge, 
die dieses Hohe Haus zu dieser Frage eingebracht 
hat. Ich darf diese Vorschläge und die Stellung 
der Bundesregierung bekanntgeben. 
Eine deutsche Stadt, die eine Insel ist inmitten 
eines Wirtschaftsgebiets, das von der Elbe bis zum 
Gelben Meer reicht, eine deutsche Stadt, die all 
den wirtschaftlichen und seelischen Einflüssen des 
sie umbrandenden Meeres ausgesetzt ist, will dem 
Gedanken Deutschland und dem Gedanken der 
deutschen Demokratie treu bleiben. Entscheiden 
wird die seelische Stärke der Bevölkerung. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Diese seelische Stärke darf nicht durch wirtschaft
liche Not, durch Arbeitslosigkeit, durch Verarmung 
310 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. norm, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
gebrochen werden. Berlin braucht wirtschaftliche 
Hilfe. Die Bundesregierung erkennt es als Pflicht 
an, alles mögliche zu tun und der Deutschen Bun-
desrepublik alle tragbaren Opfer zuzumuten, so-
weit sie notwendig sind und geeignet erscheinen, 
unsere deutschen Brüder in Berlin zu unterstützen, 
ihnen das Vertrauen auf ihre Sache zu erhalten 
und ihnen die Hoffnung auf den Sieg ihrer Ge-
dankenwelt zu geben. 
Die wirtschaftliche Hilfe scheidet sich in zwei 
Gebiete: a) in die budgetäre Hilfe, das heißt in die 
Hilfe, um den Haushalt Berlins auszugleichen, b) 
in wirtschaftspolitische Hilfsmaßnahmen, die das 
Ziel haben, die in Berlin seit der Währungsumstel-
lung und seitdem die über GARIOA-Mittel ge-
gebene wirtschaftliche Unterstützung ein Ende ge-
funden hat, als drohendes Gespenst aufgetauchte 
Arbeitslosigkeit zu bekämpfen. 
Ich möchte vorausschicken, daß bei den Verhand-
lungen, die in den letzten Tagen stattgefunden 
haben, beide Teile den Beweis des guten Willens 
erbracht haben. Ich bin den Vertretern der Stadt 
Berlin besonders dafür dankbar, daß sie selbst 
betont haben, daß sie das Ihre tun werden, damit 
die Unterstützung aus der Deutschen Bundesrepu-
blik gewissenhaft und wirksam für die Belebung 
der Berliner Wirtschaft verwendet werden. 
Die Herren Vertreter der Stadt Berlin haben 
erklärt, daß sie bereit sind, sich nach dieser Rich-
tung jeder Kontrolle zu unterwerfen. Diese Er-
klärung wurde von ihnen aus freien Stücken ab-
gegeben; sie wurde abgegeben, weil sie mensch-
lich wohl die Überzeugung gewonnen hatten, daß 
auch die Vertreter der Bundesregierung den besten 
Willen gezeigt haben, zu tun, was nur möglich ist. 
In Besprechungen, die den Verhandlungen der 
letzten Tage vorausgegangen sind, war dem Herrn 
Stadtkämmerer von Berlin bereits mitgeteilt 
worden, welche Haushaltsmittel für die nächsten 
Monate bis zum Schluß des Etatsjahres, also bis zu 
dem Zeitpunkt, da der Bund seine ihm nach dem 
Grundgesetz zugewiesenen Steuern und damit 
auch die entsprechenden Kriegsfolgelasten über-
nimmt, an Berlin mit Hilfe der deutschen Länder 
gegeben werden können, die diese Steuern heute 
noch beziehen und die Kriegsfolgelasten tragen. 
Ich glaube sagen zu dürfen, die Vertreter Berlins 
haben auch bei diesen Besprechungen anerkannt, 
daß die Deutsche Bundesrepublik diese Mittel 
unter Anspannung aller Kräfte gegeben hat und 
das Bestmögliche leistet. 
Das Hauptgewicht wurde in all den Besprechun-
gen auf die wirtschaftspolitischen Maßnahmen ge-
legt, die das Ziel haben, die Arbeitslosigkeit in 
Berlin zu bekämpfen und dem Wirtschaftsleben 
der Stadt Berlin wieder frisches Blut zuzuführen. 
Sie bestehen in folgenden Maßnahmen: 
1. Vergebung öffentlicher Aufträge. Die Stadt 
Berlin soll als Notstandsgebiet im Sinne des § 24 
Absatz 3 Satz 3 der Verdingungsordnung für Lei-
stungen erklärt werden. Auch bei der Vergebung 
nach der Verdingungsordnung für Bauleistungen 
der Beschaffungsstellen des Bundes soll Berlin be-
vorzugt berücksichtigt werden. Es sollen dabei 
Richtlinien aufgestellt werden über Art und Aus-
maß der Bevorzugung Berliner Firmen. Die Bun-
desregierung wird weiter beim Bundesrat den An-
trag stellen, der Bundesrat möge den Landesregie-
rungen empfehlen, die für die Beschaffungsstellen 
des Bundes getroffene Regelung bei den betref-
fenden Stellen der Länder, Gemeinden und Ge-
meindeverbände, sowie sonstigen dem Einfluß der 
Landesregierungen unterstehenden öffentlichen 
Stellen zur Anwendung zu bringen. Die Bundesre-
gierung will weiter bei den Hohen Kommissaren 
beantragen, daß sie die Beschaffungsstellen der Be-
satzungsmacht veranlassen, bei ihren Vergebungen 
die Berliner Wirtschaft bevorzugt zu berücksich-
tigen. Der deutschen Kohlenbergbaustelle und dem 
Stahltreuhänderverband wird empfohlen werden, 
die ihnen angegliederten Betriebe anzuhalten, 
ebenfalls bei ihren Vergebungen die Berliner Wirt-
schaft bevorzugt zu berücksichtigen. Die Kredit-
anstalt für Wiederaufbau wird ersucht werden, den 
Kreditnehmern nahezulegen, bei den im Rahmen 
der Investitionskredite zu vergebenden Aufträgen 
die Berliner Wirtschaft bevorzugt zu berücksichti-
gen. Der Bundesminister für Wirtschaft wird darauf 
hinwirken, daß eine Bundesausgleichsstelle für öf-
fentliche Aufträge eingerichtet wird, der die an 
die Berliner Wirtschaft zu vergebenden Aufträge 
von den betreffenden Stellen mitgeteilt werden. 
Die Bundesausgleichsstelle gibt dann der von der 
Berliner Wirtschaft errichteten Auftragsstelle Ber-
lin von diesen Aufträgen Kenntnis. Die Auftrags-
stelle wird im Benehmen mit dem Magistrat 
Berlin darüber wachen, daß diese Aufträge sowie 
die daraus hervorgehenden Unteraufträge, soweit 
überhaupt nur die Möglichkeit dazu besteht, in den 
Westsektoren von Groß-Berlin ausgeführt werden. 
2. Wirtschaftliche Aufträge anderer Art: Um nicht 
nur die Vergebung von öffentlichen Aufträgen, 
sondern die Vergebung aller Art wirtschaftlicher 
Aufträge nach Berlin zu fördern, wird die Bundes-
regierung vorschlagen, zur Förderung von Bezügen 
aus den Westsektoren von Berlin Sicherheitslei-
stungen und Gewährleistungen bis zum Betrage 
von 50 Millionen D-Mark nach Richtlinien zu über-
nehmen, denen der Ausschuß Berlin des Deutschen 
Bundestags zugestimmt haben wird. Der Industrie
-
Ausschuß West-Berlin wird im Benehmen mit dem 
Magistrat dem Bundesminister für Wirtschaft einen 
Entwurf solcher Richtlinien vorlegen; damit über-
nimmt die Bundesrepublik die Deckung des von 
der Wirtschaft vielfach im Warenverkehr befürch-
teten politischen Risikos, das ein Hemmnis für die 
Erteilung von Aufträgen nach Berlin gewesen ist. 
Der Bundesminister der Finanzen wird wegen der 
Art der Garantieleistungen mit der Bank deutscher 
Länder sofort ins Benehmen treten. 
3. Der Bundesminister der Finanzen hat sich auch 
zur besonderen Förderung und zur Gestaltung eines 
Anreizes, Waren aus Berlin zu beziehen, bereit er-
klärt und wird eine Gesetzesvorlage einbringen, die 
dem Bezieher von Waren aus Berlin ermöglichen 
soll, die Waren umsatzsteuerfrei in den Verkehr zu 
bringen. Der Magistrat Berlin hat außerdem um 
die Ermächtigung nachgesucht, bei bestimmten 
Steuern an Berlin Steuererleichterungen zu ge-
währen mit dem Ziel, die Produktion und den Ab-
satz von Waren nach dem Gebiet der Deutschen 
Bundesrepublik zu erleichtern und zu fördern. Diese 
Steuerermächtigungen sollen im Benehmen und im 
Einverständnis mit dem Bundesminister der Fi-
nanzen erteilt werden. Dieser hat sein Einver-
ständnis von vornherein dafür gegeben, daß alle 
Steuererleichterungen, die in dem Gebiet der 
Deutschen Bundesrepublik heute bereits bestehen 
und in Berlin noch nicht in Kraft sind, auf Berlin 
übernommen werden. Durch diese Maßnahmen soll 
auch ein besonderer Anreiz für Investitionen in 
Berlin und dafür geschaffen werden, daß Betriebe, 
die aus Berlin herausverlegt worden sind, wieder 
nach Berlin zurückkehren. 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 311 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
4. Der Bundesminister für Wirtschaft wird vor-
schlagen, aus Gegenwerten der Europa-Hilfe sobald 
als möglich für Investitionen in Industrie, Handel 
und Handwerk einen Betrag von 40 Millionen, für 
Wohnungsbauvorhaben einen Betrag von 50 Mil-
lionen D-Mark zur Auszahlung zu bringen. 
5. Die vom Magistrat beim Deutschen Kohlenver-
kauf in Anspruch genommenen Kredite für die  
Kohlenbevorratung, die von alliierter Seite für 
Berlin angeordnet war, in Höhe von 37 Millionen 
D-Mark sollen möglichst bis zum Beginn des näch-
sten Haushaltsjahrs dadurch finanziert werden, 
daß der Magistrat Berlin dem Deutschen Kohlen-
verkauf Handelswechsel unter gleichzeitiger Über-
nahme der selbstschuldnerischen Bürgschaft zur 
Verfügung stellt und daß die Bank deutscher 
Länder diese Wechsel diskontiert und einmal pro-
longiert. 
Der Magistrat verpflichtet sich dagegen, alle Er-
löse, die aus dem Verkauf dieser Kohlenvorräte 
erzielt werden, ohne Einschränkung zur Ab-
deckung des Kredits zu verwenden. Der Bundes-
minister der Finanzen wird mit der Bank deutscher 
Länder sofort ins Benehmen treten mit dem Ziel, 
die endgülti g. Abdeckung des nach Abzug der-
artiger Verkaufserlöse verbleibenden Betrags durch 
einen Kredit zu ermöglichen, der dann im Haus-
halt 1950/51 der Bundesrepublik einzusetzen wäre. 
6. Der Magistrat Berlin beabsichtigt, die sogenann-
ten Uraltkonten, also die Spar- und Girokonten, 
die im Mai 1945 durch die sowjetische Besatzungs-
macht gestrichen worden sind, ähnlich der Um-
stellung, die in Westdeutschland für Konten dieser 
Art bereits geschehen ist, mit 5 Prozent aufzu-
werten. Die Rückzahlung des aufgewerteten Be-
trags soll bei Girokonten auf 3 Jahresraten und 
bei Sparkonten auf 5 Jahresraten verteilt werden. 
Die so entstandenen Forderungen sollen mobilisiert 
und in Form von Investitionskrediten der Berliner 
Wirtschaft zugeführt werden. Der erforderliche 
Bedarf für das erste Jahr ist dabei bei Girokonten 
mit 60 Millionen D-Mark, bei Sparkonten mit 14 
Millionen D-Mark veranschlagt. Es sollen jedoch 
nur solche Guthabenbesitzer berücksichtigt werden, 
die ihren Wohnsitz und ihren Geschäftssitz in den 
Westsektoren von Berlin haben. Zu diesem Jahres-
bedarf von 74 Millionen D-Mark sollen außerdem 
noch Ausgleichsforderungen an den Berliner Ma-
gistrat im Betrage von etwa 100 Millionen D-Mark, 
über die die Berliner Kreditinstitute bereits verfü-
gen, mobilisiert werden, um mittelfristige Betriebs-
kredite zu gewähren und den Ankauf von Ber-
liner Schuldverschreibungen — Steuergutschei-
nen — durchführen zu können. Um dies zu ermög-
lichen, ist eine Rückdeckung bei der Bank deut-
scher Länder erforderlich. Die Bank -deutscher 
Länder hat sich bereit erklärt, im Benehmen mit 
der Zentralbank Berlin diese Frage zu prüfen und 
sie in den nächsten Tagen bereits zur Entscheidung 
zu bringen. 
7. Daneben sollen noch die Hohen Kom-
missare ersucht werden, die Ausstellung von Inter-
zonenpässen für den Reiseverkehr aus dem Gebiet 
der Bundesrepublik nach Berlin zu erleichtern. 
Das sind die Vorschläge, die die Vertreter der 
Stadt Berlin gemacht und die die Unterstützung 
der Bundesregierung gefunden haben. 
Die Bundesregierung darf zusammenfassend die 
Hoffnung aussprechen, es möchte im gesamten 
deutschen Volk die Frage Berlin mit demselben 
Ernst und derselben inneren Wärme betrachtet 
werden — hoch über allen Parteigegensätzen —, 
wie es im Geiste der Verhandlungen gelegen hat. 
Die Deutsche Bundesrepublik übernimmt neue Lei-
stungen, sie übernimmt damit Opfer; sie übernimmt 
sie, weil sie die Opfer, sieht, die die Berliner Bevölke-
rung um des deutschen Gedankens willen in noch 
viel höherem Maße zur Zeit trägt und leider noch 
länger tragen muß. Sie übernimmt diese Opfer, 
weil sie sich überzeugt hat, daß die Vertreter Ber-
lins den ehrlichen Willen Berlins gezeigt haben, 
mit der Deutschen Bundesrepublik zusammenzu-
stehen, um diese Hilfsmaßnahmen vor Mißbrauch 
und Ausnützung zu schützen und denen zugute 
kommen zu lassen, für die sie bestimmt sind, den 
braven, tapferen Brüdern und Schwestern in 
Berlin. 
(Beifall rechts, in der Mitte und bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 2 der Tagesord-
nung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ber-
lin über den Antrag der Fraktion der SPD,  
betreffend Maßnahmen für Groß-Berlin 
 (Drucksachen Nr. 16 und 100).  
Das Wort als Berichterstatter hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Suhr. 
Dr. Suhr (SPD), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Der Herr Bundeskanzler und der He:  c 
 Bundesfinanzminister haben in ihren Erklärungen 
eben über die Verhandlungen mit der Gebiets-
körperschaft Berlin berichtet und dabei über die 
Maßnahmen gesprochen, die von der Bundesregie-
rung für Berlin beabsichtigt sind. Diese Maß-
nahmen decken sich zum Teil mit den Forderungen, 
die in dem Antrag des Berlin-Ausschusses, der 
Ihnen unter Drucksache Nr. 100 vorgelegt worden 
ist, enthalten sind und über die zu berichten ich 
hier die Ehre habe. Es mag auf den ersten Blick 
scheinen, als ob dieser Bericht des Berlin-Aus-
schusses damit post festum käme. Abgesehen da-
von, daß zur geschäftsordnungsmäßigen Erledigung 
der Anträge, die dem Hohen Hause vorgelegen 
haben, eine Verabschiedung notwendig ist, dürfte 
Ihnen dieser Bericht gleichzeitig Maßstäbe an die 
Hand geben, wie die Maßnahmen der Bundesregie-
rung, von denen wir gehört haben, zu werten sind, 
wieweit sie bereits eine Erfüllung des Antrags des 
Berlin-Ausschusses darstellen. 
Um den Antrag des Berlin-Ausschusses verständ-
lich zu machen, darf ich daran erinnern, daß wir 
in der 11. Sitzung des Deutschen Bundestags am 
30. September hier einen Bericht der Abgeordneten 
Louise Schroeder über die Notlage und die Existenz-
kämpfe der Berliner gehört haben. Frau Schroeder 
hat damals zwei sozialdemokratische Anträge be-
gründet. Der eine davon, eine Erklärung der Ver-
bundenheit der Bundesrepublik zu Berlin und eine 
Dokumentation des Willens des Bundestags, Berlin 
als zwölftes Land in die Bundesrepublik aufzu-
nehmen, wurde von Ihnen, meine Damen und 
Herren, in der gleichen Sitzung angenommen. Der 
andere Antrag, Drucksache Nr. 16, in dem von der 
Bundesregierung die so dringlich notwendig ge-
wordenen Hilfsmaßnahmen für Berlin gefordert 
werden, wurde damals dem Berlin-Ausschuß über-
wiesen. Der Berlin-Ausschuß hat sich bereits in 
seiner ersten, konstituierenden Sitzung am 14. Ok-
tober sehr schnell, fast ohne Aussprache und ohne 
Unterschied der im Ausschuß vertretenen Frak-
tionen zu den Ansichten und Prinzipien bekannt, 
die in dem Antrag der sozialdemokratischen Frak- 
312 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Dr. Suhr) 
tion vorgelegt worden waren. Dabei handelt es sich 
um drei Grundsätze: 
Der Bundestag beauftragt die Bundesregierung 
1. in den Haushaltsplan der Bundesrepublik 
für die Zeit bis zum 31. März 1950 einen 
Betrag zur Deckung des Defizits des 
Haushaltes von Groß-Berlin einzusetzen; 
2. zu überprüfen, in welchem Umfange, ohne 
den Ablauf des Geschäftsverkehrs zu er-
schweren, Dienststellen der Bundesrepu-
blik nach Berlin verlegt und Aufträge von 
Bundesbehörden nach Berlin gegeben 
werden können; 
3. alle wirtschaftspolitischen Maßnahmen 
zu ergreifen, um die Existenz Berlins zu 
sichern. 
Der sozialdemokratische Antrag hat jedoch — wie 
ich meinen möchte, in glücklicher Weise — in den 
Ausschußberatungen eine Ergänzung durch einen 
Antrag der CDU/CSU gefunden, der seinerzeit in 
der Drucksache Nr. 12 unterbreitet wurde. Dieser 
Antrag, in dem die Einsetzung des Berlin-Aus-
schusses erst gefordert worden war, ist damals im 
Plenum nicht zur Verabschiedung gekommen, weil 
die Einsetzung von Ihnen, meine Damen und Her-
ren, schon vorher beschlossen worden war. Aber 
die Antragsteller, darunter die Herren Adenauer, 
Erhard, Schäffer, Kaiser, haben ja nicht auf den 
materiellen Inhalt des Antrags verzichtet, und es 
bestand innerhalb der beiden Fraktionen — also 
sowohl der CDU/CSU wie der sozialdemokratischen 
Fraktion — bei den Beratungen im Ausschuß Über-
einstimmung darin, daß die einzelnen Punkte, die 
in dem Antrag der CDU/CSU zur wirtschaftlichen 
Sicherung Berlins aufgestellt worden waren, eine 
wesentliche und wichtige Ergänzung zu der grund-
sätzlichen sozialdemokratischen Forderung auf 
Existenzsicherung Berlins darstellen. 
Deshalb liegt Ihnen nunmehr in der Drucksache 
Nr. 100 ein kombinierter Antrag vor, der aus dem 
ursprünglichen Antrag der sozialdemokratischen 
Fraktion hervorgegangen ist, ergänzt durch die 
unter Ziffer III, 1 bis 7 genannten einzelnen 
Punkte, in denen als notwendige wirtschaftspoli-
tische Maßnahmen zur Sicherung der Existenz 
Berlins gefordert wird: einmal die Überwindung der 
Berliner Arbeitslosigkeit durch Rohstoffversor-
gung, dann Maßnahmen zur Absatzsteigerung 
durch steuer- und tarifpolitische Maßnahmen, die 
Beschaffung von Investitions- und Betriebsmittel-
krediten, die Beseitigung der aus der gegenwär-
tigen Währungssituation sich ergebenden Unzu-
träglichkeiten, die Regelung der sogenannten Uralt
-
konten, die Realisierung der Blockadehilfe und die 
Einschaltung Berlins in die Abwicklung des Ost
Westhandels. 
Meine Damen und Herren, der Antrag des Aus-
schusses, Drucksache Nr. 100 — eine Glückszahl, 
wie ich hoffen möchte —, ist einstimmig von allen 
Mitgliedern des Berlin-Ausschusses angenommen 
worden, und ich habe das Hohe Haus im Namen 
des Ausschusses um Zustimmung zu dem Antrag in 
der Ihnen vorgelegten Form zu bitten. 
Meine Damen und Herren! Vielleicht gestatten 
Sie mir aber, die eigentliche Aufgabe eines Be-
richterstatters überschreitend, noch zwei Bemer-
kungen; sie finden ihre Begründung in Ausfüh-
rungen, die im Berlin-Ausschuß selbst gemacht 
worden sind. Sollte es nicht, so möchte ich fragen, 
künftig möglich sein, solche Anträge, die ein Er-
suchen an die Regierung um eine Vorlage ent-
halten, die also noch keine materielle Entscheidung 
erfordern und deren Materie daher bei der  Vor
-lage nochmals einen Ausschuß passieren muß, — 
sollte es nicht, so frage ich, künftig möglich sein, 
solche Anträge sofort im Plenum zu entscheiden? 
Dem Plenum würde damit Arbeit erspart, und die 
Verhandlungen würden beschleunigt werden. Ich 
könnte mir vorstellen: wenn wir bereits seinerzeit 
die Entscheidung getroffen hätten, wäre dieser 
Bericht vielleicht schon eine Stütze bei den Ver-
handlungen der Regierung gewesen. 
Und die zweite Bemerkung. Es ist selbstver-
ständlich, daß ich als Berliner es als eine besondere 
Ehre empfinde, Berichterstatter des Berlin-Aus-
schusses zu sein. Nun hat der Berichterstatter nur 
zu berichten; der Berliner aber möchte sehr gern 
seinen Gefühlen Ausdruck geben. Ich möchte daher 
der Versuchung nachgeben, meine Aufgaben als 
Berliner und als Berichterstatter miteinander zu 
verknüpfen, und möchte Sie bitten, meine Damen 
und Herren, sich in Ihren Entscheidungen von 
demselben Geiste leiten zu lassen, in dem die Be-
ratungen des Ausschusses durch den damaligen 
Vorsitzenden Herrn Dr. von Brentano geleitet 
wurden, der am Anfang und am Ende der Bera-
tungen dieses Ausschusses zum Ausdruck gebracht 
hat, wie dringend notwendig die Hilfe für Berlin 
ist, und hinzufügte: Wer schnell gibt, gibt doppelt; 
eine Hilfe, die nach seinen Ausführungen nicht nur 
um Berlins willen geleistet werden sollte, sondern 
die von uns allen empfunden werden sollte als 
eine nationale Verpflichtung der Deutschen. 
(Lebhafter Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. Verab-
redungsgemäß unterbrechen wir jetzt die Sitzung 
mit der Maßgabe, daß ich um 16 Uhr 20 zum ersten 
Male klingeln lasse, damit wir um 16 Uhr 30 wie-
der zusammentreten können. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 15 Uhr 51 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 16 Uhr 38 Minuten wieder 
aufgenommen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich erkläre die Sitzung wieder für eröffnet. 
Wir kommen zur Aussprache über die Punkte 
1 und 2 der Tagesordnung. Als erster hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Pünder das Wort. 
Dr. Pünder (CDU): Meine Damen und Herren! 
An sich hätten meine politischen Freunde es lieber 
gesehen, wenn der Regierungserklärung des Herrn 
Bundeskanzlers von einer überwältigenden Mehr-
heit dieses Hohen Hauses, über Koalition und auf-
baubereite Opposition hinweg, in einer gemein-
samen Erklärung ein einheitliches und klares Be-
kenntnis des Bundestags zu' diesen Schicksalsfragen 
deutscher Zukunft gefolgt wäre. Wir bedauern, daß 
sich dieser unser Plan nicht hat verwirklichen las-
sen, geben aber der Hoffnung Ausdruck, daß die 
jetzt beginnende Diskussion dem In- und Ausland 
einen gleich positiven Eindruck vermitteln wird. 
Meine Fraktion der CDU/CSU hat mit voller Ab-
sicht zu ihrem Sprecher zu den Fragen Berlin und 
deutscher Osten einen westdeutschen Abgeordneten 
bestimmt, der von dem Vertrauen der größten 
deutschen Stadt am linken Rheinufer in den Bun-
destag entsandt worden ist. Hierdurch wollen wir 
unterstreichen, wie ernst und ehrlich es uns mit 
dem Bekenntnis zu unserm Deutschtum vom 
Westen bis hin zum Osten ist. 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 313 
(Dr, Pünder) 
Die CDU/CSU stimmt den Darlegungen des Herrn 
Bundeskanzlers in jeder Form zu. Insbesondere 
möchte ich, zum Teil aus eigenem Miterleben, die 
Richtigkeit seiner Darlegungen über die geschicht-
liche Entwicklung der letzten Jahre unterstreichen. 
Die Bundesorgane in Bonn sind ohne jeden 
Zweifel berechtigt, für das ganze deutsche Volk zu 
sprechen. Nicht nur repräsentieren wir über 45 
Millionen deutscher Einwohner und damit den 
größten Teil des deutschen Volkes, sondern unser 
Bundestag ist ohne Zweifel das einzige deutsche 
Parlament auf oberster deutscher Ebene, das auf 
wahrer demokratischer Grundlage zustande ge-
kommen ist. Wir fühlen uns daher mit Recht auch 
als die Hüter der Interessen unserer deutschen 
Brüder und Schwestern in der Sowjetzone, wie ja 
auch der Herr Bundeskanzler dies vorhin aus-
geführt hat, unserer Landsleute drüben in der 
Sowjetzone, die heute eben nicht in Freiheit und 
Offenheit sprechen können. Um so mehr betonen 
wir von den drei Westzonen aus vor aller Welt, daß 
wir allzeit in Treue zu ihnen halten werden. 
Aus dieser Grundeinstellung heraus erklären wir 
in voller Übereinstimmung mit der Bundesregie-
rung, daß die offiziellen Verlautbarungen aus der 
Sowjetzone für Deutschland keinerlei Wirksamkeit 
haben, wobei ich, lediglich beispielsweise, vor allem 
an die für uns völlig undiskutierbare Oder-Neiße
-
Linie erinnern möchte. 
Die Ausrufung des Oststaates ist zweifellos eine 
ernste und traurige Angelegenheit für jeden, der 
überhaupt deutsch fühlt. Durch die Schaffung die-
ses merkwürdigen Staatsgebildes wird die Zer-
reißung Deutschlands in zwei Teile in der grau-
samsten Weise unterstrichen. Wir lehnen diesen 
Oststaat in aller Form ab, und es ist völlig ab-
wegig, zu seiner Begründung etwa den Geist von 
Rapallo noch bemühen zu wollen. 
(Sehr gut!) 
Die Ablehnung des Oststaates befreit uns aber 
nicht von der Notwendigkeit, uns mit seiner Tat-
sache auseinanderzusetzen. Bei nüchterner Be-
trachtung zeigt sich, daß sich gegenüber dem bis-
herigen Zustand an sich nicht gar viel geändert 
hat, nur mit der Maßgabe, daß manches einen 
anderen Namen bekommen hat und einiges hinzu-
getreten ist. Diese Feststellung führt nach unserer 
Auffassung zu dem weiteren Schluß, daß für un-
sere Bundesrepublik kein Anlaß vorliegt, an den 
bisher schon bestehenden unpolitischen Wechsel-
beziehungen etwas zu ändern. Wir glauben, dies 
insbesondere Berlin und den 18 Millionen Deut-
schen in der Sowjetzone schuldig zu sein, wie wir 
es ja auch begrüßt hatten, daß nach Aufhebung der 
Blockade vor allem der Verkehr, Post und Eisen-
bahn wieder in leidlich geregelten Fluß gekommen 
waren. Aus der Pflege und gegebenenfalls Förde-
rung solcher wirtschafts- und verkehrspolitischen 
Verbindungen kann selbstredend unter keinen Um-
ständen eine Anerkennung des Oststaates de facto 
oder gar de jure gefolgert werden. 
Die Sorge wäre also völlig unbegründet, daß un-
sere Bundesrepublik jetzt etwa die Sowjet-Union 
gegen die Westmächte ausspielen wollte. Aber um-
gekehrt sollten auch die Westmächte unseren 
Wunsch nach engster Zusammenarbeit stärken. Der 
„kalte Krieg" wird von jetzt ab stärker als bisher 
in Deutschland ausgetragen werden. Die West-
mächte sollten daher in allen ihren Maßnahmen 
diesen Gedanken nie außer acht lassen. 
(Sehr richtig!) 
Durch die Ausrufung dieses merkwürdigen 
staatspolitischen Gebildes im deutschen Osten ist 
das Problem Berlin noch dringender geworden. 
Namens meiner politischen Freunde betone ich, daß 
wir Berlin, dessen Wappen als zwölftes Land im 
Länderkranz unserer Bundesrepublik Deutschland 
ja schon die Stirnseite unseres Plenarsaales ziert, 
möglichst bald als zwölftes Land in unserem 
Kreise begrüßen möchten. 
(Bravo!) 
Unbeirrbar halten wir am Artikel 23 unseres 
Grundgesetzes fest, in dem Groß-Berlin ausdrück-
lich aufgeführt ist. 
Wir wollen aber durchaus Verständnis dafür auf-
bringen, daß die sofortige offizielle Einbeziehung 
Berlins gewisse Spannungen auslösen könnte, die 
im Augenblick der Sache abträglich wären. Wir 
möchten aber der Hoffnung Ausdruck geben, daß 
sich diese Spannungen, auch durch Initiative der 
Bundesregierung, so schnell wie möglich legen 
werden. 
Inzwischen ist es für uns eine selbstverständliche 
Pflicht, Berlin de facto als zwölftes Land zu be-
trachten und wirtschaftlich und finanziell für Ber-
lin zu sorgen. Diese Feststellung ist für mich be-
sonders selbstverständlich, der ich bereits im Früh-
jahr 1948 beim Abgang aus dem Präsidium des 
Städtetages in der Paulskirche in Frankfurt bean-
tragt hatte, daß meine verehrte Berliner Kollegin 
mein Nachfolger im Präsidium würde. Diese Linie 
haben wir auch im Frankfurter Verwaltungsrat 
und Wirtschaftsrat trotz unserer beschränkten Mög-
lichkeiten und Zuständigkeiten unbeirrbar durch-
gehalten. 
Wir begrüßen daher den hier soeben erstatteten 
Bericht des Herrn Kollegen D r. Suhr über die bis-
herige Arbeit des Berlin-Ausschusses, die in Druck-
sache Nr. 100 vor uns liegt und die ihrerseits wie-
der auf den Anträgen Nr. 12 unserer CDU/CSU-
Fraktion, wie das auch Herr Dr. Suhr soeben fest-
stellte, und Nr. 16 der SPD beruhen. Wir freuen 
uns, daß auf dieser Basis bereits wichtige Verhand-
lungen zwischen der Bundesregierung und dem 
Magistrat Berlin in Gang und zum Teil, wie wir 
hörten, schon zum Abschluß gekommen sind. Wir 
begrüßen deshalb auch die Ausführungen des 
Herrn Bundesfinanzministers Schäffer, die er zu-
gleich im Namen seines Kollegen, des Bundes-
ministers für Wirtschaft, Herrn Professor Erhard, 
abgegeben hat. Nach unserer Auffassung ist jetzt 
dreierlei wichtiger als Subventionen: Kredite, 
Rohstoffe und Aufträge. 
Im übrigen muß sich nach unserer Auffassung 
von jetzt ab die Bundesrepublik Deutschl and in 
Berlin sehr deutlich zeigen. Deshalb begrüßen auch 
wir grundsätzlich die Erhaltung oder Überleitung 
von Bundesbehörden nach Berlin. 
Mag auch heute die Frage „Berlin als Bundes-
hauptstadt" nicht akut sein, so ist es doch unser 
aller Pflicht, Berlin und seine Wirtschaft unter 
allen Umständen wieder lebensfähig zu machen und 
zu erhalten. Wir müssen es immun machen gegen 
jede Infiltration vom Osten. Denn wir müssen klar 
erkennen, daß den Machthabern im Osten viel 
weniger an der Schaffung einer Regierung für die 
Ostzone liegt als an der Schaffung einer Gegen-
regierung mit dem alleinigen Ziel der Sowjetisie-
rung Gesamtdeutschlands. Infolgedessen ist Berlin 
heute und in nächster Zukunft gegenüber Asien 
das letzte Bollwerk für Europa und die ganze 
westliche Welt! 
(Beifall in der Mitte und rechts. — 
Lachen bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Wehner. 
314 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
Wehner (SPD): Meine Damen und Herren! Wir 
hätten gewünscht, daß die Bundesregierung zu 
einem früheren Zeitpunkt, als es jetzt geschehen 
ist, mit einer Erklärung zu den Ereignissen in der 
sowjetischen Besatzungszone und im Ostsektor 
Berlins vor den Bundestag getreten wäre, um dem 
Parlament Gelegenheit zu einer Stellungnahme zu 
geben. Wir bauen ein demokratisches Staatswesen 
und wir meinen, daß Regierung und Parlament in 
der Praxis ihre ihnen zukommenden Funktionen 
ausüben und erfüllen sollen. Die Funktion des 
Parlaments kann es aber nicht sein, sich gelegent-
lich zu Bekenntnissen zu versammeln, sondern sie 
muß sein, Stellung zu nehmen. Eine solche Stel-
lungnahme ist nötig, nicht etwa deswegen, weil das, 
was sich in diesen letzten Wochen in der sowje-
tischen Besatzungszone und in Berlin ereignet hat, 
etwas grundlegend geändert hätte, sondern vor 
allem deswegen, weil wir der Bevölkerung der 
sowjetischen Besatzungszone und Berlins eine Er-
klärung schuldig sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir müssen doch daran denken, daß in diesen 
letzten Wochen und Tagen ein propagandistisches 
Trommelfeuer auf diesen Teil der Bevölkerung 
Deutschlands herabgegangen ist, das wir höchstens 
mit dem Propagandafeuerwerk in den Tagen von 
Potsdam im Jahre 1933 vergleichen können. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Hier war und hier ist einer der Fälle gegeben, die 
wir meinten, als die sozialdemokratische Fraktion 
in der Debatte zur Regierungserklärung durch den 
Mund meines Kollegen Erich Ollenhauer sagte: Es 
werden sich Gelegenheiten ergeben, daß die Bun-
desregierung auch für die 18 Millionen Deutschen 
wird sprechen müssen, die heute stumm in der 
Ostzone leben. Er fügte hinzu: 
Ich glaube, daß damit die Verantwortung 
dieser Regierung außerordentlich wächst, und 
wir erwarten, daß die Regierung und die Re-
gierungsparteien in allen ihren Handlungen, 
die sich auf ganz Deutschland beziehen, auch 
den politischen Willen der Menschen in der 
Ostzone in Rechnung stellen, die heute an der 
freien Bekundung ihrer politischen Überzeu-
gung gehindert sind. 
Wir müssen in diesem Zusammenhang bedenken, 
daß gerade während dieser Wochen und Tage die 
Zermürbungstaktik gegenüber Berlin  wesentlich 
intensiviert worden ist. Das verpflichtet uns zu 
einer konkreten, überall hörbaren Stellungnahme. 
Bei dem, was sich jetzt in der sowjetischen Zone 
abgespielt hat, handelt es sich ja in Wirklichkeit 
um eine gewissermaßen juristische Fixierung der 
seit mehr als vier Jahren dort bestehenden Ver-
hältnisse und Tendenzen. Das, was sich jetzt dort 
als sogenannte provisorische Regierung hat etablie-
ren lassen, hat an Regierungsgewalt im Grunde ge-
nommen nur die Macht, die zur Vollstreckung der 
Direktiven einer fremden Macht erforderlich ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Gerade weil das so ist, ist ein klares Wort von 
dieser Stelle aus notwendig. 
Wir sind aber auch der Bevölkerung der Bundes-
republik eine Erklärung schuldig. Es ist verwirrend 
und es gehört zu den bewußt in Szene gesetzten 
Verwirrungsmanövern, wenn nun auch schon in 
einem Teil der Presse der Bundesrepublik von an-
geblich zwei deutschen Präsidenten, von angeblich 
zwei deutschen Regierungen geschrieben wird und  
wenn sich das allmählich in den Sprachgebrauch 
einschleicht und einnistet. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir wissen aus den Erfahrungen der letzten 15 
Jahre, daß man solche Dinge in ihrer psycholo-
gischen Wirkung nicht unterschätzen darf. 
In dem Zusammenhang ein Weiteres. Es hat ein 
Rätselraten über die wirklichen Absichten ein-
gesetzt, die hinter diesem Akt in der sowjetischen 
Besatzungszone und in Ost-Berlin steckten, ein 
Rätselraten um die Zielsetzung der sowjetischen 
Politik. Wir haben im Interesse der Gesundung 
unseres Volkes und seines Staatswesens die große 
Aufgabe, dafür zu sorgen, daß unser Volk aus 
jenem Stadium herausgeführt wird, in dem es sich 
als ein Objekt und nur als ein Objekt fühlt. 
Wir können das nicht besser tun als dadurch, daß 
wir gerade in solcher kritischen Situation, in 
solchen Stunden und Tagen auf das zu sprechen 
kommen, was wir mit eigenen Kräften im eigenen 
Land tun können; wir müssen uns darüber 
klar werden, was wir selbst — ungeachtet unserer 
begrenzten Freiheit — tun können und tun müssen, 
um unsere Pflicht zu erfüllen. 
Im Zusammenhang mit der Pariser Konferenz 
war das Rätselraten über die eigentlichen Ab-
sichten der sowjetischen Außenpolitik in der Presse 
und der Öffentlichkeit der westlichen Länder 
größer und fiebriger als in Deutschland selbst. Jetzt 
sieht es so aus, als ob es umgekehrt werden sollte. 
Wir sollten — und das ist begrüßenswert an dem, 
was wir heute von seiten der Regierung gehört 
haben — Fakten feststellen, aber auch dafür sor-
gen, daß neue Fakten geschaffen werden, soweit 
wir mit unseren Kräften durch unsere innere 
Arbeit dazu beitragen können. 
Das, was in Westdeutschland, das, was in Ber-
lin, und dazu das, was in der sowjetischen Be-
satzungszone geschieht, sind für uns doch nur 
verschiedene Seiten der einen deutschen Wirklich-
keit. Gerade in solchen Stunden wie in denen, die 
hinter uns liegen und die wir noch erleben, ist es 
nützlich, an die Zusammengehörigkeit und an die 
Zusammenhänge zu machen. Es ist auch für uns 
nützlich, daran zu denken, daß ein Außerachtlassen 
der Wirklichkeit in der sowjetischen Besatzungs-
zone uns zu gefährlichen Trugschlüssen über unsere 
eigene Lage und über das, was wir selbst zu tun 
haben, verführen müßte. 
In dieser Stunde sollte gesagt werden, daß, 
wenn der sowjetische Außenminister Wyschinski 
auf der Pariser Außenministerkonferenz zu dem 
Vorschlag, in ganz Deutschland allgemeine und 
garantiert freie Wahlen durchzuführen, nicht nein 
gesagt hätte, wir bereits die Wahlen zu einer ge-
samtdeutschen gesetzgebenden Versammlung ge-
habt hätten. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Dann hätte sich das ganze deutsche Volk eine solche 
gesetzgebende Versammlung für ganz Deutschland 
wählen können. Die sowjetischen Staats- und Pro-
pagandaakte, die in diesen Tagen auf deutschem 
Boden abgerollt sind und noch abrollen mögen, 
sind kein Ersatz für den einzigen Akt, aus dem die 
Wiedervereinigung unseres gegen den Willen un-
seres Volkes gespaltenen und auseinandergehal-
tenen Volks- und Staatswesens entstehen kann und 
entstehen wird. Denn dieser einzige Akt sind all-
gemeine, freie, geheime, gleiche und direkte 
Wahlen in allen Zonen und überall. 
(Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 315 
(Wehner) 
Die Staatsakte in „Sowjet-Preußen" 
(Zuruf: Sowjet-Preußen?) 
ersetzen diesen Akt nicht, auch nicht die Verhei-
ßungen, die manche jetzt aus dem Telegramm des 
sowjetischen Staatschefs herauszulesen sich be-
mühen. Ebensowenig jener Akt der Übergabe — 
der angeblichen Übergabe — der bisher von der 
sowjetischen Militäradministration ausgeübten 
Verwaltungsfunktionen, wie es in der Erklärung 
des sowjetischen Oberkommandierenden hieß, an 
die sogenannte provisorische Regierung. Von einer 
beflissenen Presse werden diese quasi-Doku-
mente als Dokumente der Verleihung der Souve-
ränität, echter Souveränität, hingestellt. Uns er-
innern sie nur peinlich an Schriftwechsel, die zehn 
Jahre zurückliegen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.). 
Sie ändern an den tatsächlichen Machtverhältnissen 
nichts, und es ändert auch nichts daran, wenn einer 
der Prominenten des Politbüros der sogenannten 
Sozialistischen Einheitspartei dieser Tage schrieb, 
daß die sogenannte Deutsche Demokratische Re-
publik — wie es wörtlich heißt — „ein souveräner 
Staat ist, frei im Innern, selbständig nach außen". 
Wir haben dieser Tage ein erschütternd es Bei
-spiel zur Kenntnis nehmen können und müssen, 
das gegen diese hohlen Deklarationen spricht. Ich 
meine die Verurteilung von vier jungen Berliner 
Menschen, Mitgliedern der Jugendbewegung „Die 
Falken", zur Höchststrafe, die ein sowjetisches 
Militärgericht verhängen kann, zur Strafe von 25 
Jahren Straflager, 
(Pfuirufe bei der SPD) 
ohne daß sie mit ihren Eltern oder anderen Anver-
wandten und mit ihrem Rechtsbeistand hätten in 
Verbindung treten können. 
(Erneute Pfuirufe bei der SPD.) 
Monatelang nach der Verurteilung und zufällig 
einige Tage nach dieser ruhmredigen Deklaration 
über die angebliche Souveränität und die „Freiheit" 
jenes „Staatsgebildes" im Innern ist das Urteil 
gegen diese vier Berliner jungen Menschen, gegen 
Horst Glank, Lothar Otter, Günther Schlierf und 
Gerhard Sperling gefällt worden. Zu dem, was 
man ihnen zur Last gelegt hat, gehörte unter an-
derem, daß sie hektographierte Exemplare eines 
Ausspruchs von Rosa Luxemburg verbreitet haben. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Dieser Ausspruch von Rosa Luxemburg lautet: 
„Freiheit ist immer nur dann Freiheit, wenn 
es die Freiheit der Andersdenkenden ist." 
(Händeklatschen bei der SPD.) 
Es kann wohl kein erschütternderes Beispiel für 
diese innere „Freiheit" jenes angeblichen Staats-
gebildes geben als dieses Urteil und die Einsicht in 
die angeblichen Vergehen, die zu diesem Schrek-
kensurteil geführt haben. 
Wenn dann die Rede ist von der „Selbständig-
keit" jenes „Staatswesens" nach außen, so hat der 
Verkauf eines dem gesamtdeutschen Volk und 
seinen gewählten, ihm verantwortlichen Organen 
allein zustehenden Rechts einen Beweis für diese 
eigentümliche „Selbständigkeit" geliefert. Ich 
meine damit die der Friedenskonferenz vorweg-
genommene Erklärung des angeblichen Staatschefs 
jener Sowjetzonenrepublik über die „endgültige 
Anerkennung" der Annexion und über den „end-
gültigen Verzicht" auf die Gebiete jenseits der Oder 
und Neiße. 
(Pfuirufe bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Wir sollten, wenn wir über diese Dinge sprechen, 
die sich auf deutschem Boden abspielen, es uns ab-
gewöhnen, in völkerrechtlichen Kategorien zu 
sprechen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es handelt sich hier um innerdeutsche Angelegen-
heiten, um ureigenste Angelegenheiten des deut-
schen Volkes! 
(Bravorufe und Händeklatschen bei der SPD, 
in der Mitte und rechts.) 
Aber lassen Sie es mich an dieser Stelle sagen: 
Stärker als alle Verfassungen, geschriebenen Ver-
fassungen, und ich meine: stärker auch als alle 
Verfassungsbrüche — denn witzigerweise ist ja 
jene angebliche Regierung mit einem Bruch ihrer 
eigenen Verfassung ins Leben getreten oder ins 
Leben getreten worden — ist die eine ungeschrie-
bene Verfassung, die in Deutschland gilt, die den 
Willen unseres Volkes zur Wiederherstellung 
seiner staatlichen Einheit zum Ausdruck bringt! 
(Bravorufe und Händeklatschen bei der SPD 
und in der Mitte.) 
Wir wissen, daß die Bedingungen und der Inhalt 
dieser Einheit nur sein können di e  Gewährleistung 
der vollen persönlichen und staatsbürgerlichen 
Freiheit far jeden einzelnen und überall. Dazu ge-
hört — man muß es heute angesichts der „Volks-
polizei" sagen — die Gleichheit der Machtmittel 
in den Zonen, solange Zonen bestehen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Dieser Tage, im ersten Rausch, den manche nach 
der Verkündung jener quasi-Regierung erlebt 
haben, konnte man in einer in Westdeutschland 
herausgegebenen kommunistischen Zeitung einen 
Artikel lesen unter dem Titel: „Das Beispiel Koreas 
lockt." Darin wurde mit allem Ernst ausgeführt, 
daß nun, nachdem dort eine sogenannte Regierung 
gebildet worden sei, für Deutschland der Zustand 
Koreas erstrebenswert sei. Ich brauche in diesem 
Hause sicherlich nichts Näheres über den Zustand 
Koreas auszuführen, denn Sie wissen, wie es in 
diesem fernöstlichen Gebiet, das die hiesigen 
Kommunisten lockt, aussieht und was es damit zu 
tun hat, daß dieser Zustand also für Deutschland 
erstrebenswert sei. So wird dieses Beispiel jetzt auf 
unser Land angewandt, und nicht nur angewandt, 
sondern als lockend hingestellt, von ihrem Stand-
punkt aus als lockend hingestellt! 
Wenn das so gemeint ist, wie es geschrieben 
wurde, dann müssen wir uns — und wir müssen 
es überhaupt — mit dem, was heute unter dem 
Schlagwort „Nationale Front" zu verstehen ist, 
ernsthaft auseinandersetzen; denn genau so über-
heblich wie der Anspruch ist, daß jenes Vollzugs-
organ im Ostsektor Berlins deutsche, ja gesamt-
deutsche Regierung sei, ist der Anspruch, daß die 
Anhängerschaft der Regierung und der hinter ihr 
stehenden Gruppen die nationale Front Deutsch-
lands sei. 
In den verbindlichen—wenn man so sagen darf — 
Erklärungen der Wortführer der Partei, die das 
Stichwort „Nationale Front" gegeben hat, findet 
man die Versicherung, daß man dort nicht ruhen 
und nicht rasten wolle, bis unter den Fahnen dieser 
sogenannten deutschen Republik das ganze Vater-
land befreit und vereint sein werde. Um dieser 
Forderung und dieser Zweckbestimmung den nö-
tigen Nachdruck zu verleihen, wird in der Welt-
öffentlichkeit und wird durch die diesem Regime 
hörige Presse die Behauptung verbreitet, wir in 
Westdeutschland seien die Hauptbasis einer ameri- 
316 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Wehner) 
kanischen Kriegspolitik. — Wir sollten auch die 
Fern- und die Tiefenwirkung einer solchen syste-
matischen Stimmungsmache und eines solchen 
Trommelfeuers nicht unterschätzen! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
In dem Zusammenhang möchte ich sagen: Zu 
dem, was man heute dort unter dem Stichwort 
„Nationale Front" gestartet hat und was auch im 
Westen Deutschlands wirken soll, gehört auch die 
Kalkulation über die Tätigkeit und die Rolle der 
sogenannten „Blockparteien" in der sowjetischen 
Besatzungszone. Diese „Blockparteien" sind in 
dieses totalitäre Machtspiel und seinen Apparat 
eingespannt, und es spielt dabei eine geringe Rolle, 
ob die, die dabei gebraucht werden, es in voller 
Kenntnis der Konsequenzen tun oder ob sie es mit 
Illusionen tun. Auch die Illusionen der „Block-
parteien" sind von den eigentlichen Drahtziehern 
dieser Taktik berechnet, in Rechnung gestellt und 
werden wechselweise gebraucht, ja sogar hoch-
gepäppelt. Denn in Wirklichkeit sind ja alle Par-
teien und alle Strömungen, die dort wechselweise 
wirken dürfen, nichts anderes als Bestandteil einer 
großangelegten Strategie und Taktik eines großen 
fremden Staats- und Machtapparates. 
Es liest sich — ich sage es offen — erschütternd, 
wenn man in den Organen der CDU der sowje-
tischen Besatzungszone ausführt, daß man unter 
„Nationaler Front" etwas anderes verstehe und daß 
man den Mißbrauch mit diesem Wort verhindern 
wolle. In Wirklichkeit sagen die internen Di-
rektiven der eigentlichen Drahtzieher, daß sogar 
diese Illusionen und gerade eben sie ausgenützt 
werden sollen, besonders im Westen ausgenützt 
werden sollen. Denn im Westen müsse man aus 
taktischen Gründen bestimmte Dinge, die in der 
sowjetischen Besatzungszone unerläßlich sind und 
über die dort nicht diskutiert werden darf, zurück-
stellen, nicht betonen, weniger betonen, um zu
-
nächst einmal das eine zu erreichen: die Auf-
lockerung und Zersplitterung der Kräfte im Westen 
Deutschlands. 
Es hätte, meine Damen und Herren, nicht erst 
der Bestätigung durch die — sozusagen — Ein-
klammerung der Ministerien jener vorgeblichen 
Regierung durch besonders linientreue Staats-
sekretäre bedurft, um den Charakter jener Regie-
rung etwas ins rechte Licht zu rücken. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Aber diese Einklammerung, sagen wir einmal, 
eines Dertinger durch einen Ackermann scheint uns 
eine eigentümliche Begleiterscheinung zu dem An-
spruch gewisser Kreise der Ostzonen-CDU zu sein, 
die in schärfster Frontstellung gegen die Sozial-
demokratie in Westdeutschland erklären, die CDU 
sei die „Klammer der deutschen Einheit". Dies, was 
sich jetzt dort jenem Akt zur Verfügung gestellt 
hat, kann nicht als Klammer der deutschen Einheit 
angesehen werden oder Anspruch darauf erheben, 
so angesehen zu werden. 
(Abg. Dr. von Brentano: Aber nicht als CDU! — 
Weiterer Zuruf von der . CDU: Die haben wir 
niemals als zu uns gehörig betrachtet!) 
— Nun gut, meine Herren, ich habe mit Besorgnis 
in diesen Tagen die Äußerungen zweier recht pro
minenter Angehöriger einer Regierungspartei über 
das Verhältnis Westdeutschlands zu diesem Satel
litenstaat gelesen, und ich habe auch bemerkt, mit 
welcher Betonung, um nicht zu sagen mit welcher 
Freude diese Äußerungen führender CSU-Politiker 
in der Ostzonenpresse aufgenommen worden sind. 
So die Äußerung, daß die Regierung der „Deutschen 
Demokratischen Republik" — man übernimmt 
diesen Terminus — in Berlin nicht einfach zu igno-
rieren sei, ja noch klarer gesagt, daß man mit 
ihr als mit einer Realität rechnen müsse, und noch 
schärfer herausgearbeitet, daß man abwarten 
wolle, ob sie echte demokratische Entwicklungen 
zulasse, 
(Lachen bei der SPD) 
und dann könne man mit ihr in Verbindung treten. 
(Zuruf von der SPD: Einheitsfront der 
Kommunisten! — Gegenrufe von der CDU/CSU.) 
— Dies sage ich hier ja nicht in anklagendem Tone 
gegen die, die solche Meinungen nicht teilen. Aber 
ich sage: mit Sorge muß man solche Dinge be-
trachten, die aus dem Lager der Regierungsparteien 
und nicht von irgendwem, sondern von prominen-
ten Politikern der Regierungsparteien gesagt und 
schriftlich niedergelegt werden, noch bevor die Re-
gierung selbst Stellung genommen und eine Er-
klärung abgegeben hat. 
(Zuruf von der CSU: Nur die ist maßgebend!) 
— Darüber streitet man sich mitunter, wer in jenem 
Lager „maßgebend" ist. Das ist nicht immer leicht 
festzustellen. Das kann man an vielem, auch an 
den Dingen im parlamentarischen Leben dieses 
Hauses sehen und studieren. 
(Zuruf des Abg. Schütz.) 
Wir haben, meine Damen und Herren, im Laufe 
dieser 4 1/2 Jahre Leute gesehen, die waren bewußte 
Agenten. 
(Abg. Rische: Sehr wahr!) 
Wir haben andere gesehen, die waren „wohl-
meinend". Wir haben „Brückenbauer" verschie-
dener Techniken gesehen, und wir haben schließ-
lich Versuche und Mißerfolge von Godesberg ge-
sehen. Jetzt haben wir — lassen Sie mich das be-
tont sagen, und denken wir allesamt darüber nach 
— eine neue Formel, mit der wir zu rechnen haben, 
nämlich die Formel des sowjethörigen Außen-
ministers jener angeblichen Regierung von der 
„Koordination", der Koordination der Entwick-
lungen, das heißt der politischen und Verwaltungs-
maßnahmen im Westen nach dem Maßstab, der 
dort in der sowjetischen Besatzungszone aufgestellt 
wird. Sie werden zugeben müssen, daß wir nach 
dem, was wir erlebt haben, an solchen Dingen und 
solchen Verbindungen nicht leichtfertig vorbei-
gehen können. Koordination führt letzten Endes 
dazu — womit ja auch schon manipuliert wird —, 
daß man sich Gedanken macht über die Möglichkeit, 
eines Tages ein en Präsidenten zu haben — nur 
dürfe es nicht Dr. Schumacher oder ein anderer füh-
render Sozialdemokrat sein — und so allmählich 
eine gesamtdeutsche „provisorische Regierung" und 
später irgendwann einmal Wahlen, aber dann nicht 
mehr freie Wahlen abzuhalten. Unterschätzen Sie 
diese Methode der „Koordination", diese Methode, 
die mit „Koordination" beginnt und mit Gleich-
schaltung aufhört, nicht! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dies entspricht genau den Intentionen der Draht-
zieher, die, wie ich schon sagte, so weit gehen, auch 
hier mit zwei Gesichtern zu arbeiten. Und decken 
Sie in diesem Zusammenhang bitte auch daran, daß 
man in der vielseitig und vielschichtig arbeitenden 
Propaganda von jener Zentralstelle aus mit man-
cherlei Spekulationen und auch mit starken ge-
schäftlichen Lockungen zu arbeiten sich bemüht! 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Der Ostwesthandel ist dabei der Anziehungs-
punkt, und ich unterschätze nicht die Bedeutung 
Deutscher Bundestag - 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 317 
(Wehner)  
der Tatsache, daß in einer anderthalbseitigen, also  
verhältnismäßig kurzen Erklärung eines der maß-
gebenden Politiker der sowjetischen Besatzungs-
zone und ihrer eigentlichen Partei fünfmal die  
Hamburger Exporteure angesprochen wurden, wo-
mit denen von meiner Seite aus nicht zu nahe ge-
treten werden soll, womit aber gesagt werden soll:  
mit diesen Spekulationen, mit solchen Verlockungen  
arbeitet man von jener Seite.  
Wir sollten in diesem Zusammenhang über die  
Notwendigkeit, aber auch über die Gefahren des-
sen, was man heute unter Ostwesthandel lanciert  
und was nichts anderes ist als ein Bestandteil  
dieser totalitären Offensive, die von jener Quasi-
Regierung aus gestartet worden ist, sprechen. Ost-
westhandel ist für uns lebensnotwendig, aber in  
Wirklichkeit handelt es sich bei dem, was man  
heute mit Ostwesthandel bezeichnet, gar nicht um  
irgendwelche Angelegenheiten im Bereich der  
Außenpolitik und des Außenhandels, sondern um  
eine rein binnenwirtschaftliche Angelegenheit.  
(Sehr richtig! bei der SPD.)  
Wir sehen auch die Gefahr, daß, wenn es so weiter-
geht, wie es bisher geht, wir ab gedrän gt weden 
könnten. Andererseits sollten wir aber klug genug  
sein, zu sehen, daß es manchen Mächten außerhalb  
Deutschlands gelegen kommt, uns diesen Köder  
„Ostwesthandel" vorzuhalten, um damit unsere  
Anwesenheit auf anderen Märkten loszuwerden, die  
wir ebenso lebensnotwendig brauchen und auf die  
wir auch um den Preis des Handels zwischen diesen  
Zonen oder irgendeines noch illusorischen Handels  
mit östlich gelegenen Ländern nicht verzichten  
können. 
(Richtig! bei der SPD.)  
Das Interzonenabkommen, so wie es hier bisher  
nur in Bruchstücken bekanntgeworden ist, gehört  
in den Kreis dieser Betrachtungen. Von diesem  
Interzonenabkommen weiß eigentlich niemand so  
recht, wer dafür zuständig ist. Die Eigentümlich-
keit der Formen seines Zustandekommens und  
auch der Formulierung geben nicht nur zu denken,  
sondern sollten auch zu sprechen geben. Gemäß  
diesem Abkommen werden Nahrungsmittelliefe-
rungen aus der sowjetischen Besatzungszone nach  
dem Gebiet der westlichen Besatzungszonen, vor  
allem erhebliche Kartoffel- und Futtermittelliefe-
rungen festgelegt. Auch von Butterlieferungen ist  
die Rede. Ich weiß nicht — aus dem bisher ver-
öffentlichten Text läßt es sich nicht entnehmen —,  
ob dies letzte den Tatsachen entspricht.  
Wir, die wir verpflichtet sind, bei solchen Ge-
legenheiten nicht nur auch, sondern besonders das  
Interesse der Bevölkerung der sowjetischen Be-
satzungszone im Auge zu behalten und uns als An-
walt dieser Interessen zu bewähren, können nicht  
umhin, in diesem Zusammenhang darauf hinzu-
weisen, daß gerade in den letzten Tagen in der  
Presse der sogenannten Sozialistischen Einheits-
partei zugegeben worden ist, daß in diesem Jahre  
in der Sowjetzone die Kartoffellage besonders  
ernst ist, daß faktisch Kartoffelmangel herrschen  
wird, und daß weiter in anderen Veröffent-
lichungen, zum Beispiel in einer Veröffentlichung  
des Pressedienstes jener Partei, erklärt wird, ge-
genwärtig leide tatsächlich in der Ernährung nicht  
nur die Arbeiterschaft unter Mangelerscheinungen,  
sondern das ganze Volk der Zone. Schließlich  
sollten wir uns in diesem Zusammenhang über-
legen, welch tieferer Sinn wohl jener Weigerung  
eines der Prominenten der sogenannten Deutschen  
Wirtschaftskommission der sowjetischen Be-
satzungszone innewohnte, als er erklärte: „Wir",  
das heißt die Deutsche Wirtschaftskommission und  
die hinter ihr stehende Partei, „haben es abgelehnt,  
in einen Vertrag über den Interzonenhandel die  
Bestimmung aufzunehmen, daß die gegenseitig zu  
liefernden Güter ausschließlich der deutschen  
Wirtschaft zugute kommen."  
(Hört! Hört! bei der SPD.)  
Das ist also von jener Seite abgelehnt worden!  
Diese Forderung, die nicht mehr als billig ist, die  
wir für den innerdeutschen Verkehr, für den  
binnenwirtschaftlichen Verkehr und angesichts der  
besonderen Lage der Bevölkerung der sowjetischen  
Zone nicht nur erheben, sondern für deren Durch-
setzung wir uns einsetzen müssen, wurde ab-
gelehnt. Hier liegt der ganze Kern jener Wirt-
schaftspolitik, die vorgibt, mit dem Zustande-
kommen und Ingangsetzen jenes Ostwesthandels  
deutschen Interessen dienen zu wollen.  
In Zusammenhang mit diesem Interzonen
-
abkommen und in Zusammenhang mit anderen  
weitergehenden Plänen taucht wieder die Vor-
stellung und die Spekulation der Drahtzieher jener 
 angeblich ,,Nationalen Front" auf, sogenannte ge
samtdeutsche Organe — wohlgemerkt unter ihrem 
Regime! — schaffen zu wollen. Auch dies ist 
letzten Endes Mittel zum Zweck. 
Der tatsächliche Verkehr zwischen den Be-
satzungszonen sollte — das muß an dieser Stelle 
gesagt werden — unter genauester Kontrolle und 
nicht einfach nur mehr durch Beamte durchgeführt 
werden. Er muß der Kontrolle des Parlaments 
unterstehen. Wir wollen die Regierung nicht zu 
sogenannten Staatsverträgen mit einem Nichtstaat 
bringen; aber wir bestehen auf Kontrollausübung 
und auf der Verantwortlichkeit der Regierung und 
gegenüber der Regierung. 
In diesem Zusammenhang erlaube ich mir, auf 
die eigentümliche Rolle hinzuweisen, die Berlin in 
jenem Interzonenabkommen zugewiesen worden 
ist. Diese Rolle Berlins kommt nur in einem an-
gehängten Briefwechsel zum Vorschein, und in der 
Antwort des Vertreters der sowjetischen Be-
satzungszone wird nicht mehr getan, als daß der 
Wunsch und die Forderung des Vertreters der 
Frankfurter Wirtschaftsbehörden wörtlich zitiert 
und am Schluß gesagt wird: „Wir werden im Inter-
esse der Bevölkerung Groß-Berlins Ihrer Vor-
stellung nach Möglichkeit Rechnung tragen." Ich 
wiederhole: „nach Möglichkeit Rechnung tragen"! 
Man bedenke die vagen Worte der sonst so sehr 
auf „Konkretheit" erpichten Leute dieser Himmels-
richtung, die in diesem Falle angewendet worden 
sind! Man bedenke, daß es sich bei der Forde-
rung und dem Wunsche, der von der hiesigen Seite 
aus vorgetragen worden ist, darum handelte, ein 
bestimmtes Kontingent für Berlin festzulegen. Auch 
in dieser Beziehung zeigte man die kalte Schulter. 
Wir haben Sorge um die weitere Entwicklung 
Berlins und sagen an dieser Stelle, daß Berlin, 
sein Schicksal und das Schicksal der Bevölkerung 
der ganzen sowjetischen Zone und auch der Men-
schen und Gebiete jenseits der Oder-Neiße unter 
keinen Umständen und von niemandem in diesem 
Bereich als Tauschobjekt — sei es, wofür auch 
immer — gebraucht werden dürfen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Mit Opfern auf Kosten des Ostens unseres Landes 
kann und darf man keine Positionen irgendwo in 
westlicher Richtung erkaufen wollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
318 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Wehner) 
Wir haben mit Bitternis aus verschiedenen Äuße-
rungen — auch von Mitgliedern der Regierung, 
nicht am heutigen Tag, aber in den letzten Ta-
gen — vernommen, wie die Frage der konkreten 
Hilfe für Berlin in Konkurrenz gestellt worden 
ist zu Ausgaben für Westdeutschland, zu Sozial-
leistungen, die hier gefordert wurden, oder wie 
man bestimmte Abbau- und Einschränkungsmaß-
nahmen hier mit der Notwendigkeit der Hilfe für 
Berlin zu begründen — ich sage zu begründen 
und meine das in diesem Fall ironisch — versucht 
hat. Wir wenden uns von dieser Stelle aus gegen 
eine Politik, die mit dem Hinweis auf die national
-
politisch notwendigen Leistungen zur wirklichen 
Unterstützung Berlins soziale Leistungen im We-
sten Deutschlands nicht durchzuführen sucht. Man 
muß sich — wir wollen das als ein Bekenntnis ver-
standen wissen, hinter das sich alle stellen müß-
ten und sollten — diesen Kampf um die Erhaltung 
Berlins etwas kosten lassen! Wir alle sollten 
alles in unseren Kräften Stehende tun, um uns in 
dieser Beziehung nicht irgendwann eines Versäum-
nisses anklagen zu müssen. Berlin soll und muß 
— und wir hätten gewünscht, daß es an dieser 
Stelle klar gesagt worden wäre — von den Or-
ganen der Bundesrepublik so behandelt werden, 
als wäre es bereits das zwölfte Land der Bundes-
republik. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, genau so 
wie der Friedenszustand vor einem formalen Ab-
schluß eines Friedensvertrages zur Tatsache wer-
den muß, so braucht Berlin einen Zustand als 
zwölftes Land der Bundesrepublik, bevor und bis 
es zur Legalisierung — wenn ich so sagen darf — 
dieses Zustandes kommt. Unsere Sache ist es, 
darüber zu wachen, dab das in einer Weise ge-
schieht, daß, wenn durch die Alliierten dieser Zu-
stand schließlich legalisiert wird, nachträglich 
nichts oder nur Unwesentliches ändern oder hin-
zuzufügen sein wird. Das aber verpflichtet dazu, 
daß wir erstens wirtschaftlich, zweit ens hinsicht-
lich der öffentlichen Finanzen, drittens in bezug 
auf die ERP-Hilfe und viertens durch die Anstren-
gungen zur Schaffung eines gleichen Lebensstan-
dards und gleicher Lebensverhältnisse wie im We-
sten unseres Landes diesen Zustand zur Wirklich-
keit werden lassen. Das wollen wir verstan-
den wissen unter aktiver Staatspolitik, wie es 
mein Kollege Schmid in der Debatte zur Regie-
rungserklärung in bezug auf Berlin formulierte. 
Wir sind noch weit davon entfernt. 
Ich möchte als ein Beispiel dafür darauf hin-
weisen, daß dieser Tage in einem Berliner Organ 
der Christlich-Demokratischen Union, dessen Li-
zenzträger, wenn ich nicht irre, der Herr Bundes-
minister für gesamtdeutsche Angelegenheiten ist, 
der Fall „Patentamt Berlin" als ein Probefall für 
diese Haltung des Westens gegenüber Berlin hin-
gestellt worden ist. 
(Abg. Dr. Schmid: Sehr gut!) 
Und wir sollten sehen, ob in der Praxis und in 
diesen Einzelfällen die Bekenntnisse auch wirk-
lich ihren Niederschlag finden. Es handelt sich da 
um die Möglichkeit, einen Beschluß des Wirt-
schaftsrats, der mit einer geringen Mehrheit von, 
wenn ,ich nicht irre, ungefähr 43 zu 40 gefaßt 
worden ist, das Patentamt von Berlin nach München 
zu verlegen, jetzt rückgängig zu machen. Es han-
delt sich um die Möglichkeit, jetzt Menschen Ar-
beitsplätze zu erhalten, und es handelt sich mich 
um die Möglichkeit, an anderer Stelle Investitio-
nen zu sparen. Das ist tatsächlich ein Probefall, 
einer von vielen anstehenden Probefällen. Wir 
sollten uns in diesem Zusammenhang anstrengen, 
über die so häufig ausgesprochene, in einem Be-
schluß des Bundestags festgelegte, aber in der 
Wirklichkeit so wenig umrissene Bereitschaft zur 
Verlegung bestimmter Bundesbehörden nach Ber
lin Lösungen zu finden, und zwar nicht demonstra-
tive oder repräsentative, sondern solche Lösungen, 
die arbeitsmäßig einen Sinn haben; denn das ge-
hört dazu, um Berlin trotz seiner heutigen insu-
laren Lage in der Tat mit der Bundesrepublik zu-
sammenwachsen zu lassen. 
In der Debatte zur Regierungserklärung wurde 
von unserer Seite gesagt: „Wir können nieman-
den als einen Freund des deutschen Volkes emp-
finden, dessen praktische Politik die deutsche Ein-
heit auf der demokratischen Grundlage verweigert 
und behindert." Es wurde das in bezug auf Ber-
lin gesagt. Und das gilt, meine ich, so wie es 
Herr Dr. Schumacher hier gesagt hat, nicht nur 
gegen eine Richtung, sondern es gilt für alle, 
für uns alle. Dieses Verhältnis zu Berlin ist ein 
Maßstab. Wir können, meine Damen und Herren, 
das, was man den Ost-West-Konflikt nennt, von 
uns aus nicht aus der Welt schaffen. Wir können 
uns auch nicht zu der Auffassung bekennen, die im 
Westen Europas wiederholt als eine besonders 
weise Auffassung gepriesen worden ist. Ich denke 
an das Wort, daß „jeder in seinem Garten" ar-
beiten und glücklich zu werden suchen sollte und 
daß man sich nicht „über den Gartenzaun hinweg" 
Beschimpfungen schickt. Ich denke auch daran, 
daß wir uns nicht jene billige Vorstellung, wie sie 
besonders in der französischen öffentlichen Mei-
nung im Zusammenhang mit den sehr fragwür-
digen Ergebnissen der Pariser Außenministerkon-
ferenz geäußert worden ist, zu eigen machen kön-
nen, daß es „Sache der Deutschen selbst" sei, sich 
„zu verständigen". Die Alliierten — fügt man hin-
zu — hätten von sich aus das Notwendige getan. 
Nun, wir können nur feststellen, diese vier Al-
liierten — es sind immer noch vier Alliierte — ha-
ben bisher das Notwendige nicht getan; denn von 
dem, was sie getan haben, liegt nur der Tat-
bestand der Trennung unseres Landes vor. Es ist 
unwahr, wenn von irgendeiner Seite die Sache 
so dargestellt wird, als ob das Gebilde, das jetzt 
auf einem Teil unseres Landes errichtet worden 
ist, irgendwie das Ergebnis deutschen Willens 
wäre. Das ist es beileibe nicht. Durch unser Land, 
durch unsere Familien geht jener „Gartenzaun", 
von dem einmal gesprochen worden ist, und wir 
brauchen für unser nationales Leben wie auch da-
für, daß wir ein gesunder und wertvoller Be-
standteil des neuen Europa sein können, die Über-
windung dieses Zaunes. 
Was wir von hier aus und was wir unablässig 
tun müssen, das ist der Ausbau des Teiles, in dem 
wir in relativer Freiheit arbeiten dürfen In so-
zialer Beziehung bedeutet das: Alles, was hier 
zur Verbesserung des sozialen Gehalts der Bundes-
republik getan wird, ist ein Baustein zur Wieder-
vereinigung unseres Landes. Alles, was hier in 
dieser Beziehung versäumt wird, ist ein Schlag 
gegen diese Wiedervereinigung. So einfach und 
nüchtern stehen die Dinge. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. - Abg. 
Dr. Freiherr von Rechenberg: Das ist völlig 
schief gesehen! Glauben Sie, daß der Russe, 
wenn wir sozial soweit fortgeschritten sind, 
die Vereinigung zulassen wird?) 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 319 
(Wehner)  
— Sie sitzen etwas schief; ich kann das leicht 
verstehen, daß Sie das schief gesehen und ge-
hört haben. 
Es handelt sich darum, dafür zu sorgen, daß 
dieser Teil unseres Landes wirklich als Kernland 
Deutschlands betrachtet werden kann. Das kann 
es aber nur sein, wenn es ein sozial fortschritt-
liches und sozial vorbildliches Gebilde ist. Es 
kommt nicht auf „Antideklarationen" und „Anti-
deklamationen" an, sondern es kommt auf den Aus-
bau dieses Staates an. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte in diesem Zusammenhang und am 
Schluß sagen: Von „Regierung zu Regierung" 
lassen sich solche Dinge nicht klären, ebenso-
wenig von der Regierung zu den Organen der 
Besatzungsmächte. Das Parlament, dieser Bundes-
tag, hat dabei durch seine Stellungnahme, durch 
seine Forderungen und durch seine Arbeit eine 
wichtige Funktion und eine wichtige Aufgabe zu 
erfüllen. Wir wollen sie ausüben; das gehört mit 
dazu, daß wir in unserem gequälten Land mit 
Geduld und mit innerer Festigkeit das tun, was wir 
als unsere europäische Funktion bezeichnen dürfen, 
ohne uns wichtiger zu  n ehmen, als wir sind.  
(Lebhafter Beifall bei der SPD.)  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr  
Abgeordnete Dr. Schäfer.  
Dr. Schäfer (FDP): Meine Damen und Herren!  
Meine politischen Freunde sind nicht der Ansicht,  
daß die Fülle der Worte und die Vielfalt der Be-
trachtungen geeignet wäre, inmitten dieses Aktes  
der deutschen Geschichtstragödie die Festigkeit der  
Haltung und die Entschiedenheit des Willens zu  
fördern.  
(Zustimmung bei der FDP.)  
Ich beschränke mich daher darauf, im Namen  
meiner Freunde Ihnen eine knappe Erklärung vor-
zulesen. 
Die Fraktion der FDP billigt die Erklärung der  
Bundesregierung. Sie teilt die Ansicht, daß nach  
demokratischen Grundsätzen eine Rechtmäßigkeit  
der in der Sowjetzone eingesetzten Regierung nicht 
anerkannt werden kann. Denn dieses Regierungs-
system gründet sich nicht auf einen freien und un-
beeinflußten Willensausdruck der Bevölkerung.  
Diese Feststellung erstreckt sich auch auf die Füh-
rung der politischen Parteien in der Sowjetzone.  
Die Fraktion der FDP weiß sich eins mit dem  
deutschen Volk, wenn sie die Bewohner der Ost-
zone ihrer hilfsbereiten Treue versichert.  
Sie erklärt ferner ihre Bereitschaft, der Stadt 
Berlin und ihrer Bevölkerung alle nur irgend  
mögliche wirtschaftliche und finanzielle Unter-
stützung als Ausdruck der Dankbarkeit für ihre  
tapfere Haltung zu gewähren und damit die fak-
tische Einbeziehung Berlins in die Bundesrepublik  
zu verwirklichen. Die Fraktion der FDP gibt der  
Erwartung Ausdruck, daß in Würdigung dieses  
Kampfes von Berlin für die Freiheit der gesamten  
abendländischen Welt nunmehr baldigst der  
Wunsch des deutschen Volkes, in Freiheit und  
Gleichberechtigung in einem geeinten Europa zum  
Frieden der Welt und der Wohlfahrt der Völker  
beitragen zu können, verwirklicht wird.  
(Lebhafter Beifall bei der FDP und rechts.)  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr  
Abgeordnete Dr. Mühlenfeld.  
Dr. Mühlenfeld (DP): Mit einer Erleichterung des  
Herzens haben wir heute die Erklärung des Herrn  
Bundeskanzlers vernommen, insofern als sie für  
uns das Signal war, daß damit das Stadium der  
Diskussion, das Stadium der Besprechung zu Ende  
ist und nun endlich zu Taten geschritten wird. Wir  
sind der Auffassung, daß es hier nichts mehr zu  
reden gibt, daß gehandelt werden muß, und zwar  
schnell. Ist doch die tätige Hilfe, die wir für Berlin  
erbringen, die schnelle Hilfe, ein Maßstab für den  
Lebenswillen der deutschen Nation. Aus dieser Er-
kenntnis beauftragt mich meine Fraktion, zu  
erklären, daß sie die Erklärung des Herrn  
Bundeskanzlers billigt und sich mit dem Willen der  
Bundesregierung einig fühlt, alles zu tun, aber auch  
' alles, was den Interessen der deutschen Bevölke-
rung in der sowjetisch besetzten Zone dienlich ist. 
Sie unterstreicht die in der Regierungserklärung  
zum Ausdruck gekommene Feststellung, daß die  
Organe der Bundesrepublik Deutschland die allein  
legitimierten Vertreter sind, um für jene Deutschen  
zu handeln, denen die Kundgebung ihres demo-
kratischen Willens verwehrt ist. Die von der so-
wjetisch besetzten Zone für Deutschland gemachten  
Anerbieten und Erklärungen entbehren der Legi
-timitätsgrundlage und sind daher nicht verbindlich.  
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt es, 
daß der Herr Bundeskanzler hinsichtlich der Oder
-
Neiße-Linie eine so klare und eindeutige Stellung-
nahme verkündet hat. Sie hält es für erforderlich,  
daß im übrigen hinsichtlich aller die sowjetisch  
besetzte Zone betreffenden Fragen von den Par-
teien und der Öffentlichkeit jene Bedachtsamkeit  
geübt wird, die erforderlich ist, um die Belange  
Gesamtdeutschlands weder nach innen noch nach  
außen zu beeinträchtigen.  
Die von der Regierung im Einvernehmen mit  
dem Magistrat von Berlin beschlossenen Hilfsmaß-
nahmen werden von der Fraktion der Deutschen  
Partei mit besonderer Befriedigung gebilligt. Die  
Fraktion der Deutschen Partei sieht darin eine  
praktische Maßnahme, um der deutschen Bevölke-
rung in der Sowjetzone zu beweisen, daß ganz  
Deutschland hinter ihr steht. Es handelt sich um  
Maßnahmen, die zu einer wirklichen Gesundung  
der Berliner Verhältnisse führen werden. Mit be-
sonderer Befriedigung darf davon Kenntnis ge-
nommen werden, daß die Berlin-Hilfe einen sicht-
baren Erfolg der Bundesregierung darstellt.  
(Beifall bei der Deutschen Partei.)  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau. Ab-
geordnete Wessel.  
Frau Wessel (Z): Meine Herren und Damen! Der  
Herr Bundeskanzler hat in seiner Regierungserklä-
rung von den Vorteilen gesprochen, die sich nach  
seiner Auffassung aus der Tatsache ergeben müs-
sen, daß in diesem Hohen Hause eine Regierungs- 
und eine Oppositionsseite zustande gekommen sind.  
Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, daß  
das Berlin-Problem schon geeignet ist, diese Auf-
fassung des Herrn Bundeskanzlers zu widerlegen;  
denn wenn die knappe Mehrheit, auf die der Herr  
Bundeskanzler sich gestützt hat, in diesem Hohen  
Hause bei der Frage Berlin berücksichtigt werden  
sollte, dann würde schon diese Tatsache zeigen,  
wie notwendig es ist, daß in solchen nationalen 
Fragen Opposition und Regierungsparteien doch 
vielfach übereinstimmen müssen. Wohin würden  
wir kommen, wenn gerade in solchen Fragen, die  
das ganze deutsche Volk bewegen und angehen,  
hier nicht Opposition und Regierung einer Auf- 
320 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Donn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Frau Wessel) 
fassung sein könnten! Ich möchte das vor allen 
Dingen hervorheben, weil wir von der Zentrums-
fraktion schon seinerzeit bei der Regierungserklä-
rung des Herrn Bundeskanzlers darauf hingewiesen 
haben, daß wir uns nicht irgendwie solchen Ver-
pflichtungen entziehen werden, selbst wenn wir 
nicht zur Regierungskoalition gehören. Wir haben 
es von Anfang an für unmöglich gehalten, daß nur 
ein Teil in diesem Hohen Hause, der nun zufällig 
die Regierung bilden würde, zu solchen Fragen ein 
bejahendes Wort sprechen kann. Wir sind damals 
mit unserer Auffassung nicht durchgedrungen, daß 
es vielleicht — aus der Erkenntnis heraus, daß wir 
nicht nur heute und morgen, sondern wahrschein-
lich sehr oft dahin kommen werden, eine solche 
Übereinstimmung feststellen zu müssen — zweck-
mäßiger und begrüßenswerter gewesen wäre, sich 
nicht auf die kleine Koalition zu beschränken. 
(Heiterkeit bei der CDU und rechts.) 
Und in Wahrheit muß sich doch die kleine Koali-
tion darauf verlassen, daß sich die Opposition an 
der Verantwortung beteiligt. Wir sind uns voll-
kommen darüber klar, daß solche staatspolitischen 
Erwägungen, wie sie heute wieder vor uns stehen, 
und gerade auch die Frage Berlin in einer solchen 
Lösung gesehen werden müssen. Wir verwehren 
dabei niemandem — meine Herren von rechts, die 
Sie glaubten, dazu lächeln zu müssen —, der eine 
andere Meinung in dieser Frage hat, diese seine 
Meinung ebenso zu vertreten. Wir hüten uns 
aber davor — und ich glaube, es ist notwendig, das 
zu erwähnen —, diese realistischen Auffassungen, 
von denen aus wir die Politik des Tages von heute 
und morgen und vielleicht für Jahrzehnte 
führen müssen, nicht sehen zu wollen, und wir 
sprechen es auch aus, obgleich manches in diesem 
Zusammenhang ausgesprochen werden muß, was 
bisher von meinen Vorrednern nicht erwähnt 
wurde. 
Unsere sehr realistischen Auffassungen werden 
leider — und das möchte ich auch einmal aus-
drücklich feststellen — vom Petersberg aus lau-
fend bestätigt. Selbstverständlich denken wir nicht 
daran, vor den Tatsachen, mit denen man uns von 
alliierter Seite begegnet, zu kapitulieren. Dieses 
Hohe Haus kann und darf aber nicht die unerträg-
lichen Beschränkungen, die der deutschen Souverä-
nität auferlegt werden, widerspruchslos hinneh-
men. Wenn über die Bundesregierung so quasi 
eine Art Briefzensur verhängt worden ist, so be-
trachten wir das immerhin als eine Einschränkung, 
die nicht so hundertprozentig mit dem Besatzungs-
statut übereinstimmt und die deutsche Verant-
wortungsfreudigkeit nicht gerade erhöht. 
Es ist von alliierter Seite anerkannt worden 
— und ich glaube, wir sind dem Herrn Bundes-
kanzler dafür dankbar, daß er das in seiner heu-
tigen Regierungserklärung ausdrücklich noch ein-
mal bestätigt hat —, daß es sich bei diesem Bun-
destag um ein aus freien Wahlen hervorgegange-
nes Parlament handelt, das auch den echten Volks-
willen repräsentiert. Auf diesem Parlament be-
ruht die Autorität der Bundesregierung, und es ist 
politisch nicht klug, uns die Beschränktheit un-
serer Souveränität in einer Weise vor Augen zu 
führen — ich glaube, wir haben es in den letzten 
Wochen häufiger spüren müssen —, die uns be-
fürchten läßt, daß in absehbarer Zeit eine an-
dere -- sie ist vom Herrn Bundeskanzler sehr 
deutlich herausgestellt worden —, zwar nicht aus 
freien Wahlen hervorgegangene Regierung nach 
außen und in der Optik des Volkes gesehen ein 
Maß von Souveränität geltend machen kann, das 
wir in größerem Maße unserer deutschen Bundes-
republik wünschen möchten. Wir müssen die 
Westmächte — ich möchte das auch in bezug auf 
Berlin hervorheben dürfen — immer wieder an-
gehen, in der politischen Wirklichkeit uns die 
Dinge nicht allzu schwer zu machen. Wenn wir 
nicht anders können, müssen wir uns selbstver-
ständlich darauf einstellen. 
Es ist eine Tragik nicht nur für Deutschland 
und die westliche Welt, sondern für die Welt in 
ihrer Gesamtheit — ich schließe hier nicht einmal 
die Sowjetunion aus —, daß die Uneinigkeit der 
Siegermächte eine Aufspaltung Deutschlands her-
beigeführt hat, unter der das heute zweigeteilte 
Berlin besonders schwer zu leiden hat. Keine von 
den vier Besatzungsmächten kann von der Verant-
wortung für das tragische Schicksal Deutschlands 
und insbesondere für das heutige tragische Schick-
sal Berlins freigesprochen werden. 
(Sehr richtig!) 
Die zonale Aufgliederung Deutschlands, eines Staa-
tes, von dem man von vornherein wissen konnte, 
daß man ihn nicht mit ein paar Federstrichen 
zergliedern, daß man ihn nicht einfach von der 
Weltkarte wegstreichen kann, ist eine verhängnis-
volle politische Entwicklung, die nicht auf das 
deutsche Schuldkonto zu verbuchen ist. Wenn wir 
es heute schmerzlich — und ich möchte sagen, 
menschlich und innerlich schmerzlich — beklagen 
müssen, daß wir uns als Deutsche nicht die Hände 
reichen können, daß wir nicht von heute auf mor-
gen — das ist ,auch ausgesprochen worden — in 
freien Wahlen in sämtlichen deutchen Ländern 
wieder ein geeintes Deutschland werden können, 
so zeigt das die Situation, in der wir uns heute 
befinden. Ich möchte es in diesem Zusammen-
hang nicht unausgesprochen lassen, daß an diesem 
Verhältnis nicht Deutschland, nicht eine deutsche 
Regierung, sondern tatsächlich das Verhalten der 
vier Besatzungsmächte die Schuld hat. 
Meine politischen Freunde und ich denken kei-
neswegs daran — und wir würden es für unehr-
lich halten —, die Bundesregierung dafür verant-
wortlich zu machen, wenn im Augenblick keine 
Möglichkeit besteht, Berlin als zwölftes Bundes-
land in die Bundesrepublik einzugliedern. Wir 
machen hier einen Unterschied zwischen einem 
staatsrechtlichen Akt, den wir aus Mangel an Sou-
veränität noch nicht durchführen können, weil die 
internationale Lage, die weltpolitischen Spannun-
gen es nicht zulassen, und unserer unbedingten 
Überzeugung, daß die Einheit Deutschlands trotz 
aller Zonengrenzen und Staatsgründungen erhal-
ten geblieben ist und niemals zerschlagen werden 
konnte. Das deutsche Volk im Westen und im 
Osten meint immer ein und dasselbe Vaterland, 
wenn es sich zu Deutschland bekennt. Wir sind 
glücklich über die Anwesenheit von Vertretern 
Berlins in unserm Bundestag. Wenn sie, formal 
gesehen, hier nur beratend mitwirken können, so 
liegt darin kein wesentlicher Unterschied zwischen 
ihnen und den andern Mitgliedern dieses Hohen 
Hauses begründet, sofern wir nur bereit sind, uns 
nicht an solche Formalitäten zu klammern. Ich 
denke auch nicht daran, den aufrichtigen Wunsch 
zu verheimlichen, daß wir die Berliner Vertreter 
auch als formal gleichberechtigte Abgeordnete in 
diesem Hohen Hause sehen möchten. 
(Beifall.) 
Aber ich meine, wir sollten uns auch vor den 
Tatsachen, die uns einschränkenderweise auferlegt 
sind, nicht verschließen und sollten auch die Ber- 
Deutscher Bundestag - 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	321 
(Frau Wessel) 
liner Kollegen aus dieser Haltung nicht nur in 
schönen Deklarationen, sondern in Echtheit als 
Vertreter Berlins vollberechtigt sehen. 
Ich vermute, daß auch der Herr Bundeskanzler 
dieser Auffassung beipflichten kann. Und ich 
könnte auch deshalb darauf hinweisen, daß er bei 
der Regierungserklärung — wenn nämlich soviel 
davon gesprochen wird, daß Berlin schon als zwölf-
tes Bundesland betrachtet werden soll —, von einer 
falschen Voraussetzung ausgegangen ist, indem 
er nämlich unterließ, in etwa auch die Berliner 
Mandate in die Berechnung der Mehrheitsverhält-
nisse in diesem Hohen Hause einzubeziehen. 
Das soll aber nur eine kleine Nebenbemerkung 
sein, und ich glaube, sie gerade bei der Berliner 
Frage machen zu sollen, vielleicht auch eine Mah-
nung, daß wir in diesem Hohen Hause dahin kom-
men sollten und dahin kommen müssen, uns so-
weit wie möglich auch in unseren gemeinsamen 
Fragen und in der Gestaltung der deutschen Politik 
zu begegnen. 
Wir sind heute nicht in der Lage, eine formale 
Wiederherstellung der deutschen Einheit zu errei-
chen. Wir wollen aber auf der anderen Seite aus 
diesen Verhaltnissen das Gefühl in uns haben, 
daß wir auch Berlin in die verantwortliche Ge-
staltung der deutschen Politik letzten Endes im 
Blickfeld von Gesamtdeutschland einbeziehen müs-
sen, um von dieser Entwicklung aus hier im 
Westen eine Zielsetzung zu haben, die nicht zu 
einer Entfremdung zwischen Ost und West füh-
ren darf. Eine derartige Rücksichtnahme auf den 
schon deutlich erklärten politischen Willen West-
Berlins scheint auf jeden Fall möglich zu sein. 
Betrachten wir West-Berlin nicht nur als ein Boll-
werk, sondern in erster Linie als ein Tor zu un-
seren Brüdern und Schwestern im Osten! 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Versuchen wir, über Berlin zu unsern in der Ost-
zone so schwer geprüften Brüdern und Schwestern 
die Brücke zu schlagen! 
Es ist gewiß keine leichte Lage für die Bundes-
regierung, wenn sie heute nicht die Möglichkeit 
hat, diesem Hohen Hause eine wirklich befriedi-
gende Erklärung über die staatsrechtliche Stellung 
Berlins abzugeben. Ich sagte schon, wir denken 
gar nicht daran, den Herrn Bundeskanzler für diese 
Situation irgenwie verantwortlich zu machen, ob-
wohl er als Bundeskanzler die volle Verantwor-
tung für unsere derzeitige Politik trägt. Wir wen-
den uns heute aber noch einmal mit allem Nach-
druck an die vier Besatzungsmächte, und zwar 
mit dem dringenden Appell, Deutschland endlich 
den Weg zur Wiederherstellung seiner nationalen 
Einheit frei zu machen. Deutschland und in 
Deutschland Berlin sind nicht geeignet, den Zank-
apfel zu spielen. Denn es stände in schärfstem 
Gegensatz zu seinen vitalen Interessen, wenn es 
im Streit zwischen Ost und West eine Chance 
suchen wollte. 
Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir 
hinsichtlich der wirtschaftlichen Hilfsmaßnahmen 
für Berlin, die auch wir für durchaus notwendig 
halten, Ihnen die Tatsache vor Augen zu stellen, 
daß Berlin, das endlich aus der Rolle des Almosen-
empfängers herauswill, seine alte wirtschafts- und 
verkehrspolitische Bedeutung nur in der Mittler-
rolle zwischen West und Ost zurückerhalten kann. 
Wir bilden uns nicht ein, daß das deutsche Volk 
heute weltpolitisch gesehen eine solche überaus 
wünschenswerte Vermittlertätigkeit ausüben könnte. 
Wir sind uns dabei der Grenzen unserer politischen 
Wirklichkeit und politischen Wirksamkeitsmög-
lichkeiten durchaus bewußt. Das darf aber nicht 
bedeuten, daß wir nicht wenigstens den Wunsch 
nach einer weltpolitischen Entspannung hegen und 
insbesondere für Berlin eine Lösung herbeiführen 
möchten, die dieser Stadt ihre gesunden wirtschaft
-
lichen Voraussetzungen wiedergibt. 
Wenn jetzt die Bundesregierung darangeht, Ber-
lin die materielle Hilfe zuteil werden zu lassen, die 
im Rahmen der der Bundesrepublik gegebenen 
wirtschaftlichen Möglichkeiten liegt, ja, die Mittel 
der Bundesregierung aufs äußerste anspannen 
— und wir halten es durchaus für richtig, daß 
es getan wird —, dann muß die Bundesregierung 
einen Weg beschreiten — gestatten Sie mir, das 
auch noch zu sagen der nach der Auffassung 
meiner politischen Freunde in einer erfreulichen 
Weise von den wirtschaftspolitischen Richtlinien 
abweicht, von denen die Bundesregierung ausge-
gangen ist und derentwegen die Zentrumsfraktion 
bei ihrer Stellungnahme zur Regierungserklärung 
mit deutlicher Distanz geantwortet hat. Würde 
nämlich die Bundesregierung bei ihren wirtschaft-
lichen Hilfsmaßnahmen zugunsten Berlins den 
 Prinzipien der Wettbewerbswirtschaft folgen, so 
würde die Berliner Hilfe von vornherein zum 
Scheitern verurteilt sein. 
Es hat in diesem Hohen Hause, als das Thema 
Berlin zum ersten Male angeschnitten wurde, 
einige Auseinandersetzungen darüber gegeben, ob 
sich der Berliner Magistrat eine bundesseitige Kon-
trolle der Verwendung der Mittel, die die Bundes-
republik für ihn aufbringen muß, gefallen lassen 
müßte. Wir sind jetzt an einem andern, viel ent-
scheidenderen Punkt angelangt, daß niemand in 
diesem Hohen Hause bereit sein wird, di e volks-
wirtschaftlichen Investitionen, die jetzt für Ber-
lin vorgenommen werden müssen, völlig unkon-
trolliert zu lassen. Das so oft propagierte Schlag-
wort vom freien Spiel der Kräfte wäre, wenn es 
in die Berlin-Debatte hineingeworfen würde, ab-
solut sinnlos. Niemand kann die Gefahr verken-
nen, daß die Opfer, die von der Bundesrepublik 
— und ich darf wohl sagen, auch von den Steuer-
groschen der breiten Massen — jetzt für die ge-
samte Berliner Bevölkerung aufgebracht werden, 
in die Taschen von einigen Spekulanten fließen. 
So erhebt sich von selbst die Forderung, den 
Berlin zugedachten Kapitalstrom zu lenken und zu 
kontrollieren. Fehlinvestitionen in Berlin wären 
ein Luxus, den sich die Bundesrepublik auf keinen 
Fall gestatten kann. 
Wir leben eben nicht in normalen Zeiten, und 
ich wehre mich sehr entschieden gegen eine Berlin
Hilfe, die etwa dadurch verwirklicht würde, daß 
man es zu einem besonders lohnenden Geschäft 
für die westdeutsche Wirtschaft machte, Aufträge 
nach Berlin zu vergeben. Ein solches Verfahren 
würde praktisch dazu führen, daß die westdeutsche 
Industrie auf Kosten der breiten Verbraucher-
schichten aus der tatsächlichen Notlage Berlins 
ein neues Geschäft machen könnte. 
Es kommt jetzt nicht darauf an, meine Damen 
und Herren, die westdeutsche Wirtschaft in freund-
schaftlicher Weise davon zu überzeugen, daß sie 
Berlin nicht im Stiche lassen soll, sondern es 
kommt darauf an, daß man den Mut aufbringt, der 
westdeutschen Wirtschaft ganz bestimmte Vor-
schriften zu machen. Hier drängt sich die Not-
wendigkeit einer staatlichen Lenkung dieser aus 
allgemeinen Finanzmitteln genommenen Zuschüsse 
für Berlin auf, sofern man nicht die Absicht damit 
322 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung: Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Frau Wessel) 
verbindet, sich auf die kapitalistische Gewinnsucht 
zu verlassen und zu ihren Gunsten die für Berlin 
gebrachten Opfer zu verwenden. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, das Schul-
beispiel Berlin ist das Beispiel far die gesamt-
deutsche Situation. Dieses Berlin stellt ein außer-
ordentliches, aber keineswegs ein abseitiges Pro-
blem dar. Es bedeutet für uns die Frage, ob wir 
Deutsche in der Lage sind, füreinander einzu-
stehen. Ich darf die Bundesregierung versichern, 
daß sie die stärkste Unterstützung der Zentrums-
fraktion finden wird, wenn sie im Falle Berlin 
den durch die Not gewiesenen Weg beschreiten 
und in dem vorgenannten Sinne auch die Hilfe für 
Berlin gestalten wird. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Bayern-Partei bedauert aufs 
tiefste die Zweiteilung des deutschen Volkes, die 
durch die Bildung von Sowjet-Preußen eine neue 
Bestätigung bekommt. 
(Heiterkeit.) 
— Das Wort Sowjet-Preußen haben Sie erfunden, 
meine Herren von der SPD. — Wenn sich das 
durch einen Sowjetbefehl und ohne demokratische 
Wahlen entstandene Sowjet-Preußen neben die 
deutsche Bundesrepublik stellen will, so müssen 
wir ihm eine Gleichberechtigung absprechen. Auch 
eine Koordinierungsregierung über den beiden Re-
gierungen würden wir angesichts ihrer nicht ver-
gleichbaren Rechtsbasis ablehnen. Wir möchten 
den Zusammenschluß des gesamten deutschen Vol-
kes in einem Bunde gern verwirklichen. Aber 
höher als eine Einheit nach sowjetischen Bedin-
gungen steht uns unsere Freiheit. 
Der Schnitt durch Deutschland teilt nicht nur 
Deutschland, sondern auch Europa. Als Heimat-
partei mit ihren Idealen von Christentum, Vater-
land und Familie bekennen wir uns zum christ-
lichen Abendland und erklären uns kompromiß-
los gegen den Kommunismus des Ostens, der die 
tödliche Bedrohung unserer Ideale bedeutet. Unter 
dem Druck der von Moskau geschaffenen Tat-
sachen im europäischen Osten gehören wir dem 
Westen an. Insofern die Mächte des Westens für 
dieses christliche Abendland kämpfen und für die 
Gleichberechtigung aller an dieser Auseinander-
setzung beteiligten Staaten eintreten, stehen wir 
zu ihnen. Wenn wir das Deutschland unter dem 
Besatzungsstatut, also die relative Unfreiheit des 
Westens, der totalen Unfreiheit des Ostens — trotz 
scheinbarer Zugeständnisse äußerer Souveränität 
an den ostdeutschen Staat — vorziehen, so muß 
doch bald bei den westlichen Mächten Verständnis 
dafür aufkommen, daß man gegenüber seinen Ge-
sinnungsfreunden nicht gleichzeitig Eingriffe und 
Maßnahmen unbegreiflicher Art Tag für Tag 
durchführen darf. Die Westmächte werden sich 
der Konsequenz der neuen Entwicklung in Ost-
deutschland nicht verschließen können, wenn sie 
den Kampf um Europa, der jetzt in sein entschei-
dendes Stadium getreten ist, gewinnen wollen. Der 
Weg von Morgenthau bis McCloy war weit. Aber 
das realistisch denkende amerikanische Volk ist 
ihn unter der zwangsläufigen weltpolitischen Ent-
wicklung gegangen. Wir zweifeln nicht, daß das 
viel unmittelbarer betroffene Frankreich und 
schließlich auch England folgen werden, wenn es 
ihnen um die Erhaltung Europas ernst ist. 
Angesichts der beklagenswerten Situation im 
deutschen Raum gibt die Bundestagsfraktion der 
Bayernpartei der dringenden und mahnenden Er-
wartung Ausdruck, daß nichts unternommen wird, 
um die Entfremdung zwischen dem staatspolitisch 
und wirtschaftlich getrennten deutschen Volk des 
Westens und des Ostens zu verschärfen und zu 
vertiefen. 
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Goetzendorff. 
Goetzendorff (WAV): Meine Damen und Herren! 
Für uns Deutsche, besonders aber für uns Heimat-
vertriebene ist die Ostzonen-Republik in besonde-
rem Maße gekennzeichnet durch ihre Anerkennung 
der Oder-Neiße-Linie. Die Oder-Neiße-Linie wurde 
in einer schamlosen Servilität als die Grenze des 
Friedens bezeichnet. Schon dadurch hat sich diese 
sogenannte deutsche Regierung selbst entlarvt als 
das willfährige Instrument aller jener Bestrebun-
gen, die gegen das gesamtdeutsche Interesse gerich-
tet sind. Meine Freunde und ich halten es nicht 
für erforderlich, den Ausführungen des Herrn Bun-
deskanzlers weitere hinzuzufügen. Wir können 
diese Regierungserklärung in vollem Umfange un-
terstreichen. 
(Bravo!) 
Unsere Treue, und zwar unsere unverbrüchliche 
Treue gilt unseren Brüdern und Schwestern im 
deutschen Osten und in Berlin. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Es  
ist nicht meine Absicht, heute auf die großen 
historischen Irrtümer in den Ausführungen des 
Herrn Bundeskanzlers bezüglich der Entstehung 
des westdeutschen Separatstaates einzugehen. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Das werden wir tun, wenn der Herr Bundeskanz-
ler die Zustimmung vom Petersberg erhalten hat, 
über „seine" angekündigten innen- und außen
-
politischen Maßnahmen hier im Bundestag Bericht 
zu erstatten. 
Wir haben heute die Erklärung einer Regierung 
gehört, die sich hinter die sogenannte strategische 
Rheinlinie der Atlantikpakt-Strategen abgesetzt 
hat. In dieser Erklärung wurde außer der Frage 
Berlin kein einziges der schwebenden deutschen 
Probleme auch nur angesprochen. Aus diesem Port 
heraus, hier vom linken Rhein her, spricht Herr 
Dr. Adenauer vom „Bollwerk Berlin" und erklärt, 
er wolle Berlin nicht im Stich lassen, Berlin müsse 
geholfen werden. — Jawohl, wir sind einver-
standen. 
(Zurufe: Aha! — Weiterer Zuruf rechts: 
Sieh mal an!) 
Aber 
(Zurufe: Aha! 	Heiterkeit.) 
Berlin kann nur geholfen werden von Berlin aus. 
Berlin ist und bleibt die Hauptstadt Deutschlands. 
(Bravorufe.) 
In Berlin hat die provisorische Regierung der 
Deutschen Demokratischen Republik ihren Sitz. 
Aber Sie, meine Damen und Herren, streiten über 
Frankfurt oder Bonn als Bundeshauptstadt. Nach 
unserer Meinung wäre es, um die Spaltung Ber-
lins, um die Spaltung Deutschlands zu überwinden, 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 323 
(Renner) 
von großem Nutzen, wenn die westlichen Verwal-
tungsorgane ihren Sitz nach Berlin verlegten. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Dadurch wäre die Möglichkeit gegeben, zu enge-
ren Beziehungen zu den Organen der provisori-
schen demokratischen Regierung zu kommen. 
(Heiterkeit.) 
Dadurch wäre die Möglichkeit gegeben, die wirt-
schaftlichen Verhandlungen auf gesamtdeutscher 
Grundlage, ohne die Berlin nicht leben kann, leich-
ter und reibungsloser durchzuführen. 
(Zuruf rechts: Luftbrücke!) 
— Das war auch eine Pleite! 
Wenn dann die Regierung Adenauer und die Po-
litiker Westdeutschlands dafür kämpfen würden, 
daß die westlichen Besatzungsmächte den deut-
schen Organen die Hoheitsrechte zurückgeben wür-
den, wie das die Regierung der UdSSR 
(große Heiterkeit — Unruhe) 
der provisorischen Regierung der Deutschen De-
mokratischen Republik gegenüber bereits getan 
hat, dann wäre ein entscheidender Schritt zur 
Verständigung getan. Wenn Sie, meine Damen und 
Herren, dafür kämpfen würden, daß alle Be-
satzungstruppen Berlin und darüber hinaus ganz 
Deutschland verlassen, dann wäre der entschei-
dende Schritt zur Wiederherstellung der deutschen 
Souveränität und der Einheit Deutschlands getan. 
(Zuruf rechts: Unter Schutzposten!) 
Herr Dr. Konrad Adenauer wünscht aber nicht 
Berlin als souveräne Hauptstadt Deutschlands. 
Deshalb bleibt er hinter dem Rhein 
(Heiterkeit in der Mitte und rechts) 
und will Berlin in der Rolle eines Vorpostens und 
Bollwerks gegen den Osten. 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer: Ich wohne 
in Rhöndorf! — Große Heiterkeit.) 
— Sie machen hier aber Politik im Geiste von 
Wallstreet. Herr Dr. Konrad Adenauer will da-
durch Berlin als Instrument des Kalten Krieges 
erhalten. 
Meine Damen und Herren von der SPD, hinter 
dieser Losung: „Berlin das Bollwerk gegen den 
Osten" 
(Zuruf: „Bollwerk der Demokratie"! — 
Heiterkeit) 
— „Bollwerk gegen den Osten", so hat Dr. Konrad 
Adenauer vorgestern gesagt —, 
(Zuruf: Gegen das totalitäre System!) 
versteckt sich eine andere Absicht, nämlich die 
Absicht der reaktionären Rechtsregierung, in Berlin 
sogar den sozialdemokratischen Einfluß zu brechen. 
(Heiterkeit.) 
Das ganze Gerede über die Hilfe, die Berlin zuteil 
werden soll, kann aber über die Tatsache nicht 
hinwegtäuschen, daß Arbeitslosigkeit, finanzielle 
Schwierigkeiten und die Wirtschaftskrise in Berlin 
diesem politischen Ziel der Rechtsregierung Kon-
rad Adenauers förderlich sind und von ihm in 
diesem Sinne ausgenutzt werden. 
(Unruhe.) 
Um so unbegreiflicher ist es — selbst für viele 
Sozialdemokraten —, daß die Führung der SPD 
diese selbstmörderische Politik des Herrn Dr. Kon-
rad Adenauer 
(Lachen bei der SPD) 
— für Sie selbst mörderisch — unterstützt.  
(Lachen bei der SPD. — Abg. Dr. Schmid: 
Er kann „uns" doch nicht „selbstmorden"! —
Heiterkeit.) 
— Es lohnt sich für uns — das sage ich in diesem 
Zusammenhang an Ihre Adresse, meine Herren von 
der SPD — , die wir die politische Vergangenheit 
des Herrn Wehner, heute Sozialdemokrat, kennen, 
nicht, auf seinen Haßgesang einzugehen. Ich stelle 
hier fest, daß er noch vor wenigen Jahren zu den 
wütendsten Bekämpfern der SPD gezählt hat. Ein 
solch sprunghafter Gesinnungswechsel trübt oft 
die politische Klarheit und Urteilsfähigkeit. 
(Zuruf von der SPD: Er gehört nicht mehr 
dazu!) 
— Heute gehört er dazu; wer weiß, was morgen 
sein wird. 
(Abg. Dr. Schmid: Besser als ein Gummirücken!) 
Zu der Erklärung des Herrn Dr. Adenauer und 
der Bundesregierung gebe ich namens meiner 
Fraktion die folgende Erklärung ab: 
Die Ereignisse der letzten Wochen haben das 
deutsche Volk vor große Fragen und Entscheidun-
gen gestellt. Unser Volk ist durch die Spaltung 
Deutschlands in eine nationale Notlage geraten, 
die große Gefahren heraufbeschwört. Wir Kom-
munisten haben alles getan, um diese Spaltung 
zu verhindern. 
(Lachen.) 
— Wir waren bekanntlich sogar gegen die Bil-
dung dieser separatistischen westdeutschen Bun-
desrepublik. 
(Gelächter.) 
— Da kann ja nur Dummheit lachen! 
(Erneute große Heiterkeit und Zurufe.) 
— Wir sehen unsere entscheidende Aufgabe heute 
darin, alles zu tun, um die Spaltung unseres Va-
terlandes zu überwinden. 
Die jüngste innerdeutsche und internationale 
Entwicklung, deren hauptsächliche Merkmale in 
der Bildung der provisorischen Regierung der 
Deutschen Demokratischen Republik und in dem 
welthistorischen Telegramm Stalins, des Hauptes 
der Sowjetregierung, an den Präsidenten und den 
Ministerpräsidenten der Deutschen Demokratischen 
Republik bestehen, fordert schärfer als jemals zu-
vor die Entscheidung vom ganzen deutschen Volk 
darüber, welchen Weg es gehen soll, um zu seiner 
staatlichen Einheit, zum Frieden, zur vollen Sou-
veränität als gleichberechtigte Nation zu gelangen. 
Die Erfahrungen der letzten Wochen haben un-
sere Voraussagen bestätigt, daß die Regierung 
Adenauer keine souveräne Regierung ist; denn 
eine Regierung, die auf der Grundlage des Be-
satzungsstatuts beruht, kann keine souveräne Re-
gierung sein. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Tatsache um Tatsache beweisen dies. In einer für 
die Wirtschaft und das Wohl des Volkes so ent-
scheidenden staatlichen Maßnahme, wie sie die 
Abwertung der D-Mark darstellt, diktierten die 
Hohen Kommissare ohne Befragung des Bun-
destags. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Ohne Finanzhoheit aber kann von Souveränität 
eines Staates keine Rede sein. Eine Regierung, 
der durch das Ruhrstatut die Verfügung über 
Kohle und Stahl entzogen ist, ist zu dauernder 
Ohnmacht verurteilt. Die Tatsache, daß man ihr 
sogar das Recht verweigerte, ein innerdeutsches 
 
324 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Renner) 
Handelsabkommen selbständig abzuschließen, und 
daß man den einstimmigen Beschluß von Regierung 
und Bundestag gegen die rechtswidrigen Demonta-
gen mißachtete, beweist die volle Abhängigkeit 
von den Besatzungsmächten. Eine Regierung, der 
auf Grund des Besatzungsstatuts das Recht auf 
eine selbständige deutsche Außenpolitik verweigert 
wird, ist außerstande, den Frieden für unser Volk 
und die Einheit Deutschlands auf demokratischer 
Grundlage herzustellen. Sie wird niemals Deutsch-
land zu einem anerkannten Faktor in der inter-
nationalen Politik machen können. 
Das deutsche Volk braucht einen Friedens-
vertrag, der ihm seine nationale Einheit und Un-
abhängigkeit, der ihm eine demokratische und 
friedliche Entwicklung sichert. Durch das Be-
satzungsstatut aber wird der Friedensvertrag ver-
hindert, wird die Einheit Deutschlands unmöglich 
gemacht, werden dieselben verhängnisvollen Kräfte 
gestärkt, die Deutschland bereits in zwei 
Weltkriege gestürzt haben. Das Besatzungsstatut 
bedeutet Reaktion, koloniale Unterjochung und 
Krieg. Die Aufrechterhaltung der militärischen 
Besetzung Deutschlands ist zu einer Gefahr für 
den Frieden geworden. Deshalb stellen wir Kom-
munisten die Forderung: Weg mit dem Besatzungs-
statut! 
Der Zustand der Aufrechterhaltung der Spal-
tung Deutschlands, der Verhinderung eines Frie-
densvertrags, der unbefristeten militärischen Be-
setzung Deutschlands ist für das deutsche Volk 
untragbar geworden. Angesichts dieser Lage kann 
es für das deutsche Volk nur einen Weg der Ret-
tung geben, den Weg der Sammlung aller patrio-
tischen Kräfte aller Arbeiter, Angestellten, Bauern, 
Kulturschaffenden und aller durch den Marshall
-
plan in ihrer Existenz bedrohten Volksschichten in 
einer breiten nationalen Front zum Kampf für die 
Einheit Deutschlands, 
(lebhafte Zurufe) 
für einen gerechten Friedensvertrag und für den 
Abzug der Besatzungstruppen. 
Wir Kommunisten waren immer der Meinung, 
daß es aus dieser verhängnisvollen Lage, in die die 
Politik der Westmächte das deutsche Volk gebracht 
hat, einen Ausweg gibt: das ist der Weg einer 
demokratischen und friedlichen Entwicklung in 
Deutschland 
(Zuruf von der SPD: Freie Wahlen!) 
und der friedlichen Verständigung mit den Völ-
kern der Welt, vor allem mit den Völkern der 
Sowjetunion. 
(Erneute lebhafte Zurufe.) 
Beschreiten wir entschlossen diesen Weg, dann 
werden die Lebensfragen unseres Volkes ihre Lö-
sung finden, dann werden wir einen souveränen, 
einheitlichen deutschen Staat schaffen, dann wer-
den uns alle Völker der Welt als gleichberechtigt 
anerkennen, und dann wird der Friede gesichert 
sein! Dieser Weg steht jetzt dem deutschen Volke 
offen. 
Die ganze Welt steht unter dem Eindruck des 
welthistorischen Telegramms Stalins zur Deutsch-
landfrage an den Präsidenten und an den Minister-
präsidenten der Deutschen Demokratischen Re-
publik. 
(Heiterkeit. — Zuruf von der  SPD: Sie kriegen 
auch eins!) 
— Sie sind ja nicht die Welt! Ich meine die poli-
tische Welt, die etwas zu sagen hat! 
(Erneute große Heiterkeit. — Abg. Dr. Schmid: 
Gut gebrüllt!) 
In diesem Dokument heißt es unter anderem: 
Die Gründung der Deutschen Demokrati-
schen, friedliebenden Republik ist ein Wen-
depunkt in der Geschichte Europas. 
(Abg. Neumann: Was ist denn da 
demokratisch?) 
Es unterliegt keinem Zweifel, daß die 
Existenz eines friedliebenden demokrati-
schen Deutschlands neben dem Bestehen der 
friedliebenden Sowjetunion die Möglichkeit 
neuer Kriege in Europa ausschließt, dem 
Blutvergießen in Europa ein Ende macht 
und die Knechtung der europäischen Län-
der durch die Weltimperialisten unmöglich 
macht. 
(Zuruf: Durch Buchenwald ersetzt!) 
Die Erfahrung des letzten Krieges hat ge-
zeigt, daß das deutsche und das sowjetische 
Volk in diesem Kriege die größten Opfer ge-
bracht haben, daß diese beiden Völker die 
größten Potenzen in Europa zur Vollbrin-
gung großer Aktionen von Weltbedeutung 
besitzen. Wenn diese beiden Völker die-
selbe Entschlossenheit an den Tag legen 
werden, für den Frieden mit der gleichen 
Anspannung ihrer Kräfte zu kämpfen, mit 
der sie den Krieg führten, so kann man den 
Frieden in Europa für gesichert halten. 
Diese Worte Stalins müßten in ihrer ganzen Be
deutung von unserem Volk und von allen verant
wortungsbewußten Politikern erkannt werden. 
(Lebhafte Zurufe.) 
Aus diesen Worten spricht die weise historische Er-
kenntnis, — —
(Zuruf des Abg. Dr. Schmid.) 
— Sie, der Gründer dieses Staates, sollten vor-
sichtig sein, Herr Carlo; mit Ihnen rechne ich bei 
nächster Gelegenheit ab! 
(Große Heiterkeit.) 
Aus diesen Worten spricht die weise historische 
Erkenntnis, welche Bedeutung ein friedliches und 
freundschaftliches Verhältnis zwischen der Sow-
jetunion und Deutschland für den Frieden in Eu-
ropa und der Welt hat. Gewaltig sind die Perspek-
tiven für das deutsche Volk, wenn Deutschland 
ein einheitlicher, demokratischer, friedliebender 
und unabhängiger Staat wird. 
(Zuruf: Ohne Moskau!) 
Ein solcher deutscher Staat wird ein gleichberech-
tigter Staat, ein Staat mit einer ruhmvollen Zu-
kunft sein, der nach den Worten Stalins eine große 
Sympathie und aktive Unterstützung bei allen 
Völkern der Welt finden wird. 
Wir Kommunisten erstreben diesen einheitlichen 
demokratischen und friedliebenden deutschen 
Staat. Darum kämpfen wir gegen das Besatzungs-
statut, das uns den Friedensvertrag verweigert und 
durch das Westdeutschland zu einem Tummel-
platz für Kriegstreiber gemacht werden soll. 
(Zuruf rechts: Geh doch hinüber!) 
— Mit Ihnen gern! 
(Heiterkeit.) 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	 325 
(Renner) 
1 Darum sind wir für den Abzug aller Besatzungs-
truppen aus ganz Deutschland. 
(Zuruf in der Mitte: Alles schon mal 
vorgelesen!) 
— Herr Präsident, gehen diese Störungen von 
meiner Redezeit ab? 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
tun Sie mir einen Gefallen! Ich glaube, wir wollen 
Herrn Abgeordneten Renner  die Verlesung der 
Erklärung seiner Fraktion erleichtern! 
Bitte, Herr Abgeordneter Renner, Sie haben das 
Wort! 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Renner (KPD): Glauben Sie, daß Sie mich mit 
Ihren Zwischenrufen aus der Ruhe bringen können? 
(Zurufe: Nein!) 
— Na also, dann warten Sie ab! 
(Zuruf: Wir hatten nicht die Absicht!) 
— Nicht die Absicht? Warum brüllen Sie dann so? 
Darum sind wir für den Abzug aller Besatzungs-
truppen aus ganz Deutschland; darum richten wir 
unseren Ruf an alle verantwortungsbewußten 
Deutschen, vor allem an die deutsche Jugend, zum 
gemeinsamen Kampf für die Neugeburt unseres 
Vaterlandes auf der Grundlage einer einheitlichen, 
demokratischen und friedliebenden deutschen Re-
publik. 
Wir sprechen mit aller Deutlichkeit aus, daß die 
Krieghetze gegen die Sowjetunion und gegen die 
Volksdemokratien ein Verbrechen an den natio-
nalen Interessen unseres deutschen Volkes ist. 
(Bravo! bei der KPD.) 
Eine wahre deutsche Politik muß ihren Ausdruck 
finden in der Herstellung eines freundschaftlichen 
Verhältnisses zur Sowjetunion. Dazu verpflichten 
uns die furchtbaren Erfahrungen des letzten Krie-
ges. Die Feindschaft gegen die Sowjetunion hat 
unser Volk in unsägliches Elend gestürzt. Der 
Friede kann nur gesichert werden, wenn das deut-
sche und das russische Volk sich die Hände zum 
gemeinsamen Kampf für den Frieden reichen. 
In seiner ersten Proklamation als Präsident der 
Deutschen Demokratischen Republik wandte sich 
Wilhelm Pieck 
(lebhafte Zurufe rechts) 
mit folgenden Worten an den Bundestag und die 
Bundesregierung: 
Ich appelliere an die Männer und Frauen im 
westdeutschen Bundestag und in der west-
deutschen Regierung, sich bewußt zu werden, 
in welcher Gefahr sich das deutsche Volk an-
gesichts der Politik der Westmächte befindet, 
(Zuruf e) 
durch die die Einheit Deutschlands zerstört, 
der Friedensvertrag verhindert, die nationale 
Existenz des deutschen Volkes aufs Spiel ge-
setzt wird und ihm ein neuer Krieg auf-
gezwungen werden soll. 
(Zuruf des Abg. Strauß.) 
— Hören Sie doch mal eine Minute zu! Vielleicht 
kann er Ihnen trotz aller Ihrer Verbohrtheit doch 
etwas sagen! 
(Lachen und Zurufe.) 
Alles das aber kann verhindert werden, wenn 
der westdeutsche Bundestag und die west-
deutsche Bundesregierung sich entschließen, 
nicht weiter diese Maßnahmen der westlichen 
Besatzungsmächte zu unterstützen, sondern 
den Kampf gegen sie aufnehmen. Es geht nicht 
darum, ob die westdeutsche Bundesregierung 
und die Regierung der Deutschen Demokra-
tischen Republik sich gegenseitig anerkennen, 
sondern darum, gemeinsam oder nebenein-
ander den nationalen Interessen des deutschen 
Volkes zu dienen 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
und den Kampf um die Einheit Deutschlands, 
um den Friedensvertrag und um die nationale 
Selbständigkeit des deutschen Volkes zu füh-
ren. Wenn das von der westdeutschen Bundes-
regierung und dem westdeutschen Bundestag 
geschieht, dann werden wir uns einander 
nähern und schließlich die Spaltung Deutsch-
lands beseitigen und eine Einheit Deutsch-
lands schaffen, durch die Deutschland nicht 
zur Kolonie des amerikanischen Imperialismus 
(Zuruf rechts: Nein, aber dem russischen!) 
und nicht zum Aufmarschgebiet für einen 
neuen imperialistischen Krieg gemacht wird. 
Wir wollen ein demokratisches, 
(Zuruf rechts: Wir auch!) 
national und wirtschaftlich selbständiges 
Deutschland, das in Frieden und Freundschaft 
mit allen Völkern der Welt lebt. 
Diese Worte Wilhelm Piecks sind der Appell 
eines alten, erfahrenen deutschen Politikers 
(Zuruf von der SPD: Eines russischen Obersten!) 
zur Verständigung und zu gemeinsamem Handeln 
aller Deutschen in Ost und West. 
(Zuruf rechts: Glauben Sie den Quatsch, 
den Sie hier verzapfen?) 
— Glauben S i e denn den Quatsch, den Sie hier 
verzapfen? Ich glaube das, was ich sage, weil es 
meine innerste Überzeugung ist, 
 (Erneute Zurufe) 
weil ich 40 Jahre dafür kämpfe und nicht gestern 
noch „Heil Hitler" geschrien habe wie so mancher 
unter Ihnen! 
(Zurufe und Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wollen wir doch etwas größere Ruhe be-
wahren! Die Verlesung der Erklärung wird dann 
um so leichter und zweifellos auch um so schneller 
vor sich gehen. 
Renner (KPD): Diese Worte Wilhelm Piecks sind 
ein Appell eines alten, erfahrenen deutschen Poli-
tikers zur Verständigung und zu gemeinsamem 
Handeln aller Deutschen in Ost und West, die 
Einheit, Frieden und Unabhängigkeit unseres 
Vaterlandes ehrlich wollen. Es ist unserer Meinung 
nach schädlich und politisch kurzsichtig, diese Linie 
der Einigung aller vaterlandsliebenden Deutschen, 
die aus den Worten Wilhelm Piecks spricht, mit 
verschärfter Hetze und mit übler Verleumdung 
gegen die Träger und gegen die Organe der Deut-
schen Demokratischen Republik zu beantworten. 
Alle ehrlichen Deutschen mögen sich folgende 
Fragen überlegen: Nutzt es nicht dem deutschen 
Volke, wenn die Sowjetunion den Deutschen in 
einem Teil unseres Vaterlandes durch die Über-
tragung der Verwaltung die volle Souveränität 
wiedergibt und sich entsprechend dem Potsdamer 
Abkommen lediglich auf die Ausübung der Funk-
tionen einer Kontrollkommission beschränkt? 
(Zuruf: Glauben Sie denn daran?) 
326 	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Renner) 
I Wäre es von Nutzen oder Schaden für Deutschland, 
wenn die Westmächte dasselbe täten, anstatt durch 
Besatzungsstatut und durch Befehle der Hohen 
Kommissare nach eigenem Gutdünken zu diktieren? 
Ist dieser Zustand der Abhängigkeit nicht des 
deutschen Volkes unwürdig? Wäre es von Nutzen 
oder Schaden, wenn nicht nur Ostdeutschland, son 
dern ganz Deutschland eine selbständige Außen-
politik führen und seine eigenen Diplomaten und 
Handelsvertreter in andere Länder schicken könnte, 
anstatt wie in Westdeutschland einflußlos in den 
Vorzimmern auf sogenannte Empfehlungen, die in 
Wirklichkeit Befehle sind, zu warten? Ist es nicht 
besser für das deutsche Volk, wenn Stalin die Ein-
heit und Unabhängikeit eines demokratischen 
Deutschlands und den Frieden für unser Volk ga-
rantiert, als wenn durch die Herren des Marshall
-
planes Deutschland zerrissen und kolonialisiert 
wird und die Jugend Westdeutschlands durch den 
Atlantikpakt der Gefahr ausgesetzt ist, als Kano-
nenfutter für die Durchsetzung imperalistischer 
Eroberungspläne ausgenutzt zu werden? 
(Zurufe.) 
Hat nicht die Gründung der provisorischen Regie-
rung der Deutschen Demokratischen Republik schon 
nach kurzer Zeit ihrer Entwicklung auch zu Resul-
taten für Westdeutschland geführt? Ist es nicht 
wahr, daß bereits die Tatsache ihrer sofortigen An
erkennung durch die Sowjetregierung und eine 
Reihe von Staaten bewirkt hat, daß die Vertreter 
der Westmächte beraten müssen, ob man jetzt nicht 
gezwungen sei, in der Frage der Demontagen, in 
Fragen des Besatzungsstatuts und einer größeren 
Selbständigkeit der Bundesregierung Konzessionen 
zu machen? 
(Zuruf rechts: Wer hat Ihnen denn das 
dumme Zeug aufgeschrieben?) 
Das zeigt doch, daß die Linie einer selbständigen 
deutschen Politik schnell zu bedeutsamen Folgen 
führen wird, wenn sich das deutsche Volk in Ost 
und West zum gemeinsamen Kampf um Deutsch-
lands Einheit, einen gerechten Friedensvertrag und 
den Abzug aller Besatzungstruppen zusammen-
schließt. 
(Abg. Neumann: Und für die 
Beseitigung der KZs!) 
Aus dem Osten Deutschlands wurde uns hierzu 
die Hand entgegengestreckt. Auch der Minister-
präsident der provisorischen Regierung der Deut-
schen Demokratischen Repulbik, Otto Grotewohl, 
betonte ausdrücklich in seiner Regierungserklärung: 
Die Regierung wird alles tun, was der Ein
heit Deutschlands und dem Frieden diene; 
kann. Sie wird alles verhindern, was dieses 
Ziel gefährdet. 
Ist es richtig oder nicht, — — 
(Zurufe rechts.) 
— Nicht gar zu blöde da drüben auf der rechten 
Seite! — Ist es richtig oder nicht, daß ein solcher 
Grundsatz den nationalen Interessen unseres gan-
zen Volkes entspricht? Jeder verantwortungs-
bewußte Deutsche muß anerkennen, daß allein eine 
solche Politik den einzigen Weg zur Rettung un-
seres Volkes aus einer nationalen Notlage darstellt. 
Dieser Weg ist zugleich der Weg der Entfaltung 
der demokratischen Rechte der werktätigen Volks-
massen. Es ist der Weg der endgültigen Entmach-
tung und Überwindung der deutschen und impe-
rialistischen Kriegstreiber, die — das sagen wir 
den Sozialdemokraten und Gewerkschaftlern, den 
christlichen und parteilosen Werktätigen — die 
Lohn- und Arbeitsbedingungen verschlechtern, das 
Mitbestimmungsrecht der Betriebsräte und der Ge-
werkschaften verweigern, den Angriff auf die ge-
samte. Sozialgesetzgebung führen, den Umsiedlern 
jede wirkliche Hilfe verweigern, den Lastenaus-
gleich verhindern, die das werktätige Volk und 
vor allem unsere Jugend in Not und Hoffnungs-
losigkeit stürzen. 
Wir Kommunisten sagen: Von welcher Seite man 
auch an das Problem der Neugestaltung Deutsch-
lands, an die Frage seiner nationalen Souveränität, 
an die Frage der Existenz und der Verbesserung 
des Lebens des werktätigen Volkes und seiner gan-
zen Zukunft herantritt, — für alles gibt es nur eine 
Lösung, nämlich den Weg des Kampfes für die 
demokratische Einheit Deutschlands, für den Ab-
schluß eines gerechten Friedensvertrages, für den 
baldigen Abzug aller Besatzungstruppen. Das ist 
der Weg des Kampfes um den Frieden, der Weg der 
Freundschaft mit der Sowjetunion, mit den Volks-
demokratien, mit den Völkern Frankreichs, Eng-
lands, Italiens und Amerikas, mit allen Völkern 
der Welt. Für die Sicherung dieses Weges kämpfen 
wir deutschen Kommunisten leidenschaftlich und 
kompromißlos im Interesse des deutschen Volkes. 
Um seiner Zukunft willen muß das ganze deutsche 
Volk diesen Weg gehen. 
Zum Abschluß, um dem unrühmlichen Kampf 
Bonn-Frankfurt ein Ende zu bereiten und den Weg 
zur Verständigung mit den Organen der provisori-
schen Regierung der Deutschen Demokratischen Re-
publik zu öffnen, stellen wir folgenden Antrag: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die leitenden Bundesorgane verlegen ihren 
Sitz in die Hauptstadt Deutschlands, Berlin. 
Der Bundestag versammelt sich alsbald in 
Berlin. 
(Lebhafter Beifall bei der KPD. — Lachen und 
Zurufe bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Richter. 
Dr. Richter (NR) : Meine Damen und Herren! 
Ich habe als Vertreter der Nationalen Rechten zur 
Erklärung des Herrn Bundeskanzlers nur das eine 
zu sagen, daß wir die Worte des Herrn Kanzlers 
wärmstens begrüßt haben, vor allem, daß er ganz 
klar herausgestellt hat, daß kein Deutscher, der 
überhaupt diese Bezeichnung noch verdient, die 
Oder-Neiße-Grenze anerkennen kann, und daß er 
darüber hinaus Worte gefunden hat, die ein Be-
kenntnis zu unseren Schwestern und Brüdern in 
der Zone des Schweigens bedeuteten, in jener Zone, 
in der man zwar von Demokratie redet, aber nicht 
die primitivsten Ansätze eines wahren demokra-
tischen Lebens kennt. 
(Sehr wahr! bei der NR.) 
Wir dürfen dem Herrn Bundeskanzler für seine 
Worte deshalb an dieser Stelle unseren Dank aus-
sprechen. 
(Bravo! und Beifall bei der NR.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor; ich er-
kläre deshalb die Aussprache zu den Punkten 1 und 
2 der Tagesordnung für abgeschlossen. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
den Antrag des Ausschusses für Berlin unter Punkt 
2 der Tagesordnung (Drucksache Nr. 100). Wer 
für diesen Antrag Drucksache Nr. 100 ist, 
Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 	327 
(Präsident Dr. Köhler)  
den bitte ich, sich zu erheben. — Danke! Ich bitte 
nun diejenigen, die nicht für diesen Antrag sind, 
sich ebenfalls zu erheben. — Danke! 
(Zurufe: Hauptstadt Berlin! — Gegenrufe.) 
Ich stelle fest, daß dieser Antrag mit überwältigen-
der Mehrheit gegen eine Minderheit bei einigen 
Enthaltungen angenommen worden ist. 
Gleichzeitig liegt der mir soeben vom Herrn Ab-
geordneten Renner schriftlich überreichte Antrag, 
betreffend den Sitz der leitenden Bundesorgane, 
als Ergänzung zur Regierungserklärung vor. Wird 
das Wort zu diesem Antrag gewünscht? — Bitte, 
Herr Abgeordneter Dr. Bucerius. 
Dr. Bucerius (CDU): Ich bitte, über diesen Antrag 
zur Tagesordnung überzugehen. 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben den Antrag des 
Herrn Abgeordneten Dr. Bucerius gehört. Wird das 
Wort dazu gewünscht? — Ich stelle fest, daß das 
nicht der Fall ist. 
Wer für diesen Antrag auf Übergang zur Tages-
ordnung ist, den bitte ich sitzenzubleiben. — 
(Auch die Abgeordneten der KPD bleiben 
sitzen. — Stürmisches Gelächter und 
Händeklatschen.) 
Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich, sich 
zu erheben. 
(Die Abgeordneten der KPD bleiben 
wiederum sitzen. — Erneutes stürmisches 
Gelächter. — Zurufe von der KPD.) 
- Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter 
Renner. 
(Zurufe: Wir sind in der Abstimmung!) 
Renner (KPD): Ich protestiere gegen diese Me
-
thode der Abstimmung. Es war bei dem Skandal, 
den der Präsident durch seine Geschäftsführung 
bewußt herbeigeführt hat, 
(große Unruhe) 
unmöglich, zu verstehen, worüber überhaupt ab-
gestimmt wurde. 
(Lebhafte Zurufe. — Anhaltende große Unruhe.) 
Der Herr Präsident hat heute mittag im Ältesten-
rat ausdrücklich abgelehnt, in derart provozieren-
der Form Abstimmungen hier vornehmen zu lassen, 
wie das heute vorgekommen ist. 
(Erneute lebhafte Zurufe.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich entziehe Ihnen das Wort. 
(Lebhafter Beifall. — Abg. Renner: Ich 
erkläre zum Abschluß, daß die kommu
nistische Fraktion für ihren Antrag stimmt. 
Und nun entziehen Sie mir meinetwegen 
das Wort!) 
Meine Damen und Herren! Ich stelle fest, daß 
der Antrag auf Übergang zur Tagesordnung über 
den Antrag der kommunistischen Fraktion gegen 
die Stimmen der Herren Antragsteller angenommen 
worden ist. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun-
mehr zum nächsten Punkt der Tagesordnung. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Herr Abgeordneter Renner, das Wort habe 
augenblicklich ich! 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 3 der Tagesordnung: 
Antrag der Fraktion der DP, betreffend  
Wohnungen für ostvertriebene Familien 
 (Drucksache Nr. 42). 
Die antragstellende Fraktion verzichtet auf Be-
gründung und bittet um Überweisung an den Aus-
schuß. Wird das Wort zu diesem Antrag ge-
wünscht? — Ich stelle fest, daß das nicht der Fall 
ist. Dann gilt dieser Antrag als überwiesen an den 
Ausschuß für Wohnungswesen als den federfüh-
renden Ausschuß und gleichzeitig an den Ausschuß 
für Heimatvertriebene. 
Wir kommen dann, meine Damen und Herren, 
zum nächsten Punkt der Tagesordnung, der nicht 
auf der gedruckten Tagesordnung enthalten, son
dern nur mündlich mitgeteilt worden ist: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ver-
kehrswesen über den Antrag der Abgeordne-
ten Ollenhauer und Genossen, betreffend  
Entlassungen bei der Deutschen Bundesbahn 
 (Drucksachen Nr. 32 u. 116), Berichterstatter: 
Abgeordneter Jahn. 
Ich erteile dem Herrn Abgeordneten Jahn das 
Wort als Berichterstatter.  
Jahn (SPD), Berichterstatter: Meine Damen und 
Herren! Der Ausschuß für Verkehrswesen hat sich 
in seinen Sitzungen vom 13. und 19. Oktober mit 
der Drucksache Nr. 32, Antrag des Abgeordneten 
Ollenhauer und Fraktion, betreffend Entlassungen 
bei der Bundesbahn, beschäftigt. Die Frage, die 
der Ausschuß zu erörtern hatte, drehte sich im 
Endeffekt um die finanziellen und Betriebsverhält-
nisse bei der Bundesbahn. Der Ausschuß wird sich 
in seinen nächsten Sitzungen mit der Frage des 
Verkehrswesens im allgemeinen zu beschäftigen 
haben. 
In dem Antrag wird der Wunsch geäußert, dem 
Bundestag einen Bericht auf Grund der Ergebnisse 
des Jahres 1949 vorzulegen. Dazu kann bis jetzt 
festgestellt werden, daß der finanzielle Status der  
Bundesbahn äußerst bedenklich ist. Das Defizit 
wird sich wahrscheinlich auf 411 Millionen Mark 
belaufen. Es sind Bestrebungen vorhanden, dieses 
Defizit durch weitgehende Entlassungen bei der 
Bundesbahn auszugleichen. Es ist geplant, 27 000 
Mann zu entlassen. Die Lohnsumme für diese 
27 000 Mann würde etwa 80 Millionen Mark pro 
Jahr ausmachen. Damit könnte man 20 Prozent des 
Defizits decken. Nach Ansicht des Ausschusses für 
Verkehrswesen erhellt daraus, daß die Frage der 
Entlassungen keine lohnpolitische, sondern eine 
wirtschaftspolitische Frage ist, wirtschaftspolitisch 
besonders deshalb, weil bei der Bundesbahn in-
folge der Kriegsschäden Arbeiten in Hülle und 
Fülle vorhanden sind. 
(Sehr richtig!) 
Der Eisenbahner, der seinen Arbeitsplatz verlassen 
soll, wird nicht verstehen können, daß er nicht 
arbeiten darf, obwohl er arbeiten wi ll. 
Der Ausschuß für Verkehrswesen hat einstimmig 
und der Ausschuß für Arbeit bei einer Stimment-
haltung beschlossen, den Antrag der SPD, Druck-
sache Nr. 32, in der redaktionell etwas veränderten 
Form — Drucksache Nr. 116 — dem Bundestag 
ebenfalls einstimmig zur Annahme zu empfehlen. 
Ich glaube, es ist nötig, noch folgendes zu sagen. 
Bei der Bundesbahn ist ein Rückstand von 9000 km 
Gleisen wieder aufzubessern. 27 000 Weichenein-
heiten sind wiederherzustellen. Die Folge ist, daß 
dieser nicht den Betriebserfordernissen ent-
sprechende Oberbau von 1947 bis 1949 die Lang-
samfahrstrecken auf die Zahl von 221 ansteigen 
328  	Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Oktober 1949 
(Jahn) 
ließ. Diese Langsamfahrstrecken bewirken einen 
Kohlenmehrverbrauch im Werte von 35 Millionen 
D-Mark pro Jahr. 
(Hört! Hört!) 
Die Schienenbrüche sind wegen Alters- und Er-
müdungserscheinungen des Materials von 16,5 auf 
1000 km im Jahre 1937 auf 95 im Jahre 1948 an-
gestiegen. Die Entgleisungen — vor dem Kriege 
sehr selten — betrugen 1948 570. Ich darf ferner 
darauf hinweisen, daß 274 Brücken instandzusetzen 
sind und 1054 Behelfsbrücken durch endgültige 
Bauwerke ersetzt werden müssen. Auch durch diese 
Verhältnisse sind weitere 1000 Langsamfahrstellen 
entstanden. Die Folge ist, daß die Durchschnitts-
geschwindigkeit der Bundesbahn, gemessen an eu-
ropäischen Geschwindigkeiten, um 30 bis 35 Pro-
zent geringer ist. Es erhebt sich für die Transport-
behörden des Auslands die Frage, ob Deutschland, 
das in der Mitte Europas liegt, noch weiter als 
Transitland durchfahren, oder ob es umfahren wer-
den soll. 
Die Auswirkungen auf die deutsche Wirtschaft 
sind daraus ersichtlich. Wir glauben also, soweit 
der Ausschuß für Verkehrswesen in Frage kommt, 
daß mit Entlassungen die brennenden Probleme 
der Bundesbahn nicht gelöst werden können und 
sind der Auffassung, daß es der Regierungserklä-
rung widerspricht, besonders im größten Staats-
betrieb mit Massenentlassungen das Signal zu 
weiteren Entlassungen überhaupt zu geben. Aus 
diesen Überlegungen heraus muß ein Weg gefun-
den werden, der finanziellen Klemme der Bundes-
bahn zu begegnen. 
(Zuruf von der FDP: Das ist höchste Zeit!) 
Wir sind ferner der Auffassung, daß die Vernach-
lässigung dieses wichtigsten Verkehrsträgers zu 
schwerwiegenden Folgen für die deutsche Wirt-
schaft im allgemeinen führen wird. Die Erhaltung 
der Arbeitsplätze bei den Bundesbahnen scheint 
uns vordringlich zu sein, um nicht ein Signal für 
eine weitere Belastung des Arbeitsmarktes zu ge-
ben, die wir in diesem Augenblick weniger als je 
ertragen können. Aus diesen Gründen ersucht der 
Ausschuß für Verkehrswesen und der Ausschuß 
für Arbeit, dem vorliegenden Antrag Drucksache 
Nr. 116 die Zustimmung durch das Hohe Haus zu 
erteilen. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. Wird das 
Wort dazu gewünscht? — Ich stelle fest: das ist 
nicht der Fall. Darf ich das Haus fragen, ob es 
einmütig dem Antrag des Ausschusses auf Druck-
sache Nr. 116 zustimmt, oder erhebt sich Wider-
spruch? 
(Abg. Dr. Linnert: Nein, ich stimme nicht zu!) 
— Dann müssen wir abstimmen! 
(Zuruf.) 
— Herr Abgeordneter Dr. von Brentano zur Ge-
schäftsordnung! 
Dr. von Brentano (CDU): Ich würde vorschlagen, 
die Abstimmung über Ziffer 2 auszusetzen, bis der 
Herr Verkehrsminister da ist. 
Präsident Dr. Köhler: Der Herr Verkehrsminister 
ist nicht da. Sie haben den Antrag des Abgeordne-
ten Dr. von Brentano gehört. Es wird nicht viel 
Zweck haben, über den ersten Teil abzustimmen,  
wenn wir nicht gleichzeitig über den zweiten Teil 
abstimmen. 
(Zuruf.) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Jahn! 
Jahn (SPD): Ich glaube, daß über den Antrag 
abgestimmt werden sollte, nachdem er einstimmig 
im Ausschuß für Verkehrswesen und nur bei einer 
Enthaltung auch im Ausschuß für Arbeit an-
genommen worden ist. Ich glaube, es ist unmög-
lich, daß das Hohe Haus die Entscheidung hierüber 
weiter hinausschieben kann. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Jahn, 
ich höre soeben: der Herr Abgeordnete Dr. von 
Brentano hat seinen Antrag zurückgezogen. Auf 
meine Frage, ob das Haus einmütig dem Antrag 
unter Drucksache Nr. 116 zustimmt, hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Linnert widersprochen. Wir müs-
sen daher über den Antrag abstimmen. 
Wer für den Antrag Drucksache Nr. 116 ist, den 
bitte ich sitzenzubleiben. 
(Abg. Dr. Linnert: Ich bitte, satzweise ab
-
stimmen zu lassen! — Widerspruch bei der 
SPD.) 
— Verzeihung, wir sind in der Abstimmung, Herr 
Abgeordneter Dr. Linnert. — Wer für den Antrag 
Drucksache Nr. 116 e ist, den bitte ich sitzenzu-
bleiben. — Bitte die Gegenprobe! Wer gegen den 
Antrag Drucksache Nr. 116 ist, den bitte ich, sich 
vom Platz zu erheben. — 
(Zuruf: Enthaltungen!) 
Dann darf ich noch die Enthaltungen feststellen. — 
Der Antrag ist mit eindeutiger Mehrheit angenom-
men. Ich danke Ihnen. 
Damit ist die Tagesordnung erschöpft. Ich habe 
dem Hohen Hause noch einige Mitteilungen zu 
machen. 
Wir haben gestern den Antrag Drucksache Nr. 
108, betreffend Vorlage eines Überbrückungs-
gesetzes zum KB-Leistungsgesetz, dem Ausschuß 
für Sozialpolitik überwiesen. Die antragstellende 
Fraktion der CDU/CSU hat den Wunsch, daß der 
Antrag unter Aufrechterhaltung der Federführung 
des Sozialpolitischen Ausschusses auch dem Aus-
schuß für Kriegsopfer- und Kriegsgefangenenfragen 
überwiesen wird. Darf ich fragen, ob das Haus mit 
dieser Erweiterung einverstanden ist? — Ich höre 
keinen Widerspruch; es ist demgemäß beschlossen. 
Weiter habe ich mitzuteilen, daß der Herr Vor-
sitzende des Ausschusses für Wiederaufbau und 
Wohnungswesen bittet, daß sich die Mitglieder des 
Ausschusses sofort nach Schluß des Plenums zu 
einer kurzen Besprechung in dem Raum neben dem 
Plenarsaal zusammenfinden. 
Ferner bin ich gebeten worden bekanntzugeben, 
daß der Ausschuß für die Festsetzung des vor-
läufigen Sitzes der leitenden Bundesorgane am 
kommenden Dienstag um 14 Uhr 30 zusammentritt, 
und schließlich habe ich auf Grund einer heute im 
Ältestenrat getroffenen Vereinbarung bekannt-
zugeben, daß in der nächsten Woche keine Plenar-
sitzungen, sondern lediglich Ausschußsitzungen 
stattfinden. Die nächste Vollversammlung ist am 
3. November 1949, 10 Uhr. 
Ich erkläre die 13. Sitzung des Deutschen Bun-
destags für geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 18 Uhr 51 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01013.pdf</pdf_url>
    <id>4432</id>
    <dokumentnummer>01/13</dokumentnummer>
    <datum>1949-10-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
