<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4435</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/16</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-11-10</datum>
  <titel>Protokoll der 16. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	361 
16. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949. 
Geschäftliche Mitteilungen . 362B, 385A, 391C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Erklä-
rung der Bundesregierung über ihre Po-
litischen Schritte im Zusammenhang mit 
der Pariser Konferenz (Drucksache Nr. 173) 362C 
Dr . Adenauer, Bundeskanzler . . . 362C 
Ollenhauer (SPD) (zur Geschäftsord-
nung) 	  362C 
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge-
schäftsordnung) 	  363B 
Interpellation der Abg. Euler u. Gen. betr 	 
Entnazifizierung (Drucksache Nr. 172) . 	 363C 
Antrag der Abg. Renner u. Gen. betr. Inter-
view des Bundeskanzlers mit dem ameri-
kanischen Zeitungsvertreter Williams über 
Aufnahme des Saargebiets in den Europa-
rat und Sicherheitsgarantien für Frank-
reich   363D 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . 	 364A 
Renner (KPD) (zur Geschäftsordnung) 364A 
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge
-
schäftsordnung)   365B 
Euler (FDP) (zur Geschäftsordnung) . 365C 
Antrag der Abg. Renner u. Gen. betr. Ruhr-
behörde 	  365B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Verkündung von Rechtsverord-
nungen (Drucksache Nr. 151)   365D 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz 
366A, 366C 
Dr. Arndt (SPD) . . . . 366B, D, 367C 
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge
schäftsordnung) 	  367B 
Dr. Becker (FDP)  369B 
Dr. von Merkatz (DP) 	 370A 
Dr. Schmid (SPD)  371A 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 372A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes  
über die Erstreckung der bei den An-
nahmestellen Darmstadt und Berlin ein-
gereichten Patent-, Gebrauchsmuster- und 
Warenzeichenanmeldungen auf die Länder 
Baden, Rheinland-Pfalz, Württemberg
Hohenzollern und den bayerischen Kreis 
Lindau (Drucksache Nr. 152) 	 372B 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz 
. . . . 372C 
Zinn (SPD) 	  373A 
Interfraktioneller Antrag betr. Überweisung 
von Anträgen an die Ausschüsse (Druck-
sache Nr. 154)   373D 
Rademacher (FDP) 	  373D 
Antrag der Abg. Renner u. Gen. betr. Re-
gierungserklärung zur Sitzung des Rates 
der OEEC in Paris (Drucksache Nr. 153) 374B 
Rische (KPD), Antragsteller . . . . 374B 
Dr. von Brentano (CDU) . . . . . 376D 
Antrag der Abg. Dr. Richter u. Gen. betr. 
Rückgabe der deutschen Archive (Druck
sache Nr. 149) 	  377A 
Dr. Richter (NR), Antragsteller . 	 377A 
Dr. Bergstraeßer (SPD) 	 377C 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Be-
satzungsstatut und auswärtige Angelegen-
heiten über den Antrag der CDU/CSU 
betr. Maßnahmen für im Ausland zurück-
gehaltene Deutsche (Drucksachen Nr. 60 
und 165)   365D, 378D 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Vor-
finanzierung der Hausrathilfe (Druck
sache Nr. 171) 	  378D 
Leddin (SPD), Antragsteller . . . 	 378D 
Dr. Bucerius (CDU) 	  379C 
Seuffert (SPD) 	  380A 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 381A 
Dr. Kather (CDU) . . . . . . . . 381B 
Leibbrand (KPD) . . . . . . .   381D 
Goetzendorff (WAV) 	  382C 
Dr. Dr. Nöll von: der Nahmen (FDP) 	 382D 
Dr. Reismann (Z) 	  383C 
Dr. Horlacher (CDU) (zur Geschäfts-
ordnung) 	  384A, 	B 
Hilbert (CDU) (zur Geschäftsordnung) 384B 
Renner (KPD) (zur Abstimmung) . . 384C 
Ollenhauer (SPD) (zur Abstimmung) 384C 
Namentliche Abstimmung . . . . 384C, 392 
Antrag der Fraktion der FDP betr. Grund-
stücksverkehr 	  385B 
362 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
Nächste Sitzung . . . . . 385B. 388C, 391C 
Ollenhauer (SPD)   385B 
Dr. Schmid (SPD) 385D, 389B, C, 390B, 391D 
Euler (FDP) 	  386B 
Dr. Laforet (CSU) 	  386C 
Dr. von Merkatz (DP) 	 387A 
Zinn (SPD) 	  387B 
Renner (KPD) 387C 
Dr. von Brentano (CDU) . . 388B, 390A 
Löbe (SPD) 	  388D 
Dr. Höpker-Aschoff (FDP) . . . 	 389D 
Dr. Horlacher (CDU) 	  390D 
Zusammenstellung der namentlichen Ab-
stimmung 	  395 
Die Sitzung wird um 11 Uhr 46 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Ich eröffne die 16. Sitzung des Deutschen 
Bundestags. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung stelle ich zu-
nächst die abwesenden Mitglieder des 
Hauses fest. Ich bitte die Schriftführerin Frau 
Albertz, die Namen der beurlaubten Mitglieder 
des Hauses freundlicherweise zu verlesen. 
Frau Albertz, Schriftführerin: Beurlaubt sind we-
gen Krankheit die Abgeordneten Nickl, Gengler, 
Blachstein, Dirscherl, Loritz, Wallner, Reimann, 
Müller (Kurt), Ewers, Nuding, Müller (Oskar), Kuh-
lemann; aus anderweitigen Gründen die Abgeord-
neten Dr. Henle, Lenz, Fürst Fugger von Glött, 
Neuburger, Dr. Oesterle, Ehren, Gockeln, Ritzel, 
Görlinger, Kalbfell, Bromme, Schoettle, Brandt, 
Neumann, Dr. Suhr, Freudenberg, Wirths, Dr. 
Baumgartner, Paul (Hugo), Lübke, Dr. Tillmanns, 
Wagner, Weiß. 
Präsident Dr. Köhler: Ich habe weiter folgende 
Mitteilungen zu machen. Die Beschlüsse Nr. 14 / 1 
bis 5 und 15 / 1 bis 5 der 14. und 15. Sitzung des 
Bundestags liegen wie üblich zur Einsichtnahme auf 
dem Tisch des Hauses aus. 
Auf Grund einer soeben erfolgten Besprechung 
im Aeltestenrat wird die Tagesordnung wie folgt 
erweitert: 
1.) Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Besatzungsstatut und auswärtige Ange-
legenheiten (Drucksache Nr. 165) 
als Punkt 6; 
2.) Antrag der Fraktion der SPD betref-
fend Vorfinanzierung der Hausratshil-
fe ,(Drucksache Nr. 171). 
Außerdem liegt ein Antrag der sozialdemokra-
tischen Fraktion folgenden Inhalts vor: 
Auf die Tagesordnung der Sitzung des 
Bundestags am Donnerstag, dem 10. No-
vember, ist an die erste Stelle zu setzen: 
1.) Erklärung der Bundesregierung über 
ihre politischen Beschlüsse im Zusam-
menhang mit der Pariser Konferenz, 
2.) Aussprache über diese Regierungser-
klärung. 
Ich darf zunächst den Herrn Bundeskanzler fra-
gen, ob er bereit ist, eine Erklärung in dem eben 
angedeuteten Sinne abzugeben. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Ich bin nicht in 
der Lage, eine solche Erklärung heute abzugeben. 
Ab Montag nächster Woche bin ich aber jederzeit 
dazu bereit. 
Präsident Dr. Köhler: Nach der einschlägigen 
Bestimmung des § 71 Absatz 3 der Geschäftsord-
nung können Gegenstände, die nicht auf der Ta-
gesordnung stehen, durch Beschluß des Plenums nur 
dann auf die Tagesordnung gesetzt werden, wenn 
kein Widerspruch aus dem Hause erfolgt. 
(Abg. Ollenhauer: Ich bitte ums Wort zur 
Geschäftsordnung!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr 
Abgeordnete Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD) : Meine Damen und Herren! 
Ich möchte einiges zur Begründung unseres Antra-
ges bemerken. Sie wissen — — 
(Zurufe: Zur Geschäftsordnung! — Unruhe.) 
— Es ist ein geschäftsordnungsmäßiger Antrag, 
und ich möchte zu diesem geschäftsordnungsmäßi-
gen Antrag sprechen. 
Sie wissen, daß in Paris gegenwärtig eine Kon-
ferenz der drei Außenminister tagt, die sich mit 
Deutschlandfragen beschäftigt. In der deutschen 
und internationalen Presse haben wir in den letzten 
Tagen Mitteilungen über die Haltung — die an-
gebliche Haltung — der deutschen Bundesregie-
rung gelesen. Bis zur Stunde haben wir keine Er-
klärung der deutschen Bundesregierung darüber, ob 
diese Mitteilungen zutreffen, oder welche Schritte 
die Bundesregierung unternommen hat, um auf der 
Pariser Konferenz den deutschen Standpunkt zur 
Geltung zu bringen. Wir sind auf der Pariser Kon-
ferenz nicht vertreten. Es ist ohne Zweifel, daß die 
wichtigsten Lebensfragen des deutschen Volkes in 
Paris in diesen Tagen verhandelt werden. Wir sind 
der Auffassung, daß es angesichts der zur Zeit be-
stehenden völligen Unklarheit über die Haltung der 
Regierung, angesichts der sich außerordentlich stark 
widersprechenden Meldungen in der Presse und 
angesichts der Tatsache, daß der Herr Bundeskanz-
ler und führende Minister seiner Regierung in deut-
schen und ausländischen Zeitschriften materiell zu 
der Tagesordnung der Pariser Konferenz in den 
letzten Tagen Stellung genommen haben, unbedingt 
erforderlich ist, daß jetzt noch, während dieser Ver-
handlungen in Paris, dem Hohen Hause die Möglich-
keit gegeben wird, den Standpunkt der Bundesre-
gierung kennenzulernen, und gleichzeitig die Mög-
lichkeit gegeben wird, die Auffassung der in diesem 
Hohen Hause vertretenen Parteien zu den in Paris 
zur Diskussion stehenden Fragen öffentlich festzu-
stellen. 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	363 
(Ollenhauer) 
Wir sind der Meinung, daß eine solche Ausspra-
che eine nationale Notwendigkeit ist, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
damit die Außenminister in Paris wissen, in wel-
chem Umfang die deutsche Bundesrepublik, die ein-
zelnen Teile des deutschen Volkes bereit sind, einen 
Beitrag zu einer ehrlichen Verständigung mit den 
andern Völkern Europas zu leisten, daß auf der 
andern Seite aber ebenso klar ist, welche Mög-
lichkeiten und Grenzen wir als deutschen Beitrag 
für eine solche Verständigung sehen. 
Wir glauben, daß unser Antrag vom Hohen Hause 
deshalb angenommen werden sollte, weil wir davon 
überzeugt sind, daß die Entgegennahme einer Er-
klärung der Bundesregierung über ihre Auffassung 
und eine Stellungnahme der Parteien dazu beitra-
gen kann, die in Paris heute stattfindenden Ver-
handlungen zu einem positiven Erfolg zu führen, 
einem Erfolg, der sowohl der europäischen Ver-
ständigung als auch den Lebensnotwendigkeiten 
des deutschen Volkes dient. 
Meine Damen und Herren, wir sind der Auf-
fassung, daß unser Antrag schon unter diesem Ge-
sichtspunkt von dem Hohen Haus angenommen 
werden sollte; schließlich aber auch noch unter ei-
nem anderen Gesichtspunkt: Wir tragen hier alle in 
jedem Falle eine große Verantwortung. 
(Zuruf rechts: Gehört das noch zur 
Geschäftsordnung?) 
Ich möchte darauf aufmerksam machen,— — 
(Zuruf rechts: Das ist doch keine Geschäftsord
-
nungsdebatte! — Zuruf von der SPD: Natürlich 
ist das eine Geschäftsordnungsdebatte! — 
Weitere Zurufe. — Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte den Herrn Abge-
ordneten Ollenhauer, sich im wesentlichen auf die 
Begründung seines Geschäftsordnungsantrags zu 
beschränken. 
(Zuruf von der SPD: Was hat er denn 
sonst getan? — Unruhe.) 
Ollenhauer (SPD): Herr Präsident, ich habe 
überhaupt nicht zur Sache gesprochen. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Ich habe nur einen einzigen Satz hinzuzufügen. 
Ich möchte Sie darauf aufmerksam machen, meine 
Damen und Herren, daß Sie, wenn Sie unsern An-
trag ablehnen, auch einen Teil der Verantwortung 
für die Resultate der Pariser Konferenz überneh-
men. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Da es sich um einen An-
trag zur Abänderung der Tagesordnung und um 
einen Antrag zur Geschäftsordnung handelt, erteile 
ich noch einem weiteren Mitglied des Hauses, Herrn 
Abgeordneten Dr. von Brentano das Wort. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Auf Grund der Geschäftsordnung wider-
spreche ich für meine Fraktion diesem Antrag. Ich 
bedaure es, daß er gestellt worden ist, und erkläre: 
Wir sind uns über die nationale Bedeutung der 
Tagung, die in Paris im Gange ist, vollkommen im 
klaren. Wir halten es für unsere nationale Pflicht, 
hier der deutschen Regierung das Vertrauen ent-
gegenzubringen, daß sie diese Konferenz im Rah-
men ihrer Zuständigkeit richtig und vollkommen  
über die Auffassung des deutschen Volkes unter-
richtet hat. 
(Andauernde Zurufe von der SPD.) 
Wir sind der Meinung, daß der Moment nicht ge-
kommen ist, um eine Aussprache im Parlament zu 
führen, da wir weder die Zielsetzung noch die Er-
gebnisse dieser Konferenz kennen. Wir schließen 
uns dem Standpunkt des Bundeskanzlers an, daß 
eine solche Aussprache in der nächsten Woche statt-
finden wird, 
(Zuruf von der SPD: Post festum!) 
und ich glaube, diesen Antrag, den ich hier gestellt 
habe, auch für eine große Anzahl der anderen in 
diesem Hohen Hause vertretenen Fraktionen stel-
len zu können. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich stelle fest: dem Antrag der sozialdemokra-
tischen Fraktion ist widersprochen worden. Damit 
tritt die Vorschrift des § 71 Absatz 3 der Geschäfts-
ordnung in Kraft. Der beantragte Gegenstand 
kann also nicht auf die Tagesordnung gesetzt 
werden. 
Ich möchte weiterhin noch eine geschäftliche Mit-
teilung folgenden Inhalts nachholen. Es ist eine 
Interpellation des Abgeordneten Euler und seiner 
Fraktion betreffend den Abschluß der Entnazifi-
zierung verteilt worden. Gemäß der Vorschrift der 
Geschäftsordnung wird diese Interpellation von mir 
schriftlich der Bundesregierung zur Stellungnahme 
mit der Maßgabe zugeleitet werden, daß die 
mündliche Beantwortung in der nächsten Plenar-
sitzung erfolgt. 
Es sind mir dann soeben von der kommunisti-
schen Fraktion, durch Herrn Abgeordneten Renner, 
zwei weitere Anträge zur Erweiterung der Tages-
ordnung überreicht worden, die ich dem Hohen 
Hause bekanntgeben möchte: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Bundeskanzler wird aufgefordert, dem 
Bundestag Bericht zu erstatten über den Inhalt 
des Interviews, das er dem Vertreter Harold 
Williams der amerikanischen Zeitung „Balti-
more Sun" gegeben hat. Im Besonderen wird 
der Bundeskanzler aufgefordert, sich zu nach-
stehenden Punkten zu äußern: 
Ich glaube, Herr Abgeordneter Renner, ich brauche 
die Punkte im einzelnen nicht zu verlesen. 
(Abg. Renner: Doch, ich lege Wert darauf!) 
1. Stimmt es, daß der Bundeskanzler gesagt 
hat, die deutsche Zustimmung zu der Auf-
nahme des Saargebietes in die Beratende 
Versammlung des Europarates werde er-
folgen, sofern die Bundesrepublik Deutsch-
land gleichzeitig aufgenommen wird? 
2. Welche neuen Sicherheitsgarantien hat der 
Bundeskanzler für Frankreich angeboten, 
sofern die Demontage deutscher Industrie-
betriebe eingestellt würde? 
3. Stimmt es, daß der Bundeskanzler erklärt 
hat, seine Regierung könne dem fran-
zösischen Sicherheitsbedürfnis am besten 
dadurch Rechnung tragen, daß Frankreich 
bis zu 40 Prozent am deutschen Industrie-
potential beteiligt wird? 
4. Stimmt es, daß der Bundeskanzler erklärt 
hat, die für diese französischen Investie-
rungen erforderlichen Geldmitteln würden 
von amerikanischen Finanzkreisen zur Ver-
fügung gestellt? 
364 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
Da ich immerhin annehmen muß, daß unter Um-
ständen der Bundestag einem solchen Beschluß 
seine Zustimmung geben könnte, frage ich zunächst 
den Herrn Bundeskanzler, ob er bereit ist, die An-
frage zu beantworten. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Ich muß bitten, 
daß mir in Zukunft derartige Anfragen vorher mit-
geteilt werden. Es ist absolut unmöglich, daß der 
Bundesregierung plötzlich irgendwelche Anfragen 
im Hause selbst übergeben werden. 
(Sehr gut! bei der CDU. — 
Abg. Renner: Ich bitte ums Wort zur Geschäfts
-
ordnung!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat der Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Unsere 
Anfrage nimmt auf Äußerungen Bezug, die der 
Herr Bundeskanzler dem Vertreter einer ameri-
kanischen Zeitung in Form eines Interviews ge-
geben hat. 
(Anhaltende Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung, Herr Abge-
ordneter, was haben Sie eben gesagt? Ich habe es 
leider nicht verstanden. 
Renner (KPD): Ich habe gesagt, unsere Anfrage 
nimmt Bezug auf ein Interview, das der Herr 
Bundeskanzler einem Vertreter einer amerika-
nicht Zeitung, und zwar der „Baltimore Sun" ge-
geben hat. Der Herr Bundeskanzler hat erklärt — — 
(Große Unruhe, Glocke des Präsidenten. 
Zurufe: Zur Geschäftsordnung!) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bemühe mich, dem 
Herrn Abgeordneten Ruhe zu verschaffen, und 
bitte ihn, nur zur Geschäftsordnung zu sprechen. 
Renner (KPD): Der Herr Bundeskanzler entzieht 
sich einer Beantwortung dieser Anfrage mit dem 
Hinweis darauf, daß ihm diese unsere Anfrage erst 
heute zugegangen sei. 
Präsident Dr. Köhler: Ja, vor fünf Minuten ist 
sie hier überreicht worden. 
Renner (KPD): Nein, sie ist von mir bereits im 
Ältestenrat in breiter Diskussion besprochen wor-
den. Ich stelle nur fest, daß der Herr Bundeskanz-
ler, nachdem er ein Interview gegeben hat, 
heute, wenige Tage, nachdem das Interview ver-
öffentlicht ist, einen derart beklagenswerten poli-
tischen Gedächtnisschwund hat, 
(Unruhe) 
daß er nicht in der Lage ist zu antworten. 
Meine Damen und Herren, ich komme nun zu 
dem Antrag selber. Was ist los? Der Herr Bundes-
kanzler hat erklärt, daß ihm nicht daran gelegen 
sei, 
(andauernde Zurufe in der Mitte und rechts: 
Zur Geschäftsordnung! Wie lange soll das 
Theater noch gehen?) 
heute bereits zu diesem Antrag Stellung zu neh-
men. Der Herr Bundeskanzler hat die Antwort 
darauf verweigert, ob er der Pariser Konferenz 
(Zuruf: Zur Geschäftsordnung!) 
eine offizielle deutsche Stellungnahme seiner Re-
gierung zugeleitet hat. Der Herr Bundeskanzler 
hat im Interview aber Dinge gesagt, die, wenn 
sie gesagt worden sind, derartig gegen die Inter
essen unseres Volkes verstoßen, daß es dringend 
notwendig ist, daß er sich heute zu diesen Behaup-
tungen hier äußert. 
Was ist los? Nach diesem Interview 
(Erneute Zurufe: Zur Geschäftsordnung!) 
hat der Herr Bundeskanzler erklärt, daß er dem 
Verlangen der französischen Regierung nach Sicher-
heiten dadurch gerecht werden will, daß er 40 Pro-
zent der deutschen Industrie an das französisch-
amerikanische Kapital verschachern will! 
(Große Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, darf 
ich Sie einen Moment unterbrechen. Der Herr Ab-
geordnete Ollenhauer hat sich vorhin auf eine sach-
liche Begründung seines Geschäftsordnungsantrags 
beschränkt, ohne im einzelnen auf die Sache ein-
zugehen. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Lassen Sie mich jetzt bitte ausreden! Sie gehen 
bereits im einzelnen auf den Inhalt Ihres Antrages 
ein, 
(Sehr richtig! rechts. — Abg. Renner: Das hat 
Herr Ollenhauer auch getan!) 
und Sie sprechen dabei Werturteile aus! Ich bitte 
Sie, sich auf eine allgemeine Begründung zu be-
schränken. Ich glaube, daß ich diese Gelegenheit 
schon in ausreichendem Maße gegeben habe. Außer-
dem mache ich darauf aufmerksam: nach der Ge-
schäftsordnung beträgt die Redezeit für Anträge 
zur Geschäftsordnung fünf Minuten. 
Renner (KPD): Wenn Sie die Unterbrechungen 
abziehen, habe ich gerade zwei Minuten ge-
sprochen, noch nicht fünf Minuten. 
Der Herr Bundeskanzler hat nach diesem Inter-
view auch zur Frage des Saargebietes Stellung ge-
genommen und hat gesagt, er sei der Auffassung, 
(lebhafte Zurufe in der Mitte und rechts: 
Zur Geschäftsordnung!) 
daß das Saargebiet in die Beratende Versammlung 
des Europarats aufgenommen werden soll unter 
der Voraussetzung, daß auch die westdeutsche 
Bundesrepublik aufgenommen wird. Wenn hier 
der Sprecher der CDU gesagt hat, daß er es für 
seine nationale Pflicht halte, zu betonen, daß 
darüber dem deutschen Volk im Augenblick kein 
Bericht erstattet wird, daß das deutsche Volk 
keinen Aufschluß erhalten soll über das, was der 
Kanzler tatsächlich den Außenministern als Zu-
geständnis angeboten hat, daß kein Bericht er-
stattet werde über seine angeblichen Äußerungen 
in dieser Zeitung, dann sagen wir: wir halten es 
für unsere nationale Pflicht, 
(lebhafte Zurufe in der Mitte 
und rechts: Schluß!) 
dem deutschen Volk eine Gelegenheit zu geben, 
(erneute lebhafte Zurufe in der Mitte 
und rechts: Schluß!) 
seine Auffassung bezüglich der Zugeständnisse hier 
kennenzulernen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, die 
fünf Minuten sind jetzt um! 
Renner (KPD): Wir sind der Auffassung, und 
zwar auf Grund unserer Konzeption darüber, was 
deutsche Belange sind, daß der Herr Bundeskanzler 
Dr. Adenauer nicht berechtigt ist, eine Geheim-
politik hinter dem Rücken des deutschen Volkes zu 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	365 
(Renner) 
treiben. Der Herr Bundeskanzler muß sich sagen 
lassen, daß die Interessen des deutschen Volkes nur 
durch das deutsche Volk und gegen ihn vertreten 
werden! 
(Erregte Zurufe in der Mitte und rechts: 
Schluß damit!) 
Ich bitte das Hohe Haus, diese Gesichtspunkte 
zu berücksichtigen und keinen Widerspruch da
-
gen zu erheben, daß diese Anfrage, die wir ge-
stellt haben, hier behandelt wird. Wir haben übri-
gens — das hat der Herr Präsident in seiner Eile 
vollkommen vergessen — auch gefragt, wie der 
Herr Bundeskanzler zu der Erklärung in der Presse 
betreffend die Ruhrbehörde steht. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
das gehört nicht mehr zur Sache! 
Renner (KPD): Ich meine seine Erklärung, daß 
das Ruhrstatut eine Reihe von Vorteilen biete. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich entziehe Ihnen jetzt das Wort! Sie haben nicht 
nur Ihre fünf Minuten überschritten, sondern Sie 
haben zu einem weiteren Teil gesprochen. Ich bitte, 
mir die Geschäftsführung doch nicht zu sehr zu 
erschweren! 
(Erregte Zurufe in der Mitte und rechts: 
Schluß jetzt! — Abg. Renner: Ich schließe 
mit der Feststellung, daß das Haus nicht 
den Mut aufbringt, dem deutschen Volke 
zu sagen, was hier gespielt wird! — 
Bravorufe und Händeklatschen bei der KPD. — 
Abg. Euler: Zur Geschäftsordnung!) 
Meine Damen und Herren, der Antrag des Herrn 
Abgeordneten Renner war ein Antrag auf Erweite-
rung der Tagesordnung; er ist im Sinne des § 71 
der Geschäftsordnung zu behandeln. 
Zur Geschäftsordnung hat der Herr Abgeordnete 
Dr. von Brentano das Wort. 
(Zuruf von der KPD: Die Stimme Amerikas! 
— Heiterkeit.) 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Ich bedaure den Mißbrauch der Geschäfts-
ordnung, 
(lebhafte Zustimmung in der Mitte und rechts) 
der uns veranlassen sollte, die Geschäftsordnung 
einer Revision zu unterziehen. 
(Erneute lebhafte Zustimmung 
in der Mitte und rechts.) 
Ich erkläre für meine Fraktion, daß wir der Be
handlung des Antrags der Kommunistischen Par
tei widersprechen. Im übrigen erkläre ich, daß wir 
Belehrungen seitens der Kommunistischen Partei 
über unsere nationalen Verpflichtungen ablehnen! 
(Bravorufe und Händeklatschen in der Mitte 
und rechts. — Zurufe von der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Damit ist nach § 71 Absatz 3 der Antrag der kom-
munistischen Fraktion, den besagten Antrag auf die 
Tagesordnung zu setzen, abgelehnt. 
Es liegt noch ein weiterer Antrag der Abgeord
neten Renner und Genossen vor 'des Inhalts: 
Der Bundeskanzler wird aufgefordert, dem 
Bundestag Bericht zu erstatten über die Ab-
sichten der Bundesregierung bezüglich ihres 
Verhältnisses zur Ruhrbehörde. Insbesondere 
möge der Bundeskanzler Auskunft geben, ob 
die Bundesregierung beabsichtigt, ihre künf
tigen deutschen Vertreter für die Ruhrbehörde 
zu ernennen und damit gleichzeitig das Ruhr
statut de jure und de facto anzuerkennen. 
Auch die Behandlung dieses Antrags würde im 
Sinne des § 71 der Geschäftsordnung eine Erweite-
rung der Tagesordnung bedeuten. Wird dagegen 
aus dem Hause Widerspruch erhoben? 
(Lebhafte Zurufe in der Mitte und rechts.) 
— Es wird Widerspruch erhoben. Ich darf an-
nehmen, daß damit der Antrag als erledigt gilt. 
(Zurufe von der KPD.) 
Meine Damen und Herren, damit treten wir in 
die Tagesordnung ein. 
(Abg. Euler: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung noch Herr Abgeordneter 
Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Ich glaube, ich spreche zahlreichen Freun-
den in diesem Hause aus dem Herzen, wenn ich 
den Herrn Präsidenten bitte, von seinen geschäfts-
ordnungsmäßigen Rechten Gebrauch zu machen. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Der Herr Abgeordnete Renner hat hier eben den 
Antrag materiell begründet, statt sich auf eine Be-
gründung zur Geschäftsordnung zu beschränken. 
Der Herr Präsident hätte die Möglichkeit gehabt, 
ihm sofort das Wort zu entziehen. Ich bitte den 
Herrn Präsidenten, das in Zukunft auch wirklich 
zu tun, sobald der Anlaß zutage tritt. 
(Bravorufe und Händeklatschen in der Mitte 
und rechts. — Abg. Renner: „SA marschiert", 
Herr Kommissar Euler!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
wir kommen nunmehr zu Punkt 1 der Tagesord-
nung. 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Zur Tagesordnung!) 
— Ich weiß, was Sie wollen! Sie wollen doch zu 
dem sprechen, was ich vorhin bereits bekanntge-
geben habe? Das haben Sie mir bereits gesagt. 
(Zuruf von der KPD: Was geht hier vor? — 
Heiterkeit.) 
— Entschuldigen Sie, meine Damen und Herren! 
Ich habe bereits bekanntgegeben, daß der münd-
liche Bericht des Ausschusses für Besatzungsstatut 
und auswärtige Angelegenheiten abgesetzt wird, 
Herr Abgeordneter Dr. Gerstenmaier. Da aber der 
Ältestenrat einen diesbezüglichen Beschluß gefaßt 
hat, müßte ein anderer Beschluß des Hauses her-
beigeführt werden. Ich bitte, das bis zu dem Punkte 
zurückzustellen, wenn wir in die Behandlung ein-
treten. 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit zu 
Punkt 1 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Verkündung von Rechtsverordnun-
gen (Drucksache Nr. 151). 
Sie wissen, meine Damen und Herren, daß erste 
Beratungen eines Gesetzentwurfs nach der Ge-
schäftsordnung abteilungs- und abschnittweise er-
folgen können. Da das Gesetz nur sechs Para-
graphen hat, darf ich wohl das Einverständnis des 
Hauses damit annehmen, daß eine Aussprache über 
das Gesetz im ganzen stattfindet. — Ich höre keinen 
Widerspruch und stelle das demgemäß fest. 
Ich frage zunächst, wer von der Regierung den 
Gesetzentwurf einbringen will. — Das Wort zur 
Einbringung der Vorlage hat der Herr Bundes-
minister der Justiz. 
366 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Ich kann die Gemüter mit 
einer erfreulich trockenen Materie beruhigen: es 
handelt sich um die Festlegung der Form, in der 
Rechtsverordnungen verkündet werden sollen. Im 
Artikel 82 des Grundgesetzes ist festgelegt, daß 
Gesetze grundsätzlich im Bundesgesetzblatt zu ver-
künden sind, daß das auch für Rechtsverordnungen 
gilt, insoweit aber eine Ausnahme im Wege des 
Gesetzes möglich ist. 
Diese Ausnahme soll das Gesetz schaffen. Es 
schließt sich an das Vorbild der Weimarer Zeit an. 
Damals war die Möglichkeit gegeben, daß Rechts-
verordnungen, soweit sie minderer Bedeutung 
waren, nicht im Reichsgesetzblatt, sondern im 
Deutschen Reichsanzeiger veröffentlicht worden 
sind. An die Stelle des Reichsanzeigers ist der 
Bundesanzeiger getreten. 
In diesem Gesetz soll grundsätzlich festgelegt 
werden, daß Rechtsverordnungen des Bundes außer 
im Bundesgesetzblatt auch im Bundesanzeiger ver-
kündet werden können. Außerdem sollen Tarife 
des Post- und Fernmeldewesens, Gebühren der 
Post, Telefon-, Telegrafen-, Eisenbahntarife, Schiff-
fahrtstarife, Lagertarife in den besonderen Amts-
blättern des Bundesministeriums für Post und 
Fernmeldewesen und für das Verkehrsgebiet im 
Amtsblatt für den öffentlichen Verkehr veröffent-
licht werden. Es ist vorgesehen, daß an Stelle einer 
solchen Veröffentlichung von Tarifen, an deren Be-
kanntgabe kein allgemeines öffentliches Interesse 
besteht, nur die Verweisung auf die Fundstelle er-
folgt. Insoweit unterliegt der Entwurf gewissen 
Bedenken, und deswegen wird es nicht zweckmäßig 
sein, meine Damen und Herren, diese Vorlage 
heute hier im einzelnen zu beraten. Ich halte eine 
Ausschußberatung für erforderlich. Soweit Tarife 
auf Grund der hoheitlichen Gewalt des Staates 
festgelegt werden, wird es sich immer um eine 
Rechtsverordnung handeln und wird immer die 
Veröffentlichung im Bundesgesetzblatt oder im 
Bundesanzeiger notwendig sein. Hier muß die Vor-
lage verfeinert werden. Das ist im Ausschuß ohne 
weiteres möglich. 
Die übrigen Bestimmungen betreffen weniger 
wesentliche Punkte: die Festlegung, daß alle 
Rechtsverordnungen, die im Bundesanzeiger oder 
an anderer Stelle veröffentlicht werden, auf jeden 
Fall einen nachrichtlichen Hinweis im Bundes-
gesetzblatt erfahren; fern er Regelungen darüber, 
wie die bisherigen Bestimmungen, besonders auch 
die Veröffentlichungs-Bestimmungen nach der Ge-
setzgebung des Wirtschaftsrates überzuleiten sind. 
Meine Bitte an Sie geht dahin, die Einzelbera-
tung heute zu unterlassen und die Vorlage dem 
Ausschuß zu überweisen. Auch der Bundesrat hat 
bereits einige Bedenken erhoben, deren Prüfung 
auf jeden Fall erfolgen muß. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Ausführungen des Herrn Bundes-
ministers der Justiz gehört. Ich eröffne die Aus-
sprache zur ersten Beratung. Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Dies ist die erste Regierungsvorlage, 
mit der das Hohe Haus sich zu beschäftigen haben 
wird. Ich bedaure daher, daß der Herr Bundes-
kanzler und der größere Teil der Mitglieder der 
Bundesregierung nicht anwesend sind, 
(Sehr richtig! links) 
und stelle zunächst nach Artikel 43 des Grund-
gesetzes den Antrag, den Herrn Bundeskanzler her-
beizurufen. ' 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zu diesem Antrag 
des Herrn Abgeordneten Dr. Arndt hat der Herr 
Bundesminister der Justiz. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Ich ver-
stehe den Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. Arndt 
nicht, wenn er eine sachliche Berechtigung haben 
soll. Die Gesetzesvorlage, die uns vorliegt, ist rein 
technischer Natur. Es handelt sich lediglich um die 
Frage, wie Rechtsverordnungen zu publizieren sind. 
Schon das Interesse des Hauses wird nicht wesent-
lich sein. Es ist eine Frage, die wirklich nur die 
kleinen Juristen interessiert. 
(Zurufe von der SPD: Oho! — Abg. Dr. Schmid: 
Warum so bescheiden, Herr Justizminister?) 
— Herr Kollege Schmid, auch mein ganzes Inter-
esse ist nicht bei dieser Vorlage. Ich habe andere 
Sorgen, und, Herr Kollege Dr. Schmid, ich glaube, 
auch Sie, und vor allem der Herr Bundeskanzler 
hat noch andere Sorgen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Ich würde es deshalb für einen Mißbrauch des 
Rechts des Bundestags halten, 
(lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien; Zu
-
ruf des Abg. Dr. Schmid) 
wenn man den Herrn Bundeskanzler zur Beratung 
dieser Vorlage zitieren wollte. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr. 
Arndt, bitte! 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Justizminister hat hier 
eine sehr eigentümliche Auffassung zum besten ge-
geben, 
(Sehr wahr! bei der SPD; Gegenrufe in der Mitte 
und rechts) 
die Auffassung, daß das Hohe Haus die erste Re-
gierungsvorlage überhaupt in Abwesenheit des 
Herrn Bundeskanzlers beraten soll. 
(Zuruf rechts: Das ist doch kein Kriterium!) 
Im übrigen irren Sie sich, denn der Herr Bundes-
minister der Justiz weiß ja gar nicht, was ich sagen 
werde. Ich werde in sehr vieler Hinsicht die ganze 
Art dieses Verfahrens, das uns gegenüber hier ge-
übt worden ist, zu beanstanden haben, und das 
sind absolut politische Fragen, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
die gerade auch den Herrn Bundeskanzler angehen. 
Um nur ein einziges von dem, was hier auszu-
führen ist, vorweg zu sagen: Es ist schlechterdings 
unmöglich, daß die erste Vorlage dem Hohen Hause 
übersandt wird durch den „Staatssekretär des 
Innern im Bundeskanzleramt, mit der Wahrneh-
mung der Geschäfte beauftragt Dr. Wuermeling". 
Man müßte geradezu der Bundesregierung einen 
Knigge für den Umgang mit dem Bundestag zur 
Verfügung stellen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zurufe in der 
Mitte und rechts.) 
Sie werden von mir zu hören bekommen, daß diese 
Vorlage rechtlich gar nicht existiert. Das sind Fra-
gen von außerordentlicher Bedeutung, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	367 
(Dr. Arndt) 
zu deren Erörterung wir den verantwortlichen lei-
tenden Beamten auch der Bundesregierung durch-
aus hier haben wollen. 
Aus diesen Gründen rechtfertigt sich mein An-
trag wegen der ganzen Art der Einbringung dieser 
Vorlage. Nach Artikel 76 sind Gesetzesvorlagen 
„durch die Bundesregierung" einzubringen 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und nicht durch einen mit der Wahrnehmung der 
Geschäfte beauftragten Herrn Dr. Wuermeling, den 
niemand kennt, falls es nicht der Herr Kollege ist, 
der hier im Hause sitzt, worüber auch noch eini-
ges zu sagen wäre. Daher ist unser Antrag begrün-
det, daß wir nicht in die Beratung eintreten, ohne 
daß der Herr Bundeskanzler anwesend ist. 
(Händeklatschen bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Der Herr Abgeordnete Dr. Arndt hat unter Be-
zugnahme auf Aritkel 43 des Grundgesetzes, dessen 
erster Absatz lautet: 
Der Bundestag und seine Ausschüsse können 
die Anwesenheit jedes Mitgliedes der Bundes-
regierung verlangen, 
den Antrag gestellt, den Herrn Bundeskanzler her-
beizurufen. In der Geschäftsordnung heißt es in 
§ 95: 
Jedes Bundestagsmitglied kann die Herbei-
rufung eines Mitglieds der Bundesregierung 
beantragen. Der Antrag bedarf der Unter-
stützung von dreißig anwesenden Mitgliedern. 
Diese Frage der Geschäftsordnung muß ich vorweg 
entscheiden. 
(Zuruf von der SPD: Ist ja wohl klar!) 
— Ist klar! Dann ist insoweit die Anwendung des 
§ 95 der Geschäftsordnung gerechtfertigt. Es han-
delt sich also um einen Antrag zur Geschäftsord-
nung. 
Ich erteile das Wort zur Gegenäußerung Herrn 
Abgeordneten Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Man kann vielleicht der Meinung sein, daß 
die Einbringung nicht so war, wie sie hätte er-
folgen können. 
(Zuruf von der SPD: „Kann"? — Abg. 
Dr. Schmid: Sie ist zweifellos nicht ver
-
fassungsmäßig erfolgt!) 
— Meine Damen und Herren, ich glaube, wir soll-
ten das Instrument der Herbeirufung des Kanzlers 
für derartige Dinge nicht mißbrauchen. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Diese Frage mag in dem zuständigen Ausschuß mit 
der Bundesregierung besprochen werden, und ich 
glaube, bei beiderseitigem gutem Willen bedarf es 
keines Knigge für die Bundesregierung, sondern 
nur des Verständnisses für die Schwierigkeiten, 
die in der Anlaufzeit nun einmal unvermeidlich 
sind. 
(Abg. Renner: Wie lange laufen Sie schon an?!) 
Ich bin deswegen der Meinung, daß dieser Antrag 
auf Herbeirufung des Bundeskanzlers wegen dieser 
Angelegenheit unbegründet ist, und bitte, ihn ab-
zulehnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe links.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen werden wohl nicht er
folgen. — Ich stelle das fest. Dann stelle ich den An
trag des Herrn Abgeordneten Dr. Arndt, unter Be-
zugnahme auf Artikel 43 des Grundgesetzes und 
§ 95 der Geschäftsordnung den Herrn Bundes-
kanzler herbeizurufen, zur Abstimmung. Wer für 
diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte die Herren Schriftführer um 
Auszählung. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ich 
bitte wiederum — —
(Zurufe.) 
— Meine Damen und Herren! Wenn es nicht an-
gezweifelt wird, — wir haben hier oben alle drei 
übereinstimmend die Überzeugung, daß das die 
Mehrheit ist. Für den Antrag waren 129 Stimmen, 
wie ich der Ordnung halber feststellen möchte. Da-
nach ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt. 
(Pfui! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Wir fahren in der 
Aussprache fort. Das Wort hat der Herr Abgeord-
nete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Diese Vorlage soll, wie ich bereits aus-
geführt habe, die erste Regierungsvorlage sein, so 
daß die Art unserer Lesung von besonderer Be-
deutung für die Tradition dieses Hohen Hauses 
werden wird. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich habe schon darauf hingewiesen, daß die Form, 
in der uns diese Vorlage zugeleitet worden ist, zu-
mindest befremdet, wenn sie nicht sogar zu Zwei-
feln Anlaß geben muß, ob es sich überhaupt um 
eine ordnungsmäßig eingebrachte Vorlage handelt. 
Nach Artikel 76 Absatz 1 des Grundgesetzes wer-
den Gesetzesvorlagen beim Bundestage „durch die 
Bundesregierung" eingebracht. Daraus wird man 
ohne weiteres schließen können, daß Übersendungs-
schreiben — denn das Grundgesetz spricht von der 
schriftlichen Einbringung — entweder von dem 
Herrn Bundeskanzler selbst oder dem Herrn Vize-
kanzler oder einem andern Mitglied der Bundes-
regierung unterzeichnet sein müssen. Herr Kollege 
Dr. von Brentano hat hier soeben gesagt, unter 
den Übergangsschwierigkeiten hätte es Mühe ge-
macht, wenn ein solches Schreiben von dem Herrn 
Kanzler selbst unterzeichnet worden wäre, oder 
jedenfalls sei das damit zu entschuldigen. Herr von 
Brentano, ich darf daran erinnern: da der Herr 
Bundeskanzler nicht zur Hauptstadt kommen 
wollte, ist die Hauptstadt zu dem Herrn Bundes-
kanzler gekommen. 
(Sehr gut! und Beifall bei der SPD 
und einigen Abgeordneten der CDU.) 
Der Herr Bundeskanzler hätte es also außerordent-
lich leicht gehabt, einen solchen Brief zu unter-
schreiben. Aber selbst wenn der Herr Bundes-
kanzler verhindert war, hat man ja eine Bundes-
regierung mit 14 Mitgliedern geschaffen, für die 
bei der ersten Sitzung die Regierungsbank gar 
nicht ausgereicht hat, um alle diese Herren dort 
zu placieren. Mit solchen Einwendungen soll man 
hier nicht kommen. 
(Abg. Dr. von Brentano: Auch Ihrerseits nicht!) 
Ich wiederhole noch einmal: der ganze Stil des 
Parlaments hängt davon ab, ob das Parlament es 
sich gefallen läßt, Regierungsvorlagen in der Form 
zu bekommen, daß sie von dem Staatssekretär im 
Bundeskanzleramt und durch einen mit der Wahr-
nehmung der Geschäfte beauftragten Herrn ein-
gereicht werden. Wir müssen verlangen, daß 
solche Vorlagen von einer politisch verantwort- 
368 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Dr. Arndt) 
lichen Persönlichkeit gezeichnet sind, nicht aber 
von einem Beamten oder Angehörigen der Ministe-
rialbürokratie, er mag in der Hierarchie der Ämter 
noch so hoch stehen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Mir ist vorhin aus dem Hause zugerufen worden, 
der Herr Dr. Wuermeling, der dieses Schreiben 
unterzeichnet habe, sei gar nicht unbekannt, wo-
durch sich das zu bestätigen scheint, was mir auch 
sonst gesagt wurde, der mit der Wahrnehmung der 
Geschäfte beauftragte Staatssekretär des Innern 
im Bundeskanzleramt sei identisch mit dem Herrn 
Kollegen Dr. Wuermeling, dem Mitglied dieses 
Hohen Hauses. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wenn das richtig sein sollte, dann bin ich um so 
mehr erstaunt und befremdet; denn noch gilt das 
Militärregierungsgesetz Nr. 15, über das man dis-
kutieren mag und hinsichtlich dessen eine Diskus-
sion sicherlich sehr notwendig sein wird, dessen 
Bestehen aber auch von der Bundesregierung aner-
kannt worden ist. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Nach diesem Gesetz ist die Tätigkeit als Beamter 
in der Bundesverwaltung mit der Mitgliedschaft im 
Bundestage unvereinbar, — ein Grundsatz, der uns 
gar nicht einmal von den Alliierten oktroyiert 
worden ist, sondern über den sich jedenfalls die 
CDU/CSU, die SPD und die FDP im Wirtschafts-
rat einig waren. 
(Sehr richtig! links.) 
Wenn also der Staatssekretär, der dieses Schreiben 
unterzeichnet hat, mit dem Herrn Kollegen Wuer-
meling identisch sein sollte, so wäre das eine glatte 
Verletzung des gegenwärtigen Beamtenrechts. 
Meine Damen und Herren, einer aus Ihren 
Reihen hat bei der großen Aussprache über die Re-
gierungserklärung erklärt, wir müßten endlich ein-
mal davon fortkommen, daß man sich in der Be-
völkerung über die Gesetze hinwegsetze und daß 
man daraus — ich weiß den Ausdruck nicht mehr — 
geradezu eine Art von Sport mache. Meine Damen 
und Herren, was verlangen Sie denn von dem ein-
fachen Menschen draußen, wenn sich die Bundes-
regierung bei ihrer ersten Vorlage in einer solchen 
Form über geltendes Recht hinwegsetzt 
(Sehr richtig! und lebhafter Beifall 
bei der SPD) 
und damit den elementarsten Grundsatz, der selbst 
in einer Demokratie für Anfänger gilt, nämlich 
den der Gesetzmäßigkeit der Verwaltung, verletzt? 
Die Verwaltung darf keinen Schritt tun, ohne sich 
auf dem Boden des Gesetzes zu befinden. Ein 
solches Schreiben von einer Persönlichkeit unter-
zeichnen zu lassen, die es nach klaren gesetzlichen 
Vorschriften nicht unterzeichnen darf, ist ein er-
staunlicher Rechtsbruch, den wir uns nicht gefallen 
lassen sollten. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD und KPD.) 
Es ist aber noch mehr zu der Vorlage zu be-
merken. Wir lesen darin: „Der Bundesrat beab-
sichtigt, das Beratungsergebnis bei der Behand-
lung des Entwurfs im zuständigen Bundestags-
ausschuß vorzutragen." 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Sie wissen alle, daß nach dem Grundgesetz Vor-
lagen der Regierung zunächst einmal an den Bun-
desrat zu gehen haben. Der Bundesrat hat eine 
Frist von drei Wochen, und innerhalb dieser Frist 
ist er nach Artikel 76 Absatz 2 des Grundgesetzes 
berechtigt, Stellung zu nehmen. Er ist dazu also 
nicht verpflichtet. Immerhin wäre es wünschens-
wert, wenn der Bundesrat von dieser Möglichkeit 
Gebrauch macht und die Frist wahrt; denn der 
Sinn dieser Vorschrift ist ja, daß wir in unserer 
ersten Lesung berücksichtigen, was der Bundesrat 
empfiehlt, und es mit zum Gegenstand unserer 
Diskussion machen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Der ganze Sinn der Vorschrift fällt ins Leere, wenn 
der Bundesrat diese Frist nicht ausnutzt, sondern 
hier erklären läßt, er werde seine Stellungnahme 
im zuständigen Bundestagsausschuß vortragen. Das 
zwingt uns dazu, über die Ausschüsse einmal etwas 
ganz Grundsätzliches zu sagen. 
Die Ausschüsse des Bundestags mit Ausnahme 
des in der Verfassung geregelten Untersuchungs-
ausschusses sind nichts als interne Hilfsorgane des 
Bundestags. Sie haben eine eigene rechtliche Exi-
stenz überhaupt nicht, daher auch kein Initiativ-
recht, und daher genügt auch das, was in den Aus-
schüssen gesagt wird, insbesondere auch seitens 
der Bundesregierung erklärt wird, in keiner Weise, 
um die Diskussion, die stets nur im Plenum des 
Bundestages stattfinden kann, entbehrlich zu 
machen. Ich habe bereits bei einer früheren Ge-
legenheit Veranlassung nehmen müssen, den Herrn 
Bundesminister der Justiz darauf aufmerksam zu 
machen, daß es nicht angängig ist, einem Ausschuß 
eine Regierungsvorlage nachzureichen, und so sollte 
es auch hier nicht angängig sein, daß der Bundes-
rat seine Auffassung dem Ausschuß nachreicht. 
Wenn er sie nicht bis zur ersten Lesung hier er-
klärt hat, so werden wir sie auch künftig nicht 
berücksichtigen können, jedenfalls nicht in der 
Form, daß wir die Ausschüsse an die Stelle des 
Plenums setzen. 
Meine Damen und Herren! Ich erinnere Sie an 
die Ausführungen, die der sogenannte Staats-
rechtler Schmidt-Dorotic gemacht hat, der Theo-
retiker des Nationalsozialismus, der erklärt hat: 
Der entartende Parlamentarismus zeichnet sich da-
durch aus, daß aus dem eigentlichen Parlament 
die Diskussion und die Verantwortung auf immer 
kleinere Ausschüsse verlagert wird, bis man 
schließlich beim Führer endet. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wenn Sie diesen schiefen Weg nicht gehen wollen, 
so werden Sie mir zugeben müssen, daß die erste 
Lesung einer ersten Regierungsvorlage ein politisch 
außerordentlich bedeutsames Ereignis ist, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und ich begrüße es, daß der Herr Bundeskanzler 
jetzt anwesend ist, auch ohne daß Sie ihn herbei-
gerufen haben. Er ist einsichtiger gewesen als viel-
leicht mancher hier im Hause. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist mir daran gelegen, dies hier klarzustellen; 
denn davon, wie wir heute diese erste Lesung be-
handeln, wird es abhängen, wie es mit allen spä-
teren Lesungen werden wird. 
Es ist außerdem gar nicht denkbar, daß „der 
Bundesrat" seine Auffassung in einem Ausschuß 
vorträgt. Wenn er das tun wollte, müßte er näm-
lich in seiner Gesamtheit erscheinen. Ein Bundes-
ratsmitglied ist gar nicht in der Lage, die Auf-
fassung des Bundesrats im Ausschuß vorzutragen. 
Aber auch zum sachlichen Inhalt der Vorlage ist 
einiges zu bemerken. Die Vorlage entspricht zwar 
einem Vorentwurf der juristischen Kommission der 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	369 
(Dr. Arndt) 
Ministerpräsidenten; aber es wäre doch wünschens-
wert gewesen, daß sich die Bundesregierung und 
insbesondere der Herr Bundesminister der Justiz, 
da sie diese Vorlage ja nun unter ihrer eigenen 
Verantwortung machen wollen, hinsichtlich des 
Prinzipiellen noch einmal mit der Sache befaßt 
hätten. 
Gegen § 1, daß Rechtsverordnungen des Bundes 
außer im Bundesgesetzblatt auch im Bundesan-
zeiger verkündet werden können, müssen wir 
grundsätzliche Bedenken anmelden. Es mag Aus-
nahmefälle geben, wie sie § 2 aufzählt; aber wann 
ein solcher Ausnahmefall vorliegt, das zu beur-
teilen wird niemals in das Ermessen oder gar in 
die Willkür der Exekutive gestellt werden können. 
Eine solche Blankoermächtigung, wie sie § 1 ent-
hält, sollten wir hier wie auch künftig in anderen 
Gesetzen nicht unterschreiben. Wir müssen für die 
Gesetzgebung in Deutschland vom Grundsatz der 
Publizität ausgehen, daß alles, was an Rechts-
normen besteht, im Bundesgesetzblatt verkündet 
ist, es sei denn, es handle sich um einige ganz prä-
zise Ausnahmen wie etwa für Tarife beim Zoll oder 
bei der Bahn. Mit etwas anderem können wir uns 
nicht befreunden. 
Wegen der Bedeutung einer ersten Lesung sei 
mir auch noch ein letztes Wort hinsichtlich der Be-
gründung dieser Vorlage erlaubt. Es wäre wün-
schenswert gewesen, daß sich der Herr Bundes-
minister der Justiz die Mühe gemacht hätte, dem 
Hohen Hause mitzuteilen, welchen Inhalt das Ge-
setz über die Verkündung von Rechtsverordnun-
gen vom 13. Oktober 1923 hat und inwieweit die 
Vorlage davon abweicht. Das Hohe Haus muß bei 
einer solchen Vorlage jeweils genau wissen, wie 
der bisherige Rechtszustand war und in welchen 
einzelnen Punkten das künftige Recht davon ab-
weichen soll. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Allgemeine Bemerkungen, wie sie hier gemacht 
sind, genügen nicht. Sie würden die 402 Mitglieder 
dieses Hohen Hauses, wenn diese verantwortungs-
voll arbeiten wollen, dazu zwingen, zur Bibliothek 
zu gehen und das Reichsgesetzblatt aus dem Jahre 
1923 einzusehen. 
(Abg. Dr. von Brentano: Ist das schlimm?) 
Diese Arbeit soll dem Parlamentarier abgenom-
men werden. Es ist deshalb notwendig, daß zu 
solchen Fragen in der Begründung wesentlich prä-
zisere Angaben gemacht werden, als es hier ge-
schehen ist. 
Alles in allem: ich muß mit der bedauernden Be-
merkung schließen, daß diese Regierungsvorlage, 
wenn sie überhaupt eine solche ist, was im Aus-
schuß noch zu prüfen sein wird, keinen ver-
heißungsvollen Auftakt unserer Arbeit darstellt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Becker. 
Dr. Becker (FDP): Meine Damen und Herren! 
Mein Herr Vorredner hat mit den Worten ge-
schlossen, daß diese erste Regierungsvorlage kein 
verheißungsvoller Auftakt für die Arbeit in die-
sem Hause sei. Lassen Sie mich daran anknüpfen 
und sagen, daß die Form und die Art und Weise, 
in der hier versucht wird, aus Kleinigkeiten Kapi-
tal zu schlagen, 
(Widerspruch bei der SPD)  
kein verheißungsvoller Auftakt für die Arbeit in 
diesem Hohen Hause ist. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. Renner: 
Das nennen Sie „Kleinigkeiten"? Das endet beim 
Führer!) 
Mein Herr Vorredner hat an die Bestimmung des 
Grundgesetzes angeknüpft, derzufolge die Vorlagen 
der Regierung zunächst dem Bundesrat vorgelegt 
werden müssen, ehe sie dem Bundestag zugeleitet 
werden. Er hat kritisiert, daß in der Begründung 
der Vorlage gesagt worden ist, der Bundesrat werde 
im Ausschuß des Bundestags, in welchem dieses 
Gesetz im einzelnen behandelt würde, Stellung 
nehmen und seine Bedenken anmelden. Ich glaube 
aber: wenn man den Worten nicht Gewalt antut, 
ist ganz klar zu verstehen, was damit gesagt sein 
sollte, daß nämlich diejenigen Mitglieder des Bun-
desrats, die Bedenken zu äußern haben, von ihrem 
verfassungsmäßigen Recht Gebrauch machen wer-
den, im Ausschuß des Bundestags zu erscheinen 
und dort ihre Bedenken zu sagen. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
Wozu also tant de bruit pour une omelette? 
Es ist weiter gerügt worden, daß Herr Wuerme-
ling die Vorlage unterzeichnet hat. Man hat gesagt, 
daß diese Amtshandlung im Gegensatz zu dem 
Militärregierungsgesetz Nr. 15 stehe, wonach die 
Tätigkeit als Regierungsbeamter unvereinbar sei 
mit dem Abgeordnetenmandat. Meine Damen und 
Herren, das mag richtig sein. Wir werden prüfen, 
ob es stimmt. Wenn es stimmt, muß es natürlich 
abgestellt werden. 
(Zurufe bei der SPD.) 
Aber eines darf ich auf jeden Fall sagen. Ich knüpfe 
hier an Vorgänge in dem Land an, dem mein 
Herr Vorredner und ich entstammen. In Hessen 
haben bis zum 31. Oktober dieses Jahres die 
Herren Minister, die hier Abgeordnete sind, als 
Minister weiter fungiert. 
(Zurufe bei der SPD.) 
Sie haben ihr Ministeramt erst am 31. Oktober 
beendet. Wir haben in Hessen keine Konsequen-
zen daraus gezogen und keine Schwierigkeiten 
gemacht, weil wir für die Bedürfnisse und 
Schwierigkeiten einer Übergangszeit Verständ-
nis haben, und hier ist es das gleiche. 
(Zurufe bei der SPD und KPD.) 
Entschuldigen Sie nun bitte, daß ich jetzt auch 
etwas zum sachlichen Inhalt der Vorlage sage. 
Wir teilen die Auffassung des Herrn Kollegen 
Arndt, daß die Rechtsverordnungen des Bundes 
im Bundesgesetzblatt verkündet werden müssen. 
Diesen Grundsatz möchten wir in § 1 fest zum 
Ausdruck gebracht haben. Es mögen aber Aus-
nahmen vorkommen, gerade bei Tarifen, wie sie 
in § 2 aufgeführt sind, dem wir grundsätzlich 
zustimmen. Bezüglich § 2 Absatz ld wünschen 
wir im Ausschuß eine Erörterung darüber, 
welche Verordnungen der Wasserstraßendirek-
tionen im einzelnen in Frage kommen. § 3 wäre 
entsprechend dem Grundsatz, den wir zu § 1 
vertreten, zu ändern. 
Weiterhin legen wir Wert darauf, daß § 6 eine 
Ergänzung dahin erfährt, daß die etwa bereits 
im Bundesanzeiger verkündeten Rechtsverord-
nungen nochmals als solche im Bundesgesetz-
blatt bekanntgemacht werden und daß der Tag des 
Inkrafttretens auch im Bundesgesetzblatt bekannt-
gegeben wird. Endlich wünschen wir noch, daß in 
einer Beilage des Bundesgesetzblatts und nicht 
370 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Dr. Becker) 
nur etwa im Bundesanzeiger die Verordnungen 
der Hohen Kommissare erscheinen; bisher sind sie 
nur im Bundesanzeiger veröffentlicht worden. Es 
entspricht den Wünschen derer, die mit den Ge-
setzen zu tun haben, und der Notwendigkeit, alle 
Rechtsquellen an einer Stelle vereinigt zu sehen, 
wenn auch dieser Anregung stattgegeben würde. 
Präsident Dr. Kahler: Herr Abgeordneter Dr. 
von Merkatz hat das Wort. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident, meine 
Damen und Herren! Der Herr Abgeordnete Arndt 
hat einige verfahrensrechtliche Grundsätze, unter 
denen diese erste Gesetzesvorlage dem Hause 
zugegangen ist, beanstandet. Ich glaube, daß seine 
Beanstandungen zu weit gehen. Ich möchte zu 
zwei Fragen kurz Stellung nehmen, einmal zur 
Funktion der Staatssekretäre und zweitens zu der 
Form, wie eine Gesetzesvorlage dem Hohen Hause 
zugestellt wird. Die Form ist nach den Vorlagen 
die wir bekommen haben, in jeder Hinsicht recht-
lich einwandfrei. Das Zuleiten einer Gesetzesvor-
lage durch die Bundesregierung an den Bundestag 
— und das ist selbstverständlicher staatsrecht-
licher Brauch gewesen — kann durch ein Ressort 
erfolgen, infolgedessen auch durch den Stellver-
treter des Ministers; denn das ist das Wesen der 
Funktion eines Staatssekretärs. 
(Abg. Dr. Schmid: Aber das ist doch der Herr 
Dr. Wuermeling nicht!) 
— Dazu darf ich noch ein weiteres sagen. — In-
sofern ist hier also formal absolut richtig verfahren 
worden. 
Wenn vorhin ferner die Anwesenheit des Herrn 
Bundeskanzlers in diesem Hohen Hause verlangt 
worden ist, so glaube ich, daß es nicht zu weit 
gegriffen ist, wenn auch gewisse Grenzen dieses
verfassungsmäßigen Rechtes festgestellt und in 
der Praxis verwirklicht werden; denn ich bitte 
es mir nicht zu verübeln: die Art, in der dieses 
Verlangen gerade in diesem, Augenblick gestellt 
worden ist, hat auch bei mir ein wenig den Ein-
druck des Mißbräuchlichen hervorgerufen. 
(Sehr richtig! rechts. — Lachen bei der KPD.) 
Auch hierfür müßten im Parlamentsbrauch gewisse 
Grenzen festgesetzt werden. Ich glaube, daß es 
Aufgabe des Ausschusses für Geschäftsordnung und 
Immunität sein wird, hier eine klare Parlaments-
praxis zu entwickeln, die der Arbeit in diesem 
Hohen Hause dient. 
(Zurufe von der KPD.) 
Nun zu der Funktion des Staatssekretärs. Ich 
glaube, daß rechtspolitisch die Frage, ob der Stell-
vertreter des Ministers als Beamter genau so be-
trachtet werden darf und kann, wie das im Gesetz 
Nr. 15 geregelt ist — dessen Gültigkeit mir zwei-
felhaft erscheint und dessen gebietsmäßige Gültig-
keit dazu auch noch zweifelhaft ist —, 
(Abg. Renner: Es wird immer interessanter!) 
vielleicht anders geregelt werden müßte. In der 
verwaltungsrechtlichen Tradition unseres Landes 
gab es die bekannte Sonderstellung der soge-
nannten politischen Beamten. 
Ich glaube also, daß die Kritik des Herrn Abge-
ordneten Arndt hinsichtlich des Verfahrens, das 
hier gewählt worden ist, und hinsichtlich der prak-
tischen Wertung der Stellung des Stellvertreters 
des Ministers, der die Sache vorgelegt hat, auch 
ein wenig zu weit gegriffen ist und daß diese Frage 
noch der näheren Prüfung bedürfte, ehe in diesem 
Hohen Hause der Eindruck erweckt wird, es sei 
ein eklatanter Rechtsbruch geschehen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und das ist doch immerhin eine sehr weitgehende 
Wertung, Herr Abgeordneter Arndt. 
(Abg. Dr. Arndt: Wir haben noch keinen 
Parlamentsbrauch!) 
— Herr Abgeordneter Arndt, ich bitte, mir zu 
erlauben, folgendes zu sagen: Wenn mehrere 
Juristen sich über ein Problem unterhalten, so 
werden Sie sicherlich verschiedene Meinungen fest-
zustellen imstande sein, und ich erlaube mir, hier 
von diesem alten Recht des Juristen Gebrauch zu 
machen. 
Wenn wir die Dinge systematisch betrachten, 
müßte zwischen dem Amt und der Funktion unter-
schieden werden. Hier ist eine Lösung gesucht 
worden, die der Praxis der Dinge und der Tradi-
tion unseres Landes entspricht. Ich persönlich 
halte diese dogmatische, verzeihen Sie, übertrie-
bene Trennung zwischen Exekutive und Legisla-
tive, wie sie das Gesetz Nr. 15 bringt, für einen 
ganz gewaltigen Rückschritt innerhalb der deut-
schen Rechtsentwicklung. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Denn es ist doch Unsinn, daß bei den höchsten 
Funktionen wie der Stellvertretung des Ministers 
— wir haben das in Deutschland immer so gehand-
habt — eine Trennung vollzogen werden sollte wie 
etwa bei der richterlichen Tätigkeit. Ich halte es 
für eine ausgesprochene dogmatische Übertreibung, 
die der Praxis der Dinge in keiner Weise gerecht 
wird, an Hand eines Gesetzes, dessen Ursprung für 
mein Empfinden einigen Bedenken begegnen 
könnte, der Bundesregierung in formaler Hinsicht 
Schwierigkeiten zu machen, die weit über die Sache 
hinausgehen. 
Nun der zweite Punkt. Ich glaube, Herr Abge-
ordneter Arndt, die Diskussion, die in einem Fach-
ausschuß dieses Hauses stattfindet, und die De-
batten, die im Plenum stattzufinden haben, zeigen 
einen sehr wesentlichen Unterschied. Ich halte es 
für unbedingt notwendig und zweckmäßig, daß der 
Bundesrat durch einen Vertreter innerhalb der 
Fachau schösse des Hauses zu Wort kommt. Man 
kommt im Ausgleich der fachlichen Fragen, die 
in den Ausschüssen zu regeln sind, wesentlich wei-
ter, wenn gerade auch der Bundesrat in diesen Aus-
schüssen zu Worte kommt. Ich sehe einen wesent-
lichen systematischen Unterschied zwischen den De-
batten in den Ausschüssen und den Debatten in 
diesem Hohen Hause. Hier haben die politischen 
Debatten stattzufinden, während in den Ausschüs-
sen die fachliche Auseinandersetzung dicht an der 
Sache zu erfolgen hat. 
(Sehr richtig!) 
Insofern darf ich die von dem Herrn Abgeord-
neten Arndt in sehr scharfsinniger Weise vorge-
tragenen verfahrensrechtlichen Bedenken nach der 
Ansicht, die in meiner Fraktion herrscht, zurück-
weisen. 
Hinsichtlich der Forderung, möglichst einheit-
liche Rechtsquellen, das heißt für die Technik des 
Suchens, zu schaffen, stimmen wir mit den Ausfüh-
rungen des Herrn Abgeordneten Dr. Becker durch-
aus überein. Die Gesetzesvorlage der Regierung 
trägt aber diesem Bedürfnis der Praxis in jeder 
Hinsicht Rechnung. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	371 
Präsident Dr. Köhler Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schmid. 
Dr. Schmid (SPD): Meine Damen und Herren! Es 
geht auch bei diesem Fall um mehr als um diesen 
„Fall". 
(Zurufe rechts.) 
— Ja, meine Damen und Herren, es geht nämlich 
auch hier darum, festzustellen, wie dieses Parla-
ment sich einschätzt. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Man kann den Grundsatz vertreten: minima non 
curat praetor! 
(Zuruf rechts: Sprich deutsch! — Heiterkeit.) 
Aber, meine Herren von der Regierungspartei, 
ich habe den Eindruck, daß Sie hier mehr nach dem 
Satz handeln wollen: consules non curant de 
minimis! 
(Unruhe und Zurufe rechts.) 
Und dabei sind die minimi die verehrten Mitglie-
der dieses Hauses, — falls Sie noch soviel Latein 
kennen sollten, meine Damen und Herren! 
(Unruhe und Lachen rechts.) 
Es wurde hier davon gesprochen, daß man doch 
nicht aus einer solchen Sache Kapital schlagen 
sollte. Meine Damen und Herren, wer den 
Kollegen Arndt kennt, der weiß, daß er nicht zu 
denen gehört, die nach Winkeladvokaten-Manier 
aus einem Formfehler, den einer begangen ha-
ben mag, Kapital schlagen wollen. Es handelt sich 
um etwas anderes. Es handelt sich darum, ob man 
die Tradition dieses Hauses auf den unverbrüch-
lichen Respekt des Rechts anlegt, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
oder ob man sie gründen will auf die Opportuni-
tät möglichst bequemer Sachbehandlung. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Man kann sich für das eine entscheiden oder für 
das andere. Nur muß man sich im Fall der Ent-
scheidung für die Opportunität darüber klar sein, 
wofür und wogegen man sich entschieden hat! 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Es ist auch gar nicht so belanglos, ob man sich 
auf den Standpunkt stellt, den der Kollege Arndt 
vertreten hat, oder auf den, den die anderen Her-
ren vertreten haben. Man kann freilich sagen: 
Es ist ja letzten Endes egal, welcher Name darun-
tersteht; man weiß schließlich, wer der Herr ist, 
und aus dem Druckereivermerk ergibt sich, daß 
die Vorlage aus der Regierungsdruckerei gekom-
men ist. Aber das Einbringen einer Regierungs-
vorlage ist nicht nur eine technische Maßnahme, 
es ist ein politischer Akt, und für diesen Akt muß 
die Verantwortung übernommen werden. Schon 
für das Einbringen muß die Verantwortung über-
nommen werden. Deswegen darf unter einer sol-
chen Vorlage nur der Name eines Mannes stehen, 
der nach dem Grundgesetz als Verantwortungsträ-
ger diesem Haus gegenüber deklariert ist, oder 
sein amtlicher Stellvertreter, der mit politischer 
Vollmacht für ihn sprechen kann. 
Nun ist diese Vorlage als vom Bundeskanzler-
amt ausgegangen bezeichnet. Der Herr Staatssekre-
tär des Innern im Bundeskanzleramt ist aber in 
politicis nicht der Vertreter des Herrn Bundes-
kanzlers, sondern Herr Minister Blücher ist der 
Vertreter des Bundeskanzlers in Dingen, in denen 
politische Verantwortung übernommen werden 
muß. Wenn also der Herr Bundeskanzler verhin-
dert gewesen sein sollte zu unterzeichnen — und 
weiß Gott, es gibt Gründe genug, die ihn legitim 
daran hindern könnten —, dann hätte sein po-
litischer Stellvertreter hier unterzeichnen müssen, 
und wenn dieser verhindert gewesen sein sollte, 
eben der zweite Stellvertreter. Ich nehme an, daß 
die Geschäftsordnung des Kabinetts einen solchen 
vorsieht. Jedenfalls sollte sie ihn vorsehen. 
So handelt es sich nun wirklich darum: Will 
dieses Haus einwilligen, daß ihm Vorlagen unter-
breitet werden, für die die Verantwortung ein Be-
amter übernimmt, der gar keine politische Ver-
antwortung übernehmen kann? Oder will das 
Haus verlangen, daß ein Minister oder gar der 
Bundeskanzler dies tut, die beide allein berufen 
sind, Verantwortung zu übernehmen? Darum han-
delt es sich. Glauben Sie mir, man fängt bei sol-
chen Dingen mit Großzügigkeit an, und eines Tages 
landet man bei der Liederlichkeit. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir sollten deswegen diese Dinge ernst nehmen 
und nicht immer gleich wittern, daß böse Op-
positionelle Kapital daraus schlagen wollen, daß 
jemand sich in der Dezimalstelle geirrt hat. Darum 
handelt es sich nicht. Wir sprechen hier in wirk-
licher Sorge um die Zukunft dieses Hauses. 
(Oho! und Lachen bei der CDU.) 
— Sie scheinen es offensichtlich für eine Unmög
-
lichkeit zu halten, vielleicht aus Selbsteinschätzung, 
(Sehr gut! und Beifall bei der SPD) 
daß jemand aus Sorge für die res publica sprechen 
könnte. Auf die Gefahr eines Ordnungsrufs hin 
möchte ich hier sagen: wir sollten uns schämen, 
daß ein solcher Verdacht in diesem Hause über-
haupt aufkommen kann. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Es ist zum zweiten gar keine Frage, daß die Kon-
struktion des Amtes des Staatssekretärs, wie die 
Bundesregierung sie vorgesehen hat, im Staats-
sekretär keinen politisch verantwortlichen Beam-
ten sieht. Es sollten ja gerade keine parlamen-
tarischen Staatssekretäre eingesetzt werden, son-
dern vielmehr beamtete Staatssekretäre. 
(Abg. Renner: Sehr gut!) 
Damit ist eben der Staatssekretär ein Beamter, 
und damit hat er nach dem heute geltenden Recht 
in diesem Hause weder Sitz noch Stimme. Mit 
anderen Worten: wer in diesem Hause sitzt und 
Stimme beansprucht, kann nicht Staatssekretär 
sein. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Auch hier sollten wir es mit dem Respekt vor 
dem geltenden Recht ernst nehmen. Ich habe einen 
Zwischenruf gehört: Na, dieses Gesetz wird ja 
bald abgeschafft sein. Mag sein; ich habe nichts 
dagegen, daß man es durch ein besseres ersetzt. 
Aber heute gilt dieses Gesetz noch. Herr Dr. 
von Merkatz, Sie haben mir einmal — ich habe 
mich darüber gefreut — die Kantsche Rechtsphilo-
sophie gerühmt. Erinnern Sie sich vielleicht an 
den Satz Kants, daß ein Gesetz, solange es gilt, 
auszuführen ist, selbst wenn man weiß, daß es 
eine Stunde später nicht mehr gelten wird? Ich 
hoffe, daß Sie das Wort Ihres engeren Landsmannes 
auch dann ehren werden, wenn Sie daran durch 
jemand erinnert werden, der auf der anderen 
Seite dieses Hauses sitzt. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ein drittes betrifft den Bundesrat. Ich will 
mich nicht in eine Debatte darüber einlassen, wie 
es mit der vorherigen Befragung des Bundesrats 
372 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Dr. Schmid) 
zu halten ist. Ich halte das für eine recht gute Be-
stimmung im Grundgesetz. Aber auf eines möchte 
ich hinweisen: In den Ausschüssen und im Ple-
num des Bundestags kann nicht der Bundesrat 
als „Bundesrat" das Wort ergreifen, sondern die 
Mitglieder des Bundesrats, das heißt die einzelnen 
Landesregierungen, können hier sprechen. Eine 
Meinung des Bundesrats als solchen gibt es in 
diesem Hause nicht zu vertreten. Der Bundesrat 
ist in diesem Hause kein Verhandlungspartner, 
sondern es ist so, daß die Mitglieder des Bundes-
rats hier die Stellungnahme der einzelnen Landes-
regierungen zur Geltung bringen können. In wel-
chem Maße das Haus davon Kenntnis nimmt, in-
wieweit es diese Stellungnahme in seine Diskus-
sionen und in seine Meinungsbildung einbezieht, 
ist eine Sache für sich und wird in jedem einzel-
nen Fall besonders entschieden werden müssen. 
Hüten wir uns davor — und auch das sage ich 
in ernster Sorge um die Entwicklung der Dinge, 
die hier vor sich gehen werden —, im Sprachge-
brauch leichtfertig zu werden. Denn aus einem 
leichtfertigen Sprachgebrauch, aus einem Miß-
brauch der Sprache entwickelt sich zu oft und zu 
gern der Mißbrauch der Sache. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen und 
Herren! Durch die Unterzeichnung dieses Übersen-
dungsschreibens an den Präsidenten des Bundes-
tags mit „Dr. Wuermeling" hat die Bundesregie-
rung nicht zum Ausdruck bringen wollen, daß die 
Übersendung auch durch einen nicht politisch ver-
antwortlichen Mann geschehen könnte. 
(Abg. Renner: Aha! Darauf kam es ja an, 
daß das ausgesprochen worden ist! — Abg. 
Dr. Schmid: Dann scheint der Herr Bundes
-
kanzler eine strengere Auffassung von sei
nen Befugnissen zu haben! Ich bedauere, 
daß es solche Dinge gibt!) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter 
gewünscht? — Wir befinden uns in der ersten Be-
ratung des Entwurfs eines Gesetzes über die Ver-
kündung von Rechtsverordnungen. Ich sehe keine 
Wortmeldungen. Ich schließe damit die Aus-
sprache der ersten Beratung und darf das Einver-
ständnis des Hauses damit annehmen, daß die Vor-
lage Drucksache Nr. 151 an den Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht überwiesen 
wird. 
Damit haben wir den Punkt 1 der Tagesordnung 
erledigt und kommen zu Punkt 2. Ich darf hier 
vorweg eine kleine Bemerkung machen. Mir ist 
durch Zuschriften aus verschiedenen Kreisen mit-
geteilt worden, zahlreiche deutsche Mitbürger, die 
unsere Verhandlungen am Rundfunk verfolgen, 
könnten, wenn ich nur die Drucksache anführe, 
nicht erkennen, um was es sich der Sache nach 
handelt. Ich habe diese Anregung als sehr dan-
kenswert empfunden und werde deshalb jeweils 
bei der Aufrufung der Drucksachen auch ihre Be-
zeichnung bekanntgeben. Denn über nichts kön-
nen wir uns, glaube ich, mehr freuen als über eine 
solche aktive Teilnahme an unseren Verh and-
lungen. 
Ich rufe also den Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Erstreckung der bei den Annahme
stellen Darmstadt und Berlin eingereichten 
Patent-, Gebrauchsmuster- und Warenzei-
chenanmeldungen auf die Länder Baden, 
Rheinland-Pfalz, Württemberg-Hohenzol-
lern und den bayerischen Kreis Lindau 
(Drucksache Nr. 152). 
Welcher der Herren Minister wünscht die Ein-
bringung der Vorlage zu begründen? — Das Wort 
hat der Herr Bundesminister der Justiz. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine Da-
men und Herren! Der Ihnen vorliegende Entwurf 
ist der Schlußstein einer Gesetzgebung, die bereits 
der Wirtschaftsrat vollendet hat. Ich glaube, wir 
haben Anlaß, dem Wirtschaftsrat für diese nicht 
einfache Leistung unsere Anerkennung zu sagen. 
Auf dem Gebiet des gewerblichen Rechtsschutzes 
war nach dem Zusammenbruch des Dritten Reiches 
ein völliger Rechtsstillstand eingetreten. Es galt 
neu aufzubauen. Die Hemmungen, die bestanden, 
liegen auf der Hand. Das geschah zunächst durch 
ein Gesetz über die Errichtung von Annahmestel-
len für Patent-, Gebrauchsmuster- und Waren-
zeichenanmeldungen vom 5. Juli 1948. Diese Ge-
setzgebung wurde dann fortgesetzt, besonders auch 
durch ein Gesetz, das den Ausstellungsschutz neu 
begründete. Dann erfolgte eine umfassende Ge-
setzgebung in zwei Gesetzen zur Änderung und 
Überleitung der Vorschriften auf dem Gebiet des 
gewerblichen Rechtsschutzes vom 8. Juli und 2. 
Juli dieses Jahres. Diese Gesetzgebung ist mit 
dem 1. Oktober dieses Jahres wirksam geworden, 
der auf dem Gebiete des gewerblichen Rechts-
schutzes ein bedeutsamer Tag war. An diesem 
Tage hat das deutsche Patentamt, das Bundes-
patentamt, in München seinen Betrieb aufgenom-
men. An diesem Tage sind die eben erwähnten 
Überleitungsgesetze in Kraft getreten, die von 
erheblicher Bedeutung sind und insbesondere eine 
wesentliche Vereinfachung des Verfahrens ge-
bracht haben. 
Diese letzterwähnten Gesetze sind bereits durch 
eine Verordnung der Bundesregierung unter Be-
nutzung der Legitimation des Artikels 127 des 
Grundgesetzes auf Baden, Rheinland-Pfalz, Würt-
temberg-Hohenzollern und den bayerischen Kreis 
Lindau erstreckt worden. Es hätte die Möglichkeit 
bestanden, die Wirkung des Annahmegesetzes und 
des Ausstellungsschutzgesetzes in dieser Form 
auch auf die genannten Länder auszudehnen. Es 
bestanden Bedenken deswegen, weil es notwendig 
ist, die Wirkung der Annahme bei den Annahme-
stellen Darmstadt und Berlin auf die Zeit bis zum 
1. Oktober vorigen Jahres zurückzuerstrecken. Es 
ging also nicht nur darum, diese Gesetze auf die 
Länder der französischen Besatzungszone auszu-
dehnen, sondern es ging auch darum, dort den 
Zeitrang der Anmeldung, die Priorität zu gewäh-
ren. Deswegen wird Ihnen die Bitte unterbrei-
tet, zuzustimmen, daß das in der Form des Ge-
setzes erfolgt, und deshalb wird der Antrag der 
Bundesregierung an Sie gestellt. 
Der Wortlaut ergibt klar das, was gewollt ist: 
daß die Wirkung der Patent-, Gebrauchsmuster-
und Warenzeichenanmeldungen, die bei einer auf 
Grund des Gesetzes vom 5. Juli 1948 errichteten 
Annahmestelle eingereicht worden sind, sich auf 
die genannten Länder und auf den bayerischen 
Kreis Lindau erstreckt und daß die Anmeldungen 
den Zeitrang haben, der ihnen im Vereinigten 
Wirtschaftsgebiet zukommt. 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	373 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
Der § 2 hat im Entwurf den Wortlaut: „Das Ge-
setz tritt am 1. Oktober 1949 in Kraft." Es wird 
zweckmäßig sein, diese Stelle so zu fassen, daß 
dieses Gesetz „mit Wirkung vom 1. Oktober 1949" 
in Kraft tritt, nachdem der Zeitpunkt in der Ver-
gangenheit liegt. 
Ich war an sich versucht, über den Stand des 
gewerblichen Rechtsschutzes auf dem internationa-
len Gebiet etwas zu sagen. Vielleicht würde auch 
die Frage des Sitzes des Bundespatentamts, die 
manchem Sorge macht, Interesse erwecken. Die 
vorgeschrittene Zeit hält mich davon ab. Meine 
Bereitschaft dazu ist aber gegeben. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Zinn. 
Zinn (SPD): Meine Damen und Herren! Gestat-
ten Sie mir zu diesem Gesetzentwurf nur eine 
kurze Bemerkung. Auch dieser Gesetzentwurf ist 
von dem Staatssekretär des Innern der Bundes-
kanzlei, von dessen Existenz die meisten Mit-
glieder des Hauses seither keine Kenntnis hat-
ten, eingereicht worden. Er ist nicht einmal im 
Namen der Bundesregierung oder im Namen des 
zuständigen Ressortministers, sondern von dem 
Staatssekretär im eigenen Namen vorgelegt wor-
den. Nach der Erklärung des Herrn Bundeskanz-
lers will ich jedoch auf diesen Gesichtspunkt nicht 
weiter eingehen. 
Der materielle Inhalt und das rechtspolitische 
Ziel dieses Gesetzes sind nicht zu beanstanden. Da-
gegen haben wir einige Einwendungen hinsicht-
lich der Gesetzessprache und in gesetzestechnischer 
Hinsicht, die wir deshalb heute in der Plenar-
sitzung vorbringen, weil es sich um eine der ersten 
Gesetzesvorlagen der Bundesregierung handelt und 
wir der Auffassung sind, daß es nicht Sache des 
Parlaments sein kann, die Vorlagen der Regie-
rung in gesetzestechnischer Hinsicht zu überprü-
fen, sondern daß die Vorlagen der Regierung in 
technischer Hinsicht gewissen Anforderungen zu 
genügen haben, so daß insoweit kein Anlaß zu 
einer Nachprüfung durch Ausschüsse des Parla-
ments besteht. 
Dieser Entwurf spricht davon, daß die Wirkung 
der eingegangenen Patentanmeldungen, die in 
Darmstadt und Berlin vorgenommen worden sind, 
sich auf die Länder der französischen Zone usw. 
erstrecken soll. Die Länder sind für uns ein staats-
rechtlicher Begriff. Man sollte deshalb etwas 
deutlicher davon sprechen, was gemeint ist, daß 
sich nämlich die Wirkung auf die Gebiete dieser 
Länder erstrecken soll. Die Fassung des § 1 
mag zwar für den Verfasser des Gesetz-
entwurfs, vielleicht auch für die Patentjuristen 
verständlich sein. Der Zweck des Gesetzes ist 
aber für jeden anderen angesichts dieser Fassung 
keineswegs deutlich zu erkennen. Gemeint ist 
doch wohl, daß Schutzrechte, die durch Anmel-
dung bei den Anmeldestellen Darmstadt und 
Kassel begründet worden sind, die gleiche Priori-
tät in den Ländern der französischen Zone und 
dem bayerischen Kreis Lindau haben sollen wie in 
dem seitherigen Vereinigten Wirtschaftsgebiet. 
Das hätte man in positiv erkennbarer Weise besser 
zum Ausdruck bringen können. Es würde sich 
auch empfehlen, nicht mehr von dem Vereinigten 
Wirtschaftsgebiet zu sprechen, sondern zum Aus-
druck zu bringen, daß es der Vergangenheit an-
gehört.  
(Sehr richtig! links und in der Mitte.) 
Gestatten Sie mir schließlich noch einen kurzen 
Hinweis darauf, daß wir gewisse staatsrechtliche 
und politische Bedenken haben, wenn in der Be-
gründung auf Seite 3 davon gesprochen wird, daß 
sich dieses Gesetz nunmehr auf das Bundesgebiet 
erstrecken soll. Wir halten es für staatsrechtlich 
und politisch richtiger, wenn man von dem gegen-
wärtigen Geltungsbereich des Grundgesetzes 
spricht. Ich freue mich zu hören, daß auch Herr 
Staatssekretär Strauß diese Auffassung teilt; einem 
meiner Freunde hat er das jedenfalls inzwischen 
bestätigt. Der Parlamentarische Rat hat sich die 
in der deutschen Staatsrechtslehre vorherrschende 
Auffassung zu eigen gemacht, daß Deutschland 
durch die Kapitulation vom 8. Mai 1945 nicht un-
tergegangen sei, daß der deutsche Staat als sol-
cher also noch existent sei, die deutsche Staats-
angehörigkeit noch bestehe und die deutsche Sou-
veränität noch vorhanden sei, die seither aller-
dings treuhänderisch von dem Kontrollrat bzw. 
von den einzelnen Besatzungsmächten, den Mili-
tärgouverneuren, ausgeübt worden ist. 
Diese Auffassung ist auch im Ausland anerkannt 
worden. Ich verweise auf ein Urteil des Züricher 
Obergerichts, ein Urteil eines englischen Gerichts, 
aber auch auf eine Stellungnahme des Foreign 
Office. Der Parlamentarische Rat hat diese Auf-
fassung, nicht aufgegeben, sondern sie mit Nach-
druck auch gelegentlich der Verhandlungen über 
das Besatzungsstatut, die seinerzeit mit den Mi-
litärgouverneuren unter Führung des jetzigen 
Herrn Bundeskanzlers in Frankfurt am Main statt-
gefunden haben, vorgetragen. Man sollte daher 
vermeiden, von dem Bundesgebiet in dem Sinne 
zu sprechen, daß darunter das Gebiet der Länder 
zu verstehen ist, in dem zur Zeit rechtlich das 
Grundgesetz gilt. Das präsumtive Bundesgebiet 
braucht und sollte mit dem Geltungsbereich des 
Grundgesetzes nicht identisch sein; sonst kämen 
wir zu einer staatsrechtlichen Auffassung, die den 
Intentionen des Parlamentarischen Rats und den 
Auffassungen, die damals von allen politischer 
Gruppen wohl einheitlich vertreten worden sind, 
widerspricht. Ich hoffe, daß diese immerhin po-
litisch bedenkliche, vielleicht im Augenblick unbe-
dachte Terminologie, die, wenn sie ständig ange-
wandt wird, zu bedenklichen politischen Folgerun-
gen führen kann, bei Begründungen zu Gesetzes-
vorlagen in Zukunft vermieden wird. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Es ist vorgeschlagen, 
diese Vorlage der Regierung dem Ausschuß für 
Patentrecht und gewerblichen Rechtsschutz zu über-
weisen. Ich bitte diejenigen, die diesem Antrag zu-
stimmen, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit. Damit ist die Drucksache Nr. 152 an 
den Ausschuß für Rechtsschutz überwiesen. 
Wir kommen nun zu Punkt 3 der Tagesordnung: 
Interfraktioneller Antrag betreffend Über-
weisung von Anträgen an die Ausschüsse 
(Drucksache Nr. 154). 
Es handelt sich hier um die Überweisung von An-
trägen an die Ausschüsse auf Grund einer Verein-
barung im Ältestenrat. Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Rademacher. 
Rademacher (FDP): Meine Damen und Herren! 
Meine Fraktion wünscht einen Änderungsantrag 
zur Drucksache Nr. 146 einzubringen. Die Druck-
sache Nr. 146 besteht aus zwei Teilen. Im ersten 
374 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Rademacher) 
Teil handelt es sich um die Treibstoffversorgung, 
im zweiten Teil um die Kraftfahrzeugbenutzungs-
verordnung. Meine Fraktion ist der Auffassung, 
daß der zweite Teil primär, also federführend in 
den Ausschuß für Verkehrswesen gehört. Wir haben 
daher folgenden Abänderungsantrag gestellt: 
Ziffer 1 des Antrags wird an den Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik federführend und den Aus-
schuß für Verkehrswesen überwiesen. 
Ziffer 2 des Antrags wird an den Ausschuß für 
Verkehrswesen federführend und den Aus
-
schuß für Wirtschaftspolitik überwiesen. 
Ich bitte das Hohe Haus, entsprechend zu be-
schließen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmel
dungen liegen nicht vor. Wir stimmen zunächst ab 
über den eben vorgetragenen Abänderungsantrag, 
den Antrag Nr. 154 dahingehend zu ändern, als 
federführend den Ausschuß für Wirtschaftspolitik 
zu bezeichnen und Ziffer 2 des Antrags dem Aus-
schuß für Verkehrswesen und dem Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik zu überweisen, wobei bei Ziffer 2 
der Ausschuß für Verkehrswesen federführend sein 
soll. Ich bitte diejenigen, die dem Antrag zu-
stimmen, das Handzeichen zu geben. — Das ist 
die Mehrheit. Es ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu dem gesamten Antrag 
Drucksache Nr. 154. Ich bitte diejenigen, die der 
Überweisung zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Das ist die Mehrheit. Es ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 4 der Tages-
ordnung: 
Antrag der Abgeordneten Renner und Ge-
nossen betreffend Regierungserklärung zur 
Sitzung des Rates der OEEC in Paris (Druck-
sache Nr. 153). 
Das Wort zur Begründung hat der Herr Abge-
ordnete Rische als Antragsteller. 
Rische (KPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! In großer Sorge um die Entwicklung der 
deutschen Wirtschaft hat die KPD-Fraktion den 
Antrag gestellt, die Regierung möge über die Aus-
wirkungen der Beschlüsse der Pariser OEEC-Kon-
ferenz dem Hohen Hause berichten. Es dürfte das 
Beste sein, wenn ich gleich ohne Umstände in das 
Problem einsteige, um die Dinge anzusprechen, die 
uns bewogen haben, die Frage vor dem ganzen 
deutschen Volke zu stellen. 
Die Geschichte des Marshall-Plans hat uns ge-
nügend Lehren vermittelt, so daß wir alle Ur-
sache haben, über alle Gefahren, die der deutschen 
Wirtschaft erneut drohen, ernsthaft in diesem 
Hause zu sprechen. In der vergangenen Woche 
wurden der deutschen Öffentlichkeit die neuesten 
Pläne des Marshall-Plan-Administrators Paul 
Hoffman bekanntgegeben. Seine Forderungen wur-
den von den 18 Marshall-Plan-Ländern, darunter 
auch Westdeutschland, in Paris angenommen. Die 
Forderung Hoffmans geht auf die Herstellung 
eines einheitlichen europäischen Marktes hinaus. 
Bis zum 15. Dezember 1949 müssen gemäß den 
Pariser Beschlüssen 50 Prozent aller Importe von 
allen mengenmäßigen Beschränkungen freigestellt 
werden. Nach dem Bundesanzeiger bedeutet dies 
für Westdeutschland die Aufhebung der mengen-
mäßigen Beschränkungen bei insgesamt 1000 Im-
portpositionen, darunter 10 verschiedenen Sorten 
Stahl und Eisen, ferner bei einer großen Gruppe 
von Maschinen, darunter Landmaschinen, Lokomo
tiven, ferner Bleche, Haushaltwaren, optische Ge-
räte usw. 
Schon eine kurze Durchsicht dieser Freiliste gibt 
zu ernsten Bedenken Anlaß. Im Ausschuß für 
Außenhandelsfragen hat Herr von Maltzan, einer 
der Berater der deutschen OEEC-Delegation, mit 
Recht das Pariser Diktat als einen Sprung ins 
Dunkel bezeichnet, und lassen Sie mich sagen, 
warum. 
Es ist in diesem Hause kein Geheimnis, wohin 
uns der soeben in Paris begrabene Marshall-Plan 
gebracht hat. Ich will nicht mit den großen Zahlen 
der angeblichen Dollarhilfe operieren, die nur im 
deutschen Volk den Eindruck erwecken sollte, daß 
der Marshallplan sich als ein Allheilmittel zur 
Überwindung der Not bewährte. Den deutschen 
Behörden und auch dem aufmerksamen Beob-
achter ist indessen längst klar geworden, daß man 
uns nichts geschenkt hat, daß wir alles auf Heller 
und Pfennig bereits zurückzahlen mußten und uns 
außerdem eine unerhörte Schuldenlast von im-
merhin 10 Milliarden D-Mark aufgebürdet wurde. 
Der Plan des ehemaligen USA-Außenministers 
Marshall hat zwar der deutschen Wirtschaft eini-
ges eingebracht, und darüber möchte ich zu Ihnen 
ebenfalls sprechen. Sein Plan brachte uns rund 
1,35 Millionen Arbeitslose und 2 Millionen Kurz-
arbeiter. Wir haben immer noch nicht die ge-
nauen Zahlen über den Umfang der Kurzarbeit in 
Deutschland. Vielleicht sollte uns der Herr Ar-
beitsminister gelegentlich auch einmal über diese 
Frage ausführlich Auskunft geben. Ferner haben 
wir einem Import von 2 Milliarden Dollar, und 
zwar vornehmlich Waren aus den USA, einen Ex-
port von rund einer Milliarde Dollar gegenüber-
stehen. Die Rohstoffeinfuhr beträgt eben wegen 
der Marshall-Plan-Hilfe nur zwei Drittel des Vor-
kriegsstandes, obwohl wir nach wie vor Rohstoffe, 
vor allem Kohlen und Koks als den größten Posten 
im deutschen Export hinnehmen müssen. Die 
Stahlerzeugung ist im Zeichen der wachsenden 
Wirtschaftskrise im Oktober noch einmal um 9 
vom Hundert zurückgegangen, und beim Kohlen-
export treten ernsthafte Absatzschwierigkeiten auf. 
Angesichts dieser Lage, die in anderen Ländern 
Europas ähnlich ist, erscheint es uns berechtigt, 
von einem Zusammenbruch des Marshall-Plans und 
vom Beginn einer schweren Krise zu sprechen. 
Berücksichtigt man diese Faktoren, so muß das 
Pariser Diktat — so muß man es doch wohl der 
Wahrheit gemäß nennen — sich geradezu ver-
hängnisvoll für die deutsche Wirtschaft aus-
wirken. Ich will auch über diese Dinge ganz offen 
zu Ihnen sprechen und berufe mich dabei bewußt 
auf eine Zeitung, die zunächst mit wahrer Begei-
sterung die Hoffmanschen Erzählungen kommen-
tierte, sich dann aber später einer nüchterneren 
Berichterstattung befleißigte. Ich spreche vom 
Düsseldorfer „Industriekurier"; das ist ein Blatt 
der marshallfreudigen westdeutschen Schwer-
industrie. Diese Zeitung schrieb am 3. November 
folgende Sätze, die geeignet sind, den ganzen Ernst 
der Lage für Westdeutschland und, so möchte ich 
hinzufügen, auch für ganz Europa nach der so-
genannten Liberalisierung des Handels zu cha-
rakterisieren. Es heißt im „Industriekurier": 
In der ökonomischen Struktur Westeuropas 
gibt es Tatsachen, die zwar auch den Ame-
rikanern nicht unbekannt sind, deren Ge-
wicht aber doch wohl nur der richtig einzu-
schätzen vermag, der die Entwicklung aus 
eigenem Erleben kennt. Bis zum heutigen 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	375 
(Rische) 
Tage gibt es ja keinen westeuropäischen 
Wirtschaftsraum, sondern nur einen westdeut-
schen, einen französischen, einen belgischen, 
holländischen usw. Alle diese Volkswirtschaf-
ten sind unter ganz bestimmten geographi-
schen, politischen und sozialen Bedingungen in 
Jahrhunderten gewachsen. Die politischen 
Grenzen haben dabei eine ebenso entschei-
dende Rolle gespielt wie die Zollgesetze, die 
Währungen, die Rohstoffversorgung, der Le-
bensstandard, das Klima, die Verkehrswege, 
die Küsten, die Gebirgsschranken oder Was-
serstraßen. Und nun soll ein wesentlicher 
Teil dieser Bedingungen binnen kürzester 
Frist geändert werden; an die Stelle der ein-
zelnen „nationalen" soll eine einheitliche west-
europäische Wirtschaft treten. Die Wirkungen 
dürften ähnlich sein wie die des veränderten 
Druckes auf die Lunge eines Tauchers, der 
aus großer Tiefe an die Wasseroberfläche 
kommt. Es ist bekannt, daß dieses Auftau-
chen, wenn es zu plötzlich geschieht, schwere 
Schädigungen, unter Umständen den Tod zur 
Folge haben kann. 
Jedes einzelne Wort in diesen Zeilen kennzeich-
net meiner Meinung nach die schwierige Lage in 
Westdeutschland und sollte uns ernsthaft zu den-
ken geben. Alle Erwägungen in Westdeutschland 
über Vor- und Nachteile der Pariser Beschlüsse 
können nämlich nicht darüber hinwegtäuschen, daß 
die schwerwiegenden Nachteile die angeblichen 
Vorteile, die man in einer Ausweitung des Welt-
handels zu sehen glaubt, bei weitem überwiegen. 
Das Entscheidendste ist jedoch, daß die europäi-
schen Staaten im Zuge des Hoffmanschen Diktats 
auf wesentliche Souveränitätsrechte, und zwar 
wirtschaftlicher und politischer Natur, verzichten 
müssen und in letzter Konsequenz ihre Märkte 
einem USA-Diktat unterstellen. 
Was bedeutet dies für Westdeutschland? Für 
Westdeutschland und für die westdeutsche Indu-
strie bedeutet diese sogenannte Liberalisierung 
nichts anderes als den Verlust des innerdeutschen 
Marktes, der jetzt mit ausländischen Waren, und 
zwar vor allem aus den USA, überschwemmt wer-
den wird. 
(Abg. Renner: Sehr gut!) 
Die ersten tausend Importpositionen sind bereits 
von allen mengenmäßigen Beschränkungen be-
freit, und ich brauche für mein Gewissen wahrhaf-
tig nicht zu fürchten, wenn ich behaupte, daß viele 
deutsche Industriezweige, besonders in der Fertig-
warenherstellung in kürzester Frist auf dem in-
nerdeutschen Markt konkurrenzunfähig sein wer-
den und später gar völlig zusammenbrechen wer-
den. Unter der Herrschaft der Hohen Kommissare, 
unter den Bedingungen des Ruhrstatuts und der 
Sicherheitsbehörde hat nämlich die deutsche Wirt-
schaft keinerlei Möglichkeiten, sich gegen eine der-
artige Überschwemmung mit ausländischen Waren 
wirksam zur Wehr zu setzen. 
Weitere Schwierigkeiten ergeben sich aus der 
Spaltung des deutschen Wirtschaftskörpers und 
durch die brutal durchgeführten Konkurrenz-
demontagen. Die innerlich dezimierte Industrie 
mit ihrer vernachlässigten industriellen Aus-
rüstung, den JEIA-Beschränkungen, den gehei-
men und offenen Diskriminierungen kann eine 
Konkurrenzfähigkeit auch nicht auf Kosten einer 
weiter verstärkten Ausbeutung des werktätigen 
Volkes erreichen. Hier möchte ich beinahe ein 
Sprichwort umdeuten und sagen: Wer vom 
Marshall-Plan frißt, stirbt daran! 
(Lachen.) 
— Sie lachen darüber, aber das Lachen wird 
Ihnen wahrscheinlich in den nächsten Monaten 
vergehen. 
(Sehr richtig! bei der KPD. — Abg. Euler: 
Dann gehen wir nach der Ostzone!) 
Zu den bereits aufgeführten Schwierigkeiten, 
meine Damen und Herren, kommt als eine weitere 
Wirkung der sogenannten Liberalisierung — ein 
wunderbar schönes, aber auch verhängnisvolles 
und, ach, so trügerisches Wort — eine erneute 
Belastung des gesamten innerdeutschen Preisgefü-
ges. In den Pariser Beschlüssen wird nämlich eine 
Ausmerzung unterschiedlicher Preise unter den 
Teilnehmerstaaten der Pariser Beschlüsse gefor-
dert. Dies hängt zusammen mit einer Kritik, die 
an der westdeutschen Preispolitik geübt wird, weil 
Kohle und Stahl in Westdeutschland angeblich 
billiger sind als in den übrigen westeuropäischen 
Ländern. Ich denke, wir sind dabei bereits durch 
einige Äußerungen McCloys über die Preispolitik, 
die jetzt von Paris aus diktiert wird, gewarnt wor-
den. McCloy hat bereits eine wesentliche Erhöhung 
des inländischen Kohlenpreises unter gleichzeitiger 
Senkung des Exportpreises für Kohle angekün-
digt. McCloy erklärte, Deutschland verkaufe ge-
gegenwärtig seine Kohle an die Verbraucher im In-
lande, nämlich an die deutsche Industrie wesentlich 
billiger als im Auslande; dadurch habe die west-
deutsche Stahlindustrie vor den ausländischen 
Stahlwerken einen bedeutenden Vorsprung. 
Wohin die Reise geht, meine Damen und Her-
ren, dürfte doch bei dieser sehr offenen Erklärung 
des Hochkommissars allzu klar sein: Erhöhung der 
Rohstoffpreise für die weiterverarbeitende In-
dustrie, um diese noch mehr konkurrenzunfähig zu 
machen, ferner rigorosere Preisforderungen auch 
noch im Hinblick auf die übrigen Industriezweige! 
Durch solche rigorosen Forderungen sind schwer-
wiegende Folgen für den Lebensstandard der brei-
testen Massen in Westdeutschland unausbleiblich. 
Das Preisgefüge wird in Verfolg der Pariser Maß-
nahmen unausweichlich zusammenbrechen. 
Vielleicht wird uns Herr Dr. Schumacher jetzt 
einmal erklären können, wie er sich angesichts die-
ser Tatsachen die Aufrechterhaltung des Burgfrie-
dens zwischen den Preisen und den Löhnen in 
der Praxis vorstellt. 
(Abg. Renner: Sehr gut! Eine wichtige Frage!) 
Betriebsstillegungen, Arbeitslosigkeit und Preis-
steigerungen sind somit der Text zur Musik der 
Hoffmanschen Erzählungen aus Paris. 
Ich habe schon anläßlich meiner Ausführungen 
zum Ruhrstatut darauf verwiesen, daß es ein alter 
Plan der Amerikaner ist, über Marshallplan, 
Ruhrstatut und Sicherheitsbehörde sich ihr euro-
päisches Empire aufzurichten. Die Methoden, die 
dabei angewandt werden, sind vielgestaltig. Sie 
reichen vom ökonomischen Druck, ja der Erpres-
sung bis zur ideologischen Verkleidung der Ab-
sichten, indem man von Hilfsprogrammen und von 
der Freiheit des Handels spricht. 
Auch hierzu einige grundsätzliche Worte. Die 
Pariser Beschlüsse sehen die Schaffung eines ein-
heitlichen europäischen Marktes vor. Die Terri-
torien der am Marshallplan teilnehmenden Län-
der sollen in ein einziges Freihandelsland verwan-
delt werden. Was wollen die Wallstreet-Leute da-
mit erreichen? — Die Antwort ist einfach: die 
376 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Rische) 
krisenerschütterte USA-Wirtschaft braucht Absatz-
märkte, die frei sind von Zoll- und Devisenschran-
ken und sonstigen Behinderungen. Mr. Hoffman 
hat sich dazu bereits in Paris geäußert und da-
vor gewarnt, diesen Plan als romantisch anzu-
sehen, hat empfohlen, ihn vielmehr als eine un-
abdingbare Forderung zur Rettung des Marshall
-
planes zu betrachten. Ich würde lieber sagen: Er 
hat diese Forderung in Form eines Befehls auf-
gestellt. Im unbeschränkten Freihandel sehen die 
Wallstreet-Leute heute das einzige Mittel, ihren 
Warenüberschuß loszuwerden. Allerdings haben 
sie dazu auch noch andere Mittel. Eins davon war 
und ist das Rüstungsgeschäft beziehungsweise der 
Krieg oder die Vorbereitung des Krieges. Aber da 
kann man bekanntlich nicht mehr so, wie man 
gern möchte. 
Je größer daher die Absatzmärkte für USA-
Waren organisiert sind, um so leichter haben es 
die Herren der Wallstreet, sich die europäische 
Wirtschaft zu unterwerfen. Gerade auf diese Ge-
fahr möchten wir Kommunisten ganz besonders 
aufmerksam machen: es geht um die deutsche 
Wirtschaft, es geht gewiß um das Stückchen Brot, 
es geht aber auch um die Unabhängigkeit und die 
Souveränität unseres Volkes! 
Ich möchte daher den Herrn Bundeskanzler fra-
gen, welche Bedingungen die Regierung in Paris 
eingegangen ist, und frage weiter: Warum haben 
Sie, Herr Bundeskanzler, sich in einer so schwer-
wiegenden Frage nicht Bedenkzeit in Paris er-
beten, wie dies bekanntlich Dänemark und Schwe-
den taten? Sie, Herr Bundeskanzler, hätten die 
Pflicht gehabt, das Volk bzw. das Parlament über 
die beabsichtigten Pariser Beschlüsse zu infor-
mieren! 
Eine der Forderungen von Paris betrifft be-
kanntlich auch die Subventionierung der Lebens-
mittel und die Importausgleichskasse. Was ge-
denken Sie, Herr Bundeskanzler, zu tun, 
(Zuruf links: Ist ja nicht da!) 
um die deutsche Landwirtschaft vor dem Ruin zu 
bewahren? Welche Maßnahmen wollen Sie tref-
fen, um ihren Bestand zu sichern und der west-
deutschen Landwirtschaft angesichts der drohen-
den Konkurrenz der ausländischen Nahrungsgüter 
den Absatz ihrer Erzeugnisse zu ermöglichen? 
Welche Maßnahmen gedenkt die Regierung zu, 
ergreifen, um die von der „Liberalisierung" betrof-
fenen westdeutschen Wirtschaftszweige vor dem 
Zusammenbruch zu bewahren? 
Welche Maßnahmen sollen ergriffen werden, um 
ein weiteres Ansteigen der Arbeitslosigkeit zu 
verhindern, und welche Maßnahmen sind seitens 
der Bundesregierung vorgesehen, um eine Vollbe-
schäftigung zu sichern? Es ist sicherlich notwen-
dig, daß auch die Abwehrmaßnahmen gegen die 
unerträgliche Preissteigerung von der Regierung 
endlich in aller Öffentlichkeit bekanntgegeben 
werden. 
Schließlich fordere ich die Regierung auf, uns zu 
erklären, was geschehen wird, um aus den Fes-
seln des bankrotten Marshallplans herauszukom-
men. Ich denke, das deutsche Volk hat ein Recht 
darauf, von der Regierung eine Antwort auf alle 
diese Fragen zu hören. 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir nun 
noch ein kurzes Wort zu der heute zu Beginn 
dieser Sitzung geführten Debatte über die zur 
Zeit in Paris tagende Außenministerkonferenz.  
(Widerspruch in der Mitte und rechts. — Zu
ruf: Zusammenhang!) 
— Und zwar im Zusammenhang mit dem Antrag 
der KPD, der gegenwärtig von mir begründet 
wird! 
(Erneuter Widerspruch. — Glocke des 
Präsidenten.) 
— Ich sehe nämlich einen inneren Zusammen-
hang — —
(Anhaltende Zurufe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Rische, 
gestatten Sie mir bitte, daß ich Sie einen Moment 
unterbreche! Es war doch im Wirtschaftsrat im-
mer so nett, darum wollen wir es auch hier wie-
der so nett machen. Sie sprechen zu der Druck-
sache Nr. 153, die sich der Sache nach auf die 
Pariser Beratungen, die Beratungen der Organi-
sation für wirtschaftliche Zusammenarbeit in 
Europa bezieht. Ich darf Sie bitten, sich danach 
zu richten. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Ich 
bin zutiefst davon überzeugt, daß die gegenwärti-
gen Beratungen in Paris über den Status West-
deutschlands auf das engste mit den Beschlüssen 
der Pariser OEEC-Konferenz zusammenhängen; 
(Sehr richtig! bei der KPD; Gegenrufe ) 
auf das engste, sage ich, 
(Abg. Renner: Jawohl!) 
weil man nämlich mit den Beschlüssen, die man 
jetzt in Paris zu fassen gedenkt, letzten Endes die 
politische Sanktionierung der wirtschaftlichen Be-
schlüsse der Pariser OEEC-Konferenz vorneh-
men will. 
(Abg. Renner: Sehr gut! — Zuruf rechts: 
Das sind zwei ganz verschiedene Dinge!) 
— Das sind durchaus nicht zwei ganz verschiedene 
Dinge, sondern es handelt sich hier um eine lo-
gische Einheit. Es geht nämlich darum, der west-
deutschen Wirtschaft Fesseln anzulegen, die sie 
auf unabsehbare Zeit nicht mehr in die Lage ver-
setzen, den westeuropäischen Staaten irgendwie 
Konkurrenz zu machen, und dazu braucht man 
noch politische Bedingungen. 
Der Herr Bundeskanzler war so unklug, möchte 
ich sagen, vorher schon im Zusammenhang mit sei-
nem Interview in der amerikanischen Zeitung in 
aller Form von einigen Maßnahmen der Regierung 
zu sprechen, 
(Abg. Renner: Sehr gut!) 
und zwar unter anderem davon, 40 Prozent des 
deutschen Industriepotentials an die Franzosen 
zu verschachern bzw. über Frankreich an die Ame-
rikaner, an die amerikanischen Finanzherren. 
(Zuruf rechts: Woher weißt du?) 
— Meine Damen und Herren, diese Äußerungen 
stammen vom Herrn Bundeskanzler. Der Herr 
Bundeskanzler weigerte sich heute, dem Hohen 
Hause und damit dem deutschen Volke auf diese 
Frage eine Antwort zu geben. Ich denke, daß er 
jetzt noch eine Gelegenheit hat, im Zusammen-
hang mit den Ergebnissen der Pariser OEEC-
Konferenz auf diese Frage zurückzukommen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die Aussprache zu den Ausführungen 
des Herrn Antragstellers. Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Ich beantrage Ver-
weisung an den Ausschuß für ERP-Fragen. 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	377 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben den Antrag des 
Herrn Abgeodneten Dr. von Brentano auf Ver-
weisung der Drucksache Nr. 153 an den Ausschuß 
für ERP-Fragen gehört. 
(Abg. Renner: Da sind wir nämlich nicht drin!) 
Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Das ist zweifellos die Mehrheit. Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist mit 
Mehrheit angenommen. 
Damit, meine Damen und Herren, kommen wir 
zum nächsten Punkt der Tagesordnung, Punkt 5: 
Antrag der Abgeordneten Dr. Richter, Dr. 
Leuchtgens, Dr. Miessner, von Thadden, 
Frommhold und Genossen betreffend Rück-
gabe der deutschen Archive (Drucksache 
Nr. 149.) 
Wer von den Antragstellern wünscht das Wort? 
— Herr Abgeordneter Dr. Richter. Ich möchte nur, 
ehe ich dem Herrn Abgeordneten Dr. Richter das 
Wort erteile, fragen: Sie sind doch damit einver-
standen, meine Damen und Herren, daß wir diese 
Tagesordnung jetzt zu Ende bringen, ohne eine 
Mittagspause einzulegen? 
(Zustimmung.) 
Wir können nach Lage der Dinge in wenigen Mi-
nuten fertig sein. 
Bitte schön, Herr Abgeordneter Dr. Richter! 
Dr. Richter (NR), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir haben einen An-
trag eingebracht, durch den die Regierung ersucht 
werden soll, die aus „Sicherheitsgründen" aus 
Deutschland weggebrachten deutschen Archive 
wieder nach Deutschland zurückbefördern zu las-
sen. 
(Abg. Renner: Nach welchem?) 
Es ist ein Unding, daß die Geschichte des deutschen 
Volkes der letzten Jahrzehnte praktisch nicht von 
Deutschen geschrieben werden kann, weil ihnen 
nicht die Möglichkeit gegeben ist, das Quellen-
material zu verwenden, das eigentlich die Voraus-
setzung dafür bildet. 
(Abg. Renner: Sind die Ruinen keine Geschichts
-
schreibung? Wollen Sie Entschuldigungsmaterial 
für Hitler zusammengetragen?) 
— Absolut nicht, Herr Renner; aber ich glaube, es 
ist unmöglich, Geschichte zu schreiben auf Grund 
von irgendwelchen Phantastereien, wie wir sie in 
den letzten Jahren in deutschen Zeitungen und son-
stigen Organen ja zur Genüge erlebt haben, 
(Zurufe links) 
Veröffentlichungen, meine Herren, die auch bereits 
von ausländischer Seite sehr, sehr wesentlichen Wi-
derspruch erfahren haben. Ich glaube, es ist drin-
gend notwendig, daß das deutsche Volk seine Ge-
schichte selbst schreibt und daß die deutsche Politik 
auch die Möglichkeit hat, das Quellenmaterial zu 
benutzen, das die dafür nötigen Unterlagen bietet, 
um ihre politischen Ansichten in allerdings deut-
schem Sinne zu vertreten. 
Dabei möchte ich noch darauf hinweisen, daß aus 
den erwähnten „Sicherheitsgründen" nicht nur Ar-
chive nach dem Ausland gebracht worden sind, son-
dern auch andere Dinge. Ich denke hier an die Ge-
mäldesammlung von Dresden, über die vielleicht 
Herr Kollege Renner einige Auskünfte geben kann. 
(Heiterkeit. — Zuruf des Abg. Renner.) 
Dieses Quellenmaterial muß nicht nur für unsere 
Geschichtler, sondern auch für die Arbeit der Regie-
rung endlich wieder verfügbar werden. Deshalb 
bitte ich Sie, unserm Antrag zuzustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Ich eröffne die Aussprache 
über die Ausführungen des Antragstellers zu 
Drucksache Nr. 149. Als erster hat das Wort Herr 
Abgeordneter Dr. Bergstraeßer. 
Dr. Bergstraeßer (SPD): Meine Damen und Her-
ren! Man kann mit diesem Antrag durchaus einver-
standen sein, aber es ist doch einiges zu ihm zu 
sagen. Erstens einmal wird es sich um Verhand-
lungen mit den drei Mächten handeln, und es ist 
eine alte Erfahrungstatsache, daß man bei Ver-
handlungen am besten fährt, wenn man dem ande-
ren Partner etwas sagt, was auch in seinem eigenen 
Interesse liegt. 
Ich glaube, das Wichtigste, was wir sagen könn-
ten, ist dies, daß wir allerdings eine Notwendigkeit 
sehen, daß die Geschichte der letzten Zeit, vor 
allem die des „Tausendjährigen Reiches", von uns 
Deutschen aufgearbeitet wird. Wenn uns Auslän-
der und insbesondere die Vertreter der drei den 
Westen okkupierenden Mächte so oft vorgeworfen 
haben, daß wir uns mit unserer jüngsten Vergan-
genheit nicht genügend auseinandersetzten, so sol-
len sie uns doch die Möglichkeit dazu geben. Sie 
haben uns diese Möglichkeit ja schon in anderer 
Beziehung lange Zeit nicht gegeben, indem sie uns, 
wenigstens in der amerikanischen Zone — von den 
anderen Zonen weiß ich es nicht genauer —, von 
der Literatur, die im Ausland erschienen ist, abge-
schlossen hatten. 
Es wäre noch etwas anderes dazu zu bemerken. 
Der Herr Vorredner hat auch noch auf andere 
Dinge und eine andere Macht angespielt. Nun, wir 
werden da nicht viele Möglichkeiten haben. Ich 
möchte aber doch einmal wenigstens kennzeichnen, 
daß es unmögliche Zustände sind, wenn Dinge, die 
heute noch in deutschem Besitz sind, von Behör-
den, die sich deutsche Behörden nennen, verschleu-
dert werden, 
(Sehr richtig!) 
wie zum Beispiel der Herr — ich weiß nicht, wie 
er heißt — Präsident der Demokratischen Volks-
republik, Pieck, jetzt Polen Handschriften ge-
schenkt hat, 
(Lebhafte Rufe: Hört! Hört! Unerhört!) 
Handschriften, die aus preußischem Staatsbesitz 
stammen. 
(Zuruf rechts: Renner, aufpassen!) 
— Bitte, unterbrechen Sie mich nicht; es ist leichter 
zu reden, wenn man nicht immer unterbrochen 
wird. — Es sind Handschriften aus der Preußischen 
Staatsbibliothek, — 
(Abg. Rische: Partituren von Chopin!) 
— Ja, es waren Handschriften von Chopin, die ehr-
lich erworben waren. 
(Zuruf von der KPD: Sammeln Sie doch mal 
die Mitgliederkarteien der NSDAP für uns! Das 
wäre auch interessant!) 
— Bitte sehr, Dinge, die ehrlich erworben sind, 
sind deutscher Kulturbesitz, 
(Zuruf von der KPD: So!) 
und wir haben in Berlin eine Autographensamm
lung gehabt, die gezeigt hat, daß sie der Ausdruck 
der weitgespannten deutschen Beziehungen über die 
378 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Dr. Bergstraeßer) 
Welt hin gewesen sind. Sie scheinen davon nichts 
zu wissen! 
(Lebhafte Bravorufe in der Mitte und bei der SPD.) 
Etwas anderes, was zu sagen wäre, ist folgendes. 
Es sind jetzt zum Beispiel. Handschriften von Scho-
penhauer hier im Westen angeboten worden, von 
denen man festgestellt hat — solche Sachen sind ja 
in der wissenschaftlichen Welt bekannt —, daß sie 
auch aus Staatsbesitz, nämlich aus dem Staatsbe-
sitz von Sachsen stammen. 
(Hört! Hört!) 
Sie können also, da sie noch im sächsischen Staats-
besitz waren, nur auf irgendwelchen staatlichen 
Wegen herübergekommen sein. Auch das mußte ge-
kennzeichnet werden. 
Dies alles führt dazu, daß ich die folgende Be-
merkung anschließen möchte. Wir haben nach Ar-
tikel 74 Ziffer 5 des Grundgesetzes die Mög-
lichkeit, deutsches Kulturgut gegen Abwanderung 
ins Ausland zu schützen. Ich glaube, es wäre drin-
gend notwendig, daß wir alsbald eine Vorlage der 
Regierung bekommen, die anordnet, daß ganz all-
gemein ebenso wie für Kunstgut, also Gemälde und 
Skulpturen, eine Rolle geschaffen wird, in die wich-
tiges Archivgut eingetragen wird, damit wir einmal 
wissen, was das ist, und die Möglichkeit haben, zu 
verhindern, daß diese Dinge ins Ausland abwan-
dern. Das ist auch deshalb notwendig, weil heute 
durch Umschichtung der Vermögen alter Besitz ins 
Fluktuieren kommt und wir dafür sorgen müssen, 
daß Dinge, die für uns, die für die Geschichte des 
deutschen Volkes wichtig sind, nicht ins Ausland 
gehen. 
Es wäre noch etwas anderes dazu zu sagen. Wir 
) stehen vor der Notwendigkeit, ein Bundesarchiv zu 
schaffen, und zwar müßte das sehr bald erfolgen. 
Dieses Archiv müßte — ich möchte mich einmal so 
ausdrücken — eine Art Fahndungsabteilung be-
kommen, das heißt eine Abteilung, die systematisch 
versucht, Akten des Reichsarchivs oder der Reichs-
behörden wieder herbeizuschaffen. Ich weiß zuver-
lässig, daß ein Teil dieser Akten in dem im Auf-
trage der sowjetischen Militärverwaltung geschaf-
fenen Archiv in Potsdam gesammelt wird, an des-
sen Spitze der jetzt vielgenannte General Korfes 
steht, der dem Komitee Freies Deutschland ange-
hört hat. Ein anderer Teil aber fluktuiert. Es ist 
mir selbst einmal zufällig in Darmstadt von einer 
Papiermühle ein Band übermittelt worden, der 
aus dem Hohenzollernschen Hausarchiv stammte; 
die Leute wußten, daß ich mich dafür interessiere. 
Das Bundesarchiv müßte solche Sachen aufspüren, 
und es müßte dabei eine gewisse Möglichkeit 
haben, auch den Leuten, die eine Entschädigung 
für die Aufbewahrung fordern, wenigstens diese zu 
geben, ohne unbedingt die Rechtmäßigkeit des Be-
sitzes in allem zu prüfen; denn sonst kommt es 
dazu, daß solche Akten verbrannt werden, und es 
ist ja schon sehr viel Material verlorengegangen. 
Das Bundesarchiv müßte auch die Akten der 
Reichsbehörden, soweit sie noch vorhanden sind, 
die Akten des Wirtschaftsrats, des Zweizonenrats 
und auch des süddeutschen Länderrates sammeln. 
Es wäre auch notwendig, daß die Sachen, die aus 
dem Ausland zurückkommen, selbstverständlich in 
das Bundesarchiv kämen, ebenso ferner die Akten, 
die als Generalakten des Nationalsozialismus zu be-
zeichnen sind. 
Soweit ich orientiert bin, will man das Bundes-
archiv dem Minister des Innern unterstellen. Es 
wäre aber wohl zu fragen, ob es nicht richtiger 
wäre, es dem Herrn Bundeskanzler selbst zu unter-
stellen. Eines jedoch gehört dazu: es gehört eine 
wissenschaftlich vorgebildete Leitung dazu, die al-
lerdings — ich will mich einmal so ausdrücken — 
auch personell die Sicherheit gibt, daß sie dazu 
hilft, daß wir uns mit der jüngsten Vergangenheit 
kritisch auseinandersetzen können. Das ist einer der 
wichtigsten Punkte, der dabei zu beachten wäre. 
Aus allen diesen Gründen, meine Damen und 
Herren, möchte ich beantragen, daß dieser Antrag 
nicht nur dem Außenpolitischen Ausschuß, sondern 
auch dem Kulturpolitischen Ausschuß überwiesen 
wird, und zwar mit der Maßgabe, daß der Kultur-
politische Ausschuß den ganzen Fragenkomplex ein-
mal erörtert und auch mit den zuständigen Regie-
rungsstellen behandelt, wobei zu sagen ist, daß 
schnell gehandelt werden muß, weil sonst noch 
mehr kaputtgeht. Bei der Reduzierung unseres 
Kulturgutes wäre es wichtig, zu erhalten, was ist. 
(Bravo! bei der SPD und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Dann schließe ich die Beratung über die Drucksache 
Nr. 149 und darf das Einverständnis des Hauses mit 
der Erweiterung des Antrags des Herrn Abgeord-
neten Bergstraeßer dahin feststellen, daß Druck-
sache Nr. 149 ad 1 dem Ausschuß für Besatzungs-
statut und auswärtige Angelegenheiten, ad 2 dem 
Kulturpolitischen Ausschuß überwiesen wird. — Ich 
höre keinen Widerspruch; es ist demgemäß be-
schlossen. 
Meine Damen und Herren! Wir hatten vorge-
sehen, daß 'als Punkt 6 der Tagesordnung die 
Drucksache Nr. 165, 
Mündlicher. Bericht des Ausschusses für Be-
satzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten 
über den Antrag der Fraktion der CDU/CSU, 
Drucksache Nr. 60, betreffend Maßnahmen für 
Deutsche, die im Ausland zurückgehalten 
werden, 
behandelt wird. Der Ausschuß hat mir inzwischen 
sagen lassen, er wünsche heute die Absetzung, 
weil gewisse Materialien für die Erstattung des 
mündlichen Berichts noch nicht vorliegen. Ich 
darf daher das Einverständnis des Hauses voraus-
setzen, daß dieser Punkt von der heutigen Tages-
ordnung mit der Maßgabe wieder abgesetzt wird, 
daß er bei der nächsten Sitzung erscheint. — 
Meine Damen und Herren! Wir haben ferner 
vorhin festgestellt, daß die Tagesordnung durch 
Drucksache Nr. 171 erweitert wird: 
Antrag der Fraktion der SPD betreffend Vor-
finanzierung der Hausrathilfe. 
Wird- dazu das Wort gewünscht? — Bitte, Herr 
Abgeordneter Leddin! 
Leddin (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit dem Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion soll die 'Bundes-
regierung beauftragt werden, für die Durchfüh-
rung der Hausrathilfe — nicht „Haushalthilfe", 
wie es im Antrag steht — dem Hauptamt für So-
forthilfe weitere 120 Millionen DM sogleich zur 
Verfügung zu stellen, damit die vorliegenden An-
träge aus dem Kreise der anspruchsberechtigten 
Vertriebenen und Kriegssachgeschädigten noch vor 
Weihnachten berücksichtigt werden können. Nach 
amtlichen Informationen lagen bis zum 30. Sep-
tember dieses Jahres insgesamt zirka 1200 000 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	 379 
(Leddin) 
Anträge vor. Diese Zahl wird sich im Laufe des 
Monats Oktober noch erhöht haben. 
Geht man davon aus, daß alle diese Anträge ge-
nehmigt werden, dann wird bei einem Durch-
schnittsbetrag von 150 DM im Einzelfall eine 
Summe von zirka 180 Millionen erforderlich sein. 
Nach dem Soforthilfegesetz selbst sollten die Län-
der dem Fonds vorschußweise einen Betrag von 
60 Millionen DM zur Verfügung stellen. Ob die 
Länder diese Verpflichtung erfüllt haben, entzieht 
sich meiner Kenntnis. Setzt man aber voraus, daß 
dieser Betrag tatsächlich gezahlt wird, dann bleibt 
trotzdem für die noch rückliegenden Anträge der 
von uns geforderte Betrag zu bewilligen übrig. 
Aber niemand, der die 'Verhältnisse unter den 
Vertriebenen und Kriegssachgeschädigten kennt, 
kann glauben, daß mit der Zahl der bis zum 
1. Oktober vorliegenden Anträge das Bedürfnis 
der Anspruchsberechtigten schon erschöpft oder 
zum größten Teil erledigt sei. Im Gegenteil, aus 
meiner eigenen amtlichen Kenntnis der Dinge 
kann ich nur sagen, daß die Soforthilfeämter nach 
dem Bekanntwerden der auf sie entfallenden Kon-
tingente Zehntausende von Antragstellern schon 
in den ersten Tagen abgewiesen haben. Wenn man 
bedenkt, daß auf eine Großstadt von zirka 500 000 
Einwohnern, bei der ungefähr 30 000 Vertriebene 
und Zehntausende von Ausgebombten zu verzeich-
nen sind, im ganzen Monat nur 350 Anträge ge-
nehmigt werden, wenn man weiter bedenkt, daß 
auf kleine ländliche Gemeinden, in denen zirka 
450 antragsberechtigte Familien vorhanden sind, 
5 bis 6 Anträge im Monat entfallen, dann werden 
wir die erschütternde Tatsache feststellen müssen, 
in welch bescheidenem Maße wir bisher den Not-
stand dieser Menschen mit einem doch sehr klei-
nen Betrag zu lindern in der Lage gewesen sind. 
Aber diese Hilfe soll ja nicht nur den Hilfsbe-
dürftigen im engeren Sinne gewährt werden, sie 
soll auch den kleinen Lohn- und Gehaltsempfän-
gern aus dem Kreise der Vertriebenen und Ausge-
bombten zugute kommen, die alle durch die Aus-
wirkungen der sogenannten sozialen Marktwirt-
schaft des Herrn Bundeswirtschaftsministers kaum 
in der Lage sind, ihren Lebensunterhalt zu bestrei-
ten, geschweige denn an die Anschaffung von 
Hausrat und Kleidung zu denken. 
(Zuruf rechts: Unsinn!) 
Darum wird es sehr notwendig sein, daß der Herr 
Minister für Vertriebenenangelegenheiten sich 
recht bald ein echtes Bild von dem ganzen Kreis 
der Anspruchberechtigten verschafft. Diesen 
Wunsch möchte ich um so nachdrücklicher betonen, 
weil Sie, Herr Bundesminister, nach einer Presse
-
information schon von der bisherigen Zahl der ein
gereichten Anträge sehr überrascht gewesen sein 
sollen. Uns hat diese Entwicklung nicht überrascht. 
Im übrigen darf ich zur Erhärtung unseres An-
trags darauf hinweisen, daß auch das Hauptamt 
für Soforthilfe, dessen Präsident der Herr Minister 
Lukaschek selber war, das gleiche Verlangen an 
die Bundesregierung gestellt hat. Aber wir sind in 
Sorge, daß die Erörterungen über dieses Anliegen 
des Hauptamts für Soforthilfe mit dem Hinweis 
auf die finanzielle Notlage des Bundes vielleicht 
versanden könnten. Darum muß der Bundestag im 
Hinblick auf die zur Verfügung stehende kurze 
Spanne Zeit und im Hinblick auf die Notlage der 
Antragsteller heute ohne Ausschußberatung gleich 
zu einer Entscheidung kommen. Der Bundesregie-
rung stand ein Überbrückungskredit von zirka 
500 Millionen DM zur Verfügung. Es war unseres 
Erachtens ihre Pflicht, von diesem Betrag einen 
entsprechenden Anteil zur Behebung der von ihr 
selbst anerkannten Notstände zu reservieren. Hat 
sie über diesen Betrag anders verfügt, dann muß 
sie wissen, daß wir darüber wachen werden, daß 
neben anderen wichtigen Staatsaufgaben das be-
rechtigte Anliegen der Vertriebenen und die sozi-
alpolitischen Erfordernisse nach unseren Begriffen 
in die Prioritätsklasse 1 gehören. Wir sind ent-
schlossen, aus den Erörterungen und Deklamatio-
nen, die oft in Anwesenheit hoher und höchster 
amtlicher und nichtamtlicher Flüchtlingsvertreter 
auf den großen Flüchtlingskundgebungen stattfan-
den und bei denen wir uns zurückgehalten haben, 
endlich zu praktischen Hilfsmaßnahmen zu kom-
men. Wir bitten Sie daher, unsern Antrag einmütig 
anzunehmen. 
(Bravo! und Händeklatschen bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die Aussprache über die Ausführungen 
des Herrn Antragstellers betreffend Drucksache 
Nr. 171. Wer wünscht das Wort? — Herr Abgeord-
neter Dr. Bucerius. 
Dr. Bucerius (CDU): Meine Damen und Herren! 
Es ist niemand in diesem Hause, der nicht das äu-
ßerste Bedürfnis hat und die äußersten Anstren-
gungen machen wird, die Not der Flüchtlinge und 
Vertriebenen, der Ausgebombten, der Bombenge-
schädigten bis zum letzten zu lindern. Es sollte 
aber zur guten Tradition in diesem Hause werden, 
daß ein Antrag, der nicht weniger als 120 Millionen 
DM Ausgaben aus dem Haushalt der Bundesrepu-
blik vorsieht, nicht vorgelegt wird, ohne daß die 
Antragsteller zugleich aufweisen, woher die nöti-
gen Deckungsmittel kommen. 
(Abg. Leddin: Das haben wir getan!) 
Ich habe aus den Worten des Antragstellers nichts 
weiter gehört als ein Bedauern darüber, daß eine in 
der Vergangenheit offene Kreditermächtigung von 
500 Millionen DM nicht für diesen Zweck zum Teil 
offengehalten worden sei. Auch die Antragsteller 
werden wissen, daß diese Kreditermächtigung be-
reits beim ersten Zusammentreten des Bundestags 
in einer Höhe von 440 Millionen DM ausge-
nutzt worden ist, so daß also ein namhafter Betrag 
für diesen Zweck überhaupt nicht mehr zur Verfü-
gung stand. 
(Zurufe links.) 
Meine Damen und Herren, wenn wir die Diskus-
sion über die Frage der Vertriebenen und Ausge-
bombten in dem Geiste führen wollen, in dem sie 
allein geführt werden kann, nämlich in gegenseiti-
ger Rücksichtnahme und Achtung, dann verlangt 
das, daß in diesem Hause keine Anträge gestellt 
werden, die lediglich der Agitation dienen. 
(Sehr richtig! rechts. — Hört! Hört! links. — Große 
Unruhe und Zurufe links. — Glocke des Präsiden
ten. — Zuruf links: Kleiner Demagoge!) 
Präsident Dr. Köhler: Bitte, Herr Abgeordneter, 
fahren Sie fort! 
Dr. Bucerius (CDU): Mit keinem Gegenstand darf 
weniger ein solcher Mißbrauch getrieben werden 
als mit diesem. 
(Sehr gut! bei der CDU.) 
380 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Dr. Bucerius) 
Auch wir erwarten, daß die Bundesregierung die 
äußersten Anstrengungen machen wird, um den 
Geschädigten — — 
(Unruhe. — Abg. Leddin: Steuersenkung! 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich bitte, den Redner ausreden zu lassen. 
Dr. Bucerius (CDU): — um den Geschädigten we-
nigstens die bescheidene Hilfe zukommen zu lassen, 
die ihnen im Wege der Hausrathilfe gewährt wer-
den kann. 
Wir werden die Bundesregierung bitten, den 
Versuch zu unternehmen, die Kreditermächtigung, 
die bisher auf 500 Millionen DM lautete, um einen 
entsprechenden Betrag auszuweiten. Es ist aber un-
möglich, heute die Bundesregierung mit einem sol-
chen sie bindenden Antrag zu überfallen, da wir 
keine Ausgabe bewilligen können, bevor nicht die 
Deckungsmittel im Haushalt vorhanden sind. Des-
halb beantragen wir die Überweisung dieses An-
trages an den Ausschuß, der sich unverzüglich mit 
dieser Sache zu befassen haben wird. 
(Beifall rechts und in der Mitte. — Unruhe und 
Zurufe links.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Seuffert. 
Seuffert (SPD): Herr Präsident, meine Damen 
und Herren! Wenn der Herr Vorredner lediglich 
hätte darauf hinweisen wollen, daß die Annahme 
unseres Antrags vielleicht bedeuten müßte, die 
Kreditermächtigung der Bundesregierung etwas zu 
erweitern, so hätte es der Ausführungen und des 
Tones nicht bedurft, den er hier angeschlagen hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Abg. 
Dr. Bucerius: Genau so wie vorher, 
Herr Kollege Seuffert!) 
Ich darf, ohne auf diesen Ton einzugehen, einmal 
feststellen, worum es sich handelt. Es handelt sich 
erstens nicht um neue Ausgaben des Haushalts, 
sondern um Vorschüsse. Wenn wir von Ausgaben 
des Haushalts reden würden, so würden wir von 
anderen Größenordnungen zu reden haben. Ich 
glaube, es ist inzwischen auch zu Ihren Ohren ge-
drungen, daß wir, vorsichtig gesagt, einen Aus-
gabenüberschuß, populär gesprochen: ein Defizit 
von einer halben Milliarde in diesem Rechnungs-
jahr im Bundeshaushalt zu erwarten haben, von 
dem wir noch nicht wissen, wie wir es decken 
werden. Wenn ich vom Standpunkt der Ausgaben-
rechnung sprechen und in Betracht ziehen würde, 
welche offenbar sehr erheblichen Vorgriffe auf 
künftige, noch nicht existente Haushaltsbewilli-
gungen gerade an diesem Ort gemacht worden sind, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
so würde das allerdings einen Anlaß geben, um auf 
die Frage, was eigentlich wichtiger ist, Hausrat
-
hilfe für Flüchtlinge oder sonst etwas, etwas näher 
und recht scharf einzugehen. Hier handelt es sich 
aber — das möchte ich feststellen — um Vorschüsse 
(Abg. Dr. Seelos: Vorfinanzierung ist ja 
etwas anderes als ein Vorschuß!) 
— Sie können es auch Vorfinanzierung heißen, 
Herr Dr. Seelos — um Vorschüsse auf künftige 
Einnahmen, die an sich aus der sogenannten Be-
triebsmittelreserve, das heißt aus der Kredit-
ermächtigung zu decken sind. 
Die Kreditermächtigung betrug nach dem letzten 
Haushaltsplan des Wirtschaftsrats 500 Millionen 
DM. Sie ist erschöpft, wenigstens bis auf einen Be-
trag, der zwischen 50 und 100 Millionen liegen 
dürfte. Aber warum ist sie erschöpft? Ich spreche 
zunächst nicht davon, daß auf Grund dieser Kredit-
ermächtigung die Vorschüsse der .Länder geleistet 
worden sind, die sie gesetzlich zum Lastenausgleich 
aufzubringen verpflichtet waren. 
(Hört! Hört!) 
Man hat diese Vorschüsse nicht in den Länder-
haushalten vorgesehen, sondern man hat sie auf 
den Bundeshaushalt genommen. Wenn es, wie ich 
weiß, tatsächlich einigen Ländern außerordentlich 
schwer gefallen sein dürfte, diese Vorschüsse auf-
zubringen — wir wissen genau, welches die soge-
nannten notleidenden Länder waren und sind —, 
so wäre allerdings doch die Frage aufzuwerfen, ob 
andere Länder, denen es offensichtlich viel besser 
geht, nicht gut daran getan hätten, hier einzu-
springen, statt ihre flüssigen Mittel für andere 
Aufgaben zu verwenden. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich spreche jetzt auch nur andeutungsweise von 
der Tatsache, daß diese Kreditmittelermächtigung 
mit einem Betrage, der an die 200 Millionen DM 
geht, dafür aufgewandt werden mußte, die Fehl-
beträge in der laufenden Rechnung auszugleichen, 
die dadurch entstanden sind, daß die Bundesbahn 
weder ihre Leistungen an die Bundeskasse noch 
ihre Verpflichtungen für die Zinsen der Ausgleichs-
forderungen erfüllt hat. 
(Abg. Rümmele: Kann sie ja auch gar nicht!) 
— Sie sagen, sie kann es nicht. Ich stelle hier fest, 
daß wir seit zwei Jahren, seitdem wir in Frankfurt 
diesen Plan verlangen, keinen Betriebsplan, keinen 
Voranschlag der Reichsbahn, jetzt Bundesbahn, er-
halten haben. Wir müssen auf die Frage, ob sie es 
kann oder nicht, absolut mit Nichtwissen ant-
worten; denn es sind uns trotz klarer gesetzlicher 
Bestimmungen keine Unterlagen gegeben worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Verwaltung hat es nicht fertiggebracht, in zwei 
Jahren die Deutsche Bundesbahn dazu zwingen, 
das zu tun, wozu sie gesetzlich verpflichtet ist, 
nämlich ihre Voranschläge dem Parlament vorzu-
legen. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — 
Abg. Rümmele: Der Ausschuß hat es!) 
— Der Ausschuß hat es nicht. 
(Abg. Rümmele: Doch, er hat es!) 
— Herr Kollege, Sie waren nicht in den Aus-
schüssen , in Frankfurt, die diese Pläne hätten er-
halten sollen. 
(Abg. Rümmele: Der Verkehrsausschuß 
hat die Dinge! Ich bin zufälligerweise 
dort drin und Ihre Herren auch!) 
— Offenbar meinen Sie einen anderen Ausschuß. 
Aber ich denke, daß diese Frage auch den Haus-
haltsausschuß und den Finanzausschuß angeht. 
Ich spreche, wie gesagt, nur am Rande davon. 
Ich möchte aber denn doch darauf hinweisen, daß 
ein weiterer Betrag von 50 Millionen und noch ein 
Betrag von 10 Millionen aus der sogenannten Be-
triebsmittelreserve aufgewendet worden sind, um 
Barvorschüsse an die Industriekreditbank und an 
die Zentralgenossenschaftskasse zu geben, 
(Hört! Hört! links) 
Vorschüsse, von denen in keinem Haushaltsplan 
jemals überhaupt die Rede war und deren Gewäh- 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	 381 
(Seuffert) 
rung nach meiner Überzeugung klar den haushalts-
rechtlichen Vorschriften widerspricht. 
(Erneute Rufe links: Hört! Hört!) 
Unter Bruch des Haushaltsrechts hat man aus einer 
Betriebsmittelreserve Vorschüsse an private Unter-
nehmungen gegeben, und jetzt sagt man: Wir haben 
kein Geld mehr, um die notwendigsten Vorschüsse 
an den Lastenausgleich, an die Flüchtlinge zu ge-
ben. So ist die Situation, und das wollte ich, Herr 
Kollege Bucerius, auf Ihre Ausführungen geant-
wortet haben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Ich habe um das Wort gebeten, 
um eine Behauptung des Herrn Vorredners nicht 
unwidersprochen in das Land gehen zu lassen. Der 
Herr Vorredner hat die Behauptung aufgestellt, 
daß im neuen Bundeshaushalt ein Haushaltsdefizit 
oder ein Ausgabenüberschuß von 500 Millionen D-
Mark, einer halben Milliarde D-Mark, bestehe. Ich 
muß feststellen, daß diese Ziffer den Tatsachen 
nicht entspricht. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Ich muß auf die Sachlage hinweisen. Die Sachlage 
ist die, daß wir in einem Übergangshaushaltsjahr 
leben, daß der Bund die ihm zustehenden Steuern 
und Einnahmequellen noch nicht übernommen, 
sondern sie den Ländern überlassen hat und daß 
damit vom ersten Tage dieser Regelung an ganz 
klar und allen Beteiligten bewußt gewesen ist, 
daß es selbstverständlich notwendig sein wird, die-
jenigen, die heute noch die Steuern des Bundes be-
ziehen, mit einem Teilbetrag aus diesen Steuern 
zur Deckung der Lasten heranzuziehen. Das ist 
also kein außergewöhnlicher, unerwarteter Zu-
stand, sondern ein wirtschaftlich vorausgesehener 
und an sich normaler Zustand. Der Ausgabenüber-
schuß — ich betone es noch einmal —, den Sie er-
sehen werden, wenn Ihnen der Resthaushaltsplan 
vorgelegt wird, wird bedeutend geringer sein als 
die Summe, die der Herr Vorredner genannt hat. 
Zu der Sache selber möchte ich folgendes be-
merken. Wenn es gelingen würde, Mittel dadurch 
beizubringen, daß ich sage, sie sind „im Wege der 
Vorfinanzierung" zu schaffen, und wenn sie dann 
da sein würden, dann wäre es sehr leicht, eine Fi-
nanzverwaltung zu führen. So leicht sind die Dinge 
nicht. Ich nehme an, daß es allen hier im Hause 
mit dieser Frage sehr ernst ist und daß sie diese 
Frage ernst behandelt wissen wollen. Die Arbeit 
beginnt dann, wenn wir uns darüber unterhalten, 
welche Möglichkeiten bestehen, um im Wege der 
Vorfinanzierung wirklich Mittel zu beschaffen. Das 
kann in einem Ausschuß geschehen. 
Ich begrüße daher den Antrag, die Sache in den 
Ausschuß zu verweisen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Kather. 
Dr. Kather (CDU): Herr Präsident, meine Damen 
und Herren! Der heute von der sozialdemokra-
tischen Fraktion vorgelegte Antrag bringt für den-
jenigen, der sich in den letzten Wochen mit diesem 
Problem beschäftigt hat, nichts Neues. Es war der 
Herr Bundesminister für die Angelegenheiten der 
Heimatvertriebenen, der uns im Ausschuß für Hei-
matvertriebene diesen seinen Plan entwickelt hat, 
120 Millionen D-Mark von der Bundesregierung 
zu erbitten, 
(Hört! Hört! rechts) 
um all die vorliegenden Anträge auf Hausratshilfe 
befriedigen zu können. 
(Unruhe und Zuruf links: „Agitation" war 
es! — Abg. Renner: Es wird immer schöner!) 
— Ja, meine Herren, wenn es von ihm Agitation 
war, weshalb haben Sie sich so aufgeregt, als Ihnen 
der gleiche Vorwurf gemacht wurde? — Dann 
haben wir uns am vergangenen Montag in Frank-
furt im Kontrollausschuß mit demselben Plan be-
faßt und haben dort, Herr Leddin, den gleichen Be-
schluß gefaßt, den Sie hier beantragt haben. Ich 
kann also darauf hinweisen, daß auch Herr Dr. 
Bucerius und ich selber mit anderen für diesen An-
trag gestimmt haben. Daraus geht einwandfrei her-
vor, daß wir der Sache durchaus positiv gegenüber-
stehen, genau so wie der Herr Bundesminister für 
Angelegenheiten der Heimatvertriebenen. 
Aber zwischen dem Beschluß von Frankfurt und 
dem heute von uns verlangten Beschluß besteht 
ein großer Unterschied. Dort handelt es sich um 
eine Empfehlung, um eine Bitte, die wir der Bun-
desregierung übermittelt haben, 
(Lachen bei der SPD) 
während es sich hier um eine ganz andere Maß-
nahme handelt. Man mag diesen Dingen noch so 
positiv gegenüberstehen — das wird man mir ja 
wohl auch einräumen: ich werde mich sehr nach-
drücklich dafür einsetzen, daß diese Bewilligung 
erfolgt —, 
(Zuruf von der SPD: Dann braucht man nur 
dafür zu stimmen!) 
ob man es aber verantworten kann, daß ein Antrag, 
der noch nicht einmal auf der gedruckten Tages-
ordnung steht, sondern der uns heute erst vor-
gelegt worden ist und der immerhin eine Ausgabe 
von 120 Millionen D-Mark mit sich bringt — wobei 
es völlig gleichgültig ist, ob es sich um einen Vor-
schuß, eine Vorfinanzierung oder sonst etwas han-
delt —, heute einfach so über die Bühne geht, dar-
über kann man anderer Meinung sein, auch wenn 
einem die Angelegenheiten der Heimatvertriebenen 
noch so sehr am Herzen liegen. 
(Zurufe und Unruhe bei der SPD.) 
Wenn hier über manche Ausführungen Be-
schwerde geführt worden ist, die mein Kollege 
Dr. Bucerius gemacht hat, so war es vielleicht 
auch nicht ganz angebracht, bei der Begründung 
dieses Antrags darauf hinzuweisen, daß das Elend 
der Betroffenen auf die soziale Marktwirtschaft 
zurückzuführen ist. Wie man in den Wald hin-
einruft, so schallt es zurück! Wir wollen diese 
Dinge doch unter den Tisch fallen lassen. 
Ich bin daher auch dafür, daß der Antrag dem 
Ausschuß überwiesen wird. Ich werde mich dafür 
einsetzen, daß er so schnell wie möglich dort wie-
der herauskommt. 
(Beifall bei der CDU. — Zurufe von der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Leibbrand. 
Leibbrand (KPD): Meine Damen und Herren! 
Ich fürchte, die Flüchtlinge und die Bombengeschä-
digten werden der jetzigen Diskussion in diesem 
Hohen Hause mit sehr wenig Verständnis gegen-
überstehen. 
(Zuruf rechts: Besonders wenn Sie reden! — 
Heiterkeit. — Abg. Renner: Wer hat denn 
den Krieg gemacht?) 
382 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Leibbrand) 
— Sie hätten mit Ihren Zwischenrufen mindestens 
so lange warten können, bis Sie hören, was ich 
sage. Oder sind Sie so ahnungsvoll, was da kom-
men wird? — Es handelt sich doch ganz einfach 
um die Erfüllung gesetzlicher Verpflichtungen, die 
das frühere Vereinigte Wirtschaftsgebiet und als 
sein Rechtsnachfolger jetzt der Bund vor Millionen 
von Menschen übernommen haben. 
(Abg. Renner: In diesem Wahlkampf!) 
Das war vor den Wahlen; das Soforthilfegesetz 
ist noch vor den Wahlen erschienen, es hat im 
Wahlkampf keine geringe Rolle gespielt. Viele, 
viele Menschen, Hunderttausende und Millionen 
haben auf die Versprechungen dieses Gesetzes 
Hoffnungen gesetzt. Jetzt, meine Damen und Her-
ren von den Regierungsparteien, liegt es an Ihnen, 
diese von Ihnen gemachten gesetzlichen Verspre-
chungen wahrzumachen und zu verwirklichen. 
(Zuruf von der CDU: Das wollen wir ja!) 
Jetzt, da es darauf ankommt zu zahlen; wollen 
Sie weiter beraten, die Sache verschleppen und 
verschieben. Es kommt doch ein ganz eigenarti-
ger Kontrast in der Stellungnahme von zwei Bun-
desministern zum Ausdruck. Der eine erhebt die 
Forderung und sagt, man braucht das Geld, und 
der andere, der Herr Finanzminister, steht jetzt 
hier und hat sich offenbar noch keine Gedanken 
darüber gemacht, woher das Geld kommen soll, 
das sein Regierungskollege versprochen hat. Sonst 
müßte er doch in der Lage sein, uns heute, da 
wir nun einmal zu dem Antrag sprechen, min-
destens irgendwelche Andeutungen zu machen, wie 
er es sich als Finanzminister eigentlich vorstellt, 
daß die notwendige Summe aufgebracht wird. Das 
wäre er dem Hohen Hause doch zum allerminde-
sten schuldig gewesen. Statt dessen hat er uns 
) darüber gar nichts gesagt. Auch er ist dafür, daß 
die Sache in einen Ausschuß gebracht wird. Dann 
dürfte aber der andere Bundesminister, nämlich 
derjenige, der das Ressort der Flüchtlinge hat, 
nicht solche Forderungen erheben und wiederum 
Hoffnungen erwecken. 
Es handelt sich doch darum, daß jetzt endlich 
etwas geschieht. Die Soforthilfe hat bis jetzt 
praktisch bloß die Auswirkung gehabt, daß sie 
sehr, sehr vielen kleinen Leuten Zahlungen und 
Belastungen gebracht hat, daß Leute mit einem 
kleinen Vermögen von ein paar tausend Mark 
jetzt zahlen müssen, während man auf der ande-
ren Seite hört, daß von seiten der Großindustrie 
durchweg Stundungsanträge gestellt worden sind. 
Wir wären sehr dankbar dafür, wenn wir auch 
vom Finanzminister einmal hören würden, wie es 
damit eigentlich steht, was bis jetzt an Zahlungen. 
eingegangen ist und wie es um diese vielen Stun-
dungsanträge der Großindustrie bestellt ist, wie 
sich ferner die Finanzverwaltung zu diesen Anträ-
gen stellt. Vielleicht kämen wir dann auf diesem 
Gebiet auch etwas weiter. Jetzt ist es endlich 
Zeit, daß man nicht mehr bloß Versprechungen 
macht, sondern daß man darangeht, das, was ge-
setzlich festgelegt worden ist, Verpflichtungen, die 
man eingegangen ist, wirklich sofort zu erfüllen 
und nicht weiter zu verhandeln. 
Deshalb wird die kommunistische Fraktion dem 
Antrag der SPD zustimmen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Goetzendorff. 
Goetzendorff (WAV): Meine Damen und Herren! 
Ich kann der Ansicht meines Herrn Vorredners 
nicht beipflichten, wenn er meint, der Herr Bun-
desminister der Finanzen habe sich über dieses 
Thema keine Gedanken gemacht. Ich glaube, er 
hat sich sehr wohl Gedanken darüber gemacht. Er 
ist einmal ein Optimist und ein andermal ein Pes-
simist, ganz wie er es braucht. Er ist in der 
Frage Bonn — Frankfurt und in der Frage der 
Aufwertung der Altsparerbeträge, seinem Stecken-
pferd, durchaus ein Optimist gewesen. Wenn es sich 
aber darum handelt, einen Betrag von 120 Millio-
nen D-Mark für die Flüchtlinge aufzubringen, ler-
nen wir Herrn Minister Schäffer als Pessimisten 
kennen. Wir haben in diesem Hause immer wie-
der das Flüchtlingsproblem aufgerollt, und die 
Zeitungen haben berichtet, wie aufgeschlossen wir 
gegenüber diesen Fragen sind. Heute aber, da 
wir auf Grund des SPD-Antrages den ersten An-
laß haben, einmal zu entscheiden und konkret 
zu den Dingen Stellung zu nehmen, erleben wir, 
daß alles wieder auf das bekannte parlamenta-
rische Gleis abgeschoben werden soll, wie es die 
Rechte vorschlägt. Wir haben in diesem Hause 
einen Antrag angenommen, der die Empfehlung 
beinhaltet, die Heimatvertriebenen bevorzugt zu 
behandeln. Ich glaube, derartige Empfehlungen 
sind benützte Ausweichmöglichkeiten. Herr Mi-
nister Dr. Lukaschek hat erklärt, daß diese Sum-
men notwendig seien, um den Vertriebenen drau-
ßen noch vor dem Weihnachtsfest die Möglichkeit 
zu geben, sich Anschaffungen zu machen. Jetzt hat 
Herr Dr. Kather von der CDU erklärt, man 
möge die Sache in einen Ausschuß überweisen. 
Dort wird dieser Antrag dann nach allen Regeln 
der Kunst geprüft und auf die lange Bank gescho-
ben. Heute sollen wir den Flüchtlingen im Lande 
gegenüber erklären, daß wir einen solchen Betrag 
von 120 Millionen D-Mark ad hoc nicht bewil-
ligen können. Meine Damen und Herren, wir 
haben schon über größere Beträge entschieden, 
wenn auch nicht gerade in der Frage Bonn oder 
Frankfurt. Für die Flüchtlinge würde der Betrag 
von 120 Millionen D-Mark viel Segen stiften. 
Wir müßten uns schämen, wenn es uns nicht mög-
lich sein sollte, diese Mittel in Höhe von 120 Mil-
lionen D-Mark zu beschaffen. Meine Herren von 
der Rechten, die Flüchtlinge wollen nicht nur 
Empfehlungen hören. Sie wollen endlich auch 
einmal feststellen, daß wir für sie etwas tun. 
Ich stehe daher auf dem Standpunkt, daß dem 
Antrag der SPD-Fraktion stattgegeben werden 
sollte und daß das Hohe Haus heute darüber be-
schließen sollte, damit diese Mittel endlich be-
reitstehen. 
(Beifall bei der SPD, der WAV und beim 
Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Nöll von der Nahmer. 
Dr. Dr. Nöll von der Nahmer (FDP): Meine Da-
men und Herren! Für. meine Freunde und ins-
besondere für mich ist es ganz selbstver-
ständlich, daß wir die Unglücklichsten der Un-
glücklichen auf keinen Fall im Stiche lassen dür-
fen. Es geht auf keinen Fall an, daß diese Men-
schen jetzt erneut vor Weihnachten Enttäuschun-
gen erleben und daß nicht einmal die dringend-
sten Anträge auf Hausratshilfe erledigt werden 
können. 
(Zurufe links: Aha!) 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 	383 
(Dr. Dr. Nöll von der Nahmer) 
Gerade heute morgen habe ich mit sehr großer 
Bewegung und mit Schmerz die wenig günstige 
Lage gehört, die bei dem Soforthilfegesetz eingetre-
ten ist, weil die Eingänge durchaus nicht so sind, 
wie man das eigentlich erwarten sollte und müßte. 
(Abg. Leddin: Wissen Sie, warum?) 
Für uns ist es also ganz selbstverständlich, daß 
hier eingegriffen werden muß. Aber 
(Aha-Rufe links) 
— meine Damen und Herren, jetzt kommt das 
„Aber" — es ist heute morgen durchaus mit Recht 
verlangt worden, daß die parlamentarische Arbeit 
gestützt wird, daß die Rechte des Parlaments ge-
wahrt werden. Meine Damen und Herren, ich 
bin ganz überrascht gewesen, als ich heute mor-
gen in den Plenarsaal kam und diesen Antrag 
vorfand. 
(Aha-Rufe links.) 
Ich habe dagegen grundsätzliche Bedenken, ge
-
rade weil ich auch Mitglied des Haushaltsausschus
ses und nicht nur Mitglied des Lastenausgleichs
ausschusses bin. Ich habe grundsätzliche Bedenken 
dagegen, daß das Hohe Haus vor die Entscheidung 
solch weitgehender finanzieller Anträge gestellt 
wird, ohne daß für die Regierung vorher die 
Möglichkeit gegeben ist, im einzelnen dazu Stel
lung zu nehmen, und ohne daß man sich auch in 
den Fraktionen darüber Gedanken machen kann, 
(Zurufe von der SPD) 
wie nun diese Summen am besten aufgebracht 
werden. 
Daß geholfen werden muß, ist meinen Freunden 
absolut klar. 
(Zurufe links: Aha!) 
Darüber ist gar keine Diskussion möglich. 
(Zuruf von der SPD: Aber wann?) 
Ich freue mich — und ich glaube, daß das gene-
rell vom ganzen Hause gilt — und hoffe auch, 
daß die Herren Minister tun werden, was getan 
werden kann. 
(Zuruf von der SPD.) 
Darüber sind wir uns alle 'einig, und darüber müs-
sen wir uns alle einig sein. Aber 
(Zurufe von links: Aber? — Unruhe. — 
Glocke des Präsidenten.) 
— aber, meine Damen und Herren — um das 
„Aber" kommt man nicht herum —, wir müssen 
verlangen, daß solche weitgehenden Anträge zu-
nächst wenigstens in den beiden zuständigen Aus-
schüssen ordnungsmäßig behandelt werden. 
(Zuruf von der SPD: Dann ist Weihnachten! — 
Weitere Zurufe links.) 
— Das kann rasch gehen. Nein, das wird nicht 
bis Weihnachten dauern. Dafür bürgt uns die Regie-
rung, dafür bürgt uns ein Mann wie Minister 
Lukaschek, dem man ja nicht vorwerfen kann, 
daß ihm das nötige Herz und die notwendige 
Entschlossenheit fehlen, um uns zu helfen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Meine Damen und Herren, wir beantragen, daß 
sich der Haushaltsausschuß und der Lastenaus-
gleichsausschuß zunächst — und zwar mit größ-
ter Beschleunigung — mit diesen Anträgen be-
schäftigen. Das kann in wenigen Tagen ge-
schehen. Dadurch tritt keine unzulässige Verzöge-
rung ein, zumal die Regierung schließlich Zeit ha-
ben muß, den Ausschüssen entsprechende Dek-
kungsmaßnahmen und eine entsprechende Dek-
kungsvorlage vorzuschlagen. In diesem Sinne 
werden wir uns für den Antrag einsetzen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Reis-
mann. 
Dr. Reismann (Z): Meine Damen und Herren! Der 
Herr Vorredner hat soeben gesagt, die Regierung 
bürge dafür, daß die Sache nicht auf den Nimmer-
leinstag verschoben werde. Es würde doch für 
das Haus interessant sein, die Gedanken der Re-
gierung zu diesem Antrag einmal zu hören, 
(Zurufe von der SPD) 
insbesondere die Gedanken des Herrn Ministers 
für die Angelegenheiten der Heimatvertriebenen 
und auch die Gedanken des Herrn Finanzministers 
darüber, wie er sich denn die Erledigung dieser 
Zahlungen vorstellt. Man kann nicht umhin, 
nachdem die Soforthilfe lange im Laufen war und 
noch nichts gezahlt ist -- und die Leute müssen 
endlich zu etwas kommen —, zu vermuten, daß, 
wenn nächstens im dritten Jahr zu Weihnachten 
die Sache noch nicht so weit ist, sich auch dann 
wieder ein Grund findet, sie an den Ausschuß 
zu verweisen. Daher bitte ich zunächst einmal 
die Regierung um Stellungnahme hierzu. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? 
(Zuruf von der SPD: Das Wort hat der 
„nachgemachte" Flüchtling! — Unruhe.) 
— Wird das Wort weiter gewünscht? Meine Da-
men und Herren, ich stelle fest, daß auf meine 
Frage — — 
(Große Unruhe.) 
— Wir wollen doch ein bißchen in Ruhe verhan-
deln. Ich habe mehrmals gefragt, ob das Wort 
weiter gewünscht wird. — Weitere Wortmeldun-
gen sind nicht erfolgt. 
Ich schließe demnach die Aussprache zu dem 
Antrag Drucksache Nr. 171. Der Antrag liegt 
Ihnen vor. Es ist beantragt, ihn an den Lasten-
ausgleichsausschuß und an den Haushaltsausschuß 
zu überweisen. Nach der hier geltenden Usance 
ist der Antrag auf Überweisung an einen Ausschuß 
der weitergehende. Ich lasse demnach über den 
Antrag auf Überweisung des Antrages Druck-
sache Nr. 171 an den Haushaltsausschuß und an 
den Lastenausgleichsausschuß abstimmen. Wer da-
für ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
(Zuruf links: Wie stimmen die Flüchtlings
vertreter?) 
Ich lasse der Ordnung halber auszählen. — 
(Zuruf links: Flüchtlinge aufstehen! — Ge
genruf rechts: Was bezahlen Sie dazu? — 
Zuruf des Abg. Schütz.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte doch, Platz 
zu nehmen. Es ist nicht üblich, daß man bei der 
Abstimmung aufsteht. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben vergessen, 
geheim abstimmen zu lassen!) 
— „Was dem einen recht ist, ist dem andern 
billig!" 
(Andauernde Unruhe.) 
Ich bitte, den Schriftführern die Auszählung 
nicht zu erschweren. — Ich bitte um die Gegen-
probe und bitte die Schriftführer, auszählen zu 
wollen. — 
Meine Damen und Herren! Für den Antrag auf 
Überweisung der Drucksache Nr. 171 an den 
Ausschuß sind 128 Stimmen abgegeben, gegen die- 
384 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. November 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
sen Antrag 142. Demnach ist der Antrag auf 
Überweisung abgelehnt. 
(Beifall bei der SPD und bei der KPD. — 
Widerspruch rechts und in der Mitte. — 
Große Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, die beiden Schrift-
führer, Frau Abgeordnete Albertz und der Abge-
ordnete Pannenbecker, haben genau abgezählt und 
sind zu dem Ergebnis gekommen, das ich Ihnen 
vorgetragen habe. Wenn nachträglich, nach der 
vollendeten Auszählung, noch Mitglieder des Hau-
ses hereingekommen sind, so können sie natürlich 
nicht mitgerechnet werden. 
(Zuruf rechts: Weil Sie nicht geklingelt 
haben, Herr Präsident!) 
— Gestatten Sie, ich stelle fest, daß in der letzten 
Viertelstunde mindestens vier-, fünfmal geklin-
gelt worden ist. 
Meine Damen und Herren, es wünscht niemand 
das Wort zur Geschäftsordnung. Dann sind wir 
am Ende der heutigen Tagesordnung. 
(Abg. Dr. Horlacher: Zur Geschäftsordnung!) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Horlacher! 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Zunächst ist über den Antrag 
abgestimmt worden, die Sache dem Ausschuß zu 
überweisen. Damit ist aber die Abstimmung über 
den Antrag nicht erledigt, sondern es muß jetzt 
über den Antrag abgestimmt werden, ob er an-
genommen oder abgelehnt wird. 
(Zustimmung. — Abg. Hilbert: Zur Ge
-
schäftsordnung!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Hilbert 
zur Geschäftsordnung. 
Hilbert (CDU): Ich glaube, die Abstimmung von 
vorhin mit Recht anzweifeln zu müssen. Das Er-
gebnis ist unmöglich! 
(Zurufe von der SPD: Zu spät!) 
— Es sind bereits sofort nach der Abstimmung 
Zwischenrufe aus der Mitte des Hauses gekommen. 
(Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Hilbert, 
der Herr Abgeordnete Dr. Horlacher hat den An-
trag gestellt, daß nunmehr in aller Form über den 
Antrag Drucksache Nr. 171 abgestimmt wird. 
(Abg. Dr. Horlacher: Nein! Zur Geschäftsordnung!) 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Ich brauche doch gar keinen An-
trag zu stellen! Das ist doch ganz selbstverständ-
lich: wenn der Antrag auf Überweisung an den 
Ausschuß abgelehnt ist — das ist eine geschäfts-
ordnungsmäßige Behandlung —, dann ist damit 
zum Ausdruck gebracht, daß über den Antrag als 
solchen abgestimmt wird. Dazu brauche ich keinen 
Antrag, sondern das ist eine ganz selbstverständ-
liche Konsequenz. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Dann kommen wir zur Abstimmung über den An-
trag. 
(Abg. Renner: Zur Geschäftsordnung!) 
— Herr Abgeordneter Renner, ich habe schon einen 
Antrag zur Geschäftsordnung. Das Wort zur Ge-
schäftsordunng zu erteilen, liegt im Ermessen des 
Präsidenten. 
(Abg. Renner: Es wird nament liche Abstim
mung beantragt! — Zurufe von der SPD.) 
— Meine Damen und Herren! Ich kann doch, jetzt 
das Wort lediglich zur Abstimmung erteilen; aber 
weiter nichts! Also zunächst Abgeordneter Renner, 
dann Abgeordneter Ollenhauer. 
Bitte, Herr Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Ich 
beantrage namentliche Abstimmung über diesen 
Antrag. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Abstimmung 
hat der Herr Abgeordnete Ollenhauer. Bitte! 
Ollenhauer (SPD): Meine Damen und Herren! 
Die sozialdemokratische Fraktion unterstützt den 
Antrag des Abgeordneten Renner auf namentliche 
Abstimmung. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
dann haben wir zunächst über den geschäftsord-
nungsmäßigen Antrag dahingehend abzustimmen, 
ob über die Drucksache Nr. 171 namentlich abge-
stimmt werden soll. Ich mache dabei darauf auf-
merksam, daß bei namentlicher Abstimmung min-
destens 50 anwesende Mitglieder diesen Antrag un-
terstützen müssen. 
(Die Unterstützung erfolgt durch Handaufheben.) 
— Diese 50 anwesenden Mitglieder sind vorhan-
den. Wer also dafür ist, daß über die Drucksache 
Nr. 171 namentlich abgestimmt wird, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Jetzt bitte ich auszuzäh-
len, — nein, es ist zweifellos die Mehrheit; es be-
darf keiner Auszählung. Damit ist der Antrag auf 
namentliche Abstimmung angenommen. 
Jetzt mache ich auf folgendes aufmerksam. Wir 
haben neulich eine Änderung der Geschäftsord-
nung, wenn ich nicht irre, dahingehend beschlos-
sen, daß die namentliche Abstimmung nicht im 
Sinne des § 105 der jetzt gültigen Geschäftsordnung 
vorgenommen wird, das heißt durch Abgabe der 
verschiedenfarbigen Karten, sondern daß die na-
mentliche Abstimmung durch Namensaufruf und 
Abstimmung mit „Ja" oder „Nein" erfolgt. Da 
wir diesen Antrag damals angenommen haben, 
haben wir also das Verfahren der Abstimmung 
danach durchzuführen. 
Ich bitte, dabei folgendes zu beachten, damit 
keine Mißverständnisse eintreten. Wer beim Aufruf 
für die Drucksache Nr. 171 ist, den bitte ich, „Ja" 
zu rufen; wer dagegen ist, den bitte ich, „Nein" 
zu rufen; und wer sich enthält, ruft „Enthält". 
Wir kommen nunmehr zum Namensaufruf. — 
Die Abstimmung beginnt. Ich darf Sie bitten, da-
bei absolute Ruhe zu bewahren, damit die 
Schriftführer in der Lage sind, mit ihren Stimmen 
durchzudringen. 
(Namensaufruf und Abstimmung erfolgen.) 
Meine Damen und Herren! Der Aufruf nach der 
Liste ist beendet. 
(Abg. Rüdiger: Herr Präsident, ich bin nicht auf
gerufen worden!) 
— Ich komme schon dazu! Ich bitte diejenigen Ab-
geordneten, die sich im Saale befanden und nicht 
aufgerufen worden sind, sich zu melden. — Also 
zunächst Herr Abgeordneter Rüdiger. Wie stimmen 
Sie? 
(Abg. Rüdiger: Ja! — Zuruf.) 
— Einen Augenblick, es geht der Reihe nach! Wer 
ist weiter nicht aufgerufen worden? 
(Abg. Dr. Trischler; Ich! — Ich stimme mit Ja!) 
— Sie hatten wir vorhin aufgerufen. 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 	 385 
(Präsident Dr. Köhler) 
Ich frage noch einmal ausdrücklich: Ist noch ein 
Abgeordneter im Saale, der nicht aufgerufen wor-
den ist? — Es meldet sich niemand mehr. Damit 
stelle ich in aller Form die Beendigung des Auf-
rufs und der Abstimmung fest. Ich bitte die Herren 
Schriftführer, das. Ergebnis der Abstimmung fest-
zustellen. 
(Das Ergebnis wird ermittelt.) 
Meine Damen und Herren! Ich habe Ihnen das 
Ergebnis *) der namentlichen Abstimmung zu ver-
künden: Für den Antrag Drucksache Nr. 171 haben 
321 Mitglieder des Hauses gestimmt. 4 Mitglieder 
haben sich der Stimme enthalten. Damit ist der 
Antrag Drucksache Nr. 171 angenommen. 
(Bravorufe.) 
Meine Damen und Herren! Damit ist die Tages-
ordnung erschöpft. Ich habe aber noch eine Reihe 
von Mitteilungen zu machen, um deren Weiter-
gabe ich gebeten worden bin. 
(Zuruf von der SPD: Zur Geschäftsordnung!) 
— Einen Moment, ich möchte erst die Mitteilun-
gen machen! 
Etwa eine halbe Stunde nach Schluß des Ple-
nums soll der Ausschuß für Berlin zusammen-
treten zur Erledigung gewisser technischer Vor-
fragen, die für die bekannte Reise in der nächsten 
Woche notwendig ist. Es wird gebeten, sich im 
Zimmer 12 im Südflügel einzufinden. 
Dann habe ich bekanntzugeben, daß die FDP-
Fraktion um 16 Uhr Fraktionssitzung hat. 
Der Ausschuß für innergebietliche Neuordnung 
wird im Anschluß an die Plenarsitzung oder nach 
Schluß der Vormittagssitzung zu einer kurzen 
Sitzung im Zimmer 10 im Südflügel zusammen-
treten. 
Ferner habe ich das Einverständnis des Hauses 
dafür zu erbitten, daß der Antrag Drucksache Nr. 
127 betreffend Grundstücksverkehr außer an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik auch dem Aus-
schuß für Bau- und Bodenrecht überwiesen wird, 
entsprechend einem Wunsche der SPD-Fraktion. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Ich höre 
keinen Widerspruch; es ist demgemäß beschlossen. 
Das Wort zur Geschäftsordnung hatte Herr Ab-
geordneter Ollenhauer erbeten. 
Ollenhauer (SPD): Meine Damen und Herren! 
Ich ,möchte zur Frage des Termins der nächsten 
Sitzung des Bundestags sprechen. Die sozialdemo-
kratische Fraktion ist der Auffassung, daß die 
Gründe, die wir heute morgen für eine Änderung 
der Tagesordnung hier vorgetragen haben, nach 
wie vor bestehen. Es erscheint uns notwendig, daß 
der Bundestag die von uns gewünschte Erklärung 
der Regierung möglichst bald entgegennehmen 
kann und daß sich an diese Erklärung eine Aus-
sprache schließt. 
Um dieser Vorstellung gerecht zu werden, bean-
tragt die sozialdemokratische Fraktion des Bundes-
tags: 
Der Präsident des Bundestags wird ersucht, den 
Bundestag gemäß Artikel 39 Absatz 3 Satz 2 
und 3 des Grundgesetzes auf Donnerstag, den 
10. November 1949, um 18 Uhr einzuberufen 
mit folgender Tagesordnung: 
1. Antrag der sozialdemokratischen Fraktion 
auf Abgabe einer Regierungserklärung aus 
Anlaß der Pariser Konferenz; 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis S. 395. 
2. Erklärung der Bundesregierung über ihre 
politischen Schritte im Zusammenhang mit 
der Pariser Konferenz; 
3. Aussprache über diese Regierungserklärung. 
Wir bitten das Hohe Haus, im Sinne dieses 
Antrags zu verfahren. Ich möchte darauf aufmerk-
sam machen, daß nach den Bestimmungen des 
Grundgesetzes eine solche Sitzung einberufen wer-
den muß, wenn ein Drittel des Hauses es verlangt. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Der Termin der nächsten Plenarsitzung wird be-
kanntlich meistenteils, wie es § 69 der Geschäfts-
ordnung auch vorschreibt, am Schluß der Sitzung 
vom Präsidenten verkündet. Im allgemeinen wird 
dieser Termin im Einverständnis mit dem Ältesten-
rat festgesetzt. Es ist vorgesehen, daß der Altesten-
rat jeden Freitag — das ist ein Beschluß aus der 
letzten Sitzung — zusammentritt, um den Termin 
der nächsten Vollversammlung festzulegen. Im § 69 
der Geschäftsordnung heißt es weiter, daß, wenn 
ein Mitglied der Feststellung des Präsidenten über 
den Termin der nächsten Sitzung widerspricht — 
ich betone ausdrücklich, daß dieser Termin durch 
den Ältestenrat festgesetzt wird —, dann der Bun-
destag, also das Plenum zu entscheiden hat. Wenn 
der Herr Abgeordnete Ollenhauer sich auf Artikel 
39 Absatz 3 Satz 2 und 3 des Grundgesetzes be-
zieht, so ist es vielleicht zweckmäßig, wenn ich das 
Haus auf den Wortlaut dieses Teils des Artikels 39 
noch einmal hinweise, damit die Damen und Herren 
sich ein klares Bild machen können. 
Artikel 39 Absatz 2 lautet: 
Der Bundestag tritt spätestens am dreißig-
sten Tage nach der Wahl, jedoch nicht vor dem 
Ende der Wahlperiode des letzten Bundestages 
zusammen. 
Ich glaube, diese Bestimmung kommt nicht in 
Betracht. 
Absatz 3 lautet: 
Der Bundestag bestimmt den Schluß und den 
Wiederbeginn seiner Sitzungen. Der Präsident 
des Bundestages kann ihn früher einberufen. 
Er ist hierzu verpflichtet, wenn ein Drittel der 
Mitglieder, der Bundespräsident oder der Bun-
deskanzler es verlangen. 
Meine Damen und Herren! Sie haben den Antrag 
der Fraktion der SPD gehört. Ich frage den Herrn 
Antragsteller, Herrn Abgeordneten Ollenhauer, ob 
er insoweit meiner Feststellung widerspricht, daß 
ich bzw. der Ältestenrat wie üblich den Sitzungs-
termin festsetzen. Wenn das der Fall ist, muß das 
Plenum darüber entscheiden. 
(Zurufe.) 
Herr Abgeordneter Dr. Schmid zur Geschäfts-
ordnung! 
Dr. Schmid (SPD): Meine Damen und Herren! 
Über die Art, wie zu verfahren ist, geben uns das 
Grundgesetz und die Geschäftsordnung Auskunft. 
Das Grundgesetz besagt in dem zitierten Artikel 39 
Absatz 3, daß, wenn ein Drittel der Mitglieder es 
verlangt, der Bundestag durch den Präsidenten 
früher als vorgesehen einberufen werden muß. Der 
Herr Präsident hätte also erst festzustellen, ob ein 
Drittel dieses Hauses die Einberufung verlangt. 
(Widerspruch in der Mitte.) 
— Ja, meine Herren, wie wollen Sie denn sonst 
verfahren? Wenn feststeht, daß dieses Drittel der 
Mitglieder des Haus ..s die frühere Einberufung 
386 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 
(Dr. Schmid) 
verlangt, dann hat der Herr Präsident entweder 
selbst oder nach Beratung mit dem Ältestenrat 
festzusetzen, für welchen Tag und welche Stunde 
er einberufen will; natürlich hat er das unverzüg-
lich zu tun. Warum „natürlich"? Gestatten Sie mir 
eine kurze Belehrung. 
(Unruhe und Zurufe in der Mitte.) 
In Rechtsdingen hat man ohne schuldhaftes Zögern 
zu handeln — das ist es, was man „unverzüglich" 
heißt. Und nun, meine Damen und Herren, können 
Sie sich ja auf den Standpunkt stellen: der Herr 
Präsident des Bundestags kann das machen, wie er 
will. Es würde mich nach einigen Dingen, die hier 
vorgefallen sind, nicht wundern, wenn Sie das 
täten. Er kann es aber in der Tat nicht tun, und 
ich habe einen zu starken Glauben an das Pflicht-
gefühl des Herrn Bundestagspräsidenten, 
(Heiterkeit in der Mitte) 
als daß ich annehmen könnte, er wäre mit Ihnen 
in dieser Sache einer Meinung. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr. 
Schmid, darf ich Sie unterbrechen! Ich glaube, es 
ist doch nicht ganz zweckmäßig, hier gewisser-
maßen durch einen Appell an mein Pflichtge-
fühl eine Art Präjudiz zu schaffen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Sie machen es mir dadurch nicht leichter. Darf ich 
Ihnen das sagen. 
Dr. Schmid (SPD): Ich habe nicht versucht, durch 
einen Appell an das Pflichtgefühl des Herrn Präsi-
denten dessen Entscheidung zu präjudizieren, son-
dern ich wollte nur zum Ausdruck bringen, daß ich 
der Meinung bin, daß der Herr Präsident aus seinem 
Pflichtgefühl heraus nicht der Auffassung sein 
wird, er könne diesen Termin ansetzen, wann es 
ihm beliebt. Vergessen Sie nicht: es handelt sich 
hier um eine politische Entscheidung und 
nicht etwa darum, ob der Termin etwa aus Grün-
den des Fahrplans heute oder morgen angesetzt 
werden soll. 
(Zuruf von der CDU: Wir schließen einfach 
nicht und tagen weiter!) 
— Schön, Sie können das ja tun; aber eine Ent-
scheidung, die auf Ihre Verantwortung gehen wird, 
werden Sie so oder so treffen müssen. 
(Beifall bei der SPD. — Unruhe in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich stelle jetzt den Antrag 
der Fraktion der SPD zur Geschäftsordnungs-
debatte: anders ist es ja gar nicht zu machen. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Artikel 39 Absatz 3 des Grundgesetzes 
gibt dem Präsidenten das Recht, den Bundestag 
früher einzuberufen. Das setzt also voraus, daß der 
Bundestag auseinandergegangen ist und es sich 
darum handelt, daß durch die Einberufung eine 
neue Sitzungsperiode eingeleitet werden soll. 
(Sehr richtig! bei der FDP. — Abg. Dr. Schmid: 
Wir haben doch keine Sitzungsperiode!) 
Es heißt: „Der Präsident des Bundestages kann ihn 
früher einberufen", und er kann hierzu durch ent
-
sprechende Votierung von einem Drittel der Ab
geordneten nur dann verpflichtet werden, wenn es 
sich darum handelt, den Bundestag, wenn er nicht 
tagt, einzuberufen. Im Augenblick tagen wir aber, 
und es handelt sich nicht darum, den Beginn einer 
neuen Sitzungsperiode, sondern den . Schluß einer 
noch anhaltenden Sitzungsperiode festzulegen. Was 
diesen Schluß der Sitzungsperiode anlangt, so kann 
ich dem Hause nur empfehlen, bei seiner Entschei-
dung von heute morgen zu bleiben, da dieselben 
Gründe, die es heute morgen unzweckmäßig er-
scheinen ließen, dem Antrag der SPD stattzugeben, 
auch hinsichtlich einer für heute abend anzuberau-
menden Sitzung noch fortbestehen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat Herr Abgeordneter Dr. Laforet. 
Dr. Laforet (CSU): Meine Damen und Herren! 
Es liegt hier eine Verwechslung von Wahlperiode 
und Sitzung vor. Herr Abgeordneter Euler hat 
bereits darauf hingewiesen, daß wir in eine Wahl-
periode eingetreten sind, und Artikel 39 betrifft 
nur den Fall, eine neue zusammenhängende Pe-
riode von Sitzungen beginnen zu lassen. 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Abg. Dr. Schmid: 
Das ist im Parlamentarischen Rat doch nicht so 
besprochen worden!) 
— Das wurde als so selbstverständlich betrachtet, 
(Widerspruch bei der SPD) 
daß ich mich nicht erinnern kann, daß da ein 
Zweifel geäußert worden ist. Niemand hat daran 
gedacht, daß hier etwa in einer einzelnen Sitzung 
ein solcher Antrag gestellt wird. 
(Abg. Dr. Schmid: Aber natürlich!) 
— Nein! 
(Weitere Zurufe. — Große Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
lassen Sie doch die Juristen sich erst einmal unter-
einander aussprechen! 
Dr. Laforet (CSU): Sie haben auch in der Ge
schäftsordnung die ganz richtige Grundlinie: 
Der Präsident eröffnet, leitet und schließt 
die Sitzungen einer zusammenhängenden Pe-
riode. Vor Schluß jeder Sitzung dieser Periode 
verkündet er Zeit und Tagesordnung der näch-
sten Sitzung. Widerspricht ein Mitglied, so ent-
scheidet der Bundestag. 
(Abg. Dr. Schmid: Es heißt doch „Sitzungen" in 
Artikel 39 und nicht „Sitzungsperiode"! — Zu
stimmung links.) 
— Es heißt „Sitzungen", und die Sitzungen sind 
zu einer Wahlperiode zusammengefaßt. 
(Widerspruch bei der SPD und Zuruf: Was heißt 
hier Wahlperiode?) 
— Es ist eine Unklarheit geblieben, 
(Zuruf von der SPD: Anscheinend auch bei Ihnen!) 
aber es ist gar kein Zweifel, daß sich dieser Ar-
tikel 39 nicht auf die einzelne Sitzung bezieht, 
wenn die Sitzungen aufeinanderfolgen, sondern daß 
er sich auf den Fall bezieht, daß der Bundestag 
noch nicht zu einer neuen Tagung zusammenge-
treten ist. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich möchte zunächst fol-
gendes klären: Die Debatte geht jetzt naturgemäß 
etwas durcheinander. Auf der einen Seite ist es Ge-
schäftsordnungsdebatte, und auf der andern Seite 
ist es Sachaussprache. Ich glaube, wir einigen uns 
im Interesse eines reibungslosen Ablaufs darauf, 
daß es eine Aussprache ist. 
(Abg. Dr. Laforet: Innerhalb der Periode?) 
— Das ist eine Frage für sich. Ich kann Ihnen 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 	 387 
(Präsident Dr. Köhler) 
allerdings folgendes nicht verhehlen. Ich bin ja 
nicht im Parlamentarischen Rat gewesen. Ich habe 
jetzt den Artikel 39 gelesen, und dieser beginnt: 
Der Bundestag wird auf vier Jahre gewählt. 
Seine Wahlperiode . . . 
Ich möchte damit — das sage ich ganz offen — 
nur einen gewissen Hinweis auf die Auffassung 
geben, die ich mir bei der zu treffenden Entschei-
dung voraussichtlich aneignen werde. 
Das Wort hat jetzt der Herr Abgeordnete Dr. 
von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der von den beiden Herren 
Vorrednern geäußerten Ansicht darf ich mich an-
schließen. Ich halte es nicht für zulässig, daß 
in diesem Zeitpunkt, während einer noch an-
dauernden Sitzung, ein solcher Antrag gestellt 
wird. Aber auch noch aus einem zweiten Grunde 
habe ich größte verfassungsrechtliche und ge-
schäftsordnungsmäßige Bedenken gegen den von 
der sozialdemokratischen Fraktion vorgebrachten 
Antrag. Heute morgen ist der Sache nach über 
den Inhalt dieses Antrages in dieser Sitzung be-
reits entschieden worden. 
(Sehr gut! rechts. — Abg. Dr. Schmid: Man 
hat doch keine Sachentscheidung getroffen!) 
— Der Materie nach! Dieser Antrag, der jetzt von 
Ihnen in einer anderen Form wiederholt worden 
ist, ist bereits entschieden worden. Ich halte es 
für unzulässig, in dieser Sitzung eine Umgehung 
der heute morgen getroffenen Entscheidung durch 
eine andere Form des Antrags vorzunehmen. 
(Beifall rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Zinn, 
bitte! 
Zinn (SPD): Meine Damen und Herren! Man 
kann die Frage ganz leidenschaftslos erörtern. 
Die Entscheidung, die heute morgen gefällt wor-
den ist, war eine rein geschäftsordnungsmäßige 
Entscheidung, nämlich die Entscheidung darüber, 
ob die Tagesordnung erweitert werden sollte. Zur 
Sache selbst ist keinerlei Beschluß gefaßt wor-
den. Die Frage, die jetzt zu entscheiden ist, hängt 
einfach davon ab, ob es nach dem Grundgesetz 
neben der Wahlperiode eine Sitzungsperiode gibt. 
Die Weimarer Verfassung kannte nach dem Ar-
tikel 24 neben der eigentlichen Wahlperiode Sit-
zungsperioden, die für sich eröffnet und geschlos-
sen werden mußten. Eine derartige Sitzungs-
periode kennt das Grundgesetz aus guten Gründen 
nicht. Die Herren, die Mitglieder des Parlamen-
tarischen Rates waren, werden sich erinnern, daß 
bet den Erörterungen dieses Artikel 39 die beson-
dere Festlegung von Sitzungsperioden als über-
holt und überflüssig angesehen wurde und daß man 
infolgedessen im Grundgesetz nur noch zwischen 
der Wahlperiode und den einzelnen Sitzungen 
unterschieden hat, in denen jeweils der Termin 
der nächsten Sitzung festzulegen war. Normaler-
weise muß der Bundestag also in jeder Sitzung den 
Termin seines Zusammentritts für die nächste 
Sitzung bestimmen. Geschieht dies nicht, hat der 
Präsident es zu tun. Der Präsident aber ist notfalls 
an das Initiativrecht einer Minderheit, nämlich 
eines Drittels des Hauses gebunden, und er ist auch 
zeitlich gebunden. Wenn also wie hier von einer 
Minderheit, die mindestens ein Drittel des Hauses 
darstellt, ein Antrag auf Einberufung einer 
Sitzung zu einem bestimmten Zeitpunkt gestellt 
wird, dann muß der Präsident dem stattgeben. Der 
Kurzkommentar von Giese, den Sie wahrschein-
lich zur Hand haben, verweist bereits in einem 
Vermerk darauf. Diese Auffassung ist also be-
reits über den Kreis der Abgeordneten des Par-
lamentarischen Rats hinaus publik geworden. 
Wenn demgegenüber der Herr Präsident auf die 
Bestimmungen der Geschäftsordnung verweist, die 
im wesentlichen nur die des alten Reichstags 
darstellen, so muß ich erwidern, daß immerhin der 
Geschäftsordnung noch das Grundgesetz vorgeht. 
Nach meiner persönlichen Auffassung ist also der 
Herr Bundestagspräsident gezwungen, dem gestell-
ten Antrag, wenn er die notwendige Unterstüt-
zung findet, stattzugeben. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! 
Selbst vom Herrn Bundestagspräsidenten wird 
nicht bestritten, daß er laut Geschäftsordnung ver-
pflichtet ist, heute bei Schluß dieser Sitzung den 
nächsten Sitzungstermin bekanntzugeben. Er hat 
selber in Ergänzung dieses seines Standpunktes 
gesagt, daß, falls dann Widerspruch erfolgt, abge-
stimmt werden muß, daß also dann der Bundestag 
den Termin für seine nächste Sitzung festlegt. Der 
kleine technische Fehler, den die gemacht haben, 
die die Sitzung heute nachmittag fordern, besteht 
darin, daß wir ein bißchen zu früh vorgeprescht 
sind. 
(Lachen rechts.) 
Hätten wir die Diskussion in dem Augenblick 
ausgelöst, wo der Herr Präsident pflichtgemäß 
den nächsten Sitzungstermin bekanntgegeben 
hätte, wäre alles in schönster Ordnung gewesen. 
Dann hätte jeder, der mit diesem von ihm fest-
gelegten nächsten Sitzungstermin nicht einverstan-
den ist, Protest einlegen können. Dann mußte ab-
gestimmt werden. 
Aber hier steht noch etwas anderes zur Diskus-
sion. Als der Artikel 39 im Parlamentarischen 
Rat beschlossen wurde, wollte man einer Minder-
heit die Möglichkeit geben, eine Sitzung des Ple-
nums herbeizuführen gegen den Willen des Prä-
sidiums und gegen den Willen der Mehrheit des 
Bundestags. Das war die vorherrschende Meinung. 
Damals war man so demokratisch und so tolerant, 
anzuerkennen, daß der Minderheit eine derartige 
Möglichkeit eingeräumt werden müsse, wobei man 
dafür ein hohes Verhältnis von Stimmen einge-
setzt hat. Wenn man heute den Artikel 39 so 
auslegen will, daß wir eine in sich geschlossene 
Wahlperiode haben — so muß man ihn ja wohl 
auslegen —, dann erinnere ich daran, daß wir im 
Ältestenrat auch bereits die Frage von Sitzungs-
perioden und fortlaufenden Sitzungen diskutiert 
haben. Da war es der Herr Präsident, der den 
Standpunkt vertreten hat: wir haben keine Sit-
zungsperioden, sondern fortlaufende Sitzungen. 
Wenn man den Absatz 2 liest, wird wohl ein-
deutig klar, warum der Absatz 3 so gefaßt worden 
ist. In Absatz 2 heißt es: Der Bundestag tritt 
spätestens am 30. .Tag nach der Wahl zusammen. 
Dann beginnt die Wahlperiode, und wenn inner-
halb dieser geschlossenen Wahlperiode gegen den 
Willen des Präsidenten und der Mehrheit des Bun-
destags vorfristig Sitzungen stattfinden sollen, 
dann genügt dazu, daß ein Drittel der Mitglieder 
das verlangt, und dieses Verlangen kann auch 
nicht dadurch revidiert werden, daß die Mehrheit 
nachher durch Abstimmung diesen Antrag zunichte 
macht. Es genügt, daß ein Drittel der Mitglie- 
388 	 Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 
(Renner) 
der des Bundestags diese vorbefristeten Sitzungen 
verlangt. Dann muß dem stattgegeben werden. 
Von diesem Recht hat die SPD Gebrauch gemacht. 
(Zuruf: Ohne Termin!) 
— Nein, sie hat sogar einen Termin angegeben. 
Sie haben anscheinend den Antrag nicht richtig 
verstanden. Heute abend um 18 Uhr soll es 
weitergehen. Sie können sich noch so drehen und 
winden: wenn Sie die Verfassung nicht brechen 
wollen, müssen Sie dem Antrag stattgeben. Ich 
weiß, daß Ihnen die Verfassung nicht viel Sorge 
macht, sie ist für Sie gelegentlich ein Fetzen 
Papier. 
(Rufe rechts: Oho!) 
Sie haben sie in den wenigen Monaten ihres Be-
stehens schon gewandelt. Ich sage nur ein Wort: 
geheime Abstimmung! 
(Abg. Dr. Adenauer: Die haben Sie doch 
mit beantragt!) 
— Ich habe namentliche Abstimmung beantragt! 
(Abg. Dr. Adenauer: Sie haben damals ge
-
heime Abstimmung beantragt! Im Parla
mentarischen Rat waren Sie für geheime 
Abstimmung!) 
— Sie befinden sich in einem Irrtum. Aber Sie 
irren sich bekanntlich nur dann, wenn das Ihnen 
in Ihren politischen Kram paßt. 
(Heiterkeit.) 
— In diesem Fall irren Sie sich absolut; denn wir 
haben für namentliche Abstimmung gestimmt. 
(Abg. Dr. Adenauer: Ja, jetzt!) 
— Wir haben gegen geheime Abstimmung ge-
stimmt. 
(Abg. Dr. Adenauer: Im Parlamentarischen 
Rat haben Sie für geheime Abstimmung ge
stimmt! — Zuruf von der CDU: Im Mai!) 
— Was meinen Sie? „Im Mai?" Was soll da ge-
wesen sein? 
(Große Heiterkeit. — Zuruf von der CDU: 
Da waren Sie für geheime Abstimmung!) 
— Bei welcher Gelegenheit? Das ist einfach nicht 
wahr, was Sie hier erzählen. Sie machen dumme 
Witze, nehmen Sie es mir nicht übel. 
(Erneute Heiterkeit.) 
— Herr Adenauer, wir kennen uns. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Adenauer. — 
Schallende Heiterkeit.) 
Sie werden mir recht geben, wenn ich unterstelle, 
daß diese Verfassung für Sie gelegentlich das ist, 
was ein Fetzen Papier ist. 
(Abg. Dr. Adenauer: Da kennen Sie mich 
nicht!) 
— Doch, ich kenne Sie! 
(Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter von 
Brentano! 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Ich bin erstaunt, daß über den Artikel 39 eine 
so lange Debatte geführt wird. Herr Kollege Zinn 
hat vollkommen recht: wir kennen im Grundgesetz 
keine Sitzungsperioden, wir kennen nur einzelne 
Sitzungen. Aber Artikel 39, den ich mitzulesen 
bitte, sagt: Der Bundestag bestimmt den Schluß 
und den Wiederbeginn seiner Sitzungen. Das heißt 
also: wir haben zunächst im Plenum den Schluß 
und den Wiederbeginn der Sitzungen zu beschlie-
ßen. Wenn wir das beschlossen haben, steht dem 
Präsidenten nach Satz 2 das Recht zu, den Bundes-
tag auch früher einzuberufen, und er ist dazu ver-
pflichtet, wenn ein Drittel der Mitglieder es will. 
Wenn wir also jetzt beschließen: Der Bundestag 
tritt am Donnerstag, dem 17. November 1949, zu-
sammen, dann hat damit diese Sitzung ihr Ende 
gefunden, und dann kann — nicht hier im Plenum, 
denn hier hat die Majorität entschieden — außer-
halb des Plenums ein Drittel von dem verfas-
sungsmäßigen Recht Gebrauch machen und beim 
Bundestagspräsidenten den Antrag auf frühere 
Einberufung des Plenums stellen. Dann ist es 
dem pflichtgemäßen Ermessen des Bundestagsprä-
sidenten überlassen, diesem Antrag stattzugeben. 
Wenn Sie die Sache sine ira et studio betrachten, 
werden Sie mir wohl zugeben, daß es nicht so ge-
meint sein kann, daß jeweils ein Drittel sagen 
kann: wir wollen heute abend eine neue Sitzung 
abhalten. Dann könnte man nämlich die ganze 
Arbeit des Parlaments lahmlegen. 
(Zuruf von der SPD: Im Gegenteil!) 
— Sie müssen auch eine Auslegung anhören kön-
nen, die Ihnen unsympathisch ist, sogar wenn sie 
richtig ist. 
Ich stelle ausdrücklich fest: das Plenum hat hier 
den Schluß dieser Sitzung und den Wiederbeginn 
seiner nächsten Sitzung zu beschließen. Dann ist 
diese Sitzung abgeschlossen. Darauf können Sie 
von Ihrem verfassungsmäßigen Recht Gebrauch 
machen und mit einem Drittel der gesetzlichen 
Mitgliederzahl eine Vorverlegung dieser Sitzung 
beantragen. Darüber mag der Präsident ent-
scheiden. 
Ich stelle hiermit den Antrag, die nächste Sit-
zung des Deutschen Bundestags auf Donnerstag, 
den 17. November 1949, vormittags 10 Uhr, ein-
zuberufen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Präsident Dr. Köhler: Der Reihe nach kommen 
jetzt zu Wort: Herr Abgeordneter Dr. Horlacher, 
Herr Abgeordneter Löbe und Herr Abgeordneter 
Dr. Schmid. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich verzichte.) 
— Herr Abgeordneter Horlacher verzichtet. — 
Herr Abgeordneter Löbe! 
Löbe (SPD): Meine Damen und Herren! Wir 
haben im Verlauf der letzten acht Tage manche 
Änderungen der Geschäftsordnung beschlossen, die 
schon nach wenigen Tagen ihren zwiespältigen 
Charakter gezeigt haben. Deshalb ist die Debatte, 
die wir jetzt führen, von grundsätzlicher Bedeu-
tung. Es ist richtig, daß die Streitfrage dadurch 
entstehen mußte, daß wir im Augenblick keine 
Sitzungsperioden des Bundestags mehr haben. Frü-
her hatten wir die Wahlperiode, innerhalb der 
Wahlperiode die Sitzungsperiode und dann die ein-
zelnen Sitzungen. Dieses Mittelglied der Sitzungs-
perioden ist weggefallen. Wir haben heute nur 
noch die einzelne Sitzung und die gesamte Wahl-
periode. Darum wird dieser Passus des Grund-
gesetzes von den Herren Kollegen verschiedenartig 
ausgelegt. Klar aber ist folgendes. Der Bundes-
tag ist immer die Instanz, die allein festzustellen 
hat, wann die nächste Sitzung stattfindet. Von 
dieser allgemeinen Vorschrift werden nun hier 
zwei Abweichungen aufgezeigt. Der Präsident 
des Bundestags kann nämlich den Bundestag 
früher einberufen, als der Beschluß des Bundestags 
besagt. Er ist zweitens hierzu verpflichtet, wenn 
ein Drittel des Hauses es verlangt. Ich glaube, die 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 	 389 
(Löbe) 
Nebeneinanderstellung dieser beiden Durchbre-
chungen des Grundprinzips berechtigt dazu, zu 
verlangen, daß der Präsident zunächst, wenn es 
gefordert wird, feststellt, ob ein Drittel des Hau-
ses die Einberufung einer Sitzung zu einem von 
ihm vorgeschlagenen Zeitpunkt verlangt. 
(Zuruf von der CDU: Nein!) 
Denn wenn wir zum Beispiel heute mit dem 
Vorsatz auseinandergehen, in den nächsten 20 oder 
10 Tagen keine Sitzung abzuhalten, so hat doch das 
Drittel jederzeit die Berechtigung, von dem Prä-
sidenten die Einberufung einer Sitzung zu ver-
langen, wenn das Drittel durch die Unterschrift 
oder durch die Abstimmung im Hause es kennt-
lich macht. Damit ist auch — und damit treffen 
wir wahrscheinlich den Hauptpunkt — keinerlei 
Übergehen der Beschlußfähigkeit der Mehrheit des 
Hauses möglich. Denn das einzige, was herbei-
geführt wird, ist eine neue Sitzung. Aber die Ent-
scheidung darüber, ob diese Sitzung die Tages-
ordnung erhält, die die Antragsteller beabsichti-
gen, und was überhaupt auf die Tagesordnung 
kommt, liegt immer bei der Mehrheit des Bundes-
tags. Im gegenwärtigen Augenblick würde sich 
also der Konflikt nur bei Punkt 2 entwickeln. Es 
würde zwar dem Drittel nachgegeben und gesagt 
werden: ihr könnt die Sitzung verlangen. Aber was 
auf die Tagesordnung dieser Sitzung kommt, ent-
scheidet die Mehrheit. Damit kommen beide Teile 
zu ihrem Recht. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Löbe, 
gestatten Sie mir bitte eine Bemerkung. Sie haben 
von den Abweichungen vom Grundgesetz, von der 
Geschäftsordnung usw. gesprochen. Lassen Sie 
mich bitte noch eine dritte Abweichung von einem 
bisher ungeschriebenen Gesetz — wenn ich es ein-
mal so nennen darf — zur völligen Aufklärung 
des Tatbestandes anführen. Das ist nämlich der 
am vorigen Freitag im Altestenrat einstimmig ge-
faßte Beschluß: An jedem Freitag tritt der Alte-
stenrat zusammen, um Termin und Tagesordnung 
festzusetzen. Auch darauf möchte ich als Material 
für die Debatte noch ausdrücklich hingewiesen 
haben. 
Ich erteile das Wort dem Herrn Abgeordneten 
Dr. Schmid. 
Dr. Schmid (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
will nur ganz kurz zu der Prozedur sprechen, die 
der Herr Kollege von Brentano vorgeschlagen hat. 
Ich kann mich hinter fast alles stellen, was er 
ausgeführt hat. Nur in einem bin ich anderer 
Meinung: Die Sitzung ist erst geschlossen, wenn 
der Herr Präsident erklärt hat: „Die Sitzung ist 
geschlossen". Sie ist nicht schon „geschlossen", 
nachdem die Abstimmung über den Termin voll-
zogen worden ist, an dem das Haus sich neu ver-
sammeln soll. Nach dieser Abstimmung kann sich 
also noch jemand zum Wort melden, und den An-
trag stellen, den wir gestellt haben. 
(Zuruf von der CDU: Nein!) 
— Aber natürlich! Solange die Sitzung nicht ge-
schlossen ist, können Anträge zur Geschäftsord-
nung gestellt werden. Dann kann der Herr 
Präsident meinetwegen — ich fingiere etwas — 
erklären: Ich habe festgestellt, daß der Antrag ge-
nügend unterstützt ist; damit ist es meine Pflicht, 
den Bundestag früher einzuberufen. Ich setze, den 
Termin auf den nächsten Montag oder den näch-
sten Dienstag an. So könnte er verfahren. Wird 
Widerspruch erhoben, so muß nach der Bestim-
mung der Geschäftsordnung eine Debatte statt
-
finden, und das Haus muß entscheiden, wann zu-
sammenberufen werden soll. Die Reihenfolge, die 
ich hier angegeben habe — Sie werden mir das 
zugeben, wenn Sie die Bestimmungen prüfen —, 
ist die richtige. 
(Zuruf von der CDU: Das ist aber etwas 
ganz anderes als der von der SPD gestellte 
Antrag!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr. 
Schmid, ich darf an Ihre Ausführungen eine Be-
merkung knüpfen. Wir waren am vorigen Freitag 
in der Sitzung des Ältestenrats einmütig darüber 
klar, daß die folgende Woche sitzungsfrei sein und 
die übernächste Woche für Sitzungen benutzt wer-
den sollte. Wenn ich diesen Tatbestand als einen 
Beschluß des Ältestenrats, der vom Plenum immer 
als gültig anerkannt worden ist, mit Artikel 39 
Absatz 3 in Verbindung bringe, so bin ich, wenn 
ein Drittel der Mitglieder des Bundestags, der 
Bundespräsident oder der Bundeskanzler es ver-
langt, verpflichtet, die Sitzung früher einzuberufen, 
das heißt auf die folgende Woche. 
Dr. Schmid (SPD): Ich darf dazu folgendes sagen. 
Wenn ich mich nicht täusche, ist im Ältestenrat 
nicht beschlossen worden, eine Sitzung an einem 
bestimmten Tag abzuhalten, sondern es ist nur 
beschlossen worden, in der nächsten Woche keine 
Sitzung abzuhalten. Bisher ist also eine Sitzung 
weder durch Beschluß des Ältestenrats, noch durch 
Beschluß des Plenums, noch durch Verfügung des 
Herrn Präsidenten anberaumt worden. Das stelle 
ich fest. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Höpker-Aschoff. 
Dr. Höpker-Aschoff (FDP): Meine Damen und 
Herren! Es kann keinem Zweifel unterliegen, daß 
der Artikel 39 Absatz 3 des Grundgesetzes viel-
leicht bei den Gesetzgebern unbewußte Reminis-
zenzen an frühere Sitzungsperioden enthält, ob-
wohl die Verfassung im übrigen die Sitzungs-
periode nicht mehr kennt. Aber, meine Damen 
und Herren, es gilt ja im allgemeinen eine Aus-
legungsregel, die von Juristen selber anerkannt 
wird, daß nämlich die Gesetze mit Vernunft aus-
zulegen seien. 
(Sehr gut! bei der FDP. — Heiterkeit.) 
Es kann keinem Zweifel unterliegen, daß das 
Haus selber darüber zu beschließen hat, wann es 
seine Sitzungen schließt und neue Sitzungen an-
beraumen will. Wenn die Deduktion der Herren 
von der Sozialdemokratischen Partei richtig wäre, 
so würde dieses Recht des Bundestags, über den 
Schluß der Sitzung und Anberaumung der nächsten 
Sitzung zu beschließen, immer durch eine Mehr-
heit von einem Drittel vereitelt werden können, 
indem dies eine Drittel behaupten würde: Nein, 
wir sind nicht einverstanden; wir verlangen, daß 
die Sitzung, nicht wie die Mehrheit will, am 
Dienstag oder die übernächste Sitzung am Mitt-
woch stattfindet, sondern wir verlangen, daß die 
nächste Sitzung am morgigen Tage abgehalten 
wird. Das kann nicht richtig sein, weil es dem 
Recht des Bundestags widersprechen würde, über 
den Schluß der Sitzung und die Anberaumung 
der nächsten Sitzung zu beschließen. 
Artikel 39 muß also etwas anderes im Sinn haben, 
und bei vernünftiger Auslegung hat er den Sinn, 
daß der Bundestag eine gewisse Zeitspanne in sei-
nen Sitzungen einlegt. Der Bundestag hat also 
390 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 
(Dr. Höpker-Aschoff) 
das Recht, zu beschließen, daß die nächste Sitzung 
in 14 Tagen oder 3 Wochen stattfinden soll. Wenn 
dann innerhalb dieses Zeitraums ein unerwarte-
tes Ereignis eintritt, das in der Sitzung selber 
nicht bekannt war, und mit Rücksicht auf dieses 
Ereignis entweder der Herr Präsident aus eigener 
Machtvollkommenheit oder auf Veranlassung eines 
Drittels die Sitzung vorverlegt und nicht zu dem 
Tag anberaumt, den die Bundestagssitzung be-
schlossen hatte, so muß die Bestimmung mit Sinn 
und Verstand ausgelegt werden. 
Wenn die Herren Sozialdemokraten recht hätten, 
würden wir Katz und Maus spielen. Wenn wir 
jetzt über die nächste Sitzung beschließen wür-
den, dann käme ein Drittel und würde verlangen, 
daß heute abend um 18 Uhr die Sitzung statt-
finden soll. Heute abend um 18 Uhr würde mit 
Mehrheit beschlossen werden: Nein, wir machen 
Schluß und beraumen die Sitzung auf Donnerstag 
in acht Tagen an. Und dann käme morgen wieder 
die Minderheit von einem Drittel und würde sa-
gen: Wir wollen die Sitzung schon am nächsten 
Montag anberaunt haben. Daß das nicht richtig sein 
kann, muß doch jeder einsehen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Ich wollte zu dem, was Herr Kollege Höpker-
Aschoff gesagt hat, weiteres hinzufügen. Wenn die 
Auslegung, die Sie, Herr Kollege Schmid und 
Herr Kollege Zinn, dem Artikel 39 des Grundge-
setzes gegeben haben, richtig wäre, dann wäre 
folgender modus procedendi jederzeit möglich. Das 
Haus beschließt: Wir vertagen uns auf den 17. No-
vember. Der Präsident sagt: Ich berufe den 
Bundestag auf morgen ein. — Glauben Sie, daß 
das richtig ist? 
(Abg. Dr. Schmid: Nein, so ist die Sache nicht!) 
— Erlauben Sie, er könnte sogar, wenn er Ihrer 
Auffassung folgen wollte, sagen: Wir brauchen 
nicht abzustimmen. 
(Abg. Dr. Schmid: Sie polemisieren gegen 
eine Möglichkeit, die wir nicht angerufen haben.) 
— Ich glaube, daß Sie, wenn Sie logisch denken, 
sich dieser Auslegung nicht verschließen können. 
Es ist so, daß wir den Wiederbeginn zunächst fest-
setzen müssen und daß dann das Recht der Minder-
heit, ihn früher zu verlangen, in Kraft tritt. Sonst 
drehen Sie die Verhältnisse um und machen selbst 
ein Drittel Minderheit, wie Herr Kollege Höpker-
Aschoff gesagt hat, zu einer Mehrheit im Parla-
ment. Daß das nicht Ihre Absicht sein kann, 
möchte ich unterstellen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Schmid. 
Dr. Schmid (SPD) : Meine Damen und Herren! 
Wenn man die Ausführungen des Herrn Kollegen 
Dr. Höpker-Aschoff zu Ende denkt, dann hat er 
von den Befugnissen einer Mehrheit in einem 
Parlament eine Auffassung, die es dieser Mehr-
heit erlauben könnte — ich unterstelle Ihnen 
keinen bösen Willen —, Beschlüsse zu fassen, die 
den Rhythmus der Sitzungen dieses Parlaments 
bis auf die Größenordnung Null reduzieren 
könnten. Denn er hat den Standpunkt vertreten: 
Dieses Haus kann mit Mehrheit beschließen, was 
es will. Es kann mit Mehrheit beschließen, wann 
es tagen will. Gerade um das zu verhindern, haben 
wir im Parlamentarischen Rat die Bestimmung 
eingefügt, über die wir diskutieren! 
Herr Kollege von Brentano, Sie erinnern sich — 
ich hoffe, daß Sie sich erinnern werden —, daß wir 
über diesen Fall ausgiebig diskutiert haben. 
(Zuruf.) 
Es ist dort in vollkommener Klarheit gesagt 
worden, daß man das bisher geltende Recht der 
Weimarer Verfassung abändern wollte, daß man 
einen neuen Rechtszustand schaffen wollte — 
jawohl! —, daß man einer Minderheit von einem 
Drittel die Möglichkeit geben wollte zu erzwingen, 
daß eine Sitzung vom Präsidenten einberufen wer-
den muß. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Aber doch nicht 
alle halben Tage!) 
— Halten Sie doch die Leute hier nicht für so 
albern! 
(Abg. Strauss: Die sind doch so!) 
— Herr Kollege Strauss, ich habe Sie immer für 
viel gescheiter gehalten! — 
Das kann nicht bestritten werden, Herr Kollege 
von Brentano. Sonst hätte die Bestimmung ja 
keinen Sinn. Wenn Herr Kollege Höpker-Aschoff 
sagt, die Bestimmungen müßten mit Vernunft aus-
gelegt werden, so ist das vollkommen richtig. Man 
sollte aber die Vernunft nicht so strapazieren, 
(Abg. Strauss: Wie Sie!) 
daß man sie so dehnt, daß aus der Interpretation 
einer unklaren Stelle eine Abänderung des In-
halts der Verfassung wird. 
(Abg. Dr. von Brentano: Das machen Sie, 
Herr Kollege Schmid! — Weiterer Zuruf.) 
— Wenn ich das versuchen wollte, Herr Kollege — 
dessen Name ich leider nicht kenne —, dann hätte 
ich mich mehr angestrengt. 
Meine Damen und Herren, die Sache ist so: Sie 
können bestimmen: die nächste Sitzung wird dann 
und dann sein — ja, das können Sie —, und so-
lange der Herr Präsident nicht erklärt hat: „Die 
Sitzung ist geschlossen", können Anträge zur Ge-
schäftsordnung gestellt werden. 
(Abg. Strauss: Aber nicht mehr danach!) 
Darunter kann auch ein Antrag sein, wegen Ein-
tritts einer neuen Situation auf einen früheren 
Termin einzuberufen. Sie können dann einen Be-
schluß fassen, aber erst nachdem der Herr Präsi-
dent den Termin bestimmt hat. 
(Abg. Strauss: Das ist etwas ganz anderes!) 
— Möglich! — Das ist der Weg, der hier beschritten 
werden muß. Einen anderen können Sie nicht 
beschreiten. Wenn Sie es tun sollten, meine Damen 
und Herren, treten Sie aus dem Umkreis heraus, 
den Grundgesetz und Geschäftsordnung in Ihre 
Ermessensfreiheit stellen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordneter Dr. Horlacher! 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich muß Ihnen offen erklären: 
recht angenehm parlamentarisch ist es einem bei 
diesen Erörterungen nicht. 
(Zustimmung und Heiterkeit.) 
Ich stehe nämlich auf dem Standpunkt, daß wir 
der Demokratie einen sehr schlechten Dienst er-
weisen, wenn wir die Geschäftsordnungsbestim-
mungen nach einem bestimmten einzelnen Fall 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 	 391 
(Dr. Horlacher) 
korrigieren oder umbiegen wollen. Das ist meine 
Meinung. Denn objektiv ausgelegt ist es gleich-
gültig, ob die Streitfrage des Tagungsabschnitts 
oder der Einzelsitzungen zugrunde läge. Ich muß 
doch zu einem bestimmten Sinn des Artikel 39 
Absatz 3 kommen, und der bestimmte Sinn ist 
der — ich will das an einem praktischen Beispiel 
erläutern —: Der Bundestag beschließt, seine 
Sitzungen beispielsweise am 10. November zu be-
enden und den Wiederbeginn seiner Sitzungen auf 
den 10. Januar festzulegen. Das ist zweifellos mit 
dieser Bestimmung gemeint, daß der Bundestag 
seine Arbeit nach bestimmten Abschnitten dis-
poniert, ohne daß hier Sitzungsperioden zugrunde 
gelegt werden. Aber auch weiter: unabhängig von 
der Festsetzung des Sitzungsbeginns — das hat 
der Herr Kollege Löbe aus seiner reichen Er-
fahrung heraus ganz richtig betont — ist die Fest-
setzung der Tagesordnung. Wenn es, sagen wir 
einmal, darauf ankäme, die nächste Sitzung für 
Montag oder sonstwie oder morgen anzuberaumen, 
so ist damit noch lange nicht über die Frage der 
Tagesordnung entschieden. Dann ist auch noch 
nicht darüber entschieden, ob das Parlament dem 
Ruf der Minderheit Folge leistet, zu einer Sitzung 
zu kommen. Ich bitte, hier keine Komplizierung 
der Verhältnisse eintreten zu lassen. Zweifellos hat 
der Gesetzgeber gemeint, daß es sich hier um zu-
sammenhängende Sitzungen handelt und nicht um 
die Disponierung von Einzelsitzungen, Herr Pro-
fessor Carlo Schmid. 
Ich setze noch eins hinzu. Wenn Sie alle Ver-
fassungen der vergangenen 30 Jahre durchsehen, 
dann finden Sie in den Verfassungen immer so 
ähnliche Bestimmungen, wonach eine Minder-
heit das Recht hat, den Wiederzusammentritt eines 
Parlaments herbeizuführen, aber erst nachdem 
eine gewisse Unterbrechung der Sitzungen einge-
treten war. 
(Abg. Dr. Schmid: Gerade das haben wir 
anders haben wollen!) 
Jetzt geht es noch weiter: der Begriff des Schlusses 
und des Wiederbeginns der Sitzungen ist ein zu-
sammenhängender Begriff und kann nicht aus-
einandergerissen werden. Sie müssen in der 
gleichen Sitzung über Schluß und Wiederbeginn 
der . Sitzung beschließen. Das muß also gleicher-
maßen hier geschehen. Und da entscheiden dann 
nach meiner Überzeugung die Mehrheitsverhält-
nisse, denn eine andere Entscheidung hätte gar 
keinen Sinn. Und nun kommt hinzu: selbst wenn 
die Entscheidung mit dem Drittel hier maßgeb-
lich zugrunde gelegt würde — was ich aber be-
zweifle —, dann kommt es erst einmal darauf an, 
ob die Mehrheit der Aufsetzung eines bestimmten 
Punktes auf die Tagesordnung zustimmt, und aus 
der übrigen Debatte von heute vormittag geht 
hervor, daß wahrscheinlich diese Mehrheitsverhält-
nisse für einen bestimmten Tagesordnungspunkt 
bei den nächsten Sitzungen nicht vorhanden sind. 
Ich wäre dafür, daß das Haus über den Antrag 
des Kollegen Dr. von Brentano abstimmt, einen 
bestimmten Beginn für die nächste Sitzung anzu-
setzen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Das Wort wird offenbar nicht weiter gewünscht. 
Es liegen zwei Anträge vor: zunächst ein Antrag 
der SPD-Fraktion auf heute abend 18 Uhr unter 
Berufung auf Artikel 39 Absatz 3 Satz 3 des 
Grundgesetzes. Ich habe vorhin bereits in aller 
Offenheit hier zum Ausdruck gebracht, daß ich 
persönlich nicht der Meinung bin, daß diese Be-
stimmung zur Anwendung gelangen muß. Ich sage 
das ganz offen. Auf der anderen Seite liegt ein 
Antrag des Abgeordneten Dr. von Brentano vor, 
die nächste Sitzung des Bundestags am Donnerstag, 
dem 17. November, vormittags 10 Uhr stattfinden 
zu lassen. Nicht wahr, das haben Sie beantragt? — 
Ich bin persönlich der Auffassung und entscheide 
danach, daß dieser Antrag der Sache und Zeit nach 
der weitergehende ist, was sich aus der gesamten 
Situation ergibt, und bitte deshalb diejenigen 
Damen und Herren, die für diesen Antrag sind, 
daß die nächste Plenarsitzung am Donnerstag, dem 
17. November, vormittags 10 Uhr stattfindet, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das erste war die Mehrheit. Dann ist 
danach beschlossen. 
Meine Damen und Herren, danach habe ich 
keine weiteren Mitteilungen zu machen außer der-
jenigen, daß eine Fraktionssitzung der CDU um 
18.30 Uhr stattfindet. Ich schließe — — 
(Abg. Dr. Schmid: Zur Geschäftsordnung!) 
— Ich habe eben erklärt: ich schließe die Sitzung. 
(Abg. Dr. Schmid: Sie haben den Satz 
nicht ausgesprochen!) 
— Ich habe ganz korrekt gesagt: die Sitzung ist 
geschlossen. 
(Große Unruhe.) 
Ich stelle mich jeder Auseinandersetzung. Mehr 
kann ich aber nicht sagen als: Ich schließe die 
Sitzung. 
(Andauernde große Unruhe. — Zurufe von 
der SPD: Verfassungsbruch!) 
Ich bin aber loyal genug, wenn Sie noch einmal 
das Wort zur Geschäftsordnung ergreifen wollen, 
es Ihnen zu geben. 
Der Abgeordnete Dr. Schmid hat das Wort zur 
Geschäftsordnung. 
Dr. Schmid (SPD): Ich beantrage, daß festgestellt 
wird, ob der Antrag der SPD die Unterstützung 
eines Drittels der Mitglieder dieses Hauses hat. 
(Abgeordnete der CDU/CSU schicken sich 
zum Verlassen des Plenarsaales an.) 
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung, ich hatte vor-
hin erklärt: die Sitzung ist geschlossen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich habe Sie vorhin sogar im Gespräch darauf 
aufmerksam gemacht: Wenn ich die Sitzung ge-
schlossen habe, ist sie der Sache nach in allen 
Fällen geschlossen. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 55 Minuten.) 
392 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 
Namentliche Abstimmung 
über den Antrag der Fraktion der SPD betreffend 
Vorfinanzierung der Hausrathilfe (Drucksache Nr. 171) 
Name 	 I Abstimmung Name Abstimmung 
CDU/CSU Hohl 	  ja 
Dr. Holzapfel 	  — 
Hoogen  — 
Dr. Adenauer 	  ja Hoppe 	  ja 
Albers 	  ja Dr. Horlacher 	  ja 
Arndgen . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja Huth  ja 
Bauereisen  ja Dr. Jaeger  ja 
Bauknecht  ja Junglas 	  ja 
Dr. Baur, Georg 	  j a Kahn  enthalten 
Bausch 	  ja Kaiser  ja 
Becker, Joseph 	. 	. 	. . 	. . 	. ja Karpf 	  ja 
Blank, Theodor 	. . . 	. . 	. . ja Dr. Kather  ja 
Bodensteiner  ja Kemmer . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja 
Frau Brauksiepe . 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja Kemper  ja 
Dr. von Brentano 	. . . . . . j a Kern 	  j a 
Brese 	  ja Kiesinger 	  ja 
Frau Dr. Brökelschen . 	. 	. 	. 	. ja Dr. Kleindinst 	  ja 
Dr. Brönner 	  ja  Dr. Köhler  ja 
Brookmann  ja Dr. Kopf 	  — 
Dr. Bucerius  ja Dr. Krone  (Berlin) 
Degener 	  ja Kühling  ja 
Frau Dietz . . 	. 	. 	. ja Kuntscher 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja 
Dr. Dresbach 	  ja Kunze .. 	. . . . . . . ja 
Eckstein 	  ja Dr. Laforet  ja 
Dr. Edert  ja Dr. Dr. Lehr 	. . 	. 	. 	. 	. 	. ja 
Dr. Ehlers  ja Leibfried  ja 
Ehren 	  ja Lenz 	  entschuldigt 
Dr. Erhard  entschuldigt Leonhard 	  ja 
Etzel, Franz 	. . 	. 	. 	. 	. 	. — Loibl  ja 
Etzenbach  — Lübke  entschuldigt 
Even 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Lücke 	  ja 
Feldmann . . . . . . . . . ja Massoth  ja 
Dr. Frey  — Mayer, Hugo 	  — 
Fuchs 	  enthalten Mehs 	  — 
Fürst Fugger von Glött . 	. 	. entschuldigt Mensing  ja 
Funk  ja Morgenthaler 	  ja 
Gengler 	  krank Muckermann  ja 
Gerns  ja Mühlenberg  — 
Dr. Gerstenmaier 	 ja Dr. Müller, Karl 	  ja 
Gibbert 	  ja Naegel 	  ja 
Giencke  ja Neber  — 
Glüsing  ja Nellen  ja 
Gockeln 	  entschuldigt Neuburger 	  entschuldigt 
Dr. Götz  ja Nickl 	 krank 
Frau Dr. Gröwel 	 -- Frau Niggemeyer 	 ja 
Günther 	  ja Dr. Oesterle 	  entschuldigt 
Hagge  ja Dr. Orth 	  ja 
Frau Heiler  ja Pelster  ja 
Heix 	  ja Pfender  ja 
Dr. Henle 	  entschuldigt Dr. Povel 	  ja 
Hilbert  ja Frau Dr. Probst 	  ja 
Höfler  ja Dr. Pünder  -- 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 	 393 
Name Abstimmung Name Abstimmung 
Raestrup 	  ja Cramer 	  ja 
Frau Dr. Rehling 	 ja Dannebom 	....... 	. 	. ja 
Frau Rösch ja Diel  ja 
Rümmele 	  ja Frau Döhring 	  ja 
Sabel 	...... 	.. 	. ja Eichler 	  ja 
Schäffer, Fritz 	. 	. 	..... — Ekstrand . 	....... 	. ja 
Scharnberg  Erler  ja 
Dr. Schatz  ja Fischer  ja 
Schill 	. 	..... 	.. 	. ja Freidhof 	. 	....... 	. ja 
Dr. Schlange-Schöningen . . — Freitag  ja 
Schmitt, Joseph 	. . 	..... — Geritzmann  ja 
Schmitz 	  ja Gleisner ja 
Schmücker  — Görlinger 		....... 	 entschuldigt 
Dr. Schröder, Gerhard . 	• 	. 	. ja Graf  ja 
Schröter, Carl ...... . j a Dr. Greve  ja 
Schüttler 	  ja Dr. Gülich 	  — 
Schütz  ja Happe  ja 
Schuler 	...... 	. .. 	. ja Heiland  ja 
Schulze-Pellengahr  ja Hennig 	  ja 
Dr. Serres 	  ja Healer  — 
Sewald 	........ 	. 	. ja Herbig  ja 
Siebel ja Herrmann 	  ja 
Dr. Solleder 	..... 	. 	. 	. ja Hoecker  ja 
Spies 	......... . . ja Höhne  ja 
Graf von Spreti ..... 	. 	. ja Frau Dr. Hubert 	  ja 
Stauch • ....... • • ja Imig 	  ja 
Frau Dr. Steinbiß 	 ja Jacobi  ja 
Storch 	  — Jacobs  ja 
Strauss ....... 	. 	. 	 ja Jahn 	  ja 
Struve  ja Kalbfell  entschuldigt 
Stücklen 	  ja Kalbitzer 	  ja 
Dr. Tillmanns  (Berlin) Frau Keilhack 	  ja 
Dr. Vogel  ja Keuning 	. 	....... 	. ja 
Wacker 	  ja Kinat  ja 
Wackerzapp . ja Frau Kipp-Kaule 	 ja 
Dr. Wahl  ja Klabunde 	. 	....... 	. ja 
Frau Dr. Weber 	  ja von Knoeringen  ja 
Dr. Weber, Karl . . 	..... ja Knothe  — 
Dr. Weiß 	 . ....... 	. entschuldigt Dr. Koch 	  
Winkelheide 	. ..... . 	. ja Frau Korspeter 	  ja 
Dr. Wuermeling . . 	. . 	. 	. ja Frau Krahnstöver  ja Kriedemann  ja 
Kurlbaum 	  ja 
SPD Lange  ja 
Frau Albertz 	  ja 
Lausen  
Leddin 	  
j a 
ja  
ja 
ja 
Frau Albrecht . . 	. 	..... ja Löbe  (Berlin) Altmaier  ja Lohmüller  ja  
ja 
Dr. Arndt 	  ja Ludwig 	  j a  
ja 
Arnholz  ja Dr. Lütkens 	  ja Dr. Baade  
Dr. Bärsch 	  
ja 
j a Maier, Friedrich 	 ja 
Baur, Valentin 	. . 	..... ja Marx 	  ja 
Bazille  ja Matzner  ja 
Behrisch 	  ja Meitmann 	  ja 
Bergmann  ja Mellies  ja 
Dr. Bergstraeßer . 	. 	..... ja Dr. Menzel  — 
Berlin 	  ja Mertins 	  ja 
Bettgenhäuser  ja Meyer, Erich 	  ja 
Bielig  ja Meyer, Heinz  ja 
Birkelbach 	  ja Frau Meyer-Laule 	 ja 
Blachstein  krank Mißmahl 	  ja 
Dr. Bleiß  ja Dr. Mommer  ja 
Böhm 	  ja Dr. Mücke  krank 
Brandt  (Berlin) Müller, Heinrich 	  ja 
Dr. Brill  ja Müller, Willy  ja 
Bromme 	  entschuldigt Frau Nadig  ja 
Brünen  ja Neumann 	  
(Berlin) 
Brunner  ja Dr. Nölting  ja 
394 	Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 
Name Abstimmung Name Abstimmung 
Nowack, Friedrich 	 ja Juncker 	  ja 
Ohlig 	  ja Dr. Kneipp  ja 
Ollenhauer 	  ja Kohl 	. 	. 	...... 	. 	. 	. ja 
Paul, 	Ernst  ja Kühn  ja 
Peters  ja Langer  ja 
Pohle  — Margulies 	  — 
Priebe 	  ja Mayer, Ernst  ja 
Reitzner  ja Mende  ja 
Richter, 	Willi 	  ja Dr. Middelhauve 	  — 
Ritzel  entschuldigt Neumayer 	  ja 
Roth  ja Dr. Dr. Nöll von der Nahmer . ja 
Ruhnke 	  ja Dr. Nowack, Wilhelm 	 ja 
Runge 	. . ...... 	. 	. ja Dr. Oellers 	  ja 
Sander . 	..... 	.. . . ja Onnen  ja 
Sassnick  ja Dr. Pfleiderer  ja 
Frau Schanzenbach . 	. 	. 	. 	. 	. ja Dr. Preiß 	  ja 
Dr. Schmid, Carlo 	. . . . . . ja Dr. Preusker 	. . 	.. 	 ja 
Dr. Schmidt, Martin  ja Rademacher  — 
Schönauer 	.. 	..... 	. 	. — Rath 	  — 
Dr. Schöne  ja Dr. Freiherr von Rechenberg . enthalten 
Schoettle entschuldigt Dr. Reif  (Berlin) 
Frau Schroeder 	. . 	.. 	... (Berlin) Revenstorff ja 
Dr. Schumacher 	. . .. ... ja Rüdiger 	  ja 
Seuffert 	  ja Dr. Schäfer  ja 
Stech  ja Dr. Schneider 	  — 
Steinhörster 	  ja Stahl 	  ja 
Stierle ja Stegner  ja 
Stopperich  ja Dr. Trischler 	  ja 
Striebeck 	  — Dr. Wellhausen  ja 
Frau Strobel 	. . 	. 	..... ja Wildermuth  ja 
Dr. Suhr 	. . . . ..... (Berlin) Wirths 	  entschuldigt 
Temmen  ja Dr. Zawadil 	  ja 
Tenhagen  ja 
Troppenz 	  ja DP 
Dr. Veit  ja 
Wagner  
Wehner 	  
ja 
ja Ahrens 	 ja 
Weinhold  — Bahlburg  ja 
Welke  ja Eickhoff  ja 
Veltner 	  ja Ewers 	.. 	...... 		• ja 
Dr. Wenzel  ja Farke  ja 
Wönner  ja Hedler 	.. 	...... 		• ja 
Zinn 	  ja Hellwege  — 
Zühlke  ja Frau Kalinke  — 
Klinge 	  ja 
Kuhlemann ...... 		 krank 
FDP Matthes  ja 
Dr. von Merkatz 	  ja 
Dr. Atzenroth 	  ja Dr. Mühlenfeld  ja 
Dr. Becker, Max 	 ja Dr. Seebohm  — 
Dr. Blank, Martin  ja Tobaben 	  ja 
Blücher 	  — Walter  ja 
Dannemann 	  — Wittenburg 	  ja 
Dr. Dehler  — 
Dirscherl 	. 	...... 	. 	 krank 
Euler  ja BP 
FaBbender 	. ...... 	. 	. ja 
Freudenberg ..... 	. . . entschuldigt Freiherr von Aretin 	 — 
Dr. Friedrich 	  ja Aumer 	  — 
Frühwald 	...... 	. 	. 	. enthalten Dr. Baumgartner  entschuldigt 
Gaul  ja Dr. Besold  ja 
Dr. von Golitschek 	 ja Dr. Decker ..... 	. 	. 	. ja 
Grundmann 	  ja 	• Donhauser 	  ja 
Dr. Hammer  — Eichner  ja 
Dr. Hasemann 	. 	. 	..... ja Dr. Etzel, Hermann 	 — 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff . 	. 	. 	. ja Dr. Falkner 	  ja 
Dr. Hoffmann . 	. 	. 	..... ja Dr. Fink 	  ja 
Frau Hütter 	. . . ..... ja Freiherr von Fürstenberg . 	. 	. ja 
Frau Dr. Ilk  ja Mayerhofer ja 
Deutscher Bundestag — 16. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 10. November 1949 	 395  
Name Abstimmung 	 Name Abstimmung 
Parzinger 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Tichi 	  ja 
Dr. Seelos  ja Wallner  krank 
Volkholz  — Weickert 	  ja 
Wartner 	  ja Wittmann  ja 
Dr. 	Ziegler 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja 
Zentrum 
KPD Frau Arnold 	  ja 
Agatz 	  ja Dr. Bertram  ja 
Fisch  ja Determann  ja 
Gundelach 	  j a Dr. Glasmeyer 	  ja 
Harig 	  ja Dr. Hamacher  ja 
Leibbrand  j a Krause 	  ja 
Müller, Kurt 	  krank Pannenbecker 	  ja 
Müller, Oskar  krank Dr. Reismann  ja 
Niebergall  j a Ribbeheger  ja 
Nuding 	  krank Frau Wessel 	  ja 
Paul, Hugo  entschuldigt 
Reimann 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	 krank NR 
Renner  ja 
Rische  ja Frommhold 	  ja 
Frau Thiele 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja Dr. Leuchtgens  ja 
Vesper  ja Dr. Miessner  
Dr. Richter, Franz 	 ja 
von Thadden 	  — 
WAV 
Fröhlich 	  ja SSW 
Goetzendorff 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. ja Clausen 	  ja Löfflad  ja 
Loritz krank 
Paschek 	  ja Parteilos 
Reindl  — 
Schmidt, Wilhelm 	 ja Dr. Doris 	  ja 
Schuster 	  ja Dr. Ott  ja 
Zusammenstellung der Abstimmung: 
Abgegebene Stimmen . . . . . . . . 	 324 
Davon: 
Ja 	  320 
Nein  —
Stimmenthaltung . . . . . . . .  	4 
Zusammen wie oben 	  324</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01016.pdf</pdf_url>
    <id>4435</id>
    <dokumentnummer>01/16</dokumentnummer>
    <datum>1949-11-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
