<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4439</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/20</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-12-02</datum>
  <titel>Protokoll der 20. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag,-den 2. Dezember 1949 	623  
20. und 21. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949. 
20. Sitzung 
Fortsetzung der Aussprache über die An-
träge der Fraktion der SPD betr. Gleich-
berechtigung der Frauen (Drucksache Nr. 
176), der Abg. Renner und Gen. betr. 
rechtliche Gleichstellung der Frauen 
(Drucksache Nr. 206) und der Fraktion 
der SPD betr. Frauen im öffentlichen 
Dienst bei, der Bundesverwaltung (Druck-
sache Nr. 177) 	  624A 
Frau Dr. Weber (CDU) 
	
624A 
Dr. Dr. Lehr (CDU) 	  625B 
Frau Dr. Ilk (FDP)  626C 
Frau Kalinke (DP) . 	. . . . 	 627B 
Frau Arnold (Z)  628C 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz 629B 
Nuding (KPD) . • 	. . 	 629C 
Dr. Wellhausen (FDP)  630D 
Frau Nadig (SPD) (zur Geschäfts-
ordnung) . . . . ..... . 631C 
Antrag der Fraktion der BP betr. Streichung 
der Absätze 2 und. 3 des § 103 der vor-
läufigen Geschäftsordnung (Drucksache 
Nr. 184) ....... • • • •, •• • 631D 
Geschäftsordnungsaussprache über die Fest-
stellung der Beschlußunfähigkeit in der 
19. Sitzung  bzw. über die Frage der Fort-
setzung der Beratung betr. Wartegeld und 
Pensionen der ostvertriebenen Beamten . 631D 
Dr. Bertram (Z) . 	. . . 631D, 633B 
Dr. Reismann (Z)  632A, 633D 
Löbe (SPD) 	  632B 
Euler (FDP)   633D 
Krause (Z) 	. . . . 	 634A 
Dr. Kather (CDU) 	. . . . . .. 634B 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Heimatvertriebene über den Antrag der 
Fraktion des Zentrums und über den An- . 
trag der Fraktion der CDU/CSU betr. 
Wartegeld rund Pensionen der ostver-
triebenen Beamten (Drucksachen Nr. 210, 
20 und 29 Ziffern 3 und 5) 	 635A 
Dr. Kather (CDU), Bericht
erstatter 	  635A, 642A 
Dr. von Merkatz (DP) . . 	 '636B, 641D 
Renner (KPD) 	 636C, 642B 
Matzner (SPD)  	. . 637C 
Dr. Besold (BP) 	 . . 	638B 
Loritz (WAV) . . . 	 . . . 639A 
Frommhold (NR) . . . .  . . . 640A 
Ehren (CDU) 	..... 	 . . . 640C 
Dr. Bertram (Z) . 	.  . . . 641A 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen  641B 
Krause (Z) 	  642A 
Kahn (CSU) (zur Geschäfts- 
ordnung)  643C 
Beschlußunfähigkeit und nächste Sitzung 	 644A 
2 1 . Sitzung 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Heimatvertriebene über den Antrag der 
Fraktion des Zentrums und über den An-
trag der Fraktion der CDU/CSU betr..  
Wartegeld und Pensionen der ostver-
triebenen Beamten (Drucksachen Nr.. 210, 
20 und 29 Ziffern 3 und 5) 	. . . 	644B 
Strauss (CSU) (zur Geschäfts- 
ordnung 	  644B 
Dr. Falkner (BP) (zur Geschäfts- 
ordnung) 	  644B 
Antrag der Fraktion der BP betr: Streichung 
der Absätze 2 und 3 der vorläufigen 
Geschäftsordnung (Drucksache Nr. 184) - 644C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Ein-
setzung eines Ausschusses für den Erwerb 
von Ausstattungs- und Kunstgegenständen 
im Raume der vorläufigen Bundeshaupt-
stadt (Drucksache Nr. 199) . . . . . . 644D 
Erler (SPD), Antragsteller . . . 	. 644D 
Dr. Baurngartner (BP) (zur Geschäfts-
ordnung) ..... . . 645D, 646D 
Dr. Dehler, Bundesminister 
der Justiz 	.. . . 	. . . . . 646A 
Schäffer, Bundesminister der 
Finanzen ..... . . . . . 646A 
Dr. Reismann (Z) (zur Geschäfts- 
ordnung) 	  646B 
Dr. Arndt (SPD) (zur Geschäfts- 
ordnung) . . . ...... . 646B 
Beschlußunfähigkeit und nächste Sitzung . . 647C 
2 0. Sitzung 
Die Sitzung wird um 17 Uhr 36 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. .  
Präsident Dr. Köhler: Die Sitzung ist eröffnet. 
Wir treten in die Tagesordnung ein und. kommen 
zunächst zu Punkt 15 der Tagesordnung der vori-
gen 'Sitzung: 
624 	Deutscher Bundestag 	und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Präsident Dr. Kohler) 
Fortsetzung der Aussprache über 
a) den Antrag der Fraktion der SPD be-
treffend Gleichberechtigung der Frauen 
(Drucksuche Nr. 176); 
b) den Antrag der Abgeordneten Renner 
und Genossen betreffend rechtliche 
Gleichstellung der Frauen (Drucksache 
Nr. 206); 
c) den Antrag der Fraktion der SPD be-
treffend Frauen im öffentlichen Dienst 
bei der Bundesverwaltung (Drucksache 
Nr. 177). 
Als erster Rednerin erteile ich der Abgeordneten 
Frau Dr. Weber das Wort. 
(Abg. Renner: Herr Präsident, zur Ge-
schäftsordnnung! So geht das wirk-
lich nicht!). 
— Verzeihung, das ist ganz korrekt nach der Ge-
schäftsordnung, Herr Abgeordneter Renner! Ent-
weder Sie melden sich zur Geschäftsordnung, 
— wir können uns aber jetzt nicht darüber unter-
halten. — Ich bitte, das in der Geschäftsordnung 
nachzuprüfen. 
Bitte, Frau Abgeordnete Dr. Weber hat das Wort. 
Frau Dr. Weber (CDU): Es ist nicht angenehm, 
vor einem schon fast müden und leeren Hause 
über die Gleichberechtigung der Frau zu sprechen. 
(Unruhe und Widerspruch.) 
Aber eigentlich sollte es Ihnen ganz angenehm 
sein, zwischen all den wirtschaftlichen und recht-
lichen Fragen einmal etwas über eine Frage zu 
hören, die ihre menschliche und auch ihre geistige 
Seite hat. 
Die Gleichberechtigung der Frau ist ein altes 
Problem. Schon in der Weimarer Verfassung ist 
die grundsätzliche staatsbürgerliche Gleichheit, die 
Gleichberechtigung als Grundlage der Ehe aus-
gesprochen worden. Zu gleicher Zeit ist schon in 
der Weimarer Verfassung verlangt worden, daß 
alle Ungerechtigkeiten in der Berufsstellung der 
Frau beseitigt werden. Aber die Weimarer Ver-
fassung, ist rein deklamatorisch gewesen; was dort 
gesagt worden ist, ist nur in ganz geringem Um-
fange durchgeführt worden. 
Der Parlamentarische Rat, das Grundgesetz, hat 
die Gleichberechtigung der Frau zum Grundrecht 
erhoben. Die Gleichberechtigung der Frau ist jetzt 
so ausgesprochen worden, daß Gesetzgebung, 
Rechtsprechung und Verwaltung verpflichtet sind, 
diesen Grundsatz der Gleichberechtigung von 
Männern und Frauen zu erfüllen. 
Es ist für uns Frauen sehr angenehm, daß der 
Herr Bundeskanzler erscheint und nun auch hört, 
was für Wünsche wir Frauen haben. 
(Heiterkeit und Zustimmung.) 
Die Gleichberechtigung der Frau ist jetzt schon 
also grundsätzlich gewährleistet, aber — und ich 
sage das in Gegenwart des Herrn Bundeskanzlers 
sehr gern — es kommt jetzt darauf an, daß sie 
auch wirklich durchgeführt wird. 
	(Abg. Dr. Schröder: Sehr richtig!) 
Wir stehen nicht mehr in der ersten Periode des 
Kampfes um ein Recht, wir stehen nicht mehr am 
Anfang der Formulierungen. Wir stehen vielmehr 
jetzt in einer zweiten Periode, und das ist die, 
die die Erfüllung verlangt. Wir leben in einer Zeit, 
In der die Frauen zu. denjenigen Gruppen ge-
hören, deren Leben am allermeisten, verändert 
worden ist. Die Frauen haben nicht nur in der Ehe 
und in der Familie Lasten zu tragen, wie sie sie 
niemals gehabt 'haben, sie haben auch im Berufs-
und Arbeitsleben eine so -große Aufgabe zu tun 
und in steigendem Maße zu erfüllen, daß Gesetz-
gebung, Rechtsprechung und Verwaltung dem auch 
Rechnung tragen müssen. Ich will nicht lange Aus-
führungen darüber machen, wie das Bild der Zeit 
heute aussieht. Jeder, der die Augen öffnet, könnte 
es wissen, und jeder, der die Quartiere der Not 
kennt, in denen die Familien heute leben, und die 
Arbeitsbedingungen für viele Frauen kennt, der 
weiß, daß Änderungen kommen müssen. 
Mein Kollege Dr. Lehr wird über die Änderun-
gen des Bürgerlichen Gesetzbuches sprechen. Ich 
werde über andere Probleme sprechen. Aber ein 
Wort über den Sinn der Gleichberechtigung muß 
ich vorausschicken. Gleichberechtigung ist nicht 
Gleichschaltung und Gleichsetzung. Gleichberechti-
gung berücksichtigt die Verschiedenartigkeit von 
Männern und Frauen, berücksichtigt den Eigen-
wert und die Persönlichkeitswürde und den Wert 
beider Geschlechter. Wenn wir das Arbeitsleben 
heute 'beobachten und bedenken, wie niedrig die 
Löhne der Frauen in einer Reihe von Industrien sind, 
welcher Unterschied zwischen Frauen- und Män-
nerlöhnen besteht, dann müssen wir bei aller Wür-
digungeer Berufstüchtigkeit und Berufsbewährung, 
bei aller Anerkennung eines Familienlohnes für 
den Mann und auch für die Frau erklären, daß es 
eine Ungerechtigkeit ist, Mann und Frau bei 
gleicher Leistung verschieden zu entlohnen. Wir 
verlangen und erwarten gleichen Lohn für gleiche 
Leistung. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wohl aber fügen wir hinzu: eine solche Gleich-
berechtigung verlangt trotzdem einen besonderen 
Schutz der Frau. Wir erwarten den Kündigungs-
schutz der älteren Angestellten, wir erwarten auch 
den Schutz der Mutter. Wir werden im Sozial-
politischen Ausschuß und auch im Plenum unsere 
Stellungnahme zum Mutterschutzgesetz aus-
sprechen. Wir verlangen für alle Angestellten und 
auch für die im Beamtenverhältnis stehenden 
Frauen, daß sie so gewürdigt werden, wie es ihrer 
Arbeit und ihrer Leistung entspricht. Gestern 
nannte man schon die Postverwaltung. Das ist die-
jenige Verwaltung, die die meisten Beamtinnen 
hat. Aber ich habe den Eindruck, daß man bei der 
Ernennung von Beamten den Beamtinnen in dieser 
Verwaltung nicht gerecht wird. Und wer weiß, in 
welcher Arbeit sie stehen und daß eine Postver-
waltung ohne diese wertvolle Arbeit nicht möglich 
wäre, der wird sich dafür einsetzen, daß die Frau 
beamtenrechtlich genau so gut berücksichtigt wird 
wie der Mann. 
Ich nenne eine andere Gruppe, die auch heute in 
unserem Vaterland, weiß Gott, sehr vieles leistet; 
das ist die Gruppe der Fürsorgerinnen. Wie wäre 
der Aufbau Deutschlands in den Familien und in 
allen anderen Arbeiten zu leisten, wenn nicht die 
Fürsorgerin geachtet würde und eine angemessene 
Stellung innerhalb der Verwaltung der öffentlichen 
Fürsorge hätte und wenn man ihr nicht auch in 
angemessener Weise zum Beamtenrecht verhelfen 
würde? Ich möchte mich gerade für die schwer-
arbeitende und mit vielen Sorgen belastete Für-
sorgerin einsetzen. 
Die Frau muß im ganzen öffentlichen Leben, in 
allen Verwaltungskörpern angemessen mitarbeiten. 
Wir haben im Dritten Reich erlebt, was der 
Männerstaat ist. 
(Heiterkeit.) 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	625 
(Frau Dr. Weber) 
Der reine Männerstaat ist das Verderben der 
Völker! 
(Große Heiterkeit.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es würde 
auch heute manches besser sein, wenn die Frau 
in den Verwaltungen mitarbeiten würde. Ich bin 
sogar der Meinung, daß sie in der Lage ist, Krisen 
zu verhindern und zu mildern, die sich immer 
wieder im öffentlichen Leben ereignen. 
(Zuruf links: Haben wir schon erlebt!) 
Wir sollten nur wissen, daß diese Polarität von 
Mann und Frau, diese fruchtbare Ergänzung, dieses 
gute Zusammenarbeiten wertvoll für alle Verwal-
tungen ist. Deshalb ist ja auch der Antrag gestellt 
worden, dem wir beipflichten, daß die Frau in 
allen Verwaltungen mitarbeiten soll. Und ich sage 
den Männern, die so eifrig über solche Ausfüh-
rungen lachen, daß diese Dinge nicht zum Lachen 
sind, sondern uns ernsthaft beschäftigen sollten. 
Wir möchten den Herrn Bundeskanzler um Zu-
stimmung bitten. Ich glaube aber, wir brauchen 
ihn eigentlich gar nicht besonders zu  bitten, denn 
er ist davon überzeugt, daß Frauen in allen Bun-
desministerien als Referentinnen und auch in lei-
tenden Stellen ihre Arbeit tun müssen, um die 
Männerarbeit reicher und fruchtbarer zu gestalten. 
Das gilt nicht nur von der Fürsorge, das gilt auch 
für das Bundesjustizministerium, für die Wirt-
schaft, die Ernährung, für das Flüchtlingsministe-
rium und auch für das Ministerium von Herrn 
Minister Kaiser. Das gilt eigentlich für alle Mini-
sterien, und darüber hinaus bin ich der Meinung, 
daß, wenn wir jetzt Konsulate errichten, Frauen 
auch in Konsulaten mitarbeiten könnten und daß 
sie vielleicht gerade durch diese Arbeit in der Lage 
sind, Verbindungen zu schaffen. Ich denke zum 
Beispiel an das Auswanderungswesen und an 
völkerversöhnendes Wirken. 
Es ist ferner sehr wichtig für uns, festzustellen 
— der Herr Bundeskanzler hatte uns ein beson-
deres Frauen-Referat im Ministerium des Innern 
versprochen —, daß die tüchtigen Frauen, die fach-
lich geeignet sind und hervorragende menschliche 
Eigenschaften besitzen, die im Wetteifer mit dem 
Mann Gutes leisten, in den Ministerien an den ver-
schiedensten Stellen mitarbeiten sollen. Dies ist 
uns wertvoller als ein einzelnes Frauenreferat im 
Bundesministerium des Innern. 
Ich will die Debatte nicht mehr belasten. Ich 
habe ausgesprochen, was die Gleichberechtigung 
für die Arbeit und das Sozialleben bedeutet und 
was wir im öffentlichen Leben für die Frau er-
warten. Lassen Sie mich noch einen Satz aus-
sprechen, der für das Wohl des ganzen deutschen 
Volkes eintreten soll. Wir hoffen, daß die Frau, die 
im öffentlichen Leben steht, die an ihrem Arbeits-
platz geachtet und gewürdigt und im sozialen Le-
ben berücksichtigt wird, dazu beiträgt, daß das 
Wohl und der Friede unserer neuen Bundesrepublik 
besser gesichert sind, als wenn sie nicht an dieser 
Stelle stände. 
(Allseitiger Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Lehr. 
Dr. Dr. Lehr (CDU): Meine Damen und Herren! 
Es ist mir ein besonderer Vorzug, der verehrten 
Kollegin Dr. Weber selbst da in allen Teilen zu-
stimmen zu können, wo sie ihre Zweifel an der 
Bonität des Männerstaates geäußert hat. Ich kann 
ihr aber umgekehrt bescheinigen, daß nicht nur 
die Männer kriegerische Eigenschaften haben, 
sondern daß es auch beim weiblichen Geschlecht 
temperamentvolle und angriffsfreudige Vertre-
terinnen gibt. 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte in dem Artikel 3 unseres Grundge-
setzes die Grundlage der heutigen Anträge sehen 
und möchte auf die damaligen Verhandlungen im 
Parlamentarischen Rat, an denen sich ja auch' die 
Kollegin Dr. Weber wesentlich beteiligt hat, Gin 
paar kurze • Streiflichter setzen. Wir haben da-
mals einstimmig den zweiten Absatz formuliert, 
nach dem Männer und Frauen gleichberechtigt 
sind. Im dritten Absatz haben wir noch einmal 
ausdrücklich hinzugefügt, daß niemand seines Ge-
schlechtes wegen irgendwie bevorzugt oder be-
nachteiligt werden dürfte. Ursprünglich hieß es 
in den ersten beiden Lesungen, daß Männer und 
Frauen die gleichen staatsbürgerlichen Rechte und 
Pflichten haben sollten, und in einem Absatz i 
war erläuternd gesagt: Das Gesetz muß Gleiches 
gleich behandeln, und es kann Verschiedenes nach 
seiner Eigenart behandeln. Aber dann haben wir 
uns nach einer Debatte, die sich ausschließlich auf 
die juristische Seite der Materie bezog, dahin ge-
einigt, daß wir der Frau Gleichberechtigung in 
jeder Beziehung und nicht nur bei den staatsbür-
gerlichen Rechten und Pflichten durch die Verfas-
sung sichern wollten. Insbesondere war es die 
Kollegin Frau Weber, die bei dieser Formulierung 
in der Diskussion der ersten und, ich glaube, auch 
der zweiten Lesung zum Ausdruck brachte, daß 
in dieser Formulierung, wie ich sie eben vorgetra-
gen habe, in der gegenwärtigen Fassung des Ar-
tikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes alle Rechts-
gebiete einbegriffen sind, insbesondere auch das 
Arbeitsrecht und das Sozialversicherungsrecht. Sie, 
Frau Kollegin Weber, haben damals betont — und 
ich möchte Ihre Worte hier zitieren, weil sie auch 
meiner Auffassung durchaus entsprechen —, es sei 
bei dieser Formulierung in keiner Weise an eine 
Gleichstellung und eine Gleichberechtigung sche-
matischer Art gedacht, sondern die Eigenart und 
die Würde der Frau sollten auf alle Fälle ge-
sichert sein. Die Vertreterin der SPD, Frau Sel-
bert, hat damals im gleichen Sinne ausgeführt, 
daß die Gleichberechtigung auf der Gleichwertig-
keit der Geschlechter aufbauen soll, aber ebenso 
die Eigenartigkeit und die Besonderheit der Ge-
schlechter berücksichtigt werden soll. 
Wir waren uns durchaus klar, daß diese For-
mulierung weitgehende Eingriffe in das öffent-
liche und in das zivile Recht zur Folge haben 
sollte, und deshalb haben wir namentlich in dem 
bekannten Fünfer-Ausschuß, in dem wir noch ein-
mal alles überfeilten, was vorher in der Diskus-
sion gewesen war, formuliert, daß das entgegen-
stehende Recht bis zu seiner Anpassung an diese 
neuen Formulierungen unseres Grundgesetzes in 
Kraft bleiben sollte, und zwar mit einer Be-
fristung bis spätestens zum 31. März 1953. 
Damit ist der Bundesregierung, aber auch diesem 
Hohen Hause eine Aufgabe rechtsschöpferischer 
Art allergrößten Ausmaßes gestellt. Es wird sich 
darum handeln, sowohl den Allgemeinen Teil des 
Bürgerlichen Gesetzbuchs wie auch das Recht der 
Schuldverhältnisse auf die neuen Bestimmungen 
hin zu überprüfen, im besonderen aber den Ab-
schnitt über das Familienrecht und hier vor allem 
den ersten Abschnitt über die bürgerliche Ehe. 
Dieser Abschnitt verwirklicht ja den fundamen- 
626 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Dr. Dr. Lehr) 
talen Charakter einer Rechtsanschauung, die um 
die Jahrhundertwende bei uns gegolten hat, wo-
nach dem Mann in allen das gemeinschaftliche 
eheliche Leben betreffenden Angelegenheiten die 
Entscheidung zusteht, es sei denn, daß diese An-
wendung seines Rechtes sich als ein Mißbrauch 
herausstellt. Diese Vorschrift wird man sehr we-
sentlich neu formulieren müssen. Im übrigen 
nehme ich nur in großen Zügen Bezug auf die 
Notwendigkeit der Neugestaltung des ehelichen 
Güterrechts, des Verwandschaftsrechts, des Vor-
mundschaftsrechts, des Pflegschaftsrechts und auch 
der gesamten Materie des Erbrechts. Ich möchte 
mich, auf Einzelheiten hier nicht weiter einlassen, 
sondern nur den Rahmen der Untersuchung en auf-
zeigen, die durch die Änderung unseres Verfas-
sungsrechts notwendig geworden sind. 
Die Zeit um 1900 unterscheidet sich merklich 
von der heutigen. Zwei große Weltkriege haben die 
Frauen in großem Umfange an die Stelle der ab-
wesenden Männer treten lassen und ihnen die Last 
der ganzen Familienführung und der Erziehung 
der Kinder auferlegt, ja sie stellenweise aber auch 
in das Berufsleben mitten hineingeführt, und end-
lich haben die erheblichen Blutverluste beider 
Kriege und die ganze Umschichtung unseres wirt-
schaftlichen und sozialen Lebens der Frau eine 
ganz andere Stellung gegeben. Es ist ein Ruhmes-
blatt unserer Frauenwelt, wie sie sich diesen un-
geheuren Anforderungen gegenüber verhalten hat, 
und es ist jetzt Sache der Männer, im Einverneh-
men mit den Frauen ihnen in der Neuordnung der 
Beziehungen bürgerlicher und öffentlich-recht-
licher Art den Dank abzustatten. 
Ich darf darauf verweisen, daß die scharfen 
Formulierungen unseres Grundgesetzes in der 
Öffentlichkeit gewisse Besorgnisse hervorgerufen 
haben und daß vor kurzem in einer rheinischen 
Zeitung ein Artikel erschien, in dem es hieß, daß 
der Staat durch diese neuen Formulierungen un-
seres Grundgesetzes als Ehebrecher auftreten und 
die Stellung der Geschlechter in der Grundverfas-
sung nachteilig beeinflussen könne, daß der Staat 
damit zwangsläufig zum Zerstörer der Ehe und 
der den Staat tragenden Gemeinschaftszelle werden 
könne. In diesem Artikel bin ich selber zitiert 
worden, weil ich an der Aussprache beteiligt war, 
die damals im Christophorus-Stift in Hemer bei 
Iserlohn im Beisein von Vertretern öffentlicher Be-
rufe, von Politikern, Bundestags- und Landtags-
abgeordneten der großen Parteien und von Ver-
tretern der evangelischen Kirchenleitung stattfand. 
Von uns hat außer mir Herr Staatssekretär 
Dr. Strauß vom Justizministerium daran teil- 
genommen. Von kirchlicher Seite ist damals tat-
sächlich die Frage aufgeworfen worden, ob die jetzt 
verlangte rechtliche Gleichstellung der Frau in die 
augenblicklich gültige Rechtsordnung, vor allem in 
die gottgewollte Schöpfungsordnung nicht zu sehr 
eingreife und ob nicht ein Kampf zwischen Staat 
und Kirche entstehen müsse, weil die Kirche nicht 
in der Gleichstellung, sondern in der Erfüllung der 
Ehe als Lebensgemeinschaft die Grundlage der 
staatlichen Ordnung sehen müsse. Ich glaube — ich 
habe das auch damals ausgeführt — , daß diese Be-
sorgnisse nicht begründet sind. Gerade aus der 
Auslegung, die ich vorhin dem Artikel 3 gegeben, 
und aus den Zitaten von unserer Kollegin Frau We-
ber, die ich aus der Diskussion angeführt habe, geht 
hervor, daß der Staat hier keineswegs als Zerstörer 
der tragenden Gemeinschaftszelle gedacht ist und 
daß eben gerade keine unbeschränkte Ausdehnung 
des Gleichheitsgesetzes damals von den Gesetz
-
gebern beabsichtigt worden ist, sondern daß die 
gegebenen Schranken der Natur zu beachten sind. 
Kirche und Staat werden sich hier sogar die Hände 
reichen müssen, um bei der neuen Formulierung 
der Rechte die Grenzen aufzuzeigen. Wir können es 
vom Standpunkt der gesetzgeberischen Arbeit nur 
begrüßen, wenn sich die Kirche mit uns an die 
Arbeit begibt und versucht, einmal von sich aus 
Grenzen, die etwa zu beachten sind, zu formulieren. 
Im übrigen hatte ja unsere Gesetzgebungsarbeit 
den Sinn, schöpferisch neues Recht zu schaffen, da-
mit sich nicht Gesetz und Rechte als eine ewige 
Krankheit forterben und Vernunft Unsinn und 
Wohltat Plage wird. Aber sie hatte keineswegs die 
Absicht, naturgegebene Schranken zu verwischen. 
Ich  glaube im übrigen, aus einer nun vierzigjäh-
rigen eigenen Eheerfahrung sagen zu können, daß 
die Ehe nicht so sehr mit Artikeln der Verfassung 
und mit Paragraphen des bürgerlichen Rechts er-
füllt wird, sondern daß das sicherste Fundament 
für sie die Ethik des Christentums und die sich 
daraus ergebende Haltung der Ehegatten sein muß. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Ilk. 
Frau Dr. Ilk (FDP): Meine Damen und Herren! 
Nachdem meine Vorredner zur Frage der Gleich-
berechtigung schlechthin so ausführlich Stellung 
genommen haben, möchte ich diesen Ausführun-
gen nichts mehr hinzufügen. Dieses Thema ist ja 
auch seinerzeit, als dieses Prinzip im Grundge-
setz verankert wurde, erschöpfend behandelt 
worden. Ich möchte mich darauf 'beschränken, zu 
den Anträgen Stellung zu nehmen, die zu diesem 
Thema gestellt wurden. 
Zunächst möchte ich feststellen, daß meine Frak-
tion dem Antrag der Drucksache Nr. 176 zustim-
men wird. Nach dem, was Sie jetzt gehört haben, 
wird Ihnen ja vielleicht klar geworden sein, welch 
ein umfassendes Rechtsgebiet zu bearbeiten ist. 
Im Grundgesetz ist vorgesehen, daß die Gesetze 
bis zum 31. März 1953 unter dem Gesichtspunkt 
der Gleichberechtigung umzuarbeiten sind. Bei 
der großen Menge der Gesetze erscheint es auch 
uns als sehr notwendig, daß die Umarbeitung 
dieser Gesetze bald in Angriff genommen und 
man sich über die Bearbeitung und Umarbeitung 
schlüssig wird. 
Was den Antrag der Drucksache Nr. 177 anlangt, 
so möchten wir sagen, daß Punkt 1 dieses Antrags 
ebenfalls unsere Zustimmung finden kann. Auch 
wir stehen auf dem Standpunkt, daß den Frauen 
die entsprechenden Stellungen eingeräumt werden 
sollen und daß sie in gar keiner Weise um ihres 
Geschlechts willen benachteiligt werden dürfen. 
Auch der Punkt 2 dieses Antrags scheint uns 
berechtigt zu sein. Wir meinen jedoch, daß es 
sich nicht nur darum handeln sollte, nur an eine 
einzige Stelle eine Frau zu setzen, sondern daß es 
darum geht, daß — wie auch Frau Abgeordnete 
Dr. Weber bereits sagte — in allen Ministerien 
Frauen eingestellt werden sollen, und zwar auf 
Grund ihrer Fähigkeiten und nicht zur Bearbei
tung der Fragen, die die Frauen allein betreffen. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts) 
denn es gibt keine männliche und keine weibliche 
Politik und keine Trennung der Geschlechter im 
ganzen. Hier muß die Persönlichkeit gewertet 
und auch der Frau gestattet werden, daß sie nicht 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	627 
(Frau Dr. Ilk) 
I nur in Frauenfragen, sondern auch in allgemeinen 
Fragen maßgeblich beteiligt ist. 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Nachdem aber dieser Punkt des Antrags beamten-
rechtliche Interessen berührt, möchten wir vor-
schlagen, daß dieser Punkt auch dem Ausschuß 
für Beamtenrecht zur Beratung überwiesen wird. 
Dem Absatz 3 des Antrags können wir nicht bei-
pflichten. Wir halten es nicht für richtig, daß 
man der Regierung, zu der wir .Vertrauen haben, 
gerade in dem speziellen Fall der Frauenfrage vor-
schreibt, daß sie alle Vierteljahre einen Bericht 
erstattet. Ich meine: wir Frauen sind dann ja 
auch in der Lage, von Fall zu Fall und von Zeit 
zu Zeit durch den Bundestag einen Rechenschafts-
bericht zu fordern. Wenn wir heute als Frauen 
solche Ansprüche stellen, dann werden mit glei-
chem Recht die Flüchtlinge, die Heimatvertrie-
benen und die Kriegsversehrten die gleiche Forde-
rung stellen und das gleiche Recht für sich bean-
spruchen. 
Wenn heute Artikel 3 Absatz 3 davon spricht, 
daß jemand seines Geschlechts wegen nicht bevor-
zugt werden darf, so meine ich auch, daß wir in 
diesem speziellen Fall für uns Frauen diesen Vor-
zug der besonderen Berichterstattung nicht in An-
spruch nehmen sollten. Ich finde überhaupt, daß 
wir in diesen Punkten unsere Forderungen nicht 
überspitzen sollten. Wir wollen es auch nicht. 
Unsere Frauengeneration hat das gar nicht mehr 
nötig. Im Grundgesetz ist unsere grundlegende 
Forderung auf Gleichberechtigung auch erfüllt 
worden. 
Es liegt uns heute noch ein anderer Antrag, der 
Antrag der KPD vor. Dazu möchte ich sagen, 
daß wir dem Antrag in dieser Form — ich betone 
ausdrücklich: in dieser Form —, wie er gestellt ist, 
nicht zustimmen können. Ich meine, daß dieser 
Punkt Gegenstand der Tarifverhandlungen und 
des Tarifrechts sein sollte. Die Gleichberechti-
gung ist im Grundgesetz verankert und gilt dann 
auch für das Tarifrecht. 
Zusammenfassend möchte ich zu diesen Punkten 
folgendes sagen. Grundsätzlich sind wir durch-
aus dafür, daß die Um- und Ausarbeitung der ein-
schlägigen Gesetze so schnell wie möglich vorge-
nommen wird. Ich persönlich würde es begrüßen, 
wenn zu diesem Zweck ein Ausschuß gebildet 
würde, der nicht parteimäßig, sondern paritätisch 
aus Männern und Frauen zusammengesetzt ist 
und diese Fragen erörtert. Damit sollte nicht ge-
zögert werden; denn diese Materie ist schwierig. 
Wir werden also — das möchte ich noch einmal 
wiederholen - für die Annahme des Antrags auf 
Drucksache Nr. 176, ebenso für die Annahme des 
Antrags auf Drucksache Nr. 177 Ziffer i und 2 
stimmen, mit der Maßgabe, daß diese Angelegen-
heit zur weiteren Bearbeitung an den Beamten-
rechtsausschuß überwiesen wird. Der Ziffer 3 des 
Antrags auf Drucksache Nr. 177 können wir in 
dieser Form nicht zustimmen, ebenso nicht dem 
Antrag der KPD. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Meine sehr verehrten Herren 
und Damen! Wenn es wahr ist, daß die Achtung vor 
der Frau den Bildungsgradmesser eines Volkes be-
stimmt, dann könnte dem Schein nach bei der bis-
herigen Gesetzgebung unser Volk sehr leicht zu 
kurz kommen. Wenn es gut wäre, daß gerade zu 
diesen Fragen nicht die Frauen der einzelnen Frak-
tionen in diesem Hause gesprochen hätten, so meine 
ich doch, daß den grundsätzlichen, ausgezeichneten 
Ausführungen meiner Kolleginnen und des Herrn 
Kollegen Dr. Lehr nur noch eins hinzuzufügen ist. 
Ich habe schon in der Aussprache über die Regie-
rungserklärung gesagt: es ist ü ber die Gleichberech-
tigung der Frau so unerhört viel gesprochen und in 
praxi viel zu wenig getan worden. Ich wiederhole 
hier im Anschluß an die Ausführungen der Be-
gründerin des Antrags der SPD, der Frau Kollegin 
Korspeter, das Bekenntnis, das ich abgelegt habe, 
daß die SPD Vorkämpferin für die Gleichberechti-
gung der Frau de jure war. Leider hat die Frau 
Kollegin Korspeter nicht auch den nächsten Satz 
wiederholt, worin ich wiederum darum bitte, daß 
die SPD überall da, wo sie Vorkämpferin de jure 
war, für die Verwirklichung de facto sorgen 
möchte. Denn darauf ganz allein kommt es an. Wir 
sollten uns vor den vielen Phrasen unserer Gegen-
wart hüten. 
Ich muß Ihnen sagen, daß ich mich nur mit großen 
Bedenken in diese Diskussion über die Gleich-
berechtigung der Frau einlassen kann, wenn ich 
bedenke, daß gerade unsere Frauengeneration 
nach den unerhörten Belastungen zweier Kriege, 
die weit über ihre physischen und psychischen 
Kräfte gegangen sind, heute wieder in einem 
Kampf um Lebenssicherheit steht, in einem Kampf, 
den sie eigentlich nicht mehr zu führen brauchte, 
nachdem nämlich die Grundrechte de jure längst 
erkämpft sind und nachdem die Befähigung der 
Frau de facto längst erwiesen ist. Wenn wir un-
seren berufstätigen Schwestern wirklich helfen 
wollen, dann kann es für uns niemals darum gehen, 
etwa eine wörtlich genommene Gleichberechtigung 
im Berufsleben zu erzwingen, die schließlich ein 
Fehlgriff wäre, wenn nicht auf all den Gebieten, 
wo zum Beispiel schwere manuelle Arbeit zu 
leisten ist, Ausnahmebestimmungen zum Schutze 
der empfindlicheren Konstitution der Frauen und 
ihrer Kinder erlassen würden. Sonst würde der 
Erfolg nämlich eine schlechte Leistung und wahr-
scheinlich der Ruin einer ganzen Frauengeneration 
sein. Wer von der Verschiedenartigkeit der Ge-
schlechter spricht, der meint deshalb auch wahr-
scheinlich niemals die geringere physische Kraft 
der Frau, sondern sieht, daß in der Tatsache der 
verschiedenen Veranlagungen und Voraussetzun-
gen eben für uns der Auftrag liegt, die künftige 
Gesetzgebung auf allen Gebieten unseres Lebens 
so zu gestalten, daß mit Rücksicht auf den ver-
mehrten Fraueneinsatz und den Frauenüberschuß, 
mit Rücksicht darauf, daß gerade dieser Frauen-
überschuß das Reservoir für die Arbeitskräfte von 
morgen stellen muß, den besonderen Bedürfnissen 
der Frauen in der Gesetzgebung weit mehr als 
bisher Rechnung getragen wird. 
Herr Dr. Lehr hat schon zu der sehr notwendigen 
Änderung des Bürgerlichen Gesetzbuches ge-
sprochen. Ich möchte davon nichts wiederholen. 
Aber eins ist mir noch ein besonderes Anliegen: 
daß auch auf dem sozialpolitischen Sektor den Be-
langen der berufstätigen Frau mehr als bisher de 
facto Rechnung getragen wird. Da möchte ich nur 
auf ein Beispiel hinweisen, das für Millionen spricht 
und das noch vor wenigen Wochen passiert ist. 
Bei dem Versuch, eine Kriegerwitwe in einem Be-
trieb des öffentlichen Dienstes unterzubringen, ist 
mir gesagt worden: Der Betriebsrat hat beschlos-
sen, daß Sachbearbeiter nur Männer sein können 
628 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Frau Kalinke) 
und daß Frauen nur als Hilfskräfte eingestellt 
werden können. Ich möchte dieses eine Beispiel, 
das für viele gilt, nur anführen, um zu beweisen, 
daß in den Gedankengängen unserer Zeit sich seit 
dem 19. Jahrhundert vieles durchaus noch nicht ge-
ändert hat. Wir Frauen möchten die Lösung der 
Gleichberechtigung nicht etwa so sehen, daß wir 
um Macht und Einfluß ringen, nach Zahl und 
Größe, wie es uns nach der Zahl der Wählerinnen, 
um ein Beispiel zu nennen, durchaus zustünde. Ich 
möchte vielmehr, daß wir darum ringen, die Lö-
sung aller Probleme von innen her, wie es echte 
Frauenart ist, zu erreichen. Dazu ist es notwendig 
— und ich identifiziere mich in dieser Hinsicht mit 
den Ausführungen meiner Kollegin Frau Dr. Weber 
und der Kollegin Frau Dr. Ilk —, daß nicht etwa 
nur — ich sagte das schon zur Regierungserklä-
rung — eine Referentin im Innenministerium alle 
Frauenfragen löst, sondern daß soviele tüchtige 
Frauen wie möglich neben tüchtigen Männern 
stehen, um ihnen zu helfen, die großen drängenden 
Probleme der deutschen Massennot gemeinsam zu 
lösen. 
(Sehr richtig! bei der DP.) 
Darüber hinaus gibt es allerdings noch eine ganze 
Fülle von Fragen aus dem Interessenkreis der Frau, 
die nicht von dem Mann, sondern ganz allein von 
den Frauen für die Frauen gelöst werden können. 
Die Parteien sind die alten, und die Menschen 
sind auch die alten geblieben. Es ist deshalb not-
wendig, zu betonen, daß die Frage der Gleich-
berechtigung nicht etwa mit dem Stimmrecht und 
auch nicht etwa dadurch gelöst wird, daß nun eine 
Forderung erhoben wird, die sich nur auf eine op-
tische Wirkung bezieht. Es ist unser größtes An
-
liegen, daß bei der Lösung dieser Probleme die 
Frauen mit ihrer vermittelnden Stimme überall 
ihren Einfluß ausüben können, wo es um die künf-
tige Gesetzgebung geht, die den Bedürfnissen der 
Gegenwart angepaßt werden muß. 
Ich meine, daß in der Sozialversicherung, von 
der hier schon gesprochen worden ist, bei der 
Schaffung der Berufsbedingungen, bei der Schaf-
fung eines ganz neuen Berufsschulwesens, bei der 
Steuergesetzgebung, bei den Wohnungsfragen und 
auch bei dem Versorgungsgesetz für Kriegsbeschä-
digte, das wir jetzt schaffen werden, der Frauen, 
der Witwen, der Waisen und der Jugendlichen in 
Zukunft viel mehr als bisher gedacht werden muß. 
Wenn wir an dieser Stelle als Frauen für die 
Frauen zu den Fragen der Gleichberechtigung 
sprechen müssen, dann habe ich den Wunsch, daß 
wir das Gefühl haben dürfen, vereint mit allen 
Kollegen in der gleichen Verantwortung um die 
Lösung der Probleme so ringen zu können, daß 
nicht mehr vom Männerstaat und Frauenstaat ge-
sprochen werden kann — das eine ist so abscheu-
lich wie das andere —, sondern daß nur davon ge-
sprochen wird, daß wir in einem gemeinsamen 
Kampf um die Lösung dieser Probleme ringen, 
wobei neben dem Mann die Frau steht, die aus der 
Fülle der Herzenskräfte ihren Beitrag dafür geben 
wird, daß die soziale Weltordnung endlich wieder 
ins Gleichgewicht kommt. 
Aus diesem Grunde wird meine Fraktion den 
Anträgen der SPD zustimmen. 
Bei dem Antrag der KPD haben wir ebenfalls 
den Wunsch, daß der Kollege Renner und seine 
Fraktion dieses besondere Anliegen den Gewerk-
schaften vortragen und vor allem dafür sorgen 
möchten, daß nicht mehr Tarifverträge abgeschlos
sen werden, die so aussehen, wie sie uns bis dato 
immer noch vor Augen kommen. 
(Beifall bei der DP. — Zuruf von der 
KPD: Wo bleibt Ihr „de facto"?) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Arnold. 
Frau Arnold (Z): Meine Damen und Herren! Seit 
1914 bis heute — so kann man wohl sagen - hat 
die Frau im Hause und auf den Gebieten des öf-
fentlichen Lebens eine ganz besonders hohe Ver-
antwortung getragen und im letzten Krieg leider 
schon fast bis in die Fronten hinein. Wir begrüßen 
es daher von meiner Fraktion aus dankbar, daß 
durch Artikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes der 
Frau nunmehr auch rechtlich die Verantwortung 
gegeben und die Gleichberechtigung von Männern 
und Frauen gesetzlich verankert ist. Seit Jahr-
zehnten ist der Frau gleichberechtigt mit dem 
Mann in allen Fakultäten der Universitäten das 
Studium freigegeben. Daher ist es logisch, daß 
ihr auch die Stellen offenstehen, die sich aus der 
Studiumsberechtigung ergeben. Daß die Ausnah-
men von der Rechtsgleichheit, wie sie heute noch 
geradezu vorsintflutlich im Bürgerlichen Gesetz-
buch, im Eherecht, in der Ordnung des Verhält-
nisses zwischen Eltern und Kindern, im Güter-
recht usw. enthalten sind, schnellstens geändert 
werden, ist ein dringendes Anliegen und Herzens-
bedürfnis von uns Frauen. 
Grundsätzlich ist die Zentrumsfraktion für 
gleichen Lohn bei gleicher Arbeit, lehnt aber den 
Zusatz im Antrag auf Drucksache Nr. 206 der KPD 
ab, wo es heißt: „Lohn, wie er auf Grund tarif-
licher Vereinbarungen den Männern zusteht". Man i 
 muß sich besonders in der heutigen Zeit und für 
die kommenden Jahre bei dem großen Frauen-
überschuß davor hüten, daß man den Frauen viel-
leicht durch überspitzte Forderungen eher schadet 
als nützt, 
(Sehr gut! beim Zentrum) 
daß man die Tarifvertragsparteien hier allzusehr 
unter Zwang stellt. 
(Erneute Zustimmung beim Zentrum.) 
Den Antrag der SPD, daß die Vorschriften 
des Artikel 3 Absatz 2 und 3 des Grund-
gesetzes auch im öffentlichen Dienst bei der 
Bundesverwaltung, und zwar hier auch in lei-
tenden Stellungen, in Referentinnenstellen 
usw., durchgeführt werden, ist durchaus richtig. 
Wir würden aber die Ziffer 1 des Antrags 
auf Drucksache Nr. 177 der SPD gern 
so formuliert sehen, daß man die Worte „an Zahl 
und" streicht und das Wort „Fähigkeit" durch 
„fachliche Eignung" ersetzt. Denn man sollte, wie 
ich glaube, nicht so sehr in Mechanisierung ver-
fallen. Einmal — und das muß man offen sagen — 
eignen sich wirklich Frauen nicht gerade für alle 
Ministerien. Es ist doch auch nicht so, daß nun 
gleich ein ganzes Heer von hochintelligenten und 
sehr fähigen Frauen zur Verfügung steht. Wir 
wollen doch den Männern nicht unnötig eine allzu 
große Angst vor den Frauen bereiten, daß wir 
ihnen Posten streitig machen könnten. 
(Sehr richtig! beim Zentrum.) 
Wir dürfen auch nicht vergessen, daß die Gleich-
berechtigung der Frau auf der Gleichwertigkeit, 
aber auch auf der Andersartigkeit der Frau auf-
baut. 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	629 
(Frau Arnold) 
Ein besonderes weibliches Anliegen haben die 
Frauen in den Abteilungen zu vertreten, die sich 
mit den Sachgebieten befassen, die das Erziehungs-
wesen, das Schulwesen, den Jugendschutz, das 
Familienrecht, das Gesundheitswesen, das Wohl-
fahrtswesen und die Flüchtlingsfragen, das Woh-
nungswesen, die Sittenpolizei, die Jugendgerichts-
barkeit usw. betreffen. 
Frauen gehören auch in das Innenministerium 
und in das Justizministerium. Dort müssen beson-
dere Referate geschaffen werden, um die aus Ar-
tikel 3 Absatz 2 des Grundgesetzes sich ergebende 
Reform durchführen zu können. Nur muß ich 
sagen, daß ich mir die Arbeit einer Referentin im 
Ministerium etwas anders vorstelle, als das in Zif-
fer 3 des Antrags der SPD auf Drucksache Nr. 177 
gedacht ist. Die dort für alle drei Monate ge-
forderte Statistik über den Anteil der Frauen im 
öffentlichen Dienst bei der Bundesverwaltung 
nach Verwaltungen, Dienststufen, Besoldungs-
bzw. Tarifgruppen, genügt als jährlich zu lei-
stende Arbeit, die auch von statistischen Abtei-
lungen geleistet werden könnte. 
Das Gesetz über die Gleichberechtigung von 
Männern und Frauen greift auf eine Vielzahl von 
Rechtsgebieten über, wie zum Beispiel das Gebiet des 
Beamtenrechts, die Steuergesetzgebung, das Gebiet 
der Finanzen und Steuern, das Wohlfahrts- und 
Fürsorgewesen, das Versicherungswesen und noch 
verschiedene andere Fächer. Das alles erfordert 
eine sehr klare, gründliche Durcharbeitung und 
Prüfung. 
Wir schlagen daher von unserer Fraktion aus 
vor, die Anträge in bezug auf ,die Gleichstellung 
von Männern und Frauen den einschlägigen Aus-
schüssen zu überweisen, damit diese das Thema 
eingehend beraten und das Ergebnis der Beratun-
gen der Bundesregierung als Unterlage für eine 
baldige Gesetzesvorlage einreichen. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesjustizminister Dr. Dehler. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Die Bundesregierung ist sich, 
ohne daß es eines Ersuchens des Bundestags bedarf, 
ihrer Pflicht bewußt, die im Grundgesetz vor-
gesehenen Ausführungsgesetze vorzubereiten und 
ohne Säumen dem Parlament zuzuleiten. 
Mein Ministerium wird vor allem damit befaßt 
sein, die Änderungen, die sich aus dem Artikel 3 
Absatz 2 und 3 des Grundgesetzes ergeben, gesetz-
geberisch vorzubereiten. Der Herr Abgeordnete 
Dr. Lehr hat in zutreffender Weise den Fragen-
komplex umschrieben. Ich beabsichtige, für diese 
Aufgabe eine Frau maßgebend als Referentin ein-
zuschalten. 
(Bravo!) 
Ich begrüße durchaus die Anregung der Frau Ab-
geordneten Dr. Ilk, daß zur Bewältigung und 
Durchführung dieser überaus schwierigen Auf-
gaben ein paritätisch aus Frauen und Männern zu-
sammengesetzter Ausschuß des Hohen Hauses mit-
wirken soll. Ich halte das für einen besonders 
glücklichen Gedanken, der uns vielleicht am 
ehesten zu richtigen Lösungen führen kann. 
Der Antrag der Fraktion der SPD auf Druck-
sache Nr. 176 wird also von mir als Aufgabe ak-
zeptiert. Das gleiche gilt für den Antrag der SPD 
auf Drucksache Nr. 177 unter Ziffer 1. Die Bundes-
regierung erkennt nach dem Grundgesetz als ihre 
Verpflichtung an, Frauen in allen Stellen ohne Be-
nachteiligung einzustellen. Dagegen halte ich die 
Anträge unter den Ziffern 2 und 3 dieser Druck-
sache verfassungsmäßig nicht für zulässig, da sie 
nach meiner Meinung in den Bereich der Exeku-
tive übergreifen. 
Den Antrag des Herrn Abgeordneten Renner auf 
Drucksache Nr. 206 halte ich für bedenklich. Es ist 
nicht möglich, gesetzlich festzulegen, das Frauen 
und Jugendliche einen Rechtsanspruch auf den 
gleichen Lohn bei gleicher Arbeit haben. Hier trifft 
das zu, was Frau Abgeordnete Dr. Ilk aus-
geführt hat; das sind Fragen, die bei dem Abschluß 
von Tarifverträgen weitgehend zu berücksichtigen 
sind. Auf die wirtschaftspolitischen Schwierig-
keiten, die mit dieser Frage verknüpft sind, will 
ich bei dieser Gelegenheit nicht eingehen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Nuding. 
Nuding (KPD): Meine Damen und Herren! Die 
Gleichberechtigung der Frau ist für meine Partei 
eine Selbstverständlichkeit. Wir haben nun heute 
die verschiedensten Reden gehört. Ich möchte an 
das anknüpfen, was die Frau Kollegin Dr. Weber 
gesagt hat. Die Weimarer Verfassung hatte die 
Gleichberechtigung der Frau festgelegt. Aber das 
war nur deklamatorisch. Ist es vielleicht jetzt nicht 
auch so? 
(Abg. Frau Dr. Weber: Nein!) 
Ich werde versuchen, diese Frage auf Grund Ihrer 
und der hier vor mir gemachten Ausführungen zu 
untersuchen. In allen Fragen, die nicht verpflich-
tend, sondern nur Wünsche sind, gibt es keinen 
Streit, ich glaube, vom Herrn Bundeskanzler bis 
herunter zum letzten Mitglied dieses Hauses. Aber 
daß die Frauen, soweit es nicht gesetzlich fest-
gelegt ist, in alle Positionen aufsteigen sollen, ist 
bis jetzt nur deklamiert. Schon einer der nach-
folgenden Redner, der Herr Kollege Dr. Lehr, hat 
von bestimmten Schwierigkeiten gesprochen. 
Schauen Sie, wenn Sie etwas Neues machen wollen, 
dann müssen Sie den Status der Vergangenheit bis 
zum heutigen Tag nehmen und sagen: da und da 
muß geändert werden. Aber Sie deklamieren all-
gemein. 
(Abg. Frau Dr. Weber: Nein!) 
Es sollte so sein, daß wir uns einig sind. Nun gibt 
es Schwierigkeiten. Eine dieser entscheidenden 
Schwierigkeiten — das kostet zweifellos etwas 
Arbeit, das will ich gar nicht verhehlen — ist die 
Frage, der Frau im Gesetz die Gleichberechtigung 
zu geben. Aber diese Schwierigkeiten kann man 
auch nur überwinden, wenn man nicht von den 
Buchstaben des alten Gesetzes ausgeht, sondern 
von der Wirklichkeit, wie sie gegeben ist. 
Schauen Sie heute das Problem der vielen Tau-
sende Mütter, die uneheliche Kinder zur Welt 
bringen. Wie werden sie von dem Gesetz gleich-
behandelt? Wie dürfen sie ihre Kinder betreuen? 
Wer hat das Recht über sie? Das ist ein Notstand, 
der beseitigt werden muß. Das ist eine ganz kon-
krete Sache, die man ändern muß, nicht nach dem 
Maßstab der alten Gesetze, sondern nach den Tat-
sachen, die heute so hart reden und die heute ge
-
gegeben sind. Dann kommt man über das Dekla-
mieren hinaus. 
Zweite Tatsache: Sie haben sich in der Mehrzahl 
gegen unseren Antrag ausgesprochen. Dieser An-
trag befaßt sich mit dem Problem, das sehr real 
630 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Nuding) 
ist und sehr dringend gelöst werden• muß. Die ver-
ehrten Rednerinnen von den Rechtsparteien haben 
sich die Sache sehr einfach gemacht; sie haben er-
klärt: das ist Sache der Gewerkschaften. Der Herr 
Bundesjustizminister hat sich das ebenfalls so ein-
fach gemacht. Ja, warum haben Sie denn nicht an 
die Herren Unternehmer appelliert, an den andern 
Sozialpartner, den Sie in diesem Hause vertreten, 
und gesagt: Bitte schön, ihr Herren Unternehmer, 
befolgt endlich das Grundgesetz! Denn sie sind es 
ja, die diese Millionen Frauen, die im Produktions-
prozeß stehen und Männeraufgaben erfüllen müs-
sen, beschäftigen, die nämlich zu Hunderttausenden 
eine Familie von 3, 4 und 5 Kindern ernähren 
müssen. 
Im Grundgesetz steht ihre Gleichberechtigung. 
Frau Dr. Weber, diesen Frauen können Sie nichts 
vormachen von Gleichberechtigung. Sie sagen: Wir 
wollen im Innenministerium Frauen haben. Diese 
Frauen fragen: Warum werde ich, wenn ich die 
gleiche Arbeit leiste, von den Herren Unterneh-
mern nach dem Gesetz nicht gleichmäßig behan-
delt? 
(Zuruf rechts: Unerhört! — Abg. Frau Dr. 
Weber: Es ist doch geschehen! — Zurufe 
rechts: Sollen wir uns alles gefallen lassen? 
— Wie sind deutsche Frauen in der Ostzone 
und in Rußland behandelt worden? — Un- 
ruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
es hat jeder das Recht, seine Meinung hier zu 
vertreten. Aber die Ordnung darf nicht gestört 
werden. 
(Fortdauernde Unruhe.) 
Nuding (KPD): Ihre Nervosität beweist mir nur, 
daß ich Sie an einem empfindlichen Punkt getrof-
fen habe. — Schauen Sie, wenn Sie zum Beispiel 
die Zeit der letzten 20 Jahre oder das letzte Men
-
schenalter betrachten, dann finden Sie die Argu-
mentation, die auch heute von den Herren Unter-
nehmern den Gewerkschaften gegenüber ange-
wandt wird: Ja, wenn wir den Frauen den gleichen 
Lohn bezahlen müssen wie den Männern, dann 
schmeißen wir eben die Frauen raus, dann werden 
wir die Frauen nicht beschäftigen! 
Bei der Begründung dieser Anträge ist von 
rechts ein Zwischenruf gekommen, der besagte, 
daß die Unternehmer nicht bewußt darauf hin-
arbeiten, bestimmte Frauenabteilungen zu schaf-
fen. Ich könnte Ihnen nachweisen, daß sie es sehr 
bewußt machen und heute in manchen Fällen so-
gar behaupten, daß es bestimmte Arbeiten gibt 
— ich will nur an die Elektroindustrie denken -, 
die von Frauen besser gemacht werden können als 
von den Männern. Trotzdem heißt es in ihren 
Lohnregelungen „Frauenlöhne" und nicht einfach 
„Löhne für die Arbeiter". 
Aber ich wollte etwas anderes sagen. 
(Zuruf rechts: In Sowjetrußland arbeiten 
Frauen im Bergwerk!) 
- Hic Rhodus, hic salta! Wenn Sie die Zustände 
glauben dort ändern zu müssen, gehen Sie hin! 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
— Ich gehe mit Ihnen sehr gerne hin. 
(Zuruf von rechts: Wir wollen nicht dort- 
hin, Herr Kollege, gehen Sie hin!) 
Schauen Sie, was in der Krisenzeit 1931 bis 1932 
geschehen ist. 
(Zuruf rechts: Gehen Sie doch nach der 
Ostzone!) 
— Ich bin zufrieden mit dem Zustand dort, nur 
mit dem Zustand hier nicht. 
(Heiterkeit.) 
Was ist 1932 geschehen? Wieviel Hunderttausend 
Männer haben zu Hause sogar gekocht, Geschirr 
gewaschen, Strümpfe gestopft, weil nur noch die 
billige Arbeitskraft, die Frau, Arbeit bekommen 
hat. 
(Zuruf in der Mitte: Sind Sie Junggeselle 
geblieben?) 
Man muß sehr klar erkennen, daß diese Argumen-
tation für die Frau, wenn man den gleichen Lohn 
für sie verlangt, etwas schief liegt und daß diese 
Argumentation nicht mit dem Grundgesetz über-
einstimmt. Denn wenn das Grundgesetz die Gleich-
berechtigung verlangt, dann muß die Arbeitskraft, 
die entscheidende Lebensquelle eines jeden Men-
schen, gleich bewertet werden, und dann darf man 
auch nicht sagen, daß die Frage der Löhne eine 
Sache ist, die dem Sozialpartner zu überlassen ist, 
so daß dann die Herren von der Rechten kommen 
und sagen: die Gewerkschaften! So geht die Lö-
sung nicht. Wollen Sie diese Gleichberechtigung 
haben, dann fangen Sie bei sich zu Hause an, 
fangen Sie an auf der Seite des Sozialpartners, 
der die wirtschaftliche Macht in der Hand hat. 
(Zuruf rechts: Sind das die Gewerkschaften, 
oder wer?) 
— Das sind bis jetzt die Herren Unternehmer, die 
bestimmen, wen sie einstellen und wen sie ent-
lassen, nachdem der Zwang, wie der Herr Bundes
kanzler das genannt hat, von diesem Sozialpart-
ner genommen worden ist, nachdem sie die Ar-
beiter jetzt wieder mehr oder weniger nach eige-
nem Gutdünken herauswerfen können. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Zur Sache!) 
— Das ist zur Sache. Ihr Zwischenruf gehört 
nicht zur Sache, Herr Kollege, wenn hier etwas 
zur Sache gesagt wird. — Die Gleichberechtigung 
in der Lohnfrage ist der Angelpunkt und auch 
der Maßstab für die Stellungnahme eines Politikers 
zu dem Problem der Gleichberechtigung der Frau 
überhaupt. Alles andere, was Sie sagen, sind 
und bleiben leere Deklamationen. 
Ich möchte Sie deshalb bitten, den Antrag der 
KPD anzunehmen, damit auf diesem Gebiet ge
setzlich nicht mehr erlaubt wird, daß Mann und 
Frau in der Lohnfrage verschieden behandelt wer-
den, damit gerade den Millionen Frauen, die ent-
scheidend kämpfen müssen, um ihre Existenz auf-
rechtzuerhalten, und die noch das Minus haben, 
daß sie keine Fami lie haben können, wirklich die 
Gleichberechtigung gegeben wird. 
(Beifall bei der KPD. — Zuruf von der 
CDU: Dann müssen Sie aber heiraten!) 
-- Das lassen Sie meine Sorge sein! 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und Her-
ren! Die. Unternehmer sind schon da! 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte aber zuvor meinem. Bedauern Aus
druck geben daß diese Diskussion, die vielleicht 
erstmalig - wir sind ja nicht sehr üppig,  nicht 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	631 
(Dr. Wellhausen) 
wahr? —, angefangen mit unserer liebenswürdigen 
Kollegin Frau Korspeter und von allen anderen 
in der gleichen Weise weitergeführt, so viel ver-
sprach, doch noch wieder eine Störung erleiden 
mußte, 
(Zurufe von der KPD) 
und das ist das Verdienst Ihrer Fraktion, Herr 
Rische! 
(Widerspruch bei der KPD. — Zuruf: Das 
kann man doch nicht Störung nennen! — Abg. 
Renner: Wenn man die Wahrheit sagt, stört 
man Ihren „Frieden" und Ihren Schmus!) 
Im übrigen wäre es besser gewesen, wenn sich 
Ihr Kollege Nuding mit Herrn Rische in Verbin-
dung gesetzt hätte. Dann hätte er wahrscheinlich 
erfahren, daß der Wirtschaftsrat sich in monate-
langer Arbeit im Arbeitsausschuß unter dem Vor-
sitz des Herrn Richter mit einem Gesetz über den 
Leistungslohn befaßt hat, das den Grundsatz ver-
wirklichen sollte: Gleicher Lohn für gleiche 
Leistung, 
(Sehr richtig! und Zurufe in der Mitte und 
rechts. — Zuruf von der KPD: Darin waren 
sehr viele Klauseln enthalten!) 
einen Grundsatz, der in seiner Notwendigkeit, 
glaube ich, von allen anerkannt wird, der aber, 
wie eine meiner Vorrednerinnen gesagt hat, auch 
seine Bedenken hat, die Frauen in dieser Bezie-
hung in gewisser Weise besonders herauszustel-
len. Ich bin also der Auffassung, Herr Nuding, 
daß Sie ins Leere gestoßen haben. 
(Widerspruch bei der KPD.) 
Es bedarf nicht Ihres Antrages, sondern es liegt 
uns das von uns im Wirtschaftsrat verabschiedete, 
nur von der Militärregierung nicht genehmigte Ge-
setz vor, und es wird sicherlich entsprechend den 
Grundsätzen, die die Regierung hier in ihrer Re-
gierungserklärung zum Ausdruck gebracht hat, 
vorgelegt werden, auch ohne daß es einer beson-
deren Bemerkung bedarf. 
Im übrigen glaube ich feststellen zu dürfen, 
Herr Präsident, daß die Debatte beinahe schar-
mant war, und ich möchte hoffen, daß sich dieses 
Beispiel fortsetzt. 
(Beifall der FDP und bei der CDU.) 
Präsident Dr. Köhler: Erfolgen weitere Wortmel-
dungen zu dieser „scharmanten" Debatte? — Ich 
stelle fest, daß das nicht der Fall ist. 
(Abg. Frau Dr. Weber: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Frau Kollegin Dr. 
Weber! 
Frau Dr. Weber (CDU): Ich bitte, die Anträge 
dem zuständigen Ausschuß zu überweisen. 
Präsident Dr. Köhler: Dazu wollte ich eben kom-
men; ich danke Ihnen vielmals. Ich darf Ihre 
Anregung also als einen Antrag zur Geschäfts-
ordnung aufnehmen. 
Meine Damen und Herren! Ich schließe die ,Aus-
sprache. Es ist im Verlauf der Debatte von ver-
schiedenen Seiten der Antrag gestellt worden, die 
Anträge auf den Drucksachen Nr. 176, 206 und 
177 dem zuständigen Ausschuß zu überweisen. 
Wir wollen das im einzelnen machen. Darf ich 
das Einverständnis des Hauses zu folgendem Ver-
fahren festellen. 
Der Antrag Nr. 176 wird an den Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht überwiesen. 
(Zustimmung. — Abg. Frau Nadig: Zur 
Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Frau Abgeordnete Nadig!  
Frau Nadig (SPD): Ich bitte, den Antrag auf 
Drucksache Nr. 176 nicht an den Ausschuß zu 
überweisen, sondern darüber abzustimmen, ob es 
möglich ist, daß die Bundesregierung uns alsbald 
eine Gesetzesvorlage in dieser Angelegenheit 
bringt. 
(Zuruf rechts: Dazu brauchen wir 
keinen Ausschuß!) 
Präsident Dr. Köhler: An sich hatte ich vorher 
gefragt — es lag in meiner Fragestellung —, ob 
eine andere Verfahrensweise als die der Aus-
schußüberweisung erfolgen solle. Ich will mich 
durchaus nicht an einen strengen Formalismus hal-
ten, wenn das Haus damit einverstanden ist. Höre 
ich Widerspruch? — Das ist nicht der Fall. Dann 
verfahre ich folgendermaßen. 
Wer für den Antrag Drucksache Nr. 176 ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Keine Gegenstimme. Ich 
stelle die einstimmige Annahme fest. 
Wir kommen nunmehr zu Antrag Drucksache 
Nr. 206. Wird hier die Überweisung an den Aus-
schuß oder die Abstimmung beantragt? 
(Zurufe: Überweisung an den Ausschuß!) 
— Überweisung an den Ausschuß! Wer für die 
Überweisung des Antrags Drucksache Nr. 206 an 
den Ausschuß ist, und zwar federführend Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht und 
dann Arbeitsausschuß, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Ich stelle die einstim-
mige Annahme fest. 
Wir kommen nunmehr zum Antrag Drucksache 
Nr. 177. Darf ich auch hier fragen, ob Überwei-
sung an den Ausschuß gewünscht wird? 
(Zurufe: Ausschuß!) 
In diesem Falle sind zuständig der Ausschuß für 
Angelegenheiten der inneren Verwaltung und der 
Ausschuß für Beamtenrecht. Welcher Ausschuß 
soll federführend sein? Ich nehme an: der Aus-
schuß für Angelegenheiten der inneren Verwal-
tung. 
(Zustimmung.) 
— Es ist so beschlossen. Das entspricht auch dem 
eigentlichen Sinn des Antrags Drucksache Nr. 177. 
Meine Damen und Herren! Damit haben wir 
Punkt 15 unserer Tagesordnung erledigt. Wir 
kommen nunmehr zu Punkt 16: 
Antrag der Fraktion der BP betreffend Strei
-
chung der Absätze 2 und 3 des § 103 der 
vorläufigen Geschäftsordnung (Drucksache 
Nr. 184). 
(Abg. Dr. Bertram: Zur Geschäftsordnung, 
bitte!) 
— Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Dr. 
Bertram! 
Dr. Bertram (Z): Ich bitte, den Punkt 14 der 
Tagesordnung noch einmal aufzurufen. Wir sind 
der Ansicht, daß die Abstimmung sowie die Fest-
stellung der Beschlußunfähigkeit nicht richtig 
waren, weil die Zahl der Stimmenthaltungen nicht 
festgestellt worden ist. Ich bitte deshalb, diesen 
Punkt noch einmal aufzurufen. 
Präsident Dr. Köhler: Es war meine Absicht, die 
Frage nach Behandlung des Punktes 16 an das 
Haus zu richten. Wenn Sie die Frage als Antrag 
632 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
zur Geschäftsordnung stellen, bin ich gern bereit, 
sie jetzt an das Haus zu richten. 
Meine Damen und Herren! Es war vorhin so, 
daß sich bei der Zusammenzählung der abgegebe-
nen Stimmen Beschlußunfähigkeit ergab. Es mag 
sein, daß auch Enthaltungen vorgekommen sind. 
Enthaltungen haben wir von hier oben aus nicht 
festgestellt. Das nur in tatsächlicher Beziehung. 
Ich frage jetzt das Haus, ob es damit einverstan-
den ist, daß wir den Punkt 14 der Tagesordnung 
der 19. Sitzung, betreffend Wartegeld und Pensio-
nen der ostvertriebenen Beamten, noch einmal be-
handeln. Ist das Haus damit einverstanden, dann 
müssen wir über den Antrag des Abgeordneten 
Euler zu Punkt 14 noch einmal abstimmen. Der 
Antrag Euler lautet auf Überweisung an den 
Rechtsausschuß. 
(Abg. Krause: Ich beantrage namentliche Ab-
stimmung über den Antrag Euler! — Leb-
hafter Widerspruch. — Abg. Dr. Reismann: 
Zur Geschäftsordnung!) 
— Herr Abgeordneter Dr. Reismann zur Ge-
schäftsordnung! 
Dr. Reismann (Z): Meine Damen und Herren! 
Ich glaube, daß es so nicht geht. Es ist soeben ab-
gestimmt worden, und dann wurde vom Herrn 
Präsidenten bezweifelt, daß das Haus beschluß-
fähig sei. 
(Zuruf: Wann denn?) 
Präsident Dr. Köhler: Es wurde festgestellt! 
Dr. Reismann (Z): Gestatten Sie, Herr Präsident, 
Sie hatten es im Augenblick nur bezweifelt. — Es 
wurde dann gesagt, das Haus sei nicht beschluß-
fähig. Aber die Feststellung beruhte auf einer 
unvollständigen Zählung; denn es ist doch zuzu-
geben, daß die Zahl der Stimmenthalter nicht 
festgestellt worden ist. Die Feststellung der Be-
schlußunfähigkeit entsprach nicht der Geschäftsord-
nung, die für diesen Fall die Abgabe weißer Kar-
ten vorsieht. Daraus resultiert also, daß wir jetzt 
nicht mehr feststellen können, ob das Haus be-
schlußfähig gewesen ist oder nicht. Der Beschluß 
gilt also. Die Folge davon ist, daß das Thema er-
ledigt ist und wir es gar nicht wieder aufgreifen 
können. 
(Zurufe: Sehr richtig!) 
Deswegen sind wir nicht in der Lage, ein zweites 
Mal über dasselbe Thema zu sprechen oder abzu-
stimmen; es ist durch die soeben vorgenommene 
Abstimmung erledigt. Nach dem Abstimmungser-
gebnis, wie es herausgekommen ist, ist der Antrag 
des Herrn Kollegen Euler abgelehnt. 
(Lebhafte Zustimmung beim Zentrum. — 
Abg. Renner: Nanu!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen ,und Herren, 
man kann darüber verschiedener Meinung sein. 
Es ist eine Frage der Auslegung der Geschäfts-
ordnung. Ich darf einmal auf den Wortlaut des 
§ 100 aufmerksam machen. 
(Zurufe.) 
— Herr Abgeordneter Löbe zur Geschäftsordnung, 
bitte! 
Löbe (SPD): Die letzte Äußerung des Herrn Ab-
geordneten Dr. Reismann war ganz und gar ge-
schäftsordnungswidrig. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Meine Damen und Herren, es ist doch so: wenn 
sich bei einer Abstimmung die Beschlußunfähig
-
keit des Hauses herausstellt, so ist damit automa-
tisch die Sitzung zunächst geschlossen 
(Sehr richtig!) 
— nicht unterbrochen, sondern geschlossen —, und 
es muß vom Präsidenten eine neue Sitzung ange-
setzt werden. Diese neue Sitzung kann morgen 
oder übermorgen stattfinden; sie kann aber auch 
von dem Präsidenten sofort, nach einer Viertel-
oder halben Stunde einberufen werden, wenn er 
der Meinung ist, daß diese Beschlußunfähigkeit 
vorübergehend war, da sich im Parlamentsgebäude 
außerhalb des Saales noch so viele Abgeordnete 
aufhalten, daß sich bei einer späteren Sitzung 
wieder eine Beschlußfähigkeit ergeben könnte. 
(Sehr richtig!) 
Deshalb ist es üblich und war es im Reichstag — 
verzeihen Sie, wenn ich mich immer wieder darauf 
berufe, aber ich habe dort zwölf Jahre die Ge-
schäfte geleitet — die Regel, daß in einem solchen 
Augenblick der Präsident je nach der Geschäfts-
lage versuchte, nach Ablauf einer Viertel- oder 
halben Stunde eine neue Sitzung einzuberufen 
und damit die Tagesordnung zu retten. 
Dann begannen wir aber immer mit dem näch-
sten Punkt der Tagesordnung, denn sonst, meine 
Damen und Herren, wäre der Versuch meistens 
unsinnig gewesen. Es hätte sich nämlich bei sofor-
tiger Wiederholung der Abstimmung doch sehr 
leicht ein zweites oder drittes Mal dieselbe Be-
schlußunfähigkeit zeigen können, und das sollte 
vermieden werden. Die Damen und Herren ver-
wechseln nämlich oft Beratungsfähigkeit und Be-
schlußfähigkeit. Beratungsfähig ist das Hohe Haus 
in jedem Augenblick, in dem das Präsidium be-
setzt und eine Anzahl Abgeordneter, und seien es 
auch nur 20, anwesend ist. Der Streitfall entsteht 
immer erst, wenn bei der Abstimmung die Be-
schlußfähigkeit festgestellt werden muß, und wir 
haben deshalb in der neuen Sitzung den nächsten 
Punkt der Tagesordnung aufgerufen und ver-
sucht, in dieser Beziehung weiterzukommen. 
Das schließt nicht ganz aus, daß der Präsident, 
wenn zum Beispiel die Beschlußfähigkeit kurz 
nach Eröffnung der Sitzung um 1/23 Uhr nachmit-
tags eingetreten war und das Haus sich um 4 oder 
5 Uhr gefüllt hatte, den Versuch machte, den durch 
Beschlußunfähigkeit gescheiterten Antrag — sagen 
wir Euler — nun bei dem vollen Hause noch ein-
mal zur Abstimmung zu bringen, und das ist wohl 
der Versuch, um den sich eben der Herr Präsident 
bemüht. 
Ganz falsch aber ist die Auffassung des letzten 
Redners, daß durch die Beschlußunfähigkeit des 
Hauses der Antrag Euler oder irgendein anderer 
abgelehnt ist. Nein, er ist unerledigt geblieben und 
muß zu irgendeinem Zeitpunkt, sei es jetzt oder 
sei es in einer zukünftigen Sitzung, erledigt wer-
den. Sollte sich bei einer jetzt vorzunehmenden 
Abstimmung die Beschlußunfähigkeit des Hauses 
aufs neue zeigen, dann entbindet das den Präsi-
denten nicht von der Verpflichtung, beim näch-
sten Mal, wenn wir wieder hier zusammenkom-
men, den noch nicht erledigten Antrag wieder auf 
die Tagesordnung zu setzen oder die noch nicht 
erledigte Abstimmung vorzunehmen. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Was mir auch sehr fraglich erscheint, ist, ob man 
bei einer wiederholten Abstimmung eine andere 
Abstimmungsform anwenden kann, 
(Lebhafte Zurufe: Sehr richtig!) 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	633 
(Löbe) 
daß man also sagt: Wir haben zunächst einmal 
durch Aufstehen oder Händeheben abgestimmt; 
wenn wir es wiederholen, werden wir es geheim 
oder werden wir es namentlich machen. Bei einer 
festen Geschäftsordnung würde niemand einen 
solchen Versuch machen; denn das würde natür-
lich die Verhältnisse noch unklarer gestalten. 
Ich muß überhaupt, wenn mir der Herr Präsi-
dent das erlaubt, sagen: Mit der Abstimmungs-
form, die wir jetzt vollziehen, werden wir auf 
die Dauer nicht durchkommen. 
(Sehr richtig!) 
Dieses einfache Händeerheben und Zählen durch 
die Schriftführer wird selten zu einem genauen, 
nachprüfbaren Ergebnis führen. 
(Sehr richtig!) 
Wir werden uns daran gewöhnen müssen, wenig-
stens bei allen wichtigeren Abstimmungen erstens 
einmal durch Erheben von den Plätzen abstimmen 
zu lassen. Meine Damen und Herren, wenn der 
Präsident und die Schriftführer von vornherein 
wissen: hier sind sechs Blocks, von oben bequem 
zu übersehen, und nun stehen vier Blocks auf und 
zwei Blocks bleiben sitzen — meistens liegen 
nämlich die Verhältnisse so oder ähnlich —, dann 
ist das schon eine viel sicherere Feststellung, und 
wir ersparen uns das ewige Auszählen, bei dem 
nachher immer gesagt wird: das stimmt nicht, das 
ist nicht richtig; bitte, Abstimmung wiederholen! 
Wenn wir einmal über wichtige Gesetze abstim-
men werden, wird es nötig sein, jedesmal recht 
genau die Mehrheitsverhältnisse festzustellen. 
(Sehr richtig!) 
Ich empfehle, daß diese Fragen im Ausschuß für 
Organisation oder in diesem gemeinsam mit dem 
Geschäftsordnungsausschuß zusammen mit dem 
Präsidenten einmal durchgeprüft werden, damit 
wir nach und nach zu einer ordentlichen Abwick-
lung der Geschäfte kommen. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Präsident Dr. Köhler: Der Beifall, meine Damen 
und Herren, beweist mir, daß ich berechtigt bin, 
im Namen des gesamten Hauses Herrn Altersprä-
sidenten Löbe verbindlichsten Dank für diese sehr 
aufklärenden Ausführungen zum Ausdruck zu 
bringen. 
(Beifall.) 
Die Frage ist nun die, wie wir weiter pro-
zedieren. Es haben sich inzwischen zwei weitere 
Herren zur Geschäftsordnung gemeldet. Wir kom-
men also jetzt in eine Geschäftsordnungsaussprache 
hinein. Es geht aber aus den Ausführungen des 
Herrn Alterspräsidenten Löbe hervor, daß ich auf 
dem richtigen Wege war, als ich das Einver-
ständnis des Hauses dazu herbeiführen wollte, 
über den Antrag Euler abzustimmen. 
Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Bertram zur 
Geschäftsordnung. 
Dr. Bertram (Z): § 100 unserer vorläufigen Ge-
schäftsordnung sagt in Satz 2: 
Ergibt sich die Beschlußunfähigkeit bei einer 
Abstimmung oder Wahl, so wird in einer der 
nächsten Sitzungen noch einmal abgestimmt 
oder gewählt. 
Herr Abgeordneter Dr. Reismann hat eben ge-
sagt, daß sich diese Beschlußunfähigkeit bei der 
vorhin durchgeführten Abstimmung über den An-
trag Euler nicht ergeben habe, und zwar deshalb 
sich nicht habe ergeben können, weil die Ja-
und Nein-Stimmen, aber nicht die Enthaltungen 
gezählt worden sind. Diese Feststellung der Be-
schlußunfähigkeit läßt sich auch nicht mehr nach-
holen, weil wir nicht wissen, wer sich der Stimme 
enthalten hat. Läßt sie sich aber nicht mehr nach-
holen, dann muß meiner Ansicht nach Absatz 1 
des § 98 der Geschäftsordnung zur Anwendung 
kommen, der lautet: 
Der Bundestag, ist beschlußfähig, wenn mehr 
als die Hälfte der Mitglieder anwesend ist. 
Wir müssen also annehmen, daß die Beschluß
-
unfähigkeit nicht festgestellt worden ist und auch 
nachträglich nicht mehr festgestellt werden kann. 
(Zuruf rechts: Das ist doch Sache des 
Präsidenten!) 
— Nein, das ist nicht Sache des Präsidenten! 
(Widerspruch rechts.) 
— Nein, das Verfahren darüber regelt im ein-
zelnen § 99, der für den Fall, daß die Beschluß-
fähigkeit bezweifelt wird, namentliche Abstim-
mung durch Abgabe weißer Karten vorsieht. 
Wir müssen also davon ausgehen — und das 
war der Sinn der Ausführungen des Abgeordneten 
Reismann —, daß, da die Beschlußunfähigkeit 
nicht festgestellt werden kann und auch nicht fest-
gestellt worden ist, der eben gefaßte Beschluß 
Rechtswirksamkeit erhalten hat und eine erneute 
Abstimmung darüber nicht mehr notwendig ist. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
darf ich dazu eine Bemerkung machen? Wir 
stehen doch vor der Alternative, ob wir weiter-
arbeiten wollen oder nicht. Je mehr wir nämlich 
die Geschäftsordnungsdebatte über die Anwendung 
der §§ 98, 99 und 100 vertiefen, um so schneller 
werden wir wahrscheinlich zu dem Ergebnis kom-
men, daß geschäftsordnungsmäßig die Vorausset-
zungen für die Fortsetzung der Arbeit, insbeson-
dere für das Zustandekommen von Beschlüssen, 
nicht mehr gegeben sind. 
Ich erteile das Wort Herrn Abgeordneten Dr. 
Reismann. 
Dr. Reismann (Z): Meine Ausführungen haben 
sich durch die des Kollegen Bertram erledigt. 
Präsident Dr. Köhler: Dann erteile ich Herrn Ab-
geordneten Euler das Wort. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Der Antrag, der auf der heutigen Tages-
ordnung unter Punkt 14 verzeichnet ist, sowie der 
Antrag unter Punkt 13 der Tagesordnung sind 
beide materiell derart wichtig, daß wir davon 
Abstand nehmen sollten, sie in diesem schwach be-
setzten Hause überhaupt zu verhandeln und er-
neut zur Abstimmung zu stellen. Ich glaube, wir 
können nichts besseres tun, als diese beiden An-
träge in der nächsten Sitzung zu verhandeln und 
darüber abzustimmen. 
(Zuruf: Punkt 13 ist ja erledigt!) 
Präsident Dr. Köhler: Damit wiederholen Sie, 
Herr Abgeordneter Euler, Ihren bereits gestellten 
Antrag. Das hat aber zur Voraussetzung, daß ich 
- da wir ja nach den eindeutigen Darlegungen des 
Herrn Kollegen Löbe in der Tagesordnung fort-
fahren — die Zustimmung des Hauses dazu ein-
hole, daß wir erneut zu Punkt 14 zurückkommen. 
Bitte, Herr Abgeordneter Krause! 
634 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1940 
Krause (Z): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Nach den Ausführungen des Herrn Al-
terspräsidenten Löbe ziehe ich meinen Antrag auf 
namentliche Abstimmung über den Antrag Euler 
formell zurück unter der Voraussetzung, daß der 
Punkt 14 der heutigen Tagesordnung als erster 
Punkt auf der Tagesordnung für die neue Sitzung 
erscheint. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich glaube, dieser Antrag des Herrn Abgeordne-
ten Krause löst die Situation und entspricht auch 
der Tendenz nach dem Geschäftsordnungsantrag 
des Herrn Abgeordneten Euler. 
(Zuruf.) 
Herr Abgeordneter Krause, darf ich Ihnen noch 
einen Vermittlungsvorschlag dahin machen, daß 
inzwischen dieser Antrag noch einmal im Rechts-
ausschuß überprüft und dann als erster Punkt auf 
die Tagesordnung der nächsten Sitzung gesetzt 
wird, weil, meine Damen und Herren, in der 
nächsten Woche, wenn ich das bei der Gelegen-
heit gleich bekanntgeben darf, sowieso keine Voll-
versammlung in Aussicht genommen ist. 
(Abg. Dr. Kather: Zur Geschäftsordnung!) 
— Herr Abgeordneter Dr. Kather zur Geschäfts-
ordnung. 
(Abg. Renner: Das sind die Flüchtlingsver-
treter! — Abg. Dr. Kather: Das werden Sie 
gleich hören!) 
— Ich weiß nicht, was diese Kennzeichnung be-
deuten soll, Herr Abgeordneter Renner; sie ist 
ebenso ehrenvoll, wie wenn man sagt: Abgeordne-
ter des Bundestags. 
(Abg. Renner: Ich bezweifle es nicht!) 
Dr. Kather (CDU): Meine Damen und Herren! 
Was die geschäftsordnungsmäßige Seite der An-
gelegenheit anlangt, so stelle ich mich voll auf 
den Boden der Ausführungen von Herrn Präsiden-
ten Löbe. Ich habe ihn aber dahin verstanden, 
daß der Punkt 14 genau so zu behandeln ist wie 
alle anderen Punkte, daß man in solchen Fällen 
lediglich aus Zweckmäßigkeitsgründen diesen 
Punkt nicht wieder als ersten genommen hat, son-
dern erst später einmal versucht hat, ob er über 
die Bahn geht oder nicht. Ich bin daher der Mei-
nung, daß der Herr Präsident durchaus in der 
Lage ist, von sich aus diesen Punkt wieder zur 
Verhandlung zu bringen. Ich möchte dringend 
darum bitten, daß wir die Sache heute er-
ledigen. Ich sagte vorhin schon, daß Hunderttau-
sende von Vertriebenen darauf warten. Immerhin 
sind sie in ihrer Mehrheit jetzt vier Jahre da, 
ohne daß dieses Unrecht, dessen Beseitigung schon 
seit Jahren von allen Parteien gefordert worden 
ist, aus der Welt geräumt ist. 
Meine Damen und Herren, wir machen ja hier 
keine Gesetzesvorlage, wir machen auch keine Ver-
ordnung, sondern es handelt sich nur um eine 
Aufforderung an die Bundesregierung, eine Ver-
ordnung zu erlassen, ein Versprechen zu erfüllen, 
das auch schon in der Regierungserklärung ge-
geben ist. Aus diesem Grunde ist es meiner 
Auffassung nach nicht nötig, daß die Sache noch 
einmal in einen Ausschuß geht. Ich bin der festen 
Überzeugung, daß eine neue Abstimmung eine 
Auszählung unnötig machen wird. Ich bitte des-
halb doch den Herrn Präsidenten, das Haus zu 
befragen, ob die Sache heute behandelt werden 
soll oder nicht. 
Präsident Dr. Köhler: Es stehen sich jetzt zwei  
Anträge gegenüber, um es genau festzustellen: der 
Antrag des Herrn Abgeordneten Krause, Punkt 14 
der heutigen Tagesordnung als ersten Punkt auf 
die Tagesordnung der nächsten Plenarsitzung zu 
stellen. 
(Abg. Krause: Ich bin offenbar mißverstan
-
den worden! Ich habe lediglich vom An
trag Euler gesprochen und habe meinen An
trag auf namentliche Abstimmung über den 
Antrag Euler zurückgezogen!) 
— Gut! Aber als erster Punkt auf die Tagesord-
nung der nächsten Plenarsitzung. 
Der andere Antrag, der des Herrn Abgeordneten 
Dr. Kather, geht dahin, jetzt zur Abstimmung 
zu schreiten. Ich war auf dem besten Wege dazu, 
wie das auch der Herr Alterspräsident Löbe be-
stätigt hat. Ich wollte noch einmal an das Haus 
appellieren, ob es damit einverstanden ist, daß 
wir über diesen Punkt 14, das heißt naturgemäß 
zunächst über den Geschäftsordnungsantrag des 
Herrn Abgeordneten Euler als Abänderungsantrag 
— daran ist nach den Grundsätzen der Geschäfts-
ordnung nichts zu ändern - , noch einmal abstim-
men. Wenn das Haus mir in dieser Beziehung 
folgt, können wir sofort zum Ziele kommen. 
(Zustimmung.) 
Besteht darüber allseitiges Einverständnis? 
(Erneute Zustimmung.) 
— Ich höre keinen Widerspruch. 
Also, meine Damen und Herren, ich lasse jetzt 
noch einmal abstimmen über den Geschäftsord-
nungsantrag des Herrn Abgeordneten Euler, 
Punkt 14 der heutigen Tagesordnung an den 
Rechtsausschuß zurückzuverweisen. Wer für die-
sen Geschäftsordnungsantrag des Abgeordneten 
Euler ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Es 
ist von hier aus nicht zu entscheiden. Ich lasse 
auszählen. 
(Zuruf: Gegenprobe!) 
— Also bitte einmal die Gegenprobe! — Wir drei 
hier oben erklären uns außerstande, eine eindeu-
tige Feststellung zu treffen, was wir schon des-
wegen ablehnen müssen, damit nicht hinterher 
noch einmal das Ergebnis der Abstimmung ange-
zweifelt wird. Deshalb lasse ich auszählen. 
(Zurufe: Aufstehen!) 
— Meine Damen und Herren, es ist doch gleich-
gültig, ob Sie aufstehen oder die Hände hochhe-
ben. Die Dinge lagen, von hier oben gesehen, 
durchaus in der Schwebe. Ich übernehme als 
Präsident nicht die Verantwortung, eine Entschei-
dung über das Ergebnis der Abstimmung zu tref-
fen, wenn ich nicht absolute Klarheit nach der 
einen oder anderen Seite habe. 
Wir wiederholen die Abstimmung. Wer für 
diesen Antrag ist, den bitte ich, sich von den 
Plätzen zu erheben. Ich lasse nunmehr aus-
zählen. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Das ist ja groß
artig! Gehen Sie doch hoch da drüben!) 
— Ich bitte, nicht durch solche Zurufe die gegen-
seitige Abstimmung beeinflussen zu wollen.  
(Zuruf rechts: Vorhin haben sie den Arm 
hoch gehoben, jetzt haben sie nicht den 
Mut dazu!) 
Wer gegen den Antrag Euler ist, den bitte ich, 
sich von den Plätzen zu erheben. — Meine Damen 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	635 
(Präsident Dr. Köhler) 
und Herren, die Frage ist entschieden; eine ein-
deutige Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. 
(Lachen rechts. — Zuruf rechts: Diese „Hel-
den"! Vorhin haben sie zugestimmt!) 
Wir beginnen also nunmehr mit der Behandlung 
des Punktes 14 der Tagesordnung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Heimatvertriebene über den Antrag der 
Fraktion des Zentrums und über den An-
trag der Fraktion der CDU/CSU betreffend 
Wartegeld und Pensionen der ostvertriebe-
nen Beamten (Drucksachen Nr. 210, 20 und 
29 Ziffern 3 und 5). 
Ich erteile dem Herrn Abgeordneten Dr. Kather 
als Berichterstatter das Wort. 
Dr. Kather (CDU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Erlauben Sie mir mit Rücksicht auf 
die Zeit, die wir ohnehin schon mit dieser Sache 
verloren haben, daß ich mich ganz kurz fasse. Es 
handelt sich um zwei Anträge, um einen des Zen-
trums, Drucksache Nr. 20, und um einen der CDU/ 
CSU, Drucksache Nr. 29. Beide Anträ ge haben den-
selben Inhalt. Sie verlangen die Gleichstellung 
der ostverdrängten Pensionäre und die Auszah-
lung des Wartegeldes an die Beamten, die nicht 
ruhegehaltsberechtigt sind und die noch keine Be-
schäftigung gefunden haben. 
Die Anträge sind in der Sitzung des Plenums 
vom 30. September an den Beamtenrechtsaus-
schuß, an den Finanzausschuß und an den feder-
führenden Ausschuß für Heimatvertriebene über-
wiesen worden. Der Beamtenausschuß hat grund-
sätzlich zugestimmt. Der Finanzausschuß hat sich 
auf den Standpunkt gestellt, daß diese Sache 
nicht im Verordnungswege, sondern durch Gesetz 
zu regeln sei. Der Ausschuß für Heimatvertriebene 
hat sich eingehend mit der Frage beschäftigt und 
mit großer Mehrheit den Beschluß gefaßt, der 
Ihnen in der Drucksache Nr. 210 vorliegt. Der An-
trag lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, entspre-
chend den Anträgen Nr. 20 und 29 Ziffer 3 
und 5 durch eine Rechtsverordnung gemäß 
Artikel 119 des Grundgesetzes, vorbehaltlich 
einer endgültigen gesetzlichen Regelung gemäß 
Artikel 131 des Grundgesetzes, die Gleichstel-
lung der ruhegehaltsberechtigten heimatver-
triebenen Beamten, Angestellten und Lohn-
empfänger mit den einheimischen Versor-
gungsberechtigten mit sofortiger Wirkung her-
beizuführen und die Auszahlung der gesetz-
lichen Wartegelder an die nichtbeschäftigten 
und nichtruhegehaltsberechtigten Heimatver-
triebenen Beamten anzuordnen. 
Die Mehrkosten sind vom Bund zu über- 
nehmen. 
Der Ausschuß hat sich also nicht der Ansicht des 
Finanzausschusses angeschlossen. 
Meine Damen und Herren! Im Artikel 131 des 
Grundgesetzes ist bestimmt, daß die Angelegen-
heiten derjenigen Beamten, die nach dem 8. Mai 
1945 nicht zum Zuge gekommen sind, einschließ-
lich der Flüchtlinge, durch Bundesgesetz geregelt 
werden. Im Artikel 119 heißt es, daß in Ange-
legenheiten der Flüchtlinge die Bundesregierung 
mit Zustimmung des Bundesrats eine Verordnung 
bis zur bundesgesetzlichen Regelung erlassen kann. 
Der Artikel 119 sieht also gerade vor, daß die be-
treffende Materie einmal bundesgesetzlich geregelt 
wird. Deshalb kann man doch nicht sagen, daß X 
da irgendein Widerspruch mit dem Artikel 119 
besteht, wenn im Artikel 131 eine bundesgesetz-
liche Regelung vorgeschrieben ist. Das ist allge-
mein in unserem Ausschuß anerkannt worden, 
und keine andere Auffassung kann mit den Ge-
setzen der Logik in Einklang gebracht werden. Die 
Fassung des Beschlusses trägt diesen Bedenken 
auch noch besonders Rechnung, indem es „bis zu 
einer bundesgesetzlichen Regelung" heißt. 
Der Ausschuß war der Ansicht, daß eine Ver-
ordnung angebracht und notwendig ist. Es han-
delt sich um ein Problem, das die deutsche Öf-
fentlichkeit seit Jahren beschäftigt. Immer drin-
gender werden die Hilferufe, die uns täglich die-
serhalb erreichen. Bei der Regierungsdebatte habe 
ich schon darauf hingewiesen, daß der Zonenbeirat 
bereits im Januar 1948 mit Zustimmung aller Par-
teien die Beseitigung dieses Unrechts gefordert 
hat. Auch auf der bizonalen Ebene ist diese 
Frage immer wieder behandelt worden. Herr Ober-
direktor Pünder hat am 12. November 1948 er-
klärt, daß sie demnächst entschieden werden 
w ür de. Es lag damals bereits der dritte Re-
ferentenentwurf vor. Deshalb war der Ausschuß 
der Meinung, daß die Sache nicht weiter hinaus-
geschoben werden könnte. 
Ich kann besonders gegenüber den Herren, die 
Bedenken haben, darauf hinweisen, daß auch der 
Sprecher des Bundesflüchtlingsministeriums und 
damit der Bundesregierung keinerlei Bedenken 
gegen unseren Beschluß hatte, sondern sich mit 
Nachdruck auf den Boden unseres Beschlusses ge-
stellt hat. Er hat insbesondere hervorgehoben, 
daß bei allen unmittelbaren und mittelbaren 
Reichsbeamten ein Rechtsanspruch besteht, der sich 
gegen den Bund als Rechtsnachfolger des Deut- p 
schen Reichs richtet. 
Meine Damen und Herren! Eine beschleunigte 
Behandlung dieser Angelegenheit war auch des-
halb unbedingt erforderlich, weil wir einen uner-
träglichen Wirrwarr auf diesem Gebiet haben. Die 
Beamten des Bundesgebiets, der Post und der 
Reichsbahn und sämtliche Pensionäre in Nord-
rhein-Westfalen bekommen die volle Pension. Es 
ist untragbar, daß es rein von Zufälligkeiten ab-
hängig ist, ob ein ostverdrängter Beamter die 
Pension oder das Wartegeld bekommt oder nicht. 
Dem muß ein schleuniges Ende bereitet werden. 
Wenn hier vielleicht eingewendet wird, daß eine 
bevorzugte Behandlung der Heimatvertriebenen 
Platz greifen soll, soll man sich auch mal über-
legen: Zu wessen Gunsten wird diese Maßnahme 
getroffen? Zugunsten von Leuten, die außer ihrem 
letzten Stuhl auch ihren letzten Sparpfennig und 
die Heimat verloren haben. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Da scheint es doch wohl einmal angebracht, jetzt 
nach 41/2 Jahren zu irgendeinem Ergebnis zu 
kommen. 
Hinsichtlich des Personenkreises haben wir uns 
darauf beschränkt, diese Rechte zu fordern für 
die heimatverdrängten Beamten und Ruhestands-
beamten, wobei wir selbstverständlich einen Unter-
schied zwischen Ost- und Westflüchtlingen nicht 
gemacht haben. Der Ausschuß war aber einmütig 
der Auffassung, daß auch die Beamten der öf-
fentlich-rechtlichen Körperschaften, soweit es sich 
nicht um Gebietskörperschaften handelt, mit ein-
bezogen werden müßten. Der Ausschuß war auch 
der Meinung, daß die Beamten, die aus den Ge-
bieten kommen, welche vor 1938 nicht zum Deut- 
636 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Dr. Kather) 
sehen Reich gehört haben und bei denen es zwei-
felhaft ist, ob ein Rechtsanspruch auf die eine 
oder andere Weise begründet werden kann, nicht 
ausgenommen werden sollen aus Gründen sozialer 
Gerechtigkeit sowohl als auch unter dem Gesichts-
winkel der Eingliederung in das Volksganze. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Sehr richtig!) 
Eine Lösung der finanziellen Frage vorzuneh-
men, war nicht Aufgabe des Ausschusses. Wir be-
schließen ja, wie ich schon einmal sagte, kein Ge-
setz und auch keine Verordnung; wir beschließen 
also auch keine Ausgabe. Wer also von uns for-
dert, daß wir bis auf den letzten Pfennig aufzei-
gen, woher das Geld kommt, der verkennt den 
Inhalt unseres Antrags und verkennt auch die 
Aufgabe des Ausschusses. 
Im übrigen sind wir der Meinung, daß diese 
Regelung bei den anderen Beamten genau so und 
auf demselben Wege möglich sein sollte und 
müßte, wie sie es bei den Beamten der Bahn und 
der Post und in Nordrhein-Westfalen gewesen ist. 
Von der Regierung erwarten wir, daß sie getreu 
ihrem Versprechen in der Regierungserklärung 
nunmehr beschleunigt die erforderlichen Maßnah-
men ergreift, und der Ausschuß würde es dank-
bar begrüßen, wenn, wie es in anderen Fällen 
auch geschehen ist, die Regierung ihm ihre Vor-
lage zur gutachtlichen Äußerung zuleiten würde. 
Das Hohe Haus bitte ich, dem Antrag des Aus-
schusses zuzustimmen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte das Hohe Haus 
nicht weiter aufhalten. Es gibt wohl in keiner 
Fraktion Kräfte, die nicht mit ganzem Willen das 
Anliegen des Ausschusses unterstützen wollten. 
Der Fragenkomplex, der von dem Herrn Abge-
ordneten Kather dargelegt worden ist, muß so 
bald wie möglich geregelt werden; die Regierung 
hat es außerdem auch versprochen. Ich wende 
mich aber gegen ein Verfahren, das rechtlich nicht 
möglich ist und, da es nicht möglich ist, die ganze 
Angelegenheit wiederum verzögern würde. Arti-
kel 119 des Grundgesetzes, der die Möglichkeit 
einer Rechtsverordnung bietet, ist auf diesen Tat-
bestand nicht anzuwenden, da dieser Tatbestand 
in Artikel 131 des Grundgesetzes im Sinne einer 
besonderen Regelung bereits geregelt ist, und 
zwar unter Einbeziehung auch des Personenkrei-
ses, um den es sich bei dem Vorschlag des Aus-
schusses handelt. Ich habe mich gegen den An-
trag des Ausschusses lediglich aus diesen recht-
lichen Gründen wenden müssen, weil ich be-
fürchte, daß, wenn man das nachher sieht und 
danach handeln muß, eine weitere Verzögerung 
des gesamten Problems verursacht wird. 
Ich wende mich ferner gegen jeglichen Versuch, 
dieses unerhört ernste Problem durch optische An-
träge zu komplizieren, die die Menschen und ins-
besondere die Leidtragenden erregen müssen, die 
nun schon Jahre hindurch auf Gerechtigkeit war-
ten. Es geht nicht an, daß man diesen Menschen 
etwas vormacht, was nachher nicht zu erfüllen ist. 
Wir müssen diese Frage einmal wirklich gründlich 
im Rahmen des Artikels 131 anfassen. Das hat 
die Regierung versprochen; danach ist auch zu 
handeln. Ich habe die größten Bedenken, ein Ver-
fahren zu wählen, das nach den für uns geltenden 
Bestimmungen der Verfassung leider nicht mög
-
lich ist. Wenn es möglich wäre, Herr Abgeord-
neter Kather, — ich glaube, wir wären alle glück-
lich, auf so klare und einfache Weise zum Ziele 
kommen zu können. Gegen das Gesetz zu handeln, 
ist aber nicht möglich. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Na-
mens der kommunistischen Fraktion habe ich zu 
der vorliegenden Drucksache, die den Bericht des 
zuständigen Ausschusses darstellt, folgendes zu 
erklären: 
Die kommunistische Fraktion ist der Auffas-
sung, daß die Flüchtlinge, deren Dienststellen in-
folge der Kriegsauswirkungen weggefallen sind, 
wenn Pensionsberechtigung und Beamteneigen-
schaft feststehen, einen Anspruch auf Pension bzw. 
Wartegeld haben, der erfüllt werden muß. Im Be-
richt steht aber — und davon hat der Herr Be-
richterstatter leider nichts erwähnt —, daß dieser 
selbe Anspruch auch den Angestellten und Lohn-
empfängern eingeräumt werden soll, daß sie mit 
sofortiger Wirkung den einheimischen Versor-
gungsberechtigten gleichgestellt werden sollen. 
Was heißt das? Wir Kommunisten sind der Auf-
fassung, daß die Ansprüche der Arbeiter und An-
gestellten etwa aus der Sozialversicherung bei 
Wegfall des Sozialversicherungsträgers oder die 
Ansprüche des Arbeiters etwa aus Werkpensions-
kassen im Fall des Nichtmehrbestehens dieser 
Werkpensionskassen hier im Westen aus Mitteln 
des Bundes erfüllt werden sollen. 
Aber nun, meine Damen und Herren, etwas zu 
dem sehr, sehr eigenartigen Ablauf und der Be-
handlung dieses Tagesordnungspunktes! Das, was 
ich jetzt zu sagen habe, ist für junge, noch besse-
rungsfähige Parlamentarier geradezu ein Schu-
lungsunterricht. 
(Heiterkeit. — Abg. Strauss: Lehrer Renner!) 
— Ich maße mir nicht an, ein Lehrer zu sein; aber 
ich maße mir an, bei Gelegenheit gewisse Prak-
tiken aufzuzeigen.. Ich knüpfe dabei an die Worte 
des Herrn Dr. von Merkatz an, der hier gesagt 
hat, man solle es vermeiden. 
(Abg. Strauss: Da sind Sie in guter Nachbarschaft) 
Anträge von optischen Aspekten aus zu stellen. 
Was ist los? Was ist ]os? 
(Heiterkeit.) 
Hat hier die CDU/CSU sich auf einmal eisern be-
müht, ein Versprechen aus ihrem Wahlprogramm 
durchzusetzen? 
(Abg. Rümmele: Wir sind gar nicht so schlimm! 
Nee, nee, denkste — sagt der Berliner —, das 
liegt nicht vor, das liegt nicht vor. 
(Lachen in der Mitte.) 
Es liegt aber folgendes vor: Die CDU/CSU will — 
das hat sie ausgesprochen — die Behandlung die-
ses Berichts in der Gewißheit durchsetzen, daß 
die Regierung nach Annahme des Antrags erklä-
ren wird, daß er nicht realisierbar ist, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Unerhört! — 
Weiterer Zuruf von der Mitte: Hellseher!) 
weil der Artikel 119 so nicht auslegbar sei. — Wie 
meinen Sie? Ich sei ein Hellseher? 
(Zuruf in der Mitte: Sie sind ein Prophet!) 
— Nein, ich bin kein Hellseher und bin kein 
Prophet, sondern ich wiederhole nur, was in der 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	637 
(Renner) 
Diskussion der letzten Sitzung des Ältestenrats 
gesagt worden ist. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Ich rufe nur die Herren Mitglieder der CDU/CSU 
— Herr Kollege Bausch lacht so zustimmend — 
als Kronzeugen für die Richtigkeit meiner Aus-
führungen auf. Darum geht es also! Es kam den 
Herren darauf an, hier eine optische Wirkung zu 
erzeugen; sie haben es aus spekulativen Erwä-
gungen heraus durchgesetzt, daß über diesen An-
trag, über diesen Bericht hier abgestimmt werden 
soll, und zwar in der Gewißheit, daß der „Vater 
des Vaterlandes" 
(Heiterkeit) 
hinterher erklärt: Ich bin nicht in der Lage, den 
Artikel 119 des Grundgesetzes so auszulegen, wie 
es mir durch den Beschluß der Mehrheit des Bun-
destags zugemutet wird. Wir haben also ganz 
nüchtern festzustellen, daß wir hier ein Manöver 
optischer Art vor uns haben. 
(Zuruf von der Mitte: Unerhört!) 
Der Herr Kollege Merkatz hat die Katze halb aus 
dem Sack gelassen. Ich lasse sie ganz heraus. 
(Heiterkeit.) 
Ich lasse sie ganz heraus, wie es meine Pflicht und 
meine Art ist. 
An die Adresse der Flüchtlinge möchte ich aber 
ein letztes Wort sagen. 
(Abg. Strauss: Dafür sind Sie der 
„richtige" Mann!) 
— Ja, ich bin der richtige Mann dafür, weil ich aus 
ihrer Not keine Propaganda mache, sondern mich 
bemühe, ihrer Not abzuhelfen, für die so mancher 
mit verantwortlich ist, 
(Abg. Strauss: Allerdings! - Zurufe rechts) 
der hier im Saal in Ihren Reihen sitzt 
(lebhafte Protestrufe rechts) 
und der als Wehrwirtschaftsführer oder als Fi-
nancier Hitlers diesen Krieg mit zu verantwor-
ten hat 
(erneute stürmische Protestrufe) 
und nun hier für das Volk Wahlpropaganda ge-
macht hat. Wir machen aus der Not der Flücht-
linge keine Propaganda, sondern wir versuchen 
ihre Not abzustellen. 
(Abg. Strauss: Sie?) 
Das ist der kleine, aber entscheidende Unter-
schied! 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Wir bitten Sie, mit der Methode der Propaganda 
endlich Schluß zu machen, den Notleidenden statt 
leerer Worte endlich Hilfe zu gewähren 
(lebhafte Zurufe in der Mitte) 
und davon Abstand zu nehmen, die Methode des 
Wahlkampfes fortzusetzen. Hic Rhodus, hic salta! 
Nur so können Sie bestehen, und nur so kann man 
den Flüchtlingen helfen. 
(Zuruf des Abg. Strauss.) 
Das ist es, was hinter Ihrer heutigen Taktik steht. 
Und nun haben Sie ja das Wort, nun sollen mich 
die Kollegen Ihrer Fraktion, die im Ältestenrat 
sitzen, einmal desavouieren! 
(Lachen und Zurufe in der Mitte.) 
Vizepräsiden Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Matzner. 
Matzner (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
bin kein Jurist. Trotzdem wage ich es, die Richtig-
keit der Ausführungen des Herrn Dr. von Merkatz 
anzuzweifeln. Er hat zwar recht damit, daß nach 
Artikel 131 neben den anderen Beamten, die nach 
dem 8. Mai um ihre Stellung gekommen sind, auch 
die Flüchtlinge, die Beamte sind, berücksichtigt 
werden. Das ist offenbar deswegen geschehen, 
weil man auch in diesem Zusammenhang nicht 
vergessen wollte zu sagen, daß dieser Personen-
kreis mit einzubeziehen ist. Bei Artikel 119 han-
delt es sich offenbar um eine Bestimmung, die 
das Eingreifen ermöglichen soll, wenn es gilt, Not-
maßnahmen zu treffen. Ich glaube also, daß hier 
eine Möglichkeit dazu gegeben ist. Aber wahr-
scheinlich wird das die Juristen noch viel Schweiß 
kosten, wenn ich diese Frage nach den Verhält-
nissen beurteile, wie ich sie bis jetzt in diesem 
Hause kennengelernt habe. Es wird viele Dis-
kussionen geben, und inzwischen wird noch viel 
Wasser den Rhein hinunterfließen. 
Trotzdem möchte ich Sie bitten, den Gedanken 
zu erwägen, daß es sich bei Artikel 119 um eine 
Bestimmung handelt, die im Augenblick die Mög-
lichkeit einer Abhilfe bietet. Und da Hilfe in 
diesem Augenblick notwendig ist, kommt es nicht 
so sehr auf die Frage an, ob diese Hilfe nur einem 
Teil der heimatvertriebenen Menschen zugute 
kommt, sondern es geht — und damit möchte ich 
die Stellungnahme meiner Fraktion kennzeich-
nen — um folgendes. 
Der zur Beratung stehende Antrag, dem Sie Ihre 
Zustimmung geben sollen, gehört unstreitig zu 
jenen Anträgen, die an Stelle von Worten Taten 
setzen wollen. Dieser Absicht entspricht es, daß 
ich nicht vorhabe, hier eine große Rede über das 
trübe Los der Heimatvertriebenen zu halten 
und so die Zahl der Reden um eine neue zu ver-
mehren. Ich sehe meine Aufgabe nur darin, im 
Namen der Fraktion der Sozialdemokratischen 
Partei mit wenigen Sätzen einige grundsätzliche 
Dinge auszusprechen, die unsere Zustimmung zu 
dem vorliegenden Antrag begründen und er-
läutern. 
In unserem Antrag Drucksache Nr. 77, der lei-
der in diesem Zusammenhang nicht mit erwähnt 
wurde, fordern wir unter Buchstabe b) die Bun-
desregierung auf, „mit größter Beschleunigung 
Gesetzentwürfe und Verordnungen vorzulegen, 
welche die praktische Gleichberechtigung der 
Heimatvertriebenen hinsichtlich der Staats-
bürgerschaft, des Pensionswesens, der Sozial- und 
Kriegsbeschädigtenrenten sowie der Sparkonten 
herstellen." Daraus geht eindeutig hervor, daß 
wir in dem heute vorliegenden Antrag nur einen 
ersten Schritt in der Richtung einer vollständigen 
Gleichberechtigung aller Heimatvertriebenen 
sehen, einer Gleichberechtigung, für die wir ein-
treten und für die zu kämpfen wir bereit sind. 
In diesem Zusammenhang sei es mir nur noch 
gestattet festzustellen, daß meine Parteifreunde 
sich schon im Wirtschaftsrat darum bemühten 
und damit auch Erfolg hatten. Auf Grund dieser 
Initiative wurde für die heimatvertriebenen 
Pensionisten der Bahn und der Post, für die der 
Wirtschaftsrat ja zuständig war, die Gleichstellung 
ab 1. 4. 1949 gefordert und mit Wirkung vom 
1. 7. 1949 durchgesetzt. Leider ist die Aufforderung 
an den Verwaltungsrat, sofort mit den Ländern 
Fühlung zu nehmen, um die Gleichstellung auch 
bei allen übrigen heimatvertriebenen Pensionisten 
638 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Matzner) 
durchzusetzen, bis heute ohne Erfolg geblieben, 
wenn ich von dem vorbildlichen Nordrhein-
Westfalen absehe. In einer Reihe von Ländern 
dagegen sind trotz verpflichtender Flüchtlings-
gesetze die noch arbeitsfähigen vertriebenen Be-
amten und Angestellten in vollständig unge-
nügender Weise eingebaut worden. Im Hinblick 
auf das jahrelange soziale Elend dieser Kreise ist 
die Forderung nach Wartegeld voll berechtigt. 
Niemand wird leugnen, daß es hierbei um die vor-
dringlichste Behebung eines sozialen Notstandes 
geht. Doch ebenso sehr geht es um die endliche 
Wiedergutmachung verletzter Rechte, um die 
Realisierung der praktischen Gleichstellung eines 
zahlenmäßig -bedeutenden Teiles unseres Volkes. 
Recht ist und bleibt unteilbar. Dem Rufe nach der 
Gleichberechtigung in der internationalen Politik 
muß die Verwirklichung der sozialen Gerechtig-
keit und Gleichberechtigung im eigenen Lande 
und Volke vorangehen. Das ist, wie schon einmal 
in diesem Hause gesagt wurde, ein Prüfstein für 
die Bereitschaft dieses Hauses und besonders der 
Regierung der Bundesrepublik Deutschland. 
Zum Schluß aber sei gesagt, daß wir neben der 
materiellen die psychologische Wirkung nicht ver-
kennen dürfen. Im selben Maß, in dem den Hei-
matvertriebenen aller Schichten, besonders aber 
den Sozialbedrängten unter ihnen wieder zu ihrem 
Rechte verholfen wird, wird der verlorene Glaube 
an die wahre Solidarität wieder hergestellt. Ohne 
diesen Glauben gibt es keinen Frieden in Deutsch-
land, gibt es keinen Frieden in der Welt. 
Vielleicht darf ich noch auf folgendes hin-
weisen. Wenn ich es auch bedauere, daß zu dieser 
sehr wichtigen Frage bis jetzt weder ein Ver- 
treter des Flüchtlingsministeriums noch der Herr 
Flüchtlingsminister selbst noch der Herr Finanz-
minister noch der Herr Justizminister Stellung 
genommen haben, muß ich doch noch einmal 
darauf hinweisen, daß wir es durchaus für mög-
lich und vertretbar halten, das ungleiche Recht, 
das in Deutschland derzeit noch besteht, daß 
diese Leute seit mehr als drei Jahren trotz der-
selben Vorbildung, trotz der gleichen Leistung 
und trotz der gleichen Dienstjahre nur einen 
Teil ihrer normalen Bezüge bekommen, aus 
der Welt zu schaffen, wenn sie im selben 
Ort mit einem einheimischen Beamten wohnen. 
Das muß eindeutig festgestellt werden. Ebenso 
eindeutig muß ich erklären, daß es durchaus 
möglich ist, bis zur gesetzlichen Regelung, die 
wir ebenso herbeiwünschen wie die Herren 
Juristen, eine Regelung zu finden, die diesem 
sozialen Notstand ein Ende macht. Der Artikel 
119 des Grundgesetzes ist durchaus anwendbar; 
denn sonst wäre er nicht geschaffen worden. Um 
des Friedens und der sozialen Gerechtigkeit 
willen ersuchen wir die Regierung, mit größter 
Beschleunigung den Antrag und den Beschluß, 
dem ich im Namen meiner Fraktion selbstver-
ständlich die Zustimmung gebe, der Verwirk-
lichung zuzuführen. 
(Beifall bei der SPD .— Abg. Dr. Besold: 
W i r waren doch nicht vier Jahre an der 
Regierung! — Weitere Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Besold. 
Dr. Besold (BP): Meine Damen und Herren! Ich 
habe zunächst im Auftrage meiner Fraktion eine 
Feststellung zu treffen. Es ist zweifellos ein An
-
trag zur Debatte gestellt worden, der von größ
ter Wichtigkeit ist. Meine Fraktion bedauert es da-
her, daß bei einem Gegenstand von solcher Bedeu-
tung der Sitzungssaal und insbesondere die Sitze 
der Regierungskoalition so leer sind. Wir bedauern 
das auch deshalb, weil gestern in der Ältestenrats-
sitzung vereinbart worden ist, daß die heutige 
Tagesordnung zur Durchführung kommen soll. Wir 
sehen in der Tatsache der leeren Plätze eine Miß-
achtung dieser Verabredung. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Nun möchte ich zur Sache selbst sprechen. Ich 
habe seinerzeit in dem zuständigen Ausschuß als 
einziger dagegen gestimmt, daß dieser Antrag im 
Wege einer Rechtsverordnung zur Erledigung 
kommt. Ich habe dabei aber erklärt und wieder-
hole das hier, daß diese Angelegenheit von größ-
ter Dringlichkeit ist, weil es sich um eine Flücht-
lingsangelegenheit handelt, die schon längst zur 
Debatte steht. 
(Zuruf von der BP: Seit zehn Wochen!) 
Ich habe auch juristische Bedenken gehabt, und 
zwar die Bedenken, die schon von dem Herrn Ab-
geordneten Dr. von Merkatz zum Ausdruck ge-
bracht worden sind. Ich habe aber noch weitere 
Bedenken, die mir schwerwiegender erscheinen. Ich 
muß feststellen, daß ich den Bericht, der über diese 
Angelegenheit hier gegeben wurde, nicht für voll-
ständig halte. Es wurde nicht berichtet, daß Re-
gierungsvertreter in dieser Sitzung bei der Be-
handlung der Sache klar und deutlich zu erkennen 
gegeben haben, welche Schwierigkeiten vorhanden 
sind, um nun sofort irgendeine Regelung tref-
fen und auf dem beschleunigten Wege der Rechts-
verordnung etwas tun zu können. Es ist festgestellt 
worden, daß noch nicht einmal der Personenkreis, 
der von der Verordnung oder von dem Gesetz er
faßt werden soll, bekannt ist, daß man durchgrei-
fende Erhebungen angestellt hat und daß eine be
sondere Statistik erst aufgestellt werden muß, 
um sich die Unterlagen und einen Überblick ver-
schaffen und den Tatbestand rechtlich erfassen zu 
können. 
Darüber hinaus wurde geltend gemacht, daß in 
gleicher Sache zurzeit bereits an einer Gesetzes-
vorlage gearbeitet wird. Außerdem wurde dar-
auf hingewiesen, daß die finanzielle Deckung 
zur Zeit auf Grund der besonderen Umstände 
nicht gegeben ist, da ja der Bund bis zum 1. 
April 1950 über Mittel nicht verfügt und die Län-
der dafür nicht leistungsfähig sind. Der ganze 
Fragenkomplex — ich gebe zu, daß er sehr drin-
gend ist — kann also nicht überstürzt werden. 
Wenn schon während der Zeit der bizonalen Wirt-
schaft auch diese Fragen eine Rolle gespielt haben 
und wenn zu dieser Zeit die notwendigen Erhebun-
gen, die jetzt erst gemacht werden, nicht gemacht 
worden sind, so trifft nicht uns die Verantwortung 
dafür. 
(Zurufe aus der Mitte und rechts.) 
Wir dürfen uns aber dadurch nicht verleiten lassen, 
jetzt durch den beschleunigten Weg der Rechtsver-
ordnung eine Sache von so schwerwiegender Be-
deutung zu überhudeln. Es gibt vielmehr nur die 
Möglichkeit einer Regelung auf dem Wege der 
ordentlichen Gesetzgebung, um diejenigen, die da-
von betroffen sind, nicht nachträglich durch Maß-
nahmen zu enttäuschen, die ohne die entsprechende 
Sachaufklärung vielleicht falsch durch eine Rechts-
verordnung getroffen werden würden. Es gibt 
keine andere Möglichkeit. Der Berichterstatter 
hätte auch erwähnen müssen, was die Regierungs- 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	639 
(Dr. Besold)  
vertreter in diesem Betracht in den Sitzungen ge-
sagt haben, um die Schwierigkeiten berücksich-
tigen zu können. 
Deshalb stehen wir auf dem Standpunkt, daß 
eine so schwerwiegende, weitgreifende und insbe-
sondere so hochbedeutsame Frage nicht durch 
eine Rechtsverordnung vielleicht schlecht und viel-
leicht auf falschem Wege gelöst werden kann, son-
dern daß die Arbeiten für eine Gesetzesvorlage, 
die nunmehr bereits begonnen haben, beschleu-
nigt zu Ende geführt werden müssen, und daß der 
gesamte Komplex durch eine Gesetzesvorlage ge-
regelt werden muß, wobei dann das gesamte Haus 
zu diesen schwerwiegenden Problemen auch Stel-
lung nehmen kann. 
(Beifall bei der Bayernpartei. — Zuruf aus 
der Mitte: Es waren vier Jahre Zeit zu der 
Aufklärung! — Abg. Dr. Besold: Wir waren 
doch nicht vier Jahre an der Regierung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Loritz. 
(Fortgesetze Zurufe in der Mitte und 
Gegenrufe rechts.) 
Loritz (WAV): Ist die Privatdiskussion zwischen 
den verschiedenen Herren zu Ende? — Dann darf 
ich anfangen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
habe mich vor allem mit den juristischen Ausfüh-
rungen des von mir hochverehrten Herrn Dr. von 
Merkatz zu befassen. Herr Dr. von Merkatz hat 
gesagt, er stimme in der Sache vollkommen mit 
dem überein, was weiteste Schichten der Bevöl-
kerung und namentlich alle Heimatvertriebenen 
wünschen; er sehe aber aus juristischen Gründen 
keine Möglichkeit, sich für den Antrag des Hei-
matvertriebenen-Ausschusses einzusetzen. Herr 
Dr. von Merkatz hat erklärt, der Artikel 131 des 
Grundgesetzes sei die lex specialis, also das Spe-
zialgesetz, gegenüber dem Artikel 119. Nun zur 
Aufklärung für die Nichtjuristen: Das Spezial-
gesetz geht dem allgemeinen Gesetz vor und macht 
das allgemeine Gesetz für diesen Fall in seiner 
Anwendbarkeit illusorisch. Herr Dr. von Merkatz, 
der Artikel 131 ist keine lex specialis gegenüber 
dem Artikel 119. Lesen Sie bitte mit mir genau 
den Text! Der Artikel 131 umfaßt einen Per-
sonenkreis, der ganz anders zugeschnitten ist als 
der des Artikels 119. Schon aus diesem Grunde, 
Herr Dr. von Merkatz, ist es unmöglich, zu sa-
gen, der Artikel 131 sei die lex specialis gegen-
über dem Artikel 119, und lex specialis derogat 
legi generali. Das ist unmöglich. Lesen Sie 
bitte den Artikel 131! Er umfaßt auch noch ganz 
andere Kreise als die Flüchtlinge, er umfaßt Per-
sonen aller Art einschließlich der Flüchtlinge, wäh-
rend der Artikel 119 sich allgemein nur mit den 
Flüchtlingen und Vertriebenen befaßt. Das ist 
für jeden Juristen — und ich frage hier die Ju-
risten, sie werden mir zustimmen — an sich 
schon das Warnungszeichen, zwei Artikel zuein-
ander in Verbindung zu setzen und zu sagen, der 
eine sei die lex specialis und der andere sei die 
lex generalis. So etwas ist ein Warnungszeichen 
für jeden Juristen. 
Untersuchen Sie den Wortlaut bitte noch 
weiter! Was will denn der Artikel 131 gegenüber 
dem Artikel 119? Artikel 131 sagt: „Die Rechts-
verhältnisse von Personen einschließlich der 
Flüchtlinge und Vertriebenen . . . sind durch 
Bundesgesetz zu regeln." Was interpretieren Sie 
da hinein? Der Artikel 131 bedeutet nichts anderes  
als eine Anweisung der Verfassung an den Ge
-
setzgeber, alsbald ein Bundesgesetz zu schaffen, 
das die Rechtsverhältnisse aller möglichen Per-
sonenkreise, darunter auch von Flüchtlingen, die 
im öffentlichen Dienst standen, regelt; weiter gar 
nichts. Das ist eine Anweisung des Verfassungs-
gebers an die Regierung, ein solches Gesetz vor-
zulegen. Demgegenüber sagt der Artikel 119 ganz 
klar: Bis zu dem Zeitpunkt, zu dem ein solches 
Gesetz, nämlich eine bundesgesetzliche Regelung 
über alle Probleme kommt, die Flüchtlinge be-
treffen — darunter selbstverständlich auch über 
diese finanziellen Probleme —, kann die Bundes-
regierung mit Zustimmung des Bundesrats Ver-
ordnungen mit Gesetzeskraft erlassen. Ich kann 
also als Jurist weiß Gott nicht sehen, wie hier der 
Artikel 131 dem klaren Wortlaut des Artikels 119 
entgegenstehen sollte. 
In einem Punkt bin ich allerdings vielleicht mit 
Ihnen einig, Herr Dr. von Merkatz. Es wäre besser 
gewesen, wenn man den Antrag des Ausschusses 
juristisch etwas anders formuliert, 
Druck 
man die 
Regierung nun möglichst unte ,.  gesetzt 
hätte, daß sie nicht bloß eine vorläufige Re-
gelung durchführt, sondern daß sie in kürzester 
Frist, unverzüglich, bereits mit einem Gesetz 
herausrückt. Zeit dazu wäre auch schon vorhanden 
gewesen. Die Regierung hat immerhin schon 
einige Monate Zeit gehabt. 
Nachdem der Antrag des Ausschusses aber nun 
einmal so vorliegt, können wir, wenn wir ihn 
juristisch untersuchen, nur eines feststellen: Dieser 
Antrag geht juristisch in Ordnung und kann 
keineswegs durch den Artikel 131 der Verfassung 
totgeschlagen werden. Das zur juristischen Seite. 
Zum Tatsächlichen möchte ich nicht lange 
Ausführungen machen, weil ich überzeugt bin, daß 
neun Zehntel unseres Volkes mit den armen 
Heimatvertriebenen mitfühlen und nach dem 
Grundsatz verfahren wollen: Jeder Deutsche hat 
gleiches Recht, gleichgültig, ob es der heimatver-
triebene Ruhegehaltsempfänger beziehungsweise 
Beamte, ob es der Flüchtling im allgemeinen oder 
ob es der Einheimische ist. Ich möchte nur zu 
einem Satz, der in materieller Hinsicht geprägt 
wurde, Stellung nehmen, nämlich zu dem Satz 
meines Vorredners, des Herrn Besold von der 
Bayernpartei. Er hat gesagt: „Nur nicht über
hudeln!" Herr Kollege Besold, wenn man die Not 
unserer Heimatvertriebenen ansieht, dann kann 
man nicht mehr sagen: „Nur nicht überhudeln", 
(Beifall bei der WAV) 
dann kann man nur noch sagen: Höchste Eile ist 
geboten, bevor die Leute verhungern, damit es 
nicht so geht wie in dem schönen bayerischen 
Gedichterl — Sie sind doch Vertreter der Bayern-
partei, darf ich Ihnen das in Erinnerung bringen —, 
das heißt: 
Als der Schimmel tot is gwen, 
Habn's ihm an Schippel Heu neigebn. 
(Zuruf: Übersetzung!) 
Wegen der Notzeit ist der Schimmel tot. Als der 
Schimmel, der Gaul schon vor Hunger gestorben 
war, da haben die Weilheimer — das ist eine 
Schildbürgerstadt irgendwo, man schreibt das 
einem anderen Ort zu, es ist nicht in Weilheim 
passiert; es ist ein allgemeiner Ausdruck — dem 
toten Schimmel noch einen Schippel Heu in den 
Futtertrog hineingegeben, damit niemand, der da 
vorbeigeht und den vor Hunger verendeten Gaul 
sieht, sagen könnte, der . Gaul sei an Hunger ge- 
640 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Loritz)  
storben; was sich auf die Herren Schildbürger  
prestigegemäß natürlich sehr übel ausgewirkt  
hätte.  
(Heiterkeit.)  
So sage ich Ihnen, Herr Kollege Besold: wenn Sie  
hier sagen: „Nur nicht überhudeln", so ist das ein  
Schlag ins Gesicht für die Heimatvertriebenen,  
aber auch für uns Einheimische, die wir uns soli-
darisch fühlen mit der Not unserer deutschen  
Mitbürger, ganz egal, woher sie stammen, ob aus  
Schlesien oder aus Bayern, ob aus dem Rheinland  
oder aus Pommern. Denn alle sind deutsche Brü-
der, die nach unserer Verfassung gleiche Pflichten,  
aber auch gleiche Rechte haben.  
Demgemäß wird die WAV für diesen Beschluß  
des Ausschusses stimmen. Und ich bitte Sie noch-
mals: Lassen Sie sich keineswegs irgendwie sagen,  
juristische Bedenken würden die Annahme dieses  
Antrags, den Sie wohl alle menschlich unter-
stützen wollen — von irgendwelchen Ausnahmen  
vielleicht abgesehen —, unmöglich machen! Das  
stimmt nicht. Es gibt keinen juristischen Gegen-
grund, der die Annahme des Ausschußantrags  
irgenwie illusorisch machen würde. Artikel 131 ist  
nicht lex specialis im Verhältnis zu Artikel 119.  
Wir können den Antrag, wie der Ausschuß ihn  
uns vorgelegt hat, ohne weiteres annehmen. Wir  
von der WAV werden es tun und bitten Sie, es in  
möglichst großer Zahl ebenfalls zu tun.  
(Beifall bei der WAV.)  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr  
Abgeordnete Frommhold.  
Frommhold (NR): Herr Präsident, meine Damen  
und Herren! Ich bin dem Herrn Kollegen  
Dr. Loritz sehr dankbar dafür, daß er die  
juristische Seite der Angelegenheit vorweg ge-
klärt hat. Ich möchte hier nicht irgend-
welche juristische Erklärungen abgeben, son-
dern möchte lediglich von der mensch-
lichen Seite dieses Problem ganz kurz be-
handeln. Bei aller Hochachtung vor den juristi-
schen Bedenken des Herrn Kollegen Dr. von  
Merkatz geht es doch wohl nicht an, daß man an-
gesichts der unsagbaren Not und angesichts vor  
allem der Tatsache, daß man seit über drei Jahren  
einen vollkommenen Rechtsbruch, wenn auch  
vielleicht nur stillschweigend, gutgeheißen hat,  
heute noch mit juristischen Bedenken, an diese  
Frage herangeht. Wenn von einem anderen Kol-
legen ausgeführt wurde, es fehlten die Unter-
lagen, um überhaupt einen Überblick zu bekom-
men, um welche Personenkreise es sich handeln  
könnte, dann kann auch hier nur der Vorwurf  
erhoben werden, daß man in dreieinhalb Jahren  
wohl Zeit gehabt hätte, diese Unterlagen beizu-
bringen. 
(Sehr richtig! rechts. — Abg. Dr. Richter: Eine  
Kleinigkeit, sie beizubringen! — Zuruf: An  
dem Problem wird vorbeigegangen!)  
Es ist schon einmal so, der Wirtschaftsrat hat 
gerade uns Ostvertriebene bis ins tiefste ent
-
täuscht. Wir haben drei Jahre und länger auf  
Maßnahmen gewartet, die einmal an den Kern  
des Problems herangehen würden. Diese Zeit ist  
vorüber. Wir haben nun eine deutsche Bundes-
regierung, wir haben den Deutschen Bundestag.  
Keiner der Ostvertriebenen macht den Bundes-
tag, dieses Hohe Haus, für die Not und das Elend  
verantwortlich, in denen heute noch diese Mil
lionen ostvertriebener Menschen leben müssen.  
Aber vergessen wir eins nicht. Wenn von diesem  
Hohen Haus nicht alle Möglichkeiten ausge
schöpft werden, die uns zur Verfügung stehen,  
um dieser Not und diesem Elend zu steuern, dann  
ist die Zeit nicht fern, in der  man dieses Hohe  
Haus wohl verantwortlich machen wird. Es ist  
bedauerlich, daß diese Regelung, die eigentlich  
die erste Gelegenheit für die Bundesregierung  
ist, einem freilich beschränkten Kreis der Ostver-
triebenen, aber einem Kreis, der durch Gesetz,  
durch altverbürgtes Recht einen Anspruch auf  
Leistungen hat, eine tatkräftige Hilfe zu leisten,  
so lange diskutiert wird und so lange hat auf sich  
warten lassen. Über drei Jahre, wie gesagt, hat  
der Wirtschaftsrat Zeit gehabt. Wir möchten  
hoffen und wünschen, daß dieses Hohe Haus durch  
die Annahme des Antrags des Ausschusses be-
weist, daß es ihm ernst ist mit der Behandlung  
des ganzen Problems und daß es nicht gewillt  
ist, die Verschleppungstaktik, die wir Ostvertrie-
bene nun einmal dem Wirtschaftsrat vorwerfen  
müssen, länger mitzumachen.  
Aus diesem Grunde bitte ich, dem Antrag des  
Ausschusses voll und ganz und vorbehaltlos zu-
zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der  
Herr Abgeordnete Ehren.  
Ehren (CDU): Meine Damen und Herren! In  
Anbetracht der vorgeschrittenen Zeit nur ein paar  
Sätze.  
Ich kann mich den Ausführungen oder den  
Schlußfolgerungen des Herrn Dr. von Merkatz  
ebenfalls nicht anschließen. Es geht doch darum,  
ein Unrecht wiedergutzumachen.  
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Wir haben nichts anderes zu tun, als den Zustand  
nun herzustellen, der in Nordrhein-Westfalen be
reits vorhanden ist. Die Ostvertriebenen sind 
Deutsche, und sie haben das gleiche Recht wie alle  
übrigen deutschen Staatsbürger.  
(Beifall in der Mitte.)  
Sie haben also auch das Recht, daß man ihnen  
ihre Pensionen zahlt, wie sie allen übrigen Deut-
schen, soweit sie Anspruch darauf haben, auch ge-
zahlt werden.  
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.)  
Und nun, meine Damen und Herren, ein paar  
Sätze zu den Ausführungen des Herrn Renner.  
Wir verwahren uns auf das allerentschiedenste  
gegen die Unterstellung, daß wir den Antrag in  
der Hoffnung gestellt hätten, daß die Regierung  
nein sagen würde.  
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Herr Renner, es gibt ein altes Sprichwort, das  
heißt: Man sucht keinen hinter der Hecke, wenn  
man nicht selber dahinter gelegen hat.  
(Sehr gut! in der Mitte.)  
Und nun will ich Ihnen, meine Herren von der  
KPD, noch mehr sagen. Im Namen von Millionen  
von Ostvertriebenen sage ich Ihnen, daß Ihre  
Partei das Recht verwirkt hat, im Namen der Ost-
vertriebenen zu sprechen.  
(Beifall in der Mitte und rechts.)  
Ihre Partei hat der Oder-Neiße-Linie zugestimmt,  
(Zuruf rechts: Pfui Teufel!)  
ehe überhaupt ein Friedensvertrag eine solche  
Grenze staatsrechtlich festgelegt hat.  
(Zuruf von der KPD: Überschlagen Sie sich  
nur nicht!)  
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	641 
(Ehren) 
Ich sage Ihnen: Wenn in Rußland ein Russe das 
tun würde, was Sie als Deutscher getan haben, 
dann würde er als Landesverräter an den Galgen 
gebracht werden. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts. — 
Zuruf des Abg. Renner.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat zu-
nächst der Herr Abgeordnete Dr. Bertram. 
(Abg. Rische: Das ist ja eine wilde Hetze!) 
Dr. Bertram (Z): Meine Damen und Herren! 
Das Zentrum hat den Antrag Drucksache Nr. 20 
bereits am 20. September 1949 eingebracht. Es 
wäre also Zeit genug gewesen, sowohl eine Rechts-
verordnung als auch ein Gesetz auszuarbeiten und 
es dem Hohen Hause vorzulegen. Wenn wir 
unsern Antrag auf Artikel 119 gestützt haben, 
so deshalb, weil wir bei natürlicher Auslegung 
des Grundgesetzes Artikel 119 und Artikel 131 
doch nur in dem Verhältnis von einstweiliger 
Verfügung, einstweiliger Regelung und Entschei-
dung zur Hauptsache sehen können. Jede andere 
Auslegung tut meiner Ansicht nach diesen beiden 
Bestimmungen Gewalt an. Aber, Heine Heine Damen 
und Herren, wir wollen doch nicht über juristi-
sche Zwirnsfäden stolpern. Ich habe den Eventual-
antrag, und zwar als Ergänzung zu dem Antrag 
des Ausschusses, zu stellen, gegebenenfalls eine 
Gesetzesvorlage, die den vorstehenden Forde-
rungen entspricht, unverzüglich vorzulegen. Denn 
wenn die Bundesregierung sich auf den Stand-
punkt stellt, die vom Ausschuß vorgeschlagene 
Regelung bedürfe einer Gesetzesvorlage, und 
wenn die Regierung Rechtsgutachten anfordert, 
dann dauert auch der Erlaß einer Rechtsverord-
nung länger als eine sofort einzubringende Ge-
setzesvorlage. 
(Zuruf rechts: Na also!) 
Wir haben nichts dabei verdient, wenn die bis-
herige Verzögerungstaktik, die sich aus der Be-
handlung unseres Antrags zeigt, weiter durch-
gesetzt wird. 
Wir stellen daher den Eventualantrag, gegebe-
nenfalls eine Gesetzesvorlage, die den vorstehen-
den Forderungen entspricht, unverzüglich vor-
zulegen. Dann hat die Regierung die Verant-
wortung für die Auslegung des Grundgesetzes 
und sie kann sich nicht damit herausreden, wir 
hätten einen juristisch nicht einwandfreien Weg 
vorgeschlagen. 
Ich überreiche diesen schriftlichen Antrag dem 
Herrn. Päsidenten. 
Präsident Dr. Köhler: Danke schön! 
Das Wort hat jetzt der Herr Bundesfinanz-
minister Schäffer. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Es ist selbstverständlich, daß 
der Bundesregierung die Sorge um die Not der 
Heimatvertriebenen genau so am Herzen liegt wie 
dem Hohen Hause. Es ist ebenso selbstverständlich, 
daß die Bundesregierung sich bemüht, den Grund-
satz der gleichmäßigen Behandlung durchzusetzen, 
also keinen Unterschied zu machen, in welchem 
Lande sich augenblicklich der einzelne Heimat-
vertriebene oder verdrängte Beamte aufhält. Es 
ist ganz selbstverständlich, daß die Bundesregie-
rung sich bemüht, raschestens zu handeln. Ich darf 
darauf verweisen, was dem Hohen Hause bekannt  
sein dürfte, daß die Vorarbeiten für das Gesetz im 
Sinne des Artikel 131 des Grundgesetzes sofort be-
gonnen worden sind; ich hoffe, daß sich die Vor-
arbeiten und die Beschaffung der Unterlagen so 
weit fördern lassen, daß Ihnen der Gesetzentwurf 
längstens bis zum März 1950 vorliegt und von Ihnen 
beschlossen werden kann. 
Meine Damen und Herren, der Antrag gibt mir 
aber zu einer grundsätzlichen Bemerkung Anlaß, 
die sich nicht nur auf ihn selbst, sondern auch auf 
ähnliche Anträge bezieht, die heute in diesem 
Hohen Hause angenommen worden sind. Die haus-
haltsrechtlichen Verhältnisse sind nun augenblick-
lich so, daß der Bund über eigene Einnahmen zur 
Zeit kaum verfügt, sondern daß die großen Bundes-
einnahmen wie Verbrauchs- und Umsatzsteuer 
noch bei den Ländern liegen, weil die Länder 
grundsätzlich auch noch die Lasten zu tragen haben, 
wie Artikel 120 des Grundgesetzes darlegt. In-
folgedessen ist nicht damit gedient, daß sich in 
einem Antrag ein Satz befindet wie etwa der: 
„Mehrkosten sind vom Bund zu übernehmen", 
wenn sich diese Mehrkosten auf die Zeit vor dem 
31. März 1950 beziehen. Der Bund kann Ausgaben 
nur _in den Ergänzungshaushalt einsetzen, der 
Ihnen vorgelegt werden wird. Dieser Ergänzungs-
haushalt muß Ihnen ausgeglichen vorgelegt werden. 
Die Ausgleichung besteht darin, daß der Bund ent-
weder unmittelbar auf die ihm an sich zustehenden 
Bundessteuern zurückgreifen muß und damit in die 
Haushaltslage der Länder unmittelbar eingreift 
oder daß er von den Ländern Beiträge aus diesen 
Steuern verlangt, die dem Bunde an sich zustehen, 
aber bis zum 31. März 1950 noch den Ländern ver-
bleiben. Anträge, die sich auf diesen Zeitraum be-
ziehen und einen Eingriff in unmittelbare Landes-
steuern wie Einkommensteuer und deren Erträg-
nisse bedeuten oder die allgemein sagen, daß die 
Kosten vom Bunde zu tragen sind, können infolge-
dessen vom Bund und von der Bundesregierung, 
wenn Sie darum ersuchen, nur dadurch vollzogen 
werden, daß die Bundesregierung mit den Regie-
rungen der Länder ins Benehmen tritt und sich 
vergewissert, daß die Länder in der Lage sind, die 
Mehrbelastung, die sich dadurch für ihre Haus-
halte ergibt, zu tragen und zu übernehmen. 
Ich muß daher erklären: Die Bundesregierung 
kann einem solchen Antrag nur in der Form ent-
sprechen, daß sie zu diesem Zweck mit den Län-
dern ins Benehmen tritt. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat nunmehr der 
Herr Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich kann mich ganz kurz 
fassen. Die zuletzt vorgeschlagene Änderung 
des Antrags macht ihn tatsächlich wirksam, und 
darauf kam es mir an. Es ist immer eine schwie-
rige Aufgabe, in solchen Fragen, mit denen soviel 
Elend und persönliches Leid verknüpft ist, mit 
rechtlichen Erwägungen überzeugen .zu wollen. Ich 
selbst als Flüchtling bin vollkommen einig mit 
jedem anderen Flüchtlingsvertreter dieses Hauses, 
daß diese grundlegende Frage so bald wie möglich 
gelöst werden muß. Bitte bedenken Sie: es handelt 
sich um alte tiefbegründete Rechtsansprüche, 
(Sehr gut! rechts) 
und da mußte ich — schließlich ist man als Jurist 
seinem Beruf gegenüber ja auch eine gewisse Ehr
-
lichkeit schuldig — diese Bedenken vorbringen. Sie 
642 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Dr. von Merkatz) 
werden restlos durch den vorgeschlagenen Ände-
rungsantrag ausgeräumt, der diesen Weg jetzt 
effektiv macht. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat weiter der 
Herr Abgeordnete Krause. 
(Zuruf von der KPD: Krause, 
geh nach Hause!) 
— Poesie bitte immer am rechten Platz! 
Krause (Z): Meine Damen und Herren! Die Aus-
führungen des Herrn Bundesfinanzministers ver-
anlassen mich, ihn zu bitten, sich mit dem Verband 
der Beamten und Angestellten der öffentlichen 
Verwaltungen aus Ostdeutschland in Verbindung 
zu setzen. Diese Organisation, Herr Minister, hat 
einen Plan auch für die Finanzierung unserer Vor-
lage unter Berücksichtigung aller finanzrechtlichen 
Voraussetzungen ausgearbeitet. 
Im übrigen hätte ich nie geglaubt, daß unser An-
trag, den wir schon im September eingereicht ha-
ben, eine derart lange Erörterung erfordern würde. 
Ich möchte Sie bitten, die Debatte nun endlich 
abzuschließen und unseren Antrag einstimmig an-
zunehmen. 
(Beifall im Zentrum. — Zuruf rechts: Was 
lange währt, wird gut! — Weiterer Zuruf: 
Nicht immer!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Kather. 
Dr. Kather (CDU): Meine Damen und Herren! Ich 
bitte, den Zusatzantrag des Zentrums abzulehnen. 
Der Antrag ist widerspruchsvoll in sich. Der Ab- 
geordnete Dr. Bertram hat ausdrücklich gesagt, die 
Rechtslage sei völlig klar, und das ist auch richtig. 
Es kann gar kein Widerspruch zwischen den Ar-
tikeln 119 und 131 konstruiert werden. Deshalb ist 
dieser Eventualantrag auch überflüssig. Wir haben 
vom Herrn Finanzminister gehört, daß wir besten-
falls März 1950 mit einer Gesetzesvorlage rechnen 
können. 
(Abg. Krause: Bis dahin sind sie verhungert!) 
Es entspricht der Erfahrung des Lebens, daß diese 
Fristen nicht eingehalten werden. Ich mache noch-
mals darauf aufmerksam, daß der Herr Oberdirek-
tor Dr. Pünder uns am 12. November 1948 erklärt 
hat, die Sache werde bald entschieden werden. Da-
mals lag der dritte Referentenentwurf vor. Wenn 
wir uns auf die Gesetzesebene begeben, so heißt 
das praktisch, daß wir wahrscheinlich übers Jahr 
um diese Zeit zu einer Bereinigung dieser Sache 
kommen werden. Ich mache die Bundesregierung 
und das Hohe Haus darauf aufmerksam, daß es 
politisch nicht tragbar und nicht verantwortbar ist, 
daß die Sache auf die lange Bank geschoben wird. 
(Sehr richtig! — Zurufe rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
(Abg. Renner: Ich hatte vor Herrn Kather 
und vor dem Herrn Minister ums Wort 
gebeten!) 
— Sie hatten um das Wort gebeten? Aber bitte 
schön! Ich habe es nicht gesehen. Ich bitte, Herr 
Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD): Der Sprecher der CDU hat mir 
untersagt, im Namen der Flüchtlinge zu sprechen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Das habe ich auch gar nicht getan. Ich habe den 
Standpunkt unserer Partei und unserer Fraktion 
zu dem vor uns stehenden Problem bekannt-
gegeben. Der Sprecher der CDU hat auf die im 
Lande Nordrhein-Westfalen gesetzlich verankerte 
derzeitig beste Lösung des Problems hingewiesen. 
Die Lösung im Lande Nordrhein-Westfalen, die 
den Beamten, soweit sie pensionsberechtigt sind, 
die Pension, und, soweit sie noch nicht pensions-
berechtigt sind, aber nicht beschäftigt werden 
können, das Wartegeld garantiert, ist mit Zustim-
mung der KPD-Fraktion des Landtags von Nord-
rhein-Westfalen zustande gekommen. 
(Zuruf rechts: Das ist nicht 
entscheidend!) 
— Das ist nicht entscheidend? Für uns ist das ent- 
scheidend; das paßt nur nicht in Ihre Propaganda. 
Nun hat der Sprecher der CDU mit einem 
Stimmaufwand, der bei solchen Gelegenheiten üb-
lich ist und die Tatsache überdecken soll, daß prak-
tische Hilfe von dieser Partei bisher nicht geleistet 
worden ist, gegen mich losgedonnert und hat mir 
sogar angedroht, wenn ich in Rußland wäre, würde 
man mich schon längst erschossen haben. — Ich bin 
nicht in Rußland, sondern ich bin in der west-
deutschen — halt, das darf man ja nicht mehr 
sagen — in der deutschen Bundesrepublik, in der 
die Flüchtlinge — trotz Ihrer schönen Phrasen — 
verhungern! In d e r Bundesrepublik bin ich! 
(Lebhafte Zurufe: Warum schreien 
Sie denn so?) 
— Verzeihung! Ich habe hier etwas berichtet, was 
im Ältestenrat vor sich gegangen ist. Ich habe be-
richtet, daß im Ältestenrat die Vertreter der CDU 
ganz offen ausgesprochen haben — vorgestern 
abend —, warum sie der Auffassung sind, daß 
dieser Beschluß heute durchgepeitscht werden soll. 
Sie haben, nachdem Sie zum Beispiel von der SPD, 
nachdem Sie von Herrn Dr. Merkatz auf die ju-
ristischen Schwächen dieses Antrags des Aus-
schusses aufmerksam gemacht worden sind, nach-
dem ich Ihnen gesagt habe, daß Sie als Fraktion es 
vorziehen, die Verantwortung für die Nichtdurch-
führung des Beschlusses auf den relativ kleineren 
Kreis der Reaktion in der Regierung abzuwälzen, 
nachdem Sie also genau gewußt haben, wo die 
schwachen Stellen sitzen, erklärt, Sie seien der Mei-
nung, es müsse abgestimmt werden. Ich bin vollauf 
berechtigt zu erklären, daß die Herren von der CDU 
gesagt haben, es solle abgestimmt werden, weil die 
Regierung ja dann erklären werde: der Artikel 119 
ist nicht anwendbar. Selten hat man das Glück, 
durch einen Minister den Beweis für die Richtig-
keit seiner eigenen Ausführungen so schnell ge-
führt zu sehen, wie mir das heute abend wider-
fahren ist. Hat nicht soeben der der CDU/CSU an-
gehörende Finanzminister ganz eindeutig bestätigt, 
was ich gesagt habe? 
(Abg. Dr. Kather: Nein!) 
Hat er nicht ganz eindeutig gesagt, daß im Laufe 
dieses Rechnungsjahrs keine Mittel mehr vor-
handen sein werden, um hier zu helfen? 
(Lebhafte Zurufe. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich darf Sie einen Augenblick unterbrechen. Sie 
haben vorhin den Vorrednern einen zu hohen Grad 
an Klangstärke zum Vorwurf gemacht. Ich glaube, 
Sie haben insoweit mit einer Retourkutsche ge-
arbeitet. 
(Heulton der Lautsprecheranlage. — Abg. 
Renner: Stellen Sie den Apparat ab! Ich 
brauche meine Zeit auch!) 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	643 
(Präsident Dr. Köhler) 
— Sie haben Ihre Stimme vorhin so ausgezeichnet 
nuanciert, besonders als sie ins Melodische über-
ging, daß Sie die allgemeine Sympathie des Hauses 
gefunden haben. 
(Heiterkeit.) 
Renner (KPD): Wenn das zu laut ist, will ich 
mich gern etwas mäßigen und es besser machen. 
(Zurufe: Nicht noch besser!) 
— Lassen Sie mich ausfeden! 
Was hat der Herr Finanzminister, der Ihrer Par-
tei angehört, gesagt? Er hat gesagt: „Ich habe im 
Etat keine Mittel mehr!" 
(Abg. Dr. Kather: Aber er hat nichts 
von Artikel 119 gesagt!) 
Er hat gesagt, dieser Antrag könne nur finanziert 
werden, wenn ein Sonderhaushalt aufgestellt, wenn 
die Mittel bereitgestellt würden. Aber der Bund 
hat keine Mittel dafür. 
(Abg. Dr. Kather: Dann machen wir es!) 
Er hat gesagt, er müßte dann eventuell einen Ein-
griff in die Länderfinanzen machen. Vorhin aber 
hat bei anderer Gelegenheit ein Mann der CDU 
gesagt, die Länder seien so bettelarm, da sei gar 
nichts mehr zu holen! Das hat heute im Laufe des 
Tages ein CDU-Mann gesagt. Also habe ich recht, 
(Abg. Strauss: Du hast ja immer recht!) 
wenn ich sage: hier ist ein großes Spiel -gemacht 
worden. 
(Abg. Dr. Kather: 
Wir machen keine Spiele!) 
Ich habe außerdem die Herren Mitglieder der 
CDU/CSU, die dem Ältestenrat angehören, ge-
beten, mich zu desavouieren, und der Herr, der 
versucht hat, dies zu tun, ist nicht Mitglied des 
Ältestenrats. Er hat also keinen Funken von Be-
rechtigung, sich hier hinzustellen und den Ent-
rüsteten zu spielen. Aber rufen wir die anderen 
Herren doch einmal auf! Wo ist zum Beispiel Herr 
Bausch, den ich angesprochen hatte? Wer war da 
noch da, am vorigen Freitagabend oder vorgestern 
abend? 
Präsident Dr. Köhler: Es bleibt jedem Mitglied 
des Hauses überlassen, im Augenblick im Saal an-
wesend zu sein oder nicht. 
Renner (KPD): Sicher, das bleibt den Herren 
überlassen. Aber ich stelle fest, daß keines der an-
wesenden Herren Mitglieder des Ältestenrats, die 
der CDU/CSU angehören, bisher den Mut auf-
gebracht hat, mich zu desavouieren, und diese Be-
weisführung genügt mir. 
Also, mein Herr Sprecher der CDU, das nächste 
Mal statt großer leerer Worte und versteckter 
Drohungen „etwas mehr Butter bei die Fische", 
wie man bei uns zu Hause sagt! 
(Heiterkeit und Beifall bei der KPD. — 
Zurufe in der Mitte und rechts.) 
Dann ist den Flüchtlingen geholfen. Mit Ihrem Ge-
rede helfen Sie ihnen nicht. 
(Erneute Zurufe in der Mitte und rechts.) 
— Im Dezember nächsten Jahres reden wir über 
denselben Punkt noch einmal; dann ist er genau so 
unerledigt wie heute! 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
darf ich fragen, ob weitere Wortmeldungen vor-
liegen? — Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich 
die Aussprache über den Antrag Drucksache I 
Nr. 210. 
Wir kommen zur Abstimmung. 
(Abg. Kahn: Zur Geschäftsordnung!) 
Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Kahn! 
Kahn (CSU): Herr Präsident, ich bezweifle die 
Beschlußfähigkeit des Hauses. 
(Gelächter und Zurufe links.) 
Ich bin für den Antrag, aber ich bezweifle die Be-
schlußfähigkeit des Hauses. Es sind höchstens 150 
Abgeordnete da. Es ist Pflicht eines Abgeordneten, 
bei einer derartig wichtigen Debatte anwesend zu 
sein. 
(Zurufe. — Große Unruhe. — Zuruf 
des Abg. Renner.) 
Präsident Dr. Köhler: Wenn der Präsident spricht, 
spricht auch der Kollege Renner nicht! 
(Abg. Renner: Entschuldigen Sie! Ich habe 
gar nicht gemerkt, daß Sie sprachen!) 
Es ist von einem der Mitglieder des Hauses die 
Beschlußfähigkeit angezweifelt worden. 
(Zurufe: Klingeln!) 
— Die Klingel ist dauernd gegangen. Ich muß jetzt 
auszählen lassen, wieviel Mitglieder des Hauses 
hier sind, wenn Sie den Feststellungen des Präsi-
diums nicht glauben, daß das Haus tatsächlich be-
schlußunfähig ist. Insoweit kann ich an dem An-
trag des Herrn Abgeordneten Kahn keinen Zweifel 
hegen. 
(Allseitige Zustimmung.) 
Meine Damen und Herren! Wenn das Haus be-
schlußunfähig ist, sind wir am Ende und können 
nicht abstimmen. Ich stelle also die Beschlußun-
fähigkeit des Hauses fest; es bleibt mir jetzt nichts 
anderes übrig. 
(Zurufe: Die folgenden Punkte behandeln!) 
— Verzeihung, alle folgenden Punkte der Tages-
ordnung erfordern Beschlüsse. 
(Erneute Zurufe.) 
Ich kann natürlich folgendes machen: ich kann 
die Sitzung noch einmal um 10 Minuten unter-
brechen, um dann erneut festzustellen, ob das 
Haus nun beschlußfähig ist. 
(Zustimmung. — Abg. Dr. Kather: Ich 
werde bei jedem Punkt die Beschluß
-
fähigkeit bezweifeln!) 
Ist es der Wille des Hauses, daß ich die Sitzung 
noch einmal unterbreche und in einer Viertelstunde 
eine neue Sitzung einberufe? 
(Vereinzelte Zustimmung. — Widerspruch 
rechts. — Abg. Renner: Hört! Hört! So 
wird Wort gehalten! — Weitere Zurufe links.) 
— Es erhebt sich Widerspruch auf allen Seiten. 
Dann, meine Damen und Herren, erkläre ich, daß 
wir am Ende der Tagesordnung sind, weil wir 
nicht mehr beschlußfähig sind.  
(Hört! Hört! bei der KPD. — Abg. Renner: 
So wird Wort gehalten! CDU-Flüchtlinge 
gegen CDU-Bankiers, kann man dazu sagen! 
— Abg. Strauss: Ich beantrage, die Sitzung 
für 10 Minuten zu unterbrechen!) 
— Meine Damen und Herren, es liegt der Antrag 
zur Geschäftsordnung vor, die Sitzung für 10 Minu-
ten zu unterbrechen. 
(Widerspruch. — Abg. Dr. Kather: § 100 
der Geschäftsordnung ist heute oft genug 
vorgelesen worden!) 
644 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
 — Ich bitte, sich jetzt einige Minuten zu gedulden, 
damit wir feststellen können, ob das Haus be-
schlußfähig ist. - Meine Damen und Herren, wir 
haben im Präsidium festgestellt, daß das Haus nicht 
beschlußfähig ist. Infolgedessen sind wir nicht in 
der Lage, über den Antrag abzustimmen. 
(Abg. Strauss: 10 Minuten aussetzen, 
nicht unterbrechen!) 
— Ich stelle anheim, meine Herren. Ich bin ebenso-
gern bereit, die Sitzung auf 10 Minuten zu unter-
brechen und eine neue Sitzung einzuberufen. 
(Zustimmung und Widerspruch. — Zurufe: 
Auszählen lassen! — Abg. Strauss: 
Aussetzen, nicht unterbrechen!) 
— Nein. Dann schließe ich die Sitzung und berufe 
eine neue Sitzung ein. Sie kann schon in einer 
Viertelstunde stattfinden, wenn Sie den Wunsch 
haben. 
(Zustimmung.) 
Es ist jetzt 8 Uhr 20. Ich berufe eine neue Sitzung 
auf 8 Uhr 30. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 20 Uhr 21 Minuten.) 
21. Sitzung 
Die Sitzung wird um 20 Uhr 36 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Ich eröffne die 21. Sitzung. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Antrag zu Punkt 14 der Tagesordnung der vorigen 
Sitzung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Heimatvertriebene über den Antrag der 
Fraktion des Zentrums und über den Antrag 
der Fraktion der CDU/CSU betreffend Warte-
geld und Pensionen der ostvertriebenen Be-
amten (Drucksachen Nr. 210, 20 und 29 
Ziffern 3 und 5). 
(Abg. Strauss: Zur Geschäftsordnung!) 
— Es liegt eine Meldung zur Geschäftsordnung 
von Herrn Abgeordneten Strauss vor. 
Strauss (CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ein Angehöriger meiner Fraktion 
hat die Beschlußfähigkeit des Hauses bezweifelt. 
Seine Überzeugung, daß zu der Abstimmung über 
eine so wichtige Angelegenheit die Anwesenheit 
der Mehrheit des Hauses notwendig ist, ist rich-
tig. Politisch stelle ich dazu fest, daß meine Frak-
tion diese Abstimmung wünscht. Ich bitte, diesen 
Wunsch als Antrag zu betrachten. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat Herr Abgeordneter Dr. Falkner. 
Dr. Falkner (BP): Ich verzichte darauf! Es ist 
durch die Erklärung des Herrn Abgeordneten 
Strauss vorweggenommen. 
Präsident Dr. Köhler: Wünscht jemand gegen 
den Antrag des Herrn Abgeordneten Strauss zu 
sprechen? 
(Zuruf in der Mitte: Ich unterstütze den An- 
trag des Herrn Abgeordneten Strauss!) 
— Ich frage nur, ob jemand dagegen sprechen 
will. — Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Meine Damen und Herren, ich nehme das Ein-
verständnis des Hauses an, daß gemäß dem An-
trag des Herrn Abgeordneten Strauss abgestimmt 
wird. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
Wir müssen zunächst über den Abände
-
rungsantrag des Zentrums abstimmen , ge
gebenenfalls eine Gesetzesvorlage, die den vor-
stehenden Forderungen entspricht, unverzüglich 
vorzulegen. Wer für diesen Abänderungsantrag 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. - Das erste war die Mehrheit. 
Der Antrag ist angenommen. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
den Antrag auf Drucksache Nr. 210 unter Berück-
sichtigung der soeben vorgenommenen Abände-
rung. — Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Danke! Gegenprobe! — Einstimmig 
angenommen. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. 
Dr. Baumgartner: Das Haus ist doch nicht 
beschlußfähig, Herr Präsident! — Heiterkeit.) 
— Herr Abgeordneter Dr. Baumgartner, darf ich 
darauf aufmerksam machen, daß Ihre Feststel-
lung insoweit zu spät gekommen ist, als die Ab-
stimmung bereits erfolgt war. Herr Abgeordneter 
Dr. Falkner hat auf das Wort verzichtet, nachdem 
er den Antrag des Herrn Abgeordneten Strauss 
gehört hatte. Das möchte ich ausdrücklich fest-
stellen. 
Wir fahren in der Tagesordnung fort. Wir kämen 
nun zu Punkt 16 der Tagesordnung: 
Antrag der Fraktion der BP betreffend 
Streichung der Absätze 2 und 3 des § 103 
der vorläufigen Geschäftsordnung (Druck-
sache Nr. 184). 
Wünschen die Herren Antragsteller das Wort? 
— Da niemand von den Herren Antragstellern 
mehr da ist, müssen wir diesen Punkt zurück-
stellen. 
(Hört! Hört!) 
Wir kommen zu Punkt 17 der Tagesordnung: 
Antrag der Fraktion der SPD betreffend 
Einsetzung eines Ausschusses für den Er-
werb von Ausstattungs- und Kunstgegen-
ständen im Raume der vorläufigen Bundes-
hauptstadt (Drucksache Nr. 199). 
Wer von den Herren Antragstellern wünscht 
das Wort? — Bitte sehr, Herr Abgeordneter Erler! 
Erler (SPD), Antragsteller: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Die sozialdemokratische 
Fraktion hat Ihnen den Antrag vorgelegt, einen 
Ausschuß mit den in der Drucksache bezeichneten 
Aufgaben zu beauftragen. Es ist kein Zufall, daß 
dieser Antrag in diesem Zeitpunkt eingebracht 
worden ist, in dem auch aus anderen Parteien 
ähnliche Gesichtspunkte bei der Vergebung öffent-
licher Aufträge geltend gemacht wurden. "Sie ha-
ben sowohl bei der Bayernpartei als auch auf an-
deren Seiten des Hauses in verschiedenen Aus-
schüssen bemerken können, daß man sich ver-
schiedentlich Gedanken darüber gemacht hat, ob 
wirklich heute all die Bestimmungen, die über 
das Vergebungswesen für öffentliche Aufträge be-
stehen, noch in dem gebotenen Umfang angewen-
det werden. Wir haben ganz besonderen Anlaß, 
darauf hinzuweisen, daß es nicht nur notwendig 
ist, etwa nach regionalen Gesichtspunkten auf 
eine ordnungsmäßige Verteilung öffentlicher Auf- 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	 645 
(Erler)  
träge zu achten, wie das besonders von der 
Bayernpartei in den Ausschußberatungen vertre-
ten wurde, sondern wir wünschen auch, daß man 
darüber hinaus wieder zu jenen Grundsätzen 
öffentlicher Ausschreibungen, zu den gesunden 
Grundsätzen eines wirklich unparteiischen und 
der öffentlichen Kontrolle unterliegenden Auftrag-
wesens zurückkehrt, das einst der Stolz der deut-
schen Verwaltung gewesen ist. Ich weiß, daß zu 
einem großen Teil in den vergangenen Jahren sehr 
stark improvisiert worden ist. 
Um nun mit einem kühnen Sprung, un-
ter Weglassung vieler anderer Bemerkungen, 
die hier eigentlich am Platze wären, zum 
Gegenstand unseres Antrags zu kommen, 
kann ich feststellen, daß - wir ganz besonders 
den Eindruck haben, daß gerade bei dem größten 
zusammenhängenden Bauprojekt, das in der letz-
ten Zeit der Bund begonnen hat, nämlich bei dem 
Ausbau Bonns zur Bundeshauptstadt, in vielen 
Dingen möglicherweise gesündigt worden ist. Wir 
haben bisher keine öffentlichen Ausschreibungen 
gesehen, und wir haben uns auch aus dem schönen 
Bild im Vorraum unseres Hauses keinen klaren 
Eindruck davon verschaffen können, wie und nach 
welchen Richtlinien nun eigentlich die Aufträge 
gesteuert worden sind. 
Der Antrag der sozialdemokratischen Fraktion 
beschäftigt sich nicht ausschließlich etwa mit 
Kunstgegenständen; obwohl auch diese dazu ge-
hören, weil ja im Mittelpunkt des ganzen Bauvor-
habens Bonn schließlich der Bundestag steht. Die 
Augen der Öffentlichkeit sind sehr stark auf das 
gerichtet, was wir tun. Man mag nun sagen, daß 
dieser Antrag vielleicht die Entschlußfähigkeit der 
Exekutive unnötig beeinträchtigt. Ich glaube, das 
ist nicht der Fall. Was wir mit diesem Ausschuß 
wollen, ist ja nicht, Aufträge zu vergeben, son-
dern die Regierung dazu anzuleiten und ihr dabei 
behilflich zu sein, das Auftragsvergebungsverfah-
ren wieder auf ordentliche Grundlagen zu stellen. 
Das ist der eigentliche Sinn des Antrages. 
Es wird notwendig sein, sich einmal darüber 
Gedanken zu machen, wie bei diesem Großbau-
vorhaben in geeigneter Weise auch die Handwer-
ker herangezogen werden, ohne daß einige Groß-
bauunternehmer im wesentlichen den Rahm ab-
schöpfen. Von seiten des Handwerks sind darüber 
ziemliche Klagen laut geworden. Es gibt eine 
Reihe von Beispielen in unserem eigenen Hause, 
die uns beweisen, daß es doch wohl auch für den 
Bundestag an der Zeit wäre, sich im Interesse 
seines eigenen Ansehens einmal darum zu küm-
mern, was hier um dieses Haus herum geschieht. 
Sie haben in einer erfreulicherweise wesentlich 
stärker besuchten Sitzung als der heutigen seiner-
zeit einmal einen tiefgreifenden Beschluß gefaßt, 
den Bundessitz in Bonn bestehen zu lassen und 
nicht woandershin zu verlegen. Mit diesem Be-
schluß, meine Herren, hat der Bundestag eine 
große Verantwortung auf sich genommen. 
(Sehr richtig!) 
Er hat nämlich die Verantwortung für die Veraus-
gabung von weit über 100 Millionen Mark an 
öffentlichen Mitteln an einem bestimmten Punkt, 
nämlich im Raum Bonn, übernommen. Sie wissen 
ja alle, was allein für Bauvorhaben aufgewendet 
werden mußte, nur um diese Stadt von Be-
satzungstruppen frei zu machen. Sie wissen alle, 
was wir für die Hohen Kommissare in relativ 
wenigen Wochen haben aufwenden müssen; das 
waren leider Beträge von zusammen über 75 Mil-
lionen Mark. Dazu kommt nun all das, was jetzt 
für die Einrichtung der Ministerien usw. erforder-
lich ist. 
In normalen Zeiten — das will ich zugeben — 
brauchen wir keinen solchen Ausschuß; da berät 
nämlich der Haushaltsausschuß des Bundestags 
diese Dinge auf Heller und Pfennig, bevor die Be-
träge ausgegeben werden. Da das jetzt nicht mög-
lich ist, da wir hier Gelder ausgegeben haben und 
weiter ausgeben müssen, ohne daß uns ein zah-
lenmäßiger Haushaltsplan darüber vorgelegt 
werden konnte, ist es notwendig, daß wir uns 
durch einen solchen Ausschuß rechtzeitig über die 
Grundsätze der Vergebung der Arbeiten Rechen-
schaft ablegen lassen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das ist das Ziel, welches wir mit unserem Antrag 
verfolgen. Es kommt darauf an, daß wir, wenn 
wir nun schon als Körperschaft durch den seiner
-
zeitigen Beschluß die Verantwortung für diesen 
sehr erklecklichen Posten unseres künftigen Haus
halts übernommen haben, dann auch uns selber 
vor u nserem eigenen Gew issen die Gewißheit ver
-schaffen, daß bei den dadurch notwendig gewor-
denen Ausgaben so sparsam, so zwéckmäßig und  
so richtig wie möglich verfahren wird.  
Ich wiederhole noch einmal: Wir wollen nicht  
Aufträge vergeben, sondern uns bemühen, in die-
sem Ausschuß erstens Klarheit zu gewinnen, nach  
welchen Grundsätzen bisher verfahren wurde, und  
zweitens behilflich zu sein, daß für die Vergebung  
all der Millionen, die wir künftig in dies Projekt  
noch werden hineinstecken müssen, saubere  
Grundsätze entwickelt werden. Ich glaube, Sie alle,  
die Sie noch hier sind, nehmen es ernst mit Ihrer  
parlamentarischen Arbeit; sonst wären Sie nicht  
mehr hier. Sie nehmen es also auch ernst mit der  
Verantwortung, die Ihnen auferlegt ist. Wenn Sie  
es wirklich ernst damit meinen, dann müssen Sie  
diesem unserm Antrag zustimmen.  
(Bravo! bei der SPD.)  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren,  
ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr  
Bundesminister der Justiz.  
(Abg. Dr. Baumgartner: Zur Geschäftsord
nung, Herr Präsident!)  
— Einen Moment, Herr Bundesminister!  
Zur Geschäftsordnung hat Herr Abgeordneter  
Baumgartner das Wort.  
Dr. Baumgartner (BP): Herr Präsident, ich be-
zweifle die Beschlußfähigkeit des Hauses.  
(Sehr richtig! rechts. — Zuruf links:  
Es ist ja Beratung!)  
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung! Ich darf ein-
mal folgendes sagen: Wir befinden uns nicht allein  
in einer Beratung, sondern wir müssen ja nach-
her über einen Antrag abstimmen.  
(Zurufe.)  
— Aber das Wort war ja schon erteilt.  
(Erneute Zurufe.)  
— Zunächst ist es Beratung. Die Beratung kön-
nen wir fortsetzen, auch wenn die Beschlußfähig-
keit nicht besteht. Ich werde vor der Abstimmung  
auf Ihre Anzweiflung der Beschlußfähigkeit zu-
rückkommen, Herr Abgeordneter Dr. Baumgartner.  
Das Wort hat der Herr Bundesminister der  
Justiz. 
646 	Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine Da-
men und Herren! Der Antrag bezweckt die Ein-
setzung eines Ausschusses, der ständig bestimmte 
Handlungen der Exekutive, die Vergebung von 
Aufträgen und den Erwerb von Ausstattungs- und 
Kunstgegenständen für die Gebäude und Einrich-
tungen im Raume der Bundeshauptstadt überwa-
chen soll. Ich halte die Einsetzung eines solchen 
Überwachungsausschusses für nicht vereinbar mit 
den Grundsätzen des Grundgesetzes. 
(Zurufe links.) 
Das Grundgesetz kennt lediglich das Institut des 
Untersuchungsausschusses. Nach Artikel 44 Ab-
satz 1 Satz 1 kann unter bestimmten Vorausset-
zungen ein Untersuchungsausschuß eingesetzt wer-
den, der die Gesetzlichkeit — vielleicht auch die 
Lauterkeit — bestimmter Regierungs- und Ver-
waltungsmaßnahmen nachträglich überprüfen 
kann. Es ist undenkbar, einen Überwachungs-
ausschuß einzusetzen, der laufend Maßnahmen der 
Exekutive überwacht; das wäre ein besonders 
merkwürdiger Übergriff der Legislative in die 
Exekutive, mit dem sich die Bundesregierung kei-
nesfalls einverstanden erklären kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Ich muß mich vom Stand-
punkt der Haushaltsführung und des Haushalts-
rechts aus gegen den Antrag wenden. Wenn Sie 
den Ergänzungshaushalt und den Nachtragshaus-
halt erhalten, werden Sie sehen, welche Mittel des 
Bundes für Bauten in Bonn und für Anschaffun-
gen aufgewandt werden. Sie haben bei der Haus-
haltsberatung jede Möglichkeit, von dem Recht 
der Kritik Gebrauch zu machen; aber es ist ein 
unmöglicher Versuch, Bauten, die eilig sind und 
rasch durchgeführt werden müssen, dadurch zu 
verhindern, daß jeder einzelne Bauplan und jedes 
Leistungsverzeichnis vor der Vergebung an die 
Firmen durch einen Ausschuß des Bundestags be-
raten werden müßte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Reismann: Zur Geschäftsordnung!) 
Präsident Dr. Köhler: Der Herr Abgeordnete Dr. 
Reismann hat das Wort zur Geschäftsordnung. 
Dr. Reismann (Z): Ich schlage vor, daß wir zu 
allen noch ausstehenden Punkten der Tagesord
-
nung vorläufig nur beraten und die Beschlußfas
sung bis ans Ende der Tagesordnung zurückstellen. 
(Zuruf in der Mitte: Eine gute Idee, Herr 
Reismann! — Abg. Dr. Baumgartner: Ich 
bitte, die Beschlußfähigkeit festzustellen!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Es liegt ein Geschäftsordnungsantrag vor, den Sie 
gehört haben. Zu diesem Geschäftsordnungsan-
trag erteile ich zunächst das Gegenwort. Wird ein 
Gegenwort gewünscht? — Bitte, Herr Abgeordne-
ter Dr. Arndt, zu dem geschäftsordnungsmäßigen 
Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. Reismann! 
Dr. Arndt (SPD): Meine Damen und Herren! Daß 
das Haus so schlecht besetzt ist, ist an und für 
sich traurig. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Sie sehen die Glaswände, die symbolisch sind; 
denn die Augen der Menschen in ganz Deutschland 
sind auf uns gerichtet. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich bin daher nicht der Meinung, daß man hier 
solche Vorschläge machen soll, wie es der Herr 
Kollege Reismann getan hat, 
(Sehr gut! rechts) 
die letzten Endes — der Herr Kollege Reismann 
möge mir das nicht verübeln — doch dazu dienen, 
unsere Geschäftsführung zu veralbern. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Dazu besteht keine Veranlassung. Wir sollten 
das unterlassen. Wir befinden uns in der Bera-
tung. Wenn es zur Abstimmung kommt, wird sich 
zeigen, ob das Haus beschlußfähig ist oder nicht. 
Der Herr Justizminister hat jedoch soeben eine 
Erklärung abgegeben, zu der doch noch einiges zu 
sagen wäre. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, ich 
darf Sie bitten, das nachher zu sagen. Zunächst 
haben Sie nur das Wort zur Geschäftsordnung. 
Dr. Arndt (SPD): Vor allen Dingen bin ich der 
Meinung, daß es sich gar nicht um einen Antrag, 
sondern um einen Vorschlag handelt, so daß von 
einer Abstimmung gar keine Rede sein kann. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
wir setzen die Aussprache fort. Aber zunächst muß 
ich über Ihren Antrag, Herr Abgeordneter Dr. 
Reismann — — 
(Zuruf des Abg. Dr. Reismann.) 
— Verzeihung, Sie haben den Antrag gestellt 
— das möchte ich hier ausdrücklich feststellen —, 
die Beratung über alle Anträge fortzusetzen und 
erst am Schluß der Tagesordnung abzustimmen. 
Gegen diesen Antrag hat der Herr Abgeordnete 
Dr. Arndt gesprochen. Das ist geschäftsordnungs-
mäßig in Ordnung: einer für den Antrag und einer 
dagegen. Ich lasse also zunächst über Ihren An-
trag abstimmen. Wer für den Antrag Reismann 
ist, — — 
(Abg. Dr. Baumgartner: Zur Geschäftsord
nung zum Antrag Reismann, Herr Präsident!) 
Zur Geschäftsordnung hat das Wort der Herr 
Abgeordnete Dr. Baumgartner. 
Dr. Baumgartner (BP): Herr Präsident, ich bitte, 
die Beschlußfähigkeit des Hauses festzustellen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
es ist hier soeben die Beschlußfähigkeit des Hauses 
angezweifelt worden. Daraus ergibt sich, daß wir 
über den geschäftsordnungsmäßigen Antrag — — 
(Abg. Dr. Reismann: Ich habe gar keinen 
Antrag gestellt!) 
— Aber ich rufe das Haus zum Zeugen an! Ob 
Sie das „Vorschlag" oder „Antrag" nennen, ist 
doch gänzlich  gleichgültig. 
(Abg. Dr. Reismann: Nein, das ist nicht 
gleichgültig! Ich habe keinen Antrag 
gestellt!) 
— Aber, Herr Kollege Reismann, wir können 
doch auf diese Weise zu keinem Ergebnis 
kommen. Ob Sie sagen: „ich schlage vor" oder: „ich 
beantrage", das ist doch gänzlich gleichgültig. 
(Erneuter Zuruf des Abgeordneten 
Dr. Reismann.) 
Deutscher Bundestag — 20. und 21. Sitzung. Bonn, Freitag, den 2. Dezember 1949 	647 
(Präsident Dr. Köhler) 
Ich stelle jetzt zur Geschäftsordnung folgendes 
fest. Es ist die Beschlußfähigkeit des Hauses 
angezweifelt worden. Meine Damen und Herren, 
ich verweise Sie nunmehr auf § 99 der vorläufi-
gen Geschäftsordnung, den ich zur Verlesung brin-
gen möchte: 
(Bravo!) 
Der Präsident eröffnet die Abstimmung. 
Wird vor ihrem Beginn die Beschlußfähigkeit 
bezweifelt 
— siehe Antrag Abgeordneter Dr. Baumgartner! — 
und auch vom Sitzungsvorstand weder ein-
mütig bejaht oder verneint, so ist durch na-
mentliche Abstimmung mittels weißer Na-
menskarte festzustellen, ob der Bundestag be-
schlußfähig ist. 
Ich stelle nun fest: der Sitzungsvorstand hier oben 
ist einmütig der Meinung, daß das Haus nicht mehr 
beschlußfähig ist. Wird etwa diese Feststellung 
aus dem Hause bezweifelt? 
(Zurufe: Nein ') 
— Dann können wir zunächst überhaupt nicht ab-
stimmen, weder geschäftsordnungsmäßig noch der 
Sache nach. 
(Widerspruch und Unruhe.) 
— Nun wollen wir uns doch gegenseitig nichts 
erzählen! Ich darf jetzt einmal sehr offen spre-
chen. Da sämtliche übrigen Tagesordnungspunkte 
letzten Endes Abstimmungen nach sich ziehen, ent-
fällt praktisch die Voraussetzung für die Erledi-
gung des verbleibenden Restes der Tagesordnung. 
Das ist ein Faktum, an dem wir tatsächlich und 
de jure, das heißt geschäftsordnungsmäßig, ein-
fach nicht vorbeigehen können. 
Ich stelle also fest: das Haus ist beschlußunfähig. 
Infolgedessen bin ich verpflichtet, die Sitzung zu 
schließen und die nächste Sitzung anzukündigen. 
Der Herr Abgeordnete Dr. Arndt hatte nun aber 
vor dem Schluß der Sitzung noch das Wort zu 
einer persönlichen Erklärung erbeten. Will er 
diese noch abgeben? 
(Zurufe. — Abg. Dr. Greve: Das kann auch 
bei Beschlußunfähigkeit geschehen. — Wei- 
tere Zurufe.) 
— Verzeihung! Wenn die Beratung zu Ende ist,  
kann nach der Geschäftsordnung noch eine per-
sönliche Erklärung abgegeben werden. 
(Zuruf von der SPD: Aber die Sitzung ist zu 
Ende! — Abg. Dr. Reismann: Sofort auf
-
heben, Herr Präsident!) 
— Ich frage den Herrn Abgeordneten Dr. Arndt, 
ob er angesichts der Situation diese persönliche 
Erklärung nicht morgen abgeben will. 
(Abg. Dr. Arndt: Ja!) 
- Danke schön! 
Meine Damen und Herren, ich behalte mir vor, 
die nächste Plenarsitzung auf Freitag nächster 
Woche einzuberufen. Dafür spricht eine Reihe von 
Gründen, die mit der rechtzeitigen Verabschiedung 
des Gesetzentwurfs über die Amnestie im Zusam-
menhang stehen. 
(Zurufe: Donnerstag! — Unruhe und Gegen
ruf: Donnerstag ist katholischer Feiertag!) 
— Ich sagte ja eben, daß ich um Vollmacht bitte, 
die nächste Sitzung auf Freitag nächster Woche 
einzuberufen. Ich muß mir die Einberufung vor-
behalten und bitte das Haus, mir insoweit Voll-
macht zu geben, den nach Lage der Umstände ge-
eignet erscheinenden Termin festzulegen. Ist das 
Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
Die Tagesordnung werde ich Ihnen noch zugehen 
lassen. 
An die Herren Ausschußvorsitzenden darf ich 
für den Fall, daß eventuell die Vollversammlung 
am Donnerstag stattfindet, eine Bitte richten. 
(Wiederholte Rufe: Nein! Unmöglich!  — 
Unruhe.) 
— Verzeihen Sie bitte! Dann frage ich das Haus: 
 Ist es damit einverstanden, daß ich die nächste 
Sitzung zu Freitag einberufe? 
(Zustimmung und Zurufe.) 
— Meine Damen und Herren! Ich behalte mir vor, 
den Termin der nächsten Vollversammlung von 
mir aus festzusetzen. Ich bitte, mir diese Vollmacht 
zu erteilen. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, die 21. Sitzung des 
Deutschen Bundestages ist damit geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 20 Uhr 58 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01020.pdf</pdf_url>
    <id>4439</id>
    <dokumentnummer>01/20</dokumentnummer>
    <datum>1949-12-02</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
