<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4442</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/23</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-12-14</datum>
  <titel>Protokoll der 23. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	715  
23. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949. 
Glückwünsche des Präsidenten zum Ge
-
burtstag des Alterspräsidenten Löbe . . 715D 
Erklärung betr. zu erwartenden Antrag auf 
Aufhebung der Immunität des Abg. Hedler 716D 
Geschäftliche Mitteilungen 	716B, 731C 
Zustimmung des Bundesrats zum Entwurf 
eines Gesetzes zur Erhebung einer Abgabe 
„Notopfer Berlin"   716C 
Zustimmung des Bundesrats zum Entwurf 
eines Gesetzes über die Verkündung von 
Rechtsverordnungen .   716C 
Stellungnahme des Bundesrats zum Entwurf 
eines Gesetzes über die Gewährung von 
Straffreiheit   716C 
Beantwortung der Anfrage Nr. 9 der Abg. 
Dr. Wuermeling und Gen. betr. Saarpen-
sionäre und -rentner . . . . . . . 	 716C 
Änderung der Tagesordnung 	 716D 
Dr. Wellhausen (FDP)  716D 
Erste Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Entwurf eines Gesetzes über die 
Selbstverwaltung in der Sozialversicherung 
(Drucksache Nr. 248) . . . . . . . . 717C 
Dr. Wellhausen (FDP) (zur Geschäfts-
ordnung) 	. . . . . . . . . . 716D 
Richter (Frankfurt) (SPD), Antrag
steller 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 717C 
Erste Beratung des Antrags der Fraktion der 
FDP betr. Entwurf eines Gesetzes über das 
Eigentum an Wohnungen und gewerb-
lichen Räumen (Drucksache Nr. 252) . . . 719C 
Dr. Schneidet (FDP), Antragsteller . 719D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Zuckersteuergesetzes 
(Drucksache Nr. 253) . . . . .  . . 722D 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 722D 
Dr. Schmidt (Niedersachsen) (SPD) . . 723B 
Lübke (CDU) 	. . . . . . . . . 724A 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP) . . . 724A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Erstreckung und zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Bewirtschaftungsnotge-
setzes, des Gesetzes zur Deckung der 
Kosten für den Umsatz ernährungswirt-
schaftlicher Waren und des Preisgesetzes 
(Drucksache Nr. 284) . . . . . . . . 724B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Erstreckung und zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Fachstellengesetzes und 
der Fachstellengebührenordnung (Druck-
sache Nr. 283)   724B 
Dr. Erhard, Bundesminister für Wirt
schaft   724C 
Rische (KPD) 	. . . . . . . . . 725A 
Dr. Schöne (SPD) 	  726D 
Naegel (CDU) . . . . . . . . . 727C 
Juncker (FDP) 	729A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Verlängerung des Gesetzes über die 
Festsetzung und Verrechnung von Aus-
gleichs- und Unterschiedsbeträgen für 
Einfuhrgüter der Land- und Ernährungs-
wirtschaft (Drucksache Nr. 294) . . . . 729B 
Rische (KPD) 	. . . . . . . . . 729C 
Lübke (CDU) . . . . . . . . . 730C 
Antrag der Fraktion der SPD betr.. Erlaß 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Aufhebung des Lohnstops (Drucksache 
Nr. 300)   730C 
Frau Kipp-Kaule, Antragstellerin . . 730D 
Sabel (CDU) 	  731B 
Nächste Sitzung 	. . . . . . . . . 	 731C 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 54 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 23. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Ehe wir in die Tagesordnung und die Bekannt-
gabe der Mitteilungen eintreten, darf ich darauf 
hinweisen, daß wir heute ein erfreuliches Ereig-
nis zu verzeichnen haben. Es ist zwar sonst nicht 
Sitte, des Geburtstags eines Mitgliedes des Hauses 
besonders zu gedenken, aber heute begeht der 
Alterspräsident unseres Hauses, Herr Abgeordne-
ter Löbe, seinen 74. Geburtstag. 
(Allseitiger lebhafter Beifall.) 
Das, meine Damen und Herren, scheint mir aller-
dings ein Ereignis zu sein, das verdient, besonders 
gewürdigt zu werden. 
(Beifall.) 
Unser Kollege ; Herr Alterspräsident Abgeord-
neter Paul Löbe, hat 12 Jahre lang das Zepter in 
dem Reichstag der Weimarer Republik geführt. 
(Abg. Frau Dr. Weber: Sehr g u t !) 
716 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
Er ist gewissermaßen zu einem Symbol der Wei-
marer Zeit und damit der ersten Demokratie in 
der Geschichte Deutschlands geworden. Dann hat 
er den nationalsozialistischen Machthabern wei-
chen müssen und ist, wie so viele von uns, durch 
die Zeit der Leiden und Verfolgungen des natio-
nalsozialistischen Regimes hindurchgegangen. 
Nach der Befreiung im Jahre 1945 hat er sofort 
wieder am politischen Leben aktiv teilgenommen. 
Ich glaube, es konnte für ihn keine schonere Wür-
digung seiner einstigen Tätigkeit in der Weimarer 
Zeit und keinen besseren Ausgleich für die Leiden 
in der Nazizeit geben als denjenigen, daß er dazu 
berufen war, als Alterspräsident das erste deut-
sche Parlament, den Bundestag der Bundes-
republik Deutschland zu eröffnen. 
(Beifall.) 
Ich glaube, wir freuen uns alle sehr, daß er immer 
hier unter uns weilt und wir uns seines wertvollen 
Rats und der Fülle seiner Erfahrungen bedienen 
dürfen. 
Mein Damen und Herren! Ich glaube, ich spreche 
in Ihrer aller Namen, wenn ich hier in dieser 
Stunde Herrn Abgeordneten Löbe, der leider 
heute nicht unter uns weilt, 
(Zuruf: Schade!) 
die herzlichsten Glückwünsche zu seinem 74. Ge-
burtstage zum Ausdruck bringe, und ich glaube, 
es bedarf keiner besonderen Zustimmung, wenn 
ich Sie darum bitte, mich zu ermächtigen, daß ich 
Herrn Altespräsidenten Abgeordneten Paul Löbe 
die Wünsche des gesamten Hauses in dem Sinne, 
wie ich es eben gekennzeichnet habe, übermittele. 
(Lebhafter Beifall bei allen Parteien des 
Hauses.) 
Meine Damen und Herren! Ich habe Ihnen dann 
folgende Mitteilungen zu machen. 
Auf Grund einer eingehenden Aussprache in der 
Sitzung des Ältestenrats am 13. Dezember 1949 bin 
ich von allen Fraktionsvertretern ermächtigt wor-
den, heute folgende Erklärung hier abzugeben. 
1. Gegen den Herrn Abgeordneten Hedler sind 
in der Öffentlichkeit schwerwiegende Be-
denken erhoben worden. 
2. Er hat im Zusammenhang damit erklärt, daß 
er sich bis zur restlosen Aufklärung des ihm 
zur Last gelegten Tatbestandes von den Ar-
beiten des Bundestags zurückzieht. 
3. Nach den vorliegenden Informationen ist in 
aller Kürze mit einem Antrag der Landes-
regierung von Schleswig-Holstein auf Auf-
hebung der Immunität zu rechnen, den der 
Bundestag nach Eingang sofort behandeln 
wird. 
Meine Damen und Herren, wir fahren fort. Ich 
bitte nunmehr einen der Herren Schriftführer, die 
Liste der heute nicht anwesenden Mitglieder des 
Hauses zu verlesen. 
Matthes, Schriftführer: Beurlaubt sind wegen 
Krankheit die Abgeordneten Meitmann, Dr. Mücke, 
Welke, Kalbitzer, Schönauer, Nickl, Dr. Laforet, 
Wirths, Klinge, Dr. Ziegler, Wittmann; auf Grund 
von Entschuldigungen die Abgeordneten Frau Al-
bertz, Troppenz, Dr. Nölting, Dr. Menzel, Löbe, 
Dr. Suhr, Brandt, Jacobi, Henßler, Gleisner, Karpf, 
Kunze, Dr. Middelhauve, Dr. Nowack, Hedler, Dr. 
Falkner, Dr. Baumgartner, Wallner, Nuding, Rei-
mann, Kurt Müller, Fisch, Hugo Paul, Böhm, Frei-
tag, Dr. Gülich, von Knoeringen, Wagner, Dir-
scherl. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich habe weiter folgendes Schreiben bekanntzu-
geben. Der Herr Präsident des Deutschen Bundes-
rats teilt mir bezüglich des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Erhebung einer Abgabe „Notopfer Ber-
lin" im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland 
mit: 
Der Deutsche Bundesrat hat in seiner Sitzung 
vom 9. Dezember 1949 beschlossen, dem Ge-
setzentwurf gemäß Artikel 78 des Grundge-
setzes zuzustimmen. 
Der Herr Präsident des Deutschen Bundesrats 
teilt mir zu dem Entwurf eines Gesetzes über die 
Verkündung von Rechtsverordnungen folgendes 
mit: 
Der Deutsche Bundesrat hat in seiner Sitzung 
vom 9. Dezember 1949 beschlossen, dem Ge-
setzentwurf gemäß Artikel 78 des Grundge-
setzes zuzustimmen. 
Der Herr Präsident des Deutschen Bundesrats 
hat mir zu dem Entwurf eines Gesetzes über die 
Gewährung von Straffreiheit folgendes mitgeteilt: 
Der Deutsche Bundesrat hat in seiner Sitzung 
vom 9. Dezember 1949 beschlossen, zu diesem 
Entwurf erst in seiner nächsten Sitzung am 
19. Dezember 1949 Stellung zu nehmen. In 
der Zwischenzeit haben die Länderkabinette 
Gelegenheit, sich zu der jetzt vorliegenden Fas-
sung zu äußern. 
Ich habe ferner mitzuteilen, daß der Herr Bun-
desminister der Finanzen mit Schreiben vom 8. De-
zember 1949 — Drucksache Nr. 316, die noch im 
Laufe des Tages verteilt wird — die Anfrage Nr. 9 
der Abgeordneten Dr. Wuermeling und Genossen 
auf Drucksache Nr. 222 betreffend Saarpensionäre 
und Saarrentner im Bundesgebiet schriftlich be-
antwortet hat. 
Ich habe weiter mitzuteilen, daß gemäß einem in 
der gestrigen Ältestenratssitzung einstimmig ge-
faßten Beschluß die Tagesordnung heute noch er-
weitert wird durch die erste Beratung eines An-
trags der SPD betreffend Erlaß eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes zur Aufhebung des Lohn-
stops, Drucksache Nr 300. Ich darf wohl das Ein-
verständnis der Antragsteller sowie des gesamten 
Hauses dahingehend feststellen, daß wir diesen 
Gegenstand als Punkt 7 im Anschluß an Punkt 6 
behandeln. - Ich stelle das Einverständnis des 
Hauses fest. 
Meine Damen und Herren, damit sind die amt-
lichen Mitteilungen erschöpft, und wir treten nun-
mehr in die Tagesordnung ein. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Zur Geschäftsordnung!) 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Ab-
geordneter Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und 
Herren! Nach dem erfreulichen Auftakt, den diese 
Sitzung genommen hat, möchten auch meine 
Freunde zu einem günstigen Ablauf der Sitzung 
etwas beitragen, und zwar in erster Linie zu ei-
nem rationellen Ablauf, oder sagen wir beschei-
den: zu einem etwas rationelleren, als es bisher 
bei uns leider üblich war. 
Ich beantrage daher, die Punkte 1 und 2 der 
Tagesordnung, die beiden Initiativgesetze ver-
schiedener Parteien, einmal der SPD, zum an-
dern meiner Freunde, nur insoweit zu behandeln, 
als sie heute begründet werden, um sie alsdann 
bis zu der Sitzung des Plenums in der am 16. Ja- 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	 717 
(Dr. Wellhausen) 
 
nuar 1950 beginnenden Woche zu vertagen. Ich 
erlaube mir, aas kurz zu begründen. 
Es läge an sich nahe, den Punkt 1 betreffend 
die Selbstverwaltung in der Sozialversicherung 
heute ganz abzusetzen. Denn nach den Erklärun-
gen des Herrn Arbeitsministers, die er sicherlich, 
wenn es gewünscht wird, auch hier wiederholen 
wird, steht fest, daß die Regierung mit ihrem an-
gekündigten Gesetzentwurf fertig ist, ihn an den 
Bundesrat geben und ihn hier im Januar zur Er-
örterung stellen kann. Der Wirtschaftsrat hat die-
ses Gesetz, wie verschiedene unserer Mitglieder 
wissen, ebenfalls behandelt. Es ist eine gerade-
zu erstaunliche, vielleicht auch bedauerliche Pa-
rallelität des ganzen Vorganges vorhanden. Vor 
genau einem Jahr ist dieser Antrag der SPD, al-
lerdings in einer etwas anderen Form, ebenfalls 
eingebracht worden, und zwar im Wirtschaftsrat. 
Damals hat der damalige Kollege Horn von der 
CDU den Antrag gestellt, ihn von der Tagesord-
nung abzusetzen, weil es sinnwidrig und jeden-
falls nicht rationell sein würde, ein Initiativge-
setz in erster Lesung zu beraten, wenn man genau 
wisse — und das wußten wir damals so wie 
heute 
-, daß in a ller Kürze die Regierung, die 
immer ein wenig hinter der SPD in diesem Punkte 
herhinkt, wie es scheint, einen Entwurf vorlegen 
würde. 
(Heitere Zustimmung. — Zuruf.) 
— „In diesem Punkte", habe ich gesagt! 
Ich möchte nun aber nicht den Antrag stellen, 
die Sache ganz von der Tagesordnung abzusetzen; 
denn das würde, wie die gestrige Sitzung des Äl-
testenrats gezeigt hat, auf Bedenken stoßen, die 
ich allerdings nicht teile, auf Bedenken, die meine 
Freunde aber honorieren möchten. 
Es kommt hinzu, daß dann Punkt 2 folgt, der 
haarscharf ,genau so liegt. Ich habe aus Be-
sprechungen, die ich heute morgen geführt habe, 
den Eindruck, daß das Haus sich auf eine solche 
Lösung, wie ich sie eben vorgeschlagen habe und 
gleich noch einmal wiederholen werde, einlassen 
würde, und ich - würde im Namen meiner Freunde 
sehr dankbar sein, wenn das geschähe. 
Unser Antrag zur Geschäftsordnung lautet also 
— ins Unreine gesprochen, man kann ihn noch ge-
nau formulieren — wie folgt. Das Haus nimmt zu den Punkten 1 und 2 der Tagesordnung die Be-
gründungen der antragstellenden Parteien entge-
gen und beschließt alsdann Vertagung der Aus-
sprache der ersten Lesung bis zu der Plenarsitzung, 
die in der am 16. Januar beginnenden Woche statt-
findet. Dann liegen zu beiden Punkten die Ent-
würfe der Regierung vor. Sollte es zu Punkt 2 
nicht ganz klappen, muß es halt noch um eine 
Woche verschoben werden. Zu Punkt 1 wird der 
Entwurf sicher vorliegen. Wir brauchen uns dann 
heute nicht die Mühe zu machen, und wir brau-
chen nicht die Zeit und die Kraft aufzuwenden, 
diese Dinge zweimal vollständig ablaufen zu 
lassen. 
Ich hoffe, mich klar ausgedrückt zu haben, und 
glaube im Ernst, daß wir zur Verbesserung der 
Arbeitsweise des Parlaments, die nicht mit Un-
recht in der Öffentlichkeit so viel kritisiert wird, 
einen wertvollen Beitrag leisten würden, wenn 
wir uns auf ein solches Verfahren einigen würden. 
(Beifall.) 
Präsident: Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Sie haben den Antrag des Herrn Abgeordneten 
Dr. Wellhausen zur Geschäftsordnung gehört. Wird 
das Wort dazu gewünscht? — Ich stelle fest: das 
ist nicht der Fall. Dann darf ich das Einverständ-
nis des Hauses dahingehend feststellen, daß wir 
heute zu den Punkten 1 und 2 der Tagesordnung 
nur die Begründung entgegennehmen und die Aus-
sprache darüber vertagen, wie es der Herr Abge-
ordnete Dr. Wellhausen vorgeschlagen hat. Ist 
das Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
— Ich höre keinen Widerspruch und stelle das Ein-
verständnis fest. 
Wir kommen dann zu Punkt 1 der Tagesord-
nung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Selbstverwaltung in der Sozial-
versicherung — Antrag der Fraktion der 
SPD (Drucksache Nr. 248). 
Wer von den Herren Antragstellern wünscht das 
Wort? 
— Das Wort hat der Herr Abgeordnete Richter. 
Richter (Frankfurt) (SPD), Antragsteller: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren r D er  Herr 
Kollege Dr. Wellhausen hat recht: die SPD hat 
bereits im vergangenen Jahr im Wirtschaftsrat 
einen Initiativgesetzantrag auf Wiederherstellung 
der Selbstverwaltung in der Sozialversicherung 
gestellt. Die SPD glaubt, daß das auch in diesem 
Jahre und in diesem Hause notwendig ist, um 
hierdurch das gleiche Ergebnis zu erreichen, das 
im Wirtschaftsrat durch diesen Initiativantrag er-
reicht wurde, nämlich daß eine recht baldige Be-
handlung dieser Angelegenheit in dem zuständigen 
Ausschuß erfolgt und ferner eine fortschrittliche 
Vorlage der Beratung in dem Ausschuß zugrunde 
gelegt werden könnte. 
Wir bedauern sehr, daß der Bundesarbeitsmini-
ster bis heute noch nicht in der Lage war, die bereits 
im September dieses Jahres durch den Beschluß die-
ses Hauses geforderte Vorlage betreffend die Wie-
derherstellung der Selbstverwaltung in der So-
zialversicherung dem Hause zu unterbreiten Nach 
unserer Auffassung wäre dies möglich gewesen; 
denn der Wirtschaftsrat hatte bekanntlich ein sol-
ches Gesetz mit den Stimmen der dortigen Mehr-
heit, der CDU/CSU, der FDP usw. beschlossen, 
und der Herr Direktor der Verwaltung für Arbeit, 
der jetzt Bundesarbeitsminister ist, Herr Anton 
Storch, hat ja damals an diesem Gesetz weitest-
gehend mitgewirkt und seinen Inhalt beeinflußt, 
so daß es sicher keine grundsätzlich unterschied-
lichen Auffassungen zu den Einzelproblemen der 
Selbstverwaltung bei dem Bundesarbeitsministe-
rium geben wird. Das ist der tiefere Sinn gewesen, 
warum wir uns aufraffen mußten, durch einen Ini-
tiativgesetzantrag die Dinge ins Rollen zu bringen. 
Denn, meine Damen und Herren, seit 1933 haben 
wir in der deutschen Sozialversicherung keinerlei 
Selbstverwaltung mehr, weder in der Kranken-
versicherung noch in der Rentenversicherung noch 
in anderen Versicherungszweigen, und seit 1945 
haben wir keinen Hitler mehr in Deutschland, der 
die Selbstverwaltung 1933 beseitigt hat, der an 
Stelle der Selbstverwaltung das autoritäre Leiter-
system auch bei den Sozialversicherungsträgern 
eingeführt hätte. Es ist bedauerlich für uns alle, 
daß wir erst im Jahre 1950, also nach 5 Jahren, 
zu einer Selbstverwaltung in der Sozialversiche-
rung kommen werden. Wir wollten, daß in den 
einzelnen Ländern keine Regelung erfolgen sollte, 
weil die deutsche Sozialversicherung ein einheit-
liches Recht für das gesamte deutsche Gebiet ge- 
718 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Dr. Richter, Frankfurt) 
schaffen hat. Wir gauben, daß auch die Selbstver-
waltung der deutschen Sozialversicherung auf 
Grund eines einheitlichen Rechts wieder einge-
führt werden sollte. 
Wir hatten geglaubt, daß wir das im Wirt-
schaftsrat erreichen könnten, und es ist uns ge-
lungen, im Wirtschaftsrat ein dahingehendes Ge-
setz durchzubringen, aber leider haben die Mili-
tärregierungen es nicht genehmigt. 
Der Entwurf — Drucksache Nr. 248 — enthält 
folgende wesentliche Bestimmungen. In § 1 wird 
zum Ausdruck gebracht, daß bei jedem Träger der 
Sozialversicherung als Selbstverwaltungsorgan 
eine Vertreterversammlung und ein Vorstand ge-
bildet werden sollen. Die Vertreterversammlung 
wird gebildet von den Versicherten; bei den Be-
rufsgenossenschaften von den Versicherten und 
den Arbeitgebern. Die Vertreterversammlung hat 
die Satzungen und die sonstigen Anordnungen zu 
machen. Der Vorstand soll das Organ sein, das die 
Geschäfte zu führen hat. 
Die Ziffer 4 dieses § 1 schreibt zwingend vor, 
daß bei den Trägern der Rentenversicherung Ver-
sichertenälteste gewählt werden. Vertreter der 
Versicherten sollen also sowohl die Interessen des 
Versicherungsträgers wie auch die Interessen der 
Versicherten wahrnehmen und koordinieren, prak-
tisch also als ein Verbindungsorgan zwischen den 
Versicherten und dem Versicherungsträger und 
umgekehrt zwischen Versicherungsträger und Ver-
sicherten wirken. Diese Einrichtung bestand schon 
jahrelang vor 1933 bei den Knappschaften und hat 
sich hier in der Wahrung der Interessen sowohl 
der Versicherten wie auch des Versicherungs-
trägers gut bewährt. Wir waren deshalb auch im 
Wirtschaftsrat nach eingehender Diskussion dieses 
Problems einmütig der Auffasung, daß die Ein-
richtung der Versichertenältesten wie bei der 
Knappschaftsversicherung bei allen Rentenversi-
cherungsträgern zwingend vorgeschrieben werden 
solle, also bei den Trägern der Arbeiterversiche-
rung und der Angestelltenversicherung, und daß 
eine entsprechende Kannbestimmung für die Ver-
sicherungsträger in der Krankenversicherung auf-
genommen werden solle. 
In § 2 unseres Initiativgesetzentwurfs haben wir 
die Grundsätze darüber niedergelegt, wie sich die 
Selbstverwaltungsorgane zusammensetzen sollen. 
Unter a) haben wir vorgeschlagen, wie sich die 
Organe der Versicherungsträger in der Kranken-
versicherung, in den Rentenversicherungen der 
Arbeiter und Angestellten und in der Knapp-
schaftsversicherung zusammensetzen sollen, näm-
lich aus Vertretern der Versicherten. Wir waren 
bei den Beratungen im Wirtschaftsrat und bei der 
Beschlußfassung beispielsweise bei den Ersatz-
krankenkassen der Krankenversicherung einmütig 
zu der Auffassung gekommen, daß allein die Mit-
glieder der Ersatzkrankenkassen die Selbstver-
waltung in den Organen haben müßten, daß sie 
allein Vertreter sowohl in die Vertreterversamm-
lung wie in den Vorstand zu delegieren haben. 
Das, was für einen Träger der Krankenversiche-
rung Rechtens ist, kann für die anderen Versiche-
rungsträger in der Krankenversicherung, also für 
Ortskrankenkassen, Innungs-, Land-, Betriebs-
krankenkassen usw. nicht unmöglich sein. Es kann 
nicht angehen — und wir als Sozialdemokraten 
werden uns mit aller Energie dagegen wehren —, 
daß man bei den verschiedenen Versicherungs-
trägern des Versicherungszweiges der Kranken-
versicherung mit zweierlei Maß mißt. Wir sind  
deshalb der Auffassung, daß in der Krankenver-
sicherung ein einheitliches Recht geschaffen wer-
den muß; die Selbstverwaltungsorgane müssen 
durch die Mitglieder dieser Versicherungsträger 
besetzt werden. 
Das gleiche ist unserer Ansicht nach in der Ren-
tenversicherung berechtigt. Wenn die Rentenver-
sicherung in Aktion tritt, das heißt, wenn sie Lei-
stungen gewährt, dann gewährt sie sie praktisch 
an ehemalige Arbeitnehmer. In dem Augenblick, 
in dem die Invalidität oder die Berufsunfähigkeit 
des Arbeitnehmers eintritt, ist der Arbeitnehmer 
nicht mehr Arbeitnehmer, sondern lediglich Ren-
tenempfänger Der Arbeitgeber —nicht als Per-
son oder als Mensch, so möchte ich das nicht aufge-
faßt wissen — hat als solcher an dem Invaliden, 
an dem Erwerbsunfähigen praktisch kein Interesse 
mehr;- denn er braucht ihn ja als Arbeitnehmer 
nicht mehr, es ist ihm ja unmöglich, ihn weiter 
als Arbeitnehmer zu beschäftigen. Es handelt sich 
also bei der Rentenversicherung um einen Ver-
sicherungszweig, an dem lediglich die Betroffe-
nen, die Rentenempfänger, ein Interesse haben, 
das sind die Invaliden und Berufsunfähigen, also 
die Versicherten. Die Versicherten sind es, die 
beim normalen Gang der Dinge eines Tages be-
rufsunfähig werden und dann ihre Leistungen 
von der Versicherung beanspruchen. Aus diesen 
grundsätzlichen Erwägungen sind wir der Auf-
fassung, daß lediglich die Versicherten die Interes-
sen wahrzunehmen und die Selbstverwaltung in 
der Rentenversicherung auszuüben haben. 
Anders liegen die Dinge in der Unfallversiche-
rung. Bei den Berufsgenossenschaften der Un-
fallversicherung haben sowohl die Versicherten 
wie auch die Arbeitgeber ein Interesse daran, daß 
Unfälle verhütet werden und der Geschädigte, 
wenn der Schadensfall eingetreten ist, eine Lei-
stung erhält. Aus diesen Erwägungen — daß 
nämlich hier ein beiderseitiges Interesse vor-
liegt — sind wir der Meinung, daß auch die Or-
gane der Selbstverwaltung in den Berufsgenos-
senschaften paritätisch zusammengesetzt werden 
sollten. Soweit die landwirtschaftliche Unfall-
versicherung in Betracht kommt, haben wir im 
Ausschuß für Arbeit des Wirtschaftsrates eine 
Regelung erarbeitet, wonach eine Drittelung vor-
gesehen ist. Es wird unterschieden zwischen Ar
-
beitgebern in der Landwirtschaft, zwischen Land-
wirten, die keine Arbeitgeber sind, weil sie kei 
Arbeitnehmer beschäftigen - das ist das Gros 
der Versicherten in den landwirtschaftlichen Be-
rufsgenossenschaften —, und zwischen Arbeitneh-
mern. Wir sehen deshalb auch in unserem Ent-
wurf diese Drittelung vor, wie sie bereits im 
Wirtschaftsrat anerkannt und beschlossen wurde. 
Die Bestimmungen, daß die Amtsdauer vier 
Jahre beträgt und die Ämter in der Selbstverwal-
tung Ehrenämter sind, brauche ich im einzelnen 
hier nicht zu erläutern; ich glaube, darüber be-
steht Einmütigkeit. 
Ich hoffe, daß auch über die Bestimmung in 
§ 6 Ziffer 1 unseres Initiativantrages Einmütig-
keit besteht, und zwar darüber, daß der Vor-
stand den Geschäftsführer und, wenn erforder-
lich, seinen Stellvertreter wählt und daß der 
Vorstand die Geschäfte führt. In Ziffer 2 ist vor-
gesehen, daß, wenn bei den Berufsgenossen-
schaften, wo es praktisch werden könnte, der 
Vorsitzende ein Versichertenvertreter ist, der Stell-
vertreter ein Arbeitgeber sein muß und umge-
kehrt. Sie ersehen daraus, daß wir in diesen Or-
ganen, in denen beide Sozialpartner in der 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	 719 
(Dr. Richter, Frankfurt) 
Selbstverwaltung tätig sind, auch Vorsorge ge-
troffen haben, beiden Teilen die Möglichkeit der 
verantwortlichen Tätigkeit zu geben. 
§ 12 behandelt die Frage des Geschäftsführers. 
Wir sind der Meinung, daß an Stelle des Leiters, 
der seit 1933 auf Grund der Hitler-Gesetzgebung 
die Geschäfte autoritär geführt hat, ohne die Ar-
beitgeber oder die Versicherten zu fragen, nun 
wieder der Geschäftsführer von früher zu treten 
hat, der die Geschäfte im Auftrage des Vorstan-
des zu führen hat. In Ziffer 2 dieses § 12 
heißt es: 
Der Geschäftsführer wird vom Vorsitzenden 
des Vorstandes hauptamtlich mit der Führung 
der laufenden Verwaltungsgeschäfte betraut. 
Daraus geht hervor, daß der Geschäftsführer mit 
der hauptamtlichen Wahrnehmung der lau-
fenden Geschäfte eine wesentliche Funk-
tion hat, während der Vorstand, der an 
sich die Geschäfte des Versicherungsträgers 
führt, die darüber hinausgehenden Funk-
tionen und Tätigkeiten ausübt. Weiter wird zum 
Ausdruck gebracht, daß der Geschäftsführer be-
rechtigt und verpflichtet ist, an den Sitzungen 
des Vorstandes teilzunehmen. Das bedeutet ge-
genüber dem Recht von vor 1933 eine Klarstel-
lung dahingehend, daß es nicht im Belieben der 
Selbstverwaltungsorgane steht, den leitenden Ge-
schäftsführer zuzuziehen oder nicht. Vielmehr hat 
der Betreffende das Recht, andererseits aber auch 
die Pflicht, an den Sitzungen der Organe teilzu-
nehmen. 
Die in § 13 vorgesehene Prüfung ist für uns 
eine Selbstverständlichkeit, denn wir kennen die 
Kompliziertheit und die Bedeutung der Sozial-
versicherungsträger und auch ihre Aufgaben. 
Deshalb sind wir der Meinung, daß eine geordnete 
Geschäftsführung gerade auf diesem Gebiet drin-
gend erforderlich ist, und daß die alljährliche 
Prüfung, wie sie von uns vorgesehen ist, eine 
Notwendigkeit ist. Auch in der Zeit vor 1933 
hat sich die Prüfung bewährt, und zwar nicht nur 
bei den Sozialversicherungsträgern, sondern eben-
so bei allen Genossenschaften und auch bei den 
gemeinnützigen Wohnungsunternehmungen. Bei 
den beiden Letztgenannten war sie ebenfalls ge-
setzlich vorgeschrieben. 
 
Ziffer 1 des § 14 unseres Initiativantrages lautet: 
Die Aufsicht über die Versicherungsträger er-
streckt sich darauf, daß sie Gesetz und Sat-
zung beachten. Die Aufsicht darf sich nicht 
auf Fragen der Zweckmäßigkeit erstrecken. 
Damit wollen wir dem alten Grundsatz in der So-
zialversicherung Rechnung tragen, daß die Aufsicht 
nicht sagen kann: das und das darfst du machen, 
oder: das und das darfst du nicht tun. Sie hat 
lediglich dafür zu sorgen, daß die Versicherungs-
träger Gesetz und Satzung beachten. 
Den Ausführungsbestimmungen brauche ich 
nichts hinzuzufügen. Ich darf nur die Damen und 
Herren dieses Hauses bitten, alles daranzusetzen 
und darum besorgt zu sein, daß beschleunigt ein 
Gesetz über die Selbstverwaltung in der Sozial-
versicherung von diesem Hause verabschiedet 
wird, ein Gesetz, das den Arbeitnehmern und 
 Versicherten Rechnung trägt, die sich seit 1945 
beim Aufbau unserer deutschen Wirtschaft erneut 
bewährt haben Ich darf noch darauf hinweisen, 
daß wir die gleiche Art der Selbstverwaltung in 
unseren Gemeinden haben und daß, was sich dort 
praktisch bewährt hat, unserer Auffassung nach 
auch in dem wichtigen Zweig der Sozialversiche-
rung möglich sein muß. 
Durch die Presse ist mir bekanntgeworden — ich 
konnte einige Wochen hier nicht anwesend sein —, 
daß der Herr Bundeskanzler in einer Angelegen-
heit auf die Ansichten und Äußerungen der Ge-
werkschaften Bezug genommen und sich diese 
praktisch — wenn ich so sagen darf, ohne ihm zu
-
nahetreten zu wollen — zu der seinigen gemacht 
hat. Ich kann Ihnen hier versichern, daß die 
Grundsätze, die in dem Initiativantrag der SPD 
niedergelegt sind, die Ansichten der Gewerk-
schaften darstellen, ganz gleich, wie die einzelnen 
Mitglieder der Gewerkschaften parteipolitisch den-
ken und handeln, Ich würde mich daher freuen, 
wenn diese Ansicht des Herrn Bundeskanzlers 
in dem Entwurf des Herrn Bundesarbeitsmini-
sters zum Ausdruck gebracht würde. Das wäre 
dann eine erfreuliche Übereinstimmung mit dem 
Initiativantrag der SPD, den ich die Ehre hatte, 
Ihnen zu unterbreiten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Ausführungen des Herrn Antrag-
stellers gehört. Gemäß dem vorhin gefaßten Be-
schluß wird die Aussprache der ersten Beratung 
über den Gesetzentwurf vertagt. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 2 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über das Eigentum an Wohnungen und ge-
werblichen Räumen — Antrag der Abgeord-
neten Wirths, Dr. Schäfer und Fraktion 
(Drucksache Nr. 252). 
Ich erteile das Wort dem Herrn Abgeordneten 
Dr. Schneider. 
Dr. Schneider (FDP), Antragsteller: Meine 
Damen und Herren! Der Ihnen von meiner Frak-
tion vorgelegte Initiativantrag, Drucksache Nr. 
252, führt einen ganz neuen Rechtsbegriff ein, 
nämlich den Begriff des Eigentums an der soge-
nannten Eigenwohnung. Wenn man, wie wir, den 
Versuch macht, eine derartige Rechtsinstitution 
einzuführen, kann mit Recht gefragt werden, ob 
etwas Derartiges nötig ist, ob es erforderlich ist, 
in das bestehende Rechtssystem etwas Neues ein-
zuführen. Diese Notwendigkeit kann man meines 
Erachtens nur aus den Verhältnissen der Zeit, in 
der wir leben, und aus den Forderungen, die sie 
an uns stellt, ableiten. 
Es ist wohl kein Zweifel, und es ist Ihnen allen 
bekannt, daß eines der Zentralprobleme unserer 
Zeit die Frage ist, ob es uns gelingt, den Woh-
nungsbau so zu fördern, wie es die Erfordernisse 
verlangen. Weil wir dieses glauben, deshalb sind 
wir auch der Überzeugung, daß wir auf diesem 
Gebiet neue Wege beschreiten müssen, wenn wir 
dieses Problem wirklich lösen wollen. Denn wir 
glauben nicht, daß die öffentliche Hand allein in 
der Lage sein wird, dieses Problem zu meistern. 
Wir werden ja sehen, was der Herr Aufbau-
minister uns demnächst an Gesetzesentwürfen in 
dieser Beziehung vorlegen wird. Wir sind viel-
mehr des Glaubens, daß in erster Linie die Pri-
vatinitiative auch in dieser Richtung geweckt und 
angestachelt werden muß. Das ist seither immer 
daran gescheitert — obwohl das Leben ja immer 
dem Gesetzgeber vorauszueilen versucht, weil das 
Leben etwas ist, was jeder bejaht —, daß unser 
jetzt geltendes Rechtssystem keine Möglichkeiten 
720 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Dr. Schneider) 
und hinreichende Sicherheit für den einzelnen 
bot, der gewillt und in der Lage war, zum Aufbau 
eines gemeinsamen Wohnhauses etwas beizutra-
gen. 
Man hat sich mit allen möglichen juristischen 
Konstruktionen zu helfen versucht; man hat Dar-
lehensverträge und Wohnungsbauzuschußverträge 
und dergleichen abgeschlossen. Aber wer wie ich 
in der täglichen Praxis des Juristen steht, dem ist 
bekannt, daß all diese Dinge eine schwerwiegende 
Problematik enthalten, je nachdem, wie man diese 
Verträge juristisch konstruiert und sehen will, 
nämlich ob es reine Darlehnsverträge sind, die an 
die Bedingungen geknüpft sind, daß sie gewisser-
maßen durch die Miete vom Vermieter zurückge-
zahlt werden oder ob man — wie das teilweise 
die Gerichte getan haben — darin einen Vertrag 
anderer Art sehen will, nämlich einen Vertrag 
dergestalt, daß der ganze Betrag als vorausge-
zahlte Miete angesehen wird und daß dieser Ver-
trag so lange gilt, bis er sozusagen abgewohnt ist; 
und das Zeitmaß dieses Abwohnens bestimmt 
sich dann nach Höhe der Miete. 
Diese Dinge haben absolut praktische Bedeu-
tung in der Übergangszeit gehabt. Ich will aber 
darauf jetzt nicht weiter eingehen. Das Entschei-
dende bei allem ist, daß für denjenigen, der grö-
ßere oder kleinere Beträge gab, eine effektive Si-
cherung nicht gegeben war. Man konnte sich in 
etwa noch helfen, indem man ein Wohnrecht be-
gründete, das man gegebenenfalls dinglich ein-
tragen konnte. Aber niemals konnte er — wie 
das der Initiativgesetzentwurf, den wir Ihnen vor-
gelegt haben, bezweckt — Eigentum an einer 
Wohnung . zu deren Erstellung er wesentlich bei-
getragen hatte, erwerben, und wir sind der Mei-
nung, daß der Einzelmensch nur dann alles auf-
bietet, was in seiner Kraft steht, wenn er Eigen-
tum erwerben kann, wenn er von sich aus durch 
Sparsamkeit, durch eigene Leistung und durch 
eigene Arbeit dazu beiträgt, daß er endlich in den 
Besitz einer eigenen Wohnung kommt, an der er 
selbst Eigentum besitzt. Das ist der eine Grund, 
weshalb wir glauben, daß dieses Gesetz notwen-
dig ist. 
Der  andere Grund ist der, daß, wie Sie alle 
wissen, in den zerbombten Städten heute meistens 
das Problem auftaucht: Wie kann man es bewir-
ken und mit der städtebaulichen Planung verein-
baren, daß man den selbstverständlichen Wunsch 
aller, die in diesen engen Geschäftsstraßen — mei-
stens waren ja gerade die Hauptgeschäftsstraßen 
die engsten — gewohnt haben und dort Anlieger 
waren, erfüllt, dorthin zurückzukehren? Die Ge-
bietsumlegung wird immer dazu führen, daß 
frühere schmale Fronten von Gebäuden, die manch-
mal nicht mehr als drei oder fünf Meter oder noch 
weniger breit waren. weg fallen müssen. Wir 
glauben, daß dieser Ihnen von uns vorgelegte 
Gesetzentwurf auch dazu beitragen wird, daß man 
diese Anlieger, die irgendwie zusammengelegt 
werden, in dieser im Gesetz vorgesehenen Form 
zusammenschließen und daß auch auf diesem 
Wege allen dort auftauchenden Interessen Rech-
nung getragen werden kann. 
Es ist zwar auf den ersten Blick etwas absolut 
Neues, aber ich werde hernach noch einige Worte 
dazu sagen. Es ist aber in anderen um uns herum-
liegenden Ländern längst exerziert und praktisch 
erprobt. Ich möchte das am Rande bemerken. Bei-
spielsweise hat Frankreich ein entsprechendes Ge-
setz am 28. Juni 1938 eingeführt und es am 29. No-
vember ergänzt. Italien hat ein derartiges Gesetz 
schon 1933 eingeführt, Belgien am 18. Juli 1924, 
Bulgarien am 7. Dezember 1935, Griechenland am 
4. Januar 1923, Chile am 11. August 1937, und in 
den Ländern Portugal, Spanien, Ungarn, Schwe-
den, Norwegen, Rumänien, Ägypten, Japan, Bra-
silien und Venezuela bestehen ebenfalls derartige 
Gesetze. Sie sehen also: es ist nicht etwas absolut 
Neues, sondern man hat sich auch in anderen 
Ländern mit diesem Problem befaßt. 
Nachdem ich Ihnen so in großen Zügen die 
Gründe dargelegt habe, die unseres Erachtens 
zwingen, ein derartiges Gesetz vorzulegen, möchte 
ich Ihnen an Hand der Gesetzesparagraphen selbst 
in ganz großen Zügen eine Begründung und eine 
Darlegung geben. Ich will mich nicht in das ein-
zelne verlieren; dies kann nicht Zweck der Be-
gründung in einer ersten Lesung sein. 
§ 1 bestimmt: 
In Abweichung von der Vorschrift des § 93 
BGB wird das Eigentum an Teilen eines Ge-
bäudes in der Form des „Wohnungseigen-
tums" nach Maßgabe der Bestimmungen 
dieses Gesetzes anerkannt. 
Es ist kein Zweifel, daß das, wie es ja auch der 
Paragraph selbst andeutet, einen Einbruch in ein 
bis jetzt absolut geltendes Rechtsprinzip unseres 
Sachenrechts darstellt; denn der § 93 des BGB 
bestimmt ja, daß an wesentlichen Bestandteilen 
einer Sache besondere Rechte nicht statuiert wer-
den können und daß eine Wohnung in diesem 
Sinne ein wesentlicher Bestandteil eines Hauses 
ist, darüber brauchen wir ja nicht zu streiten. 
Wenn man diesen Paragraphen als Jurist zum 
erstenmal liest, dann meint man, es passiert hier 
etwas ganz Besonderes und es wird hier etwas ge-
wagt, was in die Heiligkeit unserer Rechtsnormen 
gewissermaßen revolutionär eindringt. So schlimm 
ist es gar nicht. Es läßt sich nicht leugnen, daß 
wir das für das BGB geltende Prinzip in dieser 
Form durchbrechen. Wir müssen es aber durch-
brechen. wenn wir überhaupt zu einer derartigen 
juristischen Konstruktion, wie sie dieses Gesetz 
darstellt, kommen wollen. 
Wenn Sie das Gesetz gelesen haben, meine 
Damen und Herren. werden Sie im übrigen schon 
gemerkt haben, daß es durchaus nicht von dem  
allgemein geltenden System des BGG abweic hen 
sondern daß der bewußte und zielstrebige Versuch 
darin verankert ist, das ganze Gesetz in die 
geltenden Rechtsnormen gewissermaßen organisch 
miteinzubauen. 
Die Voraussetzung bestimmt dann der § 2: 
Gegenstand des Wohnungseigentums können 
nur selbständige Wohnungen sein. 
Wenn man so etwas beginnt, muß man sich im-
mer darüber klar werden, was man überhaupt zur 
Bedingung setzen oder welche Begriffsbestimmung 
man anwenden will, um so etwas wie ein Woh-
nungseigentum zu konstruieren. 
Wir sind davon ausgegangen, daß als einzige 
Voraussetzung die selbständige Wohnung gelten 
muß, „selbständige Wohnung" in dem Sinne, daß 
dieses Gesetz nur auf solche Gebäude angewendet 
werden soll, die nach moderner Bauweise gebaut 
sind, das heißt in denen die einzelnen Wohnungen 
absolut abgeschlossen sind, soweit das überhaupt 
möglich ist, daß also möglichst geringe Reibungs-
flächen unter den Bewohnern entstehen können. 
Denn das ist ja das, was die Gegner derartiger 
Überlegungen immer einwenden und vielleicht 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	 721  
(Dr. Schneider) 
aus der Vergangenheit sogar mit Recht ein-
wenden, was beim alten Stockwerkseigentum 
immer zu schwerstwiegenden Reibungen geführt 
hat. 
Die §§ 4 bis 7 erläutern dann im einzelnen, wie 
derartige Wohnungseigentumsrechte begründet 
werden. § 4 sagt: 
Die Begründung des Wohnungseigentums 
setzt Freiheit des zu teilenden Grundstücks 
von Hypotheken, Grundschulden und Renten-
schulden voraus. 
Das war notwendig. Denn wenn jemand eine 
Hypothek auf dem Ganzen hat und wenn dieses 
Ganze nun in der Form geteilt wird — durch Ver-
trag oder Erklärung des Eigentümers gegenüber 
dem Grundbuchamt —, wie das hier vorgesehen 
ist, dann würde das den einzelnen, der da hin-
eingeht, gefährden, denn die alten Hypotheken-
gläubiger könnten ohne weiteres Zwangsvoll-
streckung in das Ganze betreiben und dadurch das 
Wohnrecht und die Sicherheit des neuen Eigen-
tümers gefährden. Deshalb mußte diese Vorschrift 
hier eingefügt werden. 
Die Absätze 2 und 3 des gleichen Paragraphen 
besagen. in welcher äußerem Form das geschehen 
kann. Absatz 2 des § 4 sagt: 
Sie erfordert entweder die Erklärung des 
Grundstückseigentümers gegenüber dem 
Grundbuchamt, daß er sein Gebäude in näher 
bezeichneter Weise (§ 5) teilt, oder einen 
Teilungsvertrag (§ 6), außerdem die Ein-
tragung der Rechtsänderung in das Grundbuch 
nach Maßgabe der Vorschriften der §§ 39 ff. 
Es sind also zwei Möglichkeiten gegeben, ein-
mal die Möglichkeit, daß der Eigentümer selber 
durch eine Erklärung gegenüber dem Grundbuch-
amt, die in der Form der notariellen oder gericht-
lichen Beurkundung abgegeben werden muß, 
niederlegt, daß er Eigenwohnungen begründen 
will. oder aber die Möglichkeit, daß ein Teilungs-
vertrag geschlossen wird, ein Teilungsvertrag 
zwischen dem seitherigen Eigentümer und einem 
Dritten oder ein Teilungsvertrag unter Miteigen-
tümern. Es ist selbstverständlich, daß beide For-
men möglich sind. 
§ 5 nominiert dann, damit keine Differenzen 
darüber entstehen, was denn eigentlich zu den 
Eigenwohnungen im einzelnen gehören soll, daß 
neben der Erklärung des Grundstückseigentümers 
oder der Teilungsvereinbarung eine genaue Be-
zeichnung der zu selbständigem Eigentum  -
hebenden Gebäudeteile unter fortlaufender Num-
mer erfolgen muß. daß die Erklärung den Wohn-
oder Geschäftsraum des Geb äudes vollständig er-
fassen und auch erkennen lassen muß, welche 
Teile des Gebäudes zum Gemeineigentum gehören 
sollen. 
§ 6 bestimmt schließlich die Bruchteilswert-
angabe. 
Der wichtigste Paragraph, den ich in dieser 
Reihenfolge sehe, ist § 7, der es auch ermöglicht, 
daß entweder ein einzelner oder vielleicht eine 
Genossenschaft oder eine andere korporative Ver-
einigung aus dem Gebiet des Bauwesens ein Ge-
bäude baut, das von vornherein dazu bestimmt 
ist, in Eigenwohnungen demnächst veräußert zu 
werden. Diese Möglichkeit ist in § 7 niedergelegt. 
Der zweite Abschnitt des Gesetzes spricht dann 
schließlich von der Veräußerlichkeit, Vererblich-
keit und Belastbarkeit des Wohnungseigentums. 
In § 8 heißt es: 
Das Wohnungseigentum ist ein selbständiges 
Recht, das den für Grundstücke geltenden ge-
setzlichen Bestimmungen einschließlich der 
Vorschriften über Ansprüche aus dem Eigen-
tum unterliegt. Es ist also frei veräußerlich 
und vererblich, jedoch unteilbar und kann wie 
ein Grundstück belastet werden. 
Das ist die eigentliche Konsequenz und der 
eigentlich gewollte Erfolg aus der vorhergehend 
normierten Konstruktion, nämlich daß es ein Eigen
-
tum  an einer Eigenwohnung gibt, zu der auch 
Nebengelasse gehören können wie Garagen und 
derartige Dinge. Das ergibt sich im einzelnen aus 
den Vorschriften des Gesetzes. Insoweit weicht 
unsere Konstruktion vom früheren Stockwerks-
eigentum ab, das überhaupt nur ein horizontales 
Sondereigentum an dem betreffenden Stockwerk 
kannte. Das ist gerade der Erfolg, den wir für eine 
derartige Eigenwohnung erreichen wollen, daß sie 
eben wie ein selbständiges Grundstück behandelt 
wird, also verkäuflich oder vererblich oder belast-
bar ist. Denn darin sehen wir gerade den Erfolg 
und die Konsequenz dieses ganzen Gesetzes. Darin 
sehen wir auch den Anrei z  für den einzelnen 
Menschen, nach dem Erwerb einer derartigen 
Eigenwohnung zu streben. Denn durch diese Be-
stimmung des § 8 wird eine derartige Wohnung zu 
einem selbständigen Rechtsgut, und da sie vererb-
bar, beleihbar und veräußerlich ist, bekommt sie 
ohne weiteres und automatisch einen entsprechen-
den Verkehrswert. 
Es ist dann in anderen Paragraphen dargelegt, 
daß zu der Eigenwohnung immer untrennbar und 
in der Rechtskonsequenz immer dem Schicksal der 
Eigenwohnung folgend das Bruchteileigentum an 
dem betreffenden Gebäude zu dem vereinbarten 
Teil, wie er im Vertrag festgelegt ist, dazukommen 
muß und daß dieser Anteil am Gemeineigentum 
niemals irgendwie ohne die Eigenwohnung selbst 
veräußerlich oder belastbar oder sonstwie verwert-
bar ist. 
Der dritte Abschnitt des Gesetzes befaßt sich 
mit den Pflichten der Eigenwohner. Das ist etwas 
Besonderes; das ergibt sich aber aus der ganzen 
Konstruktion. Denn es ist ganz selbstverständlich, 
daß, wenn eine Reihe von Menschen an einem Ge-
bäude teils Eigentum, teils Miteigentum besitzt, 
man bezüglich des dort Wohnens und des Verwal-
tens ganz besondere Vorschriften erlassen muß, die 
möglichst klar und möglichst umrissen sein müs-
sen. Der § 15 sagt grundsätzlich, daß der Eigen-
tümer bezüglich der Eigenwohnung selbst keinen 
Eigentumsbeschränkungen unterliegt. Der § 16 
normiert eine besondere Pflicht, nämlich daß der 
Eigenwohner keine Änderungen an den Außen-
mauern vornehmen darf. § 17 befaßt sich mit der 
Unterlassung von Gefährdungshandlungen und 
Störungen. Der § 18 regelt die Instandhaltungs- 
und Beitragspflicht. Der § 19 regelt die. Ände-
rungen, der § 20 eine etwaige Wiederherstellungs-
pflicht unter den Vorschriften, wie sie dort ge-
geben sind, der § 21 schließlich die Einhaltung der 
Hausordnung. 
Der wesentlichste Paragraph, der auch wieder 
etwas Neues darstellt, ist der § 22, der davon han-
delt, daß dem Eigenwohner gegebenenfalls sein 
Eigentum entzogen werden kann. 
Das ist nun eine unserem seitherigen Recht 
fremde Beschränkung der Verfügungsmacht des 
Eigentümers. Aber es ist notwendig, daß wir 
sie hier mit hineinbauen; denn aus der ganzen 
Art dieses Zusammenlebens könnte sich einmal 
722 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Dr. Schneider) 
der Fall ergeben, daß es allen anderen nicht mehr 
zugemutet werden kann, das vielleicht schikanöse 
oder bedrohliche Mitwohnen eines Eigenwohners zu 
dulden. Nur für diesen Fall haben wir diesen 
§ 22 vorgesehen, und wenn Sie ihn lesen, werden 
Sie sehen, daß für diesen Ausnahmefall auch ganz 
besondere Sicherungen für den, den es angeht, ein-
gebaut sind; denn eine Eigentumsentziehung be-
darf eines Beschlusses der Eigenwohnerversamm-
lung, und zwar nicht eines einfachen Beschlusses, 
wie er bei Verwaltungsgeschäften usw. möglich 
ist, sondern eines doppelt qualifizierten Beschlus-
ses. Es müssen nämlich drei Viertel der erschie-
nenen Eigenwohner abstimmen, und diese drei 
Viertel müssen mindestens 75 Prozent des gesam-
ten Gebäudeeigentums repräsentieren. Dazu kommt 
noch, daß eine gerichtliche Feststellung, daß die 
Voraussetzungen der Entziehung des Eigentums 
vorliegen, bereits erfolgt sein muß. 
Der vierte Abschnitt des Gesetzes regelt dann 
diese Verwaltung interner Art, nämlich die Eigen-
wohnerversammlung, ihre Einberufung, Vorsitz 
und Protokoll. § 27 regelt die Zuständigkeit der 
Eigenwohnerversammlung und zählt auf, daß der 
Beschlußfassung aller Eigenwohner folgendes un-
terliegt: die Bestellung eines Verwalters und even-
tuell eines Verwaltungsbeirats, die Aufstellung 
einer Hausordnung, die Bestätigung des von dem 
Verwalter alljährlich vorzulegenden Kostenvor-
anschlags und die anteilmäßige Verteilung der 
Kosten einschließlich Vorschußzahlungen unter die 
Mitglieder, die Anerkennung der jährlichen Rech-
nungslegung des Verwalters usw. usw. Meine 
Damen und Herren, Sie können das in § 27 nach-
lesen. 
Schließlich regelt § 29 die Hausordnung und 
sieht einen Verwalter und einen Beirat vor. Wir 
haben hier zwingend vorgeschrieben, daß bei grö-
ßeren Objekten, bei denen die Zahl der Eigen-
wohner über vier hinausgeht, zweckmäßigerweise 
ein Verwalter bestimmt wird. Das Nähere sagt 
das Gesetz in seinen einzelnen Abschnitten. Man 
könnte demgegenüber einwenden, daß die Insti-
tution des Verwalters bei nur fünf Eigenwohnern 
vielleicht zu teuer ist. In Absatz 4 des § 29 haben 
wir die Möglichkeit offengelassen, daß auch eine 
Verwaltungs- oder Treuhandgesellschaft, die dann 
vielleicht viele solcher Verwaltungen übernehmen 
wird, an die Stelle des Verwalters treten kann. 
§ 30 schließlich umreißt die Aufgaben des Ver-
walters, § 31 seine Rechtsstellung, die Vertre-
tungsmacht nach außen, und § 33 den Verwal-
tungsbeirat. Wegen der Einzelheiten verweise 
ich auf den Inhalt der Paragraphen. 
Der fünfte Abschnitt des Gesetzes befaßt sich 
nun mit der Beendigung des Wohnungseigentums. 
Dafür gibt es nur zwei Gründe. Einmal endet das 
Wohnungseigentum durch Vertrag unter den Be-
teiligten, und nach Absatz 2 von § 36 geht das 
Wohnungseigentum ferner unter, wenn das Ge-
bäude zu mehr als drei Vierteln zerstört ist und 
von der Eigenwohnerversammlung seine Wie der-
herstellung abgelehnt wird, ein Fall, der ja in der 
Vergangenheit sehr oft praktisch war, von dem 
wir aber hoffen wollen, daß er in der Zukunft nicht 
wieder in diesem Umfange praktisch wird. Das 
Eigenwohnungseigentum geht also nur durch Ver-
trag oder dann unter, wenn dieser besondere Fall 
der Zerstörung von mehr als drei Vierteln vor-
liegt und die Eigenwohnerversammlung beschließt, 
daß nicht wiederaufgebaut werden soll. Die ganze 
Konstruktion kehrt dann in das normale System 
unseres Bürgerlichen Gesetzbuches zurück, indem  
nämlich jetzt auf dem Hauptgrundbuchblatt alle 
seitherigen Eigenwohner als Bruchteilseigentümer 
nach ihrem Eigentumsanteil wieder eingetragen 
werden, und das Schicksal dieser gesamten Hand, 
wenn ich sie einmal so nennen darf, folgt dann 
wieder den Vorschriften, die uns seither schon ge-
läufig waren. 
Der sechste Abschnitt des Gesetzes befaßt sich 
mit den Grundbuchvorschriften. Es ist klar, daß, 
wenn man ein Eigentum an den Eigenwohnungen 
begründen will, man es logischerweise nur da-
durch kann, daß diese Eigenwohnungen auch ein 
besonderes Grundbuchblatt bekommen. Das ist 
in diesem Abschnitt des näheren dargelegt und ge-
regelt. Auf diese Dinge will ich aber im Rahmen 
meiner kurzen Begründung zu diesem Gesetzent-
wurf nicht weiter eingehen. 
Der siebente Abschnitt schließlich beschäftigt 
sich mit den Übergangsbestimmungen. 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, Ihnen 
trotz des relativ großen Umfanges des Gesetzes in 
kurzen Zügen Hauptinhalt und Hauptprobleme ge-
zeigt zu haben. Ich bin mir als Jurist darüber 
klar, daß man gegen die Problematik, namentlich 
die juristische Problematik, die nun einmal darin 
liegt, allerhand Einwände wird vorbringen kön-
nen. Man kann auch im Ausschuß noch darüber 
sprechen, ob das eine oder andere in den Einzelhei-
ten noch besser formuliert oder abgeändert werden 
soll. Aber darüber, meine Damen und Herren, 
müssen wir uns klar sein: wir leben in einer außer-
gewöhnlichen Notzeit, und meines Erachtens kann 
diese nur mit außergewöhnlichen Mitteln gemei-
stert werden. Einen Versuch in dieser Richtung 
stellt der Initiativgesetzentwurf dar, den ich Ihnen 
eben kurz zu begründen die Ehre hatte. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, nach der bei Eintritt in diese Tagesord-
nung beschlossenen Regelung beschränkt sich die 
Beratung zu diesem Punkt auf die eben vorgetra-
gene Begründung. 
Wir gehen damit zu Punkt 3 der Tagesordnung 
über:  
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Zuckersteuergesetzes 
(Drucksache Nr. 253). 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Das Wort hat der Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Bei dieser 
Vorlage der Bundesregierung, dem Entwurf eines 
Gesetzes zur Änderung des Zuckersteuergesetzes, 
handelt es sich um einen Gesetzentwurf, der eine 
Steuersenkung vorsieht. Ich möchte ausdrücklich 
auf die Begründung des Gesetzentwurfs hinwei-
sen. Diese legt dar, daß die Senkung der Zucker-
steuer in erster Linie vorgenommen wird, um eine 
volkswirtschaftliche Schädigung zu vermeiden, die 
durch die Beibehaltung der jetzigen Steuersätze 
herbeigeführt würde. Der wünschenswerte Umfang 
der Zuckerrübenanbaufläche kann nur gehalten 
werden, wenn der Preis, den der Zuckerrübenbauer 
erhält, wenigstens auf die Höhe von 4,75 Mark ge-
bracht wird. 
Dies war auch der Grund dafür, daß bereits der 
Wirtschaftsrat eine Senkung der Zuckersteuer in 
Aussicht genommen hat. Man wollte damit dem 
Produzenten die Möglichkeit geben, den notwen-
digen Anbaupreis zu erhalten. Das Gesetz ist aber 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	 723 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
von der Militärregierung seinerzeit nicht geneh-
migt worden. Das geschah, nicht weil Bedenken 
gegen den sachlichen Inhalt bestanden, sondern 
weil abgewartet werden sollte, bis die neue 
Bundesregierung gebildet ist und die Bundesre-
gierung im Zusammenhang mit dem gesamten 
Landwirtschaftsprogramm zu dieser Frage neuer-
dings Stellung nehmen kann. 
Die junge Bundesregierung hat die Frage sofort 
aufgegriffen, zumal, wie ich bemerken möchte, in 
weitem Umfang Steuerstundungen in Höhe der 
jetzt vorgesehenen Steuersenkung haben vorge-
nommen werden müssen und infolgedessen die 
Steuereingänge nicht nach dem Soll. sondern le-
diglich in der um diese gestundeten Beträge ver-
minderten Höhe eingekommen sind. 
Das Gesamtaufkommen der Zuckersteuer hat im 
Jahre 1948/49 371 Millionen Mark betragen. Wenn 
nach den Plänen des Bundesministers für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten durch neue Zu-
teilungen und Erhöhung der Selbstversorger-
ration im Zuckerwirtschaftsjahr 1949/50 der Ver-
brauch um 200 000 Tonnen gesteigert wird, dann 
müßte sich rein rechnerisch ein Mehraufkommen 
von 80 Millionen. insgesamt also  ein Aufkommen 
von 451 Millionen Mark ergeben. Die Senkung der 
Zuckersteuer würde rein rechnerisch einen Aus-
fall von insgesamt 89 Millionen gegenüber dem 
Vorjahre bedeuten, wenn ich das oben erwähnte 
Mehraufkommen nicht einrechne. 
Nun liegen die Dinge so: wenn die Zuckersteuer 
nicht gesenkt würde. um eine Steigerung der 
Rübenanbaufläche und damit der Zuckererzeugung 
herbeizuführen, so wäre, um die oben an-
gedeutete Mehrzuweisung zu erzielen, mit einer 
Steigerung des Imports auf 700 000 Tonnen zu 
rechnen. Diese Steigerung des Imports hätte 
nach dem zur Zeit bestehenden System zur Folge, 
daß sich die Subventionen steigern würden. Die 
Subventionen würden um den Betrag von 70 Mil-
lionen gesteigert werden. Diese Summe nähert sich 
dem Betrag. den die Senkung der Steuer aus-
macht; aber es würde eben gleichzeitig, wenn die 
Steuer nicht gesenkt wird. dazu kommen, daß die 
Zuckerrübenanbaufläche nicht in dem wünschens-
werten Umfang vermehrt werden könnte und sich 
infolgedessen der Import trotzdem vermehren 
müßte. 
Aus diesen Überlegungen hat die Bundesregie-
rung vorgeschlagen, die vom Wirtschaftsrat bereits 
in Aussicht genommene Steuersenkung vorzu-
nehmen, damit wir den Import mindern, die in-
ländische Zuckererzeugung steigern können und 
volkswirtschaftlich zu einem Ergebnis kommen, 
das günstiger ist. als wenn die Zuckersteuer bliebe, 
die Zuckerrübenanbaufläche nicht vergrößert 
würde und infolgedessen der Import gesteigert 
werden müßte. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Wir treten nunmehr 
in die Beratung ein. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Schmidt. 
Dr. Schmidt (Niedersachsen) (SPD) : Meine Damen 
und Herren! In der zweiten Sitzung des Ernäh-
rungsausschusses haben wir bereits die Probleme 
der Zuckerwirtschaft behandelt. Wir haben ein-
mütig die Empfehlung an den Bundesminister ge-
geben, ein Gesetz zur Änderung des Zuckersteuer-
gesetzes mit dem Ziel der Senkung der Steuer vor-
zulegen, wobei insbesondere die zuckerhaltigen 
Aufstrichmittel, wie Sirup und dergleichen Be-
rücksichtigung finden sollten. 
Die jetzige Regierungsvorlage hat gegenüber 
dem Entwurf des Wirtschaftsrats den Vorteil, daß 
darin bereits Einzelheiten über die Besteuerung 
geregelt sind. Die Begründung des Gesetzesent-
wurfs erscheint als erschöpfend und ausreichend. 
Ich glaube, daß weitere Bemerkungen kaum not-
wendig sind. Nur auf zwei Dinge möchte ich noch 
hinweisen. 
Zum ersten: in der Begründung heißt es, daß bei 
Senkung der Zuckersteuer keine Subventionen 
notwendig werden. Der Bundesminister hat aber 
in seiner Rede vor dem Ernährungsausschuß von 
einer Bruttosubvention von 19 Millionen Mark für 
die Zeit vom 1. Oktober 1949 bis 31. März 1950 ge-
sprochen. Vielleicht wird der Herr Bundesminister 
Gelegenheit nehmen, im Ausschuß dazu Stellung 
zu nehmen. 
Zum zweiten: das Ziel der Steuersenkung ist die 
dringend notwendige Erhöhung des Rübenpreises 
ohne eine weitere Belastung des Verbrauchers, 
um nämlich so den Zuckerrübenanbau wesentlich 
zu steigern. Das ist die eigentliche agrarpolitische 
Aufgabe. Der Minister wird sein Ziel, bis zum 
Jahre 1952 die Zuckerproduktion durch den Zuk-
kerrübenanbau auf 800 000 Tonnen gegenüber 
500 000 Tonnen, die wir jetzt haben, zu steigern, 
meines Erachtens nicht allein durch Senkung der 
Zuckersteuer erreichen. Ich glaube, wir werden 
hier noch andere Wege finden müssen. insbeson-
dere die Verbesserung der Anbaumethoden, die 
Senkung der Produktionskosten im Zuckerrüben-
anbau selbst und vor allen Dingen auch die Aus-
dehnung der Rübenanbaugebiete. Die Steigerung 
der Produktion wird einmal unsere Devisenlage 
verbessern, zum andern eine bessere Versorgung 
der Bevölkerung herbeiführen. Last not least wird 
die Steigerung der Produktion der Landwirtschaft 
selber zugute kommen. Ich glaube deshalb, daß die 
Landwirtschaft ein großes Interesse daran hat — 
oder zumindest sollte sie es haben —, große An-
strengungen zu machen, um den Rübenanbau zu 
steigern. 
Gestatten Sie mir zum Abschluß noch eine An-
merkung. In der besagten zweiten Sitzung des Er-
nährungsausschusses haben meine Freunde ange-
regt, daß eine weitere Senkung der Zuckersteuer 
auf das alte Maß von 21 D-Mark je Doppelzent-
ner Zucker nötig ist, die dann insbesondere dem 
Verbraucher zugute kommen sollte. Im Wirt-
schaftsrat war bereits eine Vorlage vorhanden. 
Der erste Entwurf besagte, daß die Zuckersteuer 
a uf 28 Mark gesenkt werden sollte, um auch den 
Verbraucher daran teilhaben zu lassen. Das schei-
terte an dem Widerspruch der Finanzminister, 
und aus der finanzpolitischen Situation dürfte auch 
im Augenblick eine weitere Senkung der Zucker-
steuer unter 30,50 D-Mark nicht möglich sein. 
Aber wir behalten uns ausdrücklich vor, bei der 
Neuregelung der Steuern, insbesondere der Ver-
brauchssteuern, noch einmal darauf zurückzu-
kommen, die Forderung zu erheben. die Zucker-
steuer auf das alte Maß zu senken. Wir glauben, 
daß das notwendig sein wird, weil nämlich der 
Zucker ein vollwertiges Volksnahrungsmittel ist 
und die Besteuerung eines derartigen hochwichti-
gen Volksnahrungsmittels jeder vernünftigen Auf-
fassung widerspricht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
(Abg. Lübke: Doch, hier!) 
— Ich habe sie nicht bekommen. 
724 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Lübke. 
Lübke (CDU): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Auf Grund der eingehenden Begründung, 
die vom Herrn Finanzminister Schäffer gegeben ist, 
und auch auf Grund der absolut zutreffenden Be-
merkungen des Herrn Vorredners Dr. Schmidt, 
der über die Stimmung und Arbeiten im Aus-
schuß schon eingehend berichtet hat, können wir 
uns wohl die Beratung heute verhältnismäßig ein-
fach gestalten. Ich würde, da in allen Parteien 
über die Materie Einigkeit besteht, beantragen, daß 
wir das Gesetz dem zuständigen Ausschuß über-
weisen, und zwar dem Ausschuß für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten, vielleicht in Ver-
bindung mit dem Finanzausschuß. 
(Bravo!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Höpker-Aschoff. 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP): Es handelt sich 
hier um die Beratung eines Steuergesetzes. Für 
die Beratung eines derartigen Steuergesetzes kann 
natürlich nur der Ausschuß für Finanzen und 
Steuern zuständig sein. Beide Ausschüsse mit der 
Beratung zu beauftragen, würde eine Verzögerung 
bedeuten. Wir können zu einer Verabschiedung am 
Freitag nur kommen, wenn wir noch heute im 
Ausschuß für Steuern und Finanzen in die Bera-
tung des Gesetzentwurfs eintreten. Ich beantrage 
also, den Gesetzentwurf dem Ausschuß für Finanz- 
und Steuerfragen zu überweisen, und zwar diesem 
Ausschuß allein. Wenn landwirtschaftliche Sach-
verständige das Bedürfnis haben, an diesen Bera-
tungen teilzunehmen, so wird es innerhalb der 
Fraktionen möglich sein, die Mitglieder des Fi-
nanz- und Steuerausschusses auszuwechseln. 
(Abg. Lübke: Ich erkläre mich mit dem An-
trag einverstanden und ziehe damit meinen 
Antrag zurück!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, es ist also beantragt, die Drucksache Nr. 
253, Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Zuckersteuergesetzes, dem Ausschuß für Finanz- 
und Steuerfragen zu überweisen. Wer für diesen 
Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Das ist die Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 4 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Erstreckung und zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Bewirtschaftungsnot-
gesetzes, des Gesetzes zur Deckung der Ko-
sten für den Umsatz ernährungswirtschaft-
licher Waren und des Preisgesetzes (Druck-
sache Nr. 284). 
Wird zur Begründung das Wort gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall, Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Im Ältestenrat ist vorgeschlagen worden, den 
Entwurf dem Ausschuß für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht zu überweisen. Wer für diesen An-
trag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Das 
ist die Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 5 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Erstreckung und zur Verlängerung 
der Geltungsdauer des Fachstellengesetzes 
und der Fachstellengebührenordnung (Druck-
sache Nr. 283). 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? - 
Das Wort hat der Herr Bundeswirtschaftsminister. 
Dr. Erhard, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zu dem 
Fachstellengesetz ist zu sagen, daß es sich bei 
den Fachstellen um nachgeordnete Dienststellen 
der Verwaltung für Wirtschaft bzw. des Bundes-
wirtschaftsministeriums handelt. Eine Verlänge-
rung des Gesetzes bis zum 31. März erweist sich 
deshalb als notwendig, weil es bis zu diesem Zeit-
punkt, also bis Ende dieses Jahres, nicht möglich 
war, die Aufgaben, die die Fachstellen bisher be-
sorgt haben, in vollem Umfang auf das Ministe-
rium zu übernehmen. Es sind im Grunde zwei 
Aufgaben, die den Fachstellen obliegen. Das ist 
einmal, auf dem Gebiete der Einfuhr gewisse Re-
gelungen durchzuführen, und zum andern noch 
Restaufgaben der Bewirtschaftung wahrzunehmen. 
Bei den Fachstellen ist in den Beiräten dafür Sorge 
getragen, daß alle Gruppen, alle Interessenten-
kreise dort zu Worte kommen, und durch ein be-
sonderes Gruppenveto sichergestellt, daß nicht eine 
Majorisierung berechtigter Interessen stattfinden 
kann. 
Die Fachstellen selber bis zum 31. März aufzu-
lösen, wird deshalb möglich sein, weil Restauf-
gaben der Bewirtschaftung auf dem gewerblichen 
Sektor bis dahin wesentlich abgebaut werden kön-
nen und hinsichtlich der Einfuhrregelungen an 
neue Verfahren und an eine stärkere Zusammen-
fassung gedacht ist. Die bestehenden 16 Fach-
stellen sollen jetzt schon auf 10 zusammengestri-
chen werden. Es sollen auch Personaleinsparungen 
und damit Kürzungen der Gebühren Platz greifen. 
Eine sofortige Aufhebung ist weiter deshalb 
nicht möglich, weil die besonders ins Gewicht fal-
lende Fachstelle I, Stahl und Eisen, einer besonde
-
ren Regelung bedarf oder mindestens anzunehmen 
ist, daß bis zum 31. März 1950 hier neue Entwick-
lungen Platz greifen, weil durch die Aufgaben der 
Ruhrbehörde sich möglicherweise auch das Ver-
hältnis der Fachstelle zu der Iron and Steel Group 
wandelt. Es kommt folgendes hinzu. Was die sta-
tistischen Aufgaben der Fachstellen anbelangt, so 
war das Statistische Bundesamt bis zum 31. De-
zember nicht in der Lage, die auch heute den Fach-
stellen obliegenden Aufgaben der statistischen Er-
fassung, beispielsweise zur Kontrolle der be-
schränkten Industrien, durchzuführen. Ich bitte 
also, einer Verlängerung bis zum 31. März 1950 
zuzustimmen. 
Der Bundesrat hat dem Gesetz mit der Maßgabe 
zugestimmt, daß die Fachstellen zwar noch die 
Aufgaben der Einfuhrregelung erfüllen sollen, daß 
aber die Fragen der Restbewirtschaftung nicht 
weiterhin noch von den Fachstellen besorgt, son-
dern auf die ministerielle Ebene übertragen wer-
den sollen. Die Bundesregierung steht auf dem 
Standpunkt, daß ein solches Verfahren nicht zweck-
mäßig wäre und deshalb nicht Platz greifen sollte. 
Denn es wäre für einen so kurzen Zeitraum nicht 
wünschenswert, den Personalstand des Bundes-
wirtschaftsministeriums für Aufgaben auszuweiten, 
die ohnehin mehr und mehr der Auflösung ver-
fallen. Zum andern ist zu bedenken, daß in dem 
einzigen Bereich, in dem die Fachstelle von größe-
rer Bedeutung ist — bei Eisen und Stahl —, die 
Dinge heute sehr stark in der Wandlung, in der 
Neuordnung begriffen sind. Bei einer Verlänge-
rung bis zum 31. März 1950 könnten wir dafür 
Sorge tragen, daß Ihnen im ersten Quartal 1950 ein 
Gesetz vorgelegt wird, das nach Abstimmung mit 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	725 
(Bundesminister Dr. Erhard)  
den Ländern und mit den beteiligten Kreisen eine  
organische Überleitung der Restaufgaben zum Ge-
genstand hat.  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Wir treten in die Be-
ratung ein. Das Wort hat der Herr Abgeordnete  
Rische.  
Rische (KPD) : Meine Damen und Herren! Wir  
tragen sehr schwer an der Last des Wirtschafts-
rats. Das beweist schon die heutige Tagesordnung.  
Einige Gesetze des Wirtschaftsrats müssen nun  
verlängert werden, die schon seinerzeit im Wirt-
schaftsrat zu erheblichen Auseinandersetzungen  
geführt haben. Zu einer derartigen Auseinander-
setzung ist es auch damals im Wirtschaftsrat bei  
der Verabschiedung des Fachstellengesetzes ge-
kommen. Die Erstreckung und Verlängerung des  
Fachstellengesetzes wirft darum auch heute einige  
grundsätzliche Fragen der gegenwärtigen Wirt-
schaftspolitik auf. Es steht nämlich die Frage zur  
Entscheidung: Hat die freie Wirtschaft mit ihren  
Verbänden und Organisationen staatliche Aufga-
ben zu übernehmen, und inwieweit ist es zweck-
mäßig und mit wirklichen demokratischen Prinzi-
pien vereinbar, die so berüchtigte „Selbstverwal-
tung der Wirtschaft " im demokratischen Staat zu  
gestatten?  
Bekanntlich ist nach dem Fachstellengesetz des  
Wirtschaftsrats der freien Wirtschaft und ihren  
Organisationen die Funktion der Restbewirtschaf-
tung und die Bearbeitung von Einfuhrangelegen-
heiten über die Fachstellen übertragen worden.  
Der Staat — damals mußte man noch sagen: die  
„Bizone" — hat damit freiwillig auf Hoheitsrechte  
verzichtet, die er den 16 sogenannten Fachstellen  
übergeben hat. Mit diesen Fachstellen haben die  
Unternehmergruppen und Unternehmerverbände  
sich in den staatlichen Wirtschaftsapparat als mit-
bestimmende Faktoren eingeschaltet. Ein. altes Prin-
zip, ich möchte sagen: ein verhängnisvolles Prin-
zip in der bisherigen deutschen Wirtschaftsge-
schichte und des nationalsozialistischen Staates ist  
dadurch erneut verwirklicht worden. Die Wirt-
schaft beherrscht den Staat, und der demokratische  
Staat verliert durch die Übertragung von Hoheits-
rechten sein Kontrollrecht über die Wirtschaft.  
Nach dem Fachstellengesetz sind die Unternehmer-
verbände als nachgeordnete Dienststellen der ehe-
maligen Verwaltung für Wirtschaft errichtet  
worden. 
(Bundesminister Dr. Erhard:  
Stimmt ja nicht!)  
Die Vertreter der Unternehmerverbände, der In-
dustrievereinigungen und Fachvereinigungen ha-
ben das Recht erhalten, die Verteilung der Kon-
tingente von Gütern, wie zum Beispiel Wälz-
lagern, Eisen und Stahl, auf die Betriebe selber  
vorzunehmen. Der Rest der Bewirtschaftung wird  
somit von den Unternehmern und ihren Syndi-
ken in den Fachverbänden selber vorgenommen.  
Dies hat auch in den Kreisen der Wirtschaft selber  
starke Kritik hervorgerufen, und vielfach hat die  
wirtschaftliche Macht der großen Betriebe, das  
Streben zum Monopol über eine kontinuierliche  
Wirtschaftsentwicklung triumphiert. Die Stimmen  
aus der Wirtschaft gegen die Willkür der Entschei-
dungen der Fachstellen sind dabei nie abgebro-
chen, und mehr als einmal ist in der Öffentlich-
keit und in der westdeutschen Presse mit den De-
kartellisierungsgesetzen der Militärregierungen  
gedroht worden.  
Für uns Kommunisten war diese Entwicklung  
der Fachstellen durchaus kein Geheimnis. Wir  
haben unsere Bedenken gegen die Errichtung die-
ser Fachstellen schon bei den Beratungen im Wirt-
schaftsrat deutlich vernehmbar erhoben. Wir haben  
damals erklärt, daß es völlig indiskutabel sei, Un-
ternehmerverbände innerhalb des staatlichen Wirt-
schaftsapparats Hoheitsrechte zu gewähren. Un-
sern Standpunkt haben wir mit einem nachdrück-
lichen Hinweis auf die Gefahren monopolistischer  
Zwangsorganisationen in der westdeutschen Wirt-
schaft begründet. Es handelt sich doch gar nicht  
so sehr darum, die Restbewirtschaftung durch  
Organe der Unternehmerorganisationen, die so-
genannten Fachstellen, abzuwickeln, sondern viel-
mehr darum, den Unternehmerorganisationen wie-
der alle Rechte in der Wirtschaft zurückzugeben.  
Das war, wenn man so will, nur der Anfang einer  
Entwicklung, die sich heute in der Macht der  
Unternehmerorganisationen innerhalb der Wirt-
schaft der Bundesrepublik äußert und die sich bis  
in außenpolitische Bezirke auswirkt. Symbol die-
ser Entwicklung ist schließlich und endlich die  
berüchtigte Denkschrift des Stahltrusts, die als  
Vorlage der ersten außenpolitischen Note der Bun-
desregierung das Gesetz des Handelns auch in der  
A ußenpolitik den monopolistischen Verderbern 
 des deutschen Volkes zuerkannte. 
In dieser bewußten Zuspitzung des Problems 
erkennt man erst recht die Bedeutung der Fach-
stellen und vermag man die Absichten jener Kreise 
zu ermessen, die sich so warm für sie einsetzen. 
Ihre Macht über die westdeutschen Betriebe ver
-
mögen diese sogenannten Fachstellen über Zu
teilungen eingeführter Güter und durch statistische 
Erhebungen auszuüben. Diese Machtfülle ist 
— so kann man beinahe sagen — nicht gemildert 
durch die den Fachstellen beigeordneten Beiräte, 
 die aus Vertretern der Wirtschaftsverbände und 
auch der Gewerkschaften gebildet wurden.  
Wir haben uns anläßlich der Beratung des Ge-
setzes im Wirtschaftsrat auch zu diesem Problem 
ausführlich geäußert. Wir sind für die Anerken-
nung gewerkschaftlicher Mitarbeit in derartigen 
Funktionen der Wirtschaft, selbst wenn wir grund-
sätzliche Bedenken gegen derartige Organisationen 
haben. Wir haben allerdings keine Illusionen; 
denn wir wissen, daß die Unternehmerschaft sich 
als viel kräftiger erweist als ein paar Gewerk-
schaftsvertreter in derartigen Gebilden der mo-
nopolistischen Wirtschaft. 
Es war die amerikanische Militärregierung, die 
es damals dem Wirtschaftsrat untersagte, diesen 
Beirat paritätisch zusammenzusetzen. Der harte 
Streit um das Fachstellengesetz im Wirtschaftsrat 
zeigte uns damals ebenfalls, mit welchen Metho-
den die westdeutschen Reaktionäre zu kämpfen 
verstehen und welche „Reserven" sie gegebenen-
falls zu guter Letzt sogar einzusetzen bereit sind. 
Das Fachstellengesetz wurde nach den Wünschen 
der Militärregierungen vom Wirtschaftsrat schließ-
lich abgeändert, und durch die VfW wurden nach-
geordnete Dienststellen errichtet. Meine Freunde 
haben damals im Wirtschaftsrat mit Nachdruck 
eine paritätische Vertretung der Gewerkschaften 
gefordert, um eine demokratische Kontrolle der 
Maßnahmen durch die Verbraucher, das heißt durch 
die Gewerkschaften, sicherzustellen. Diese alte 
Forderung erheben wir auch heute, um wenigstens 
die größten Gefahren einer aufstrebenden Mo-
nopolwirtschaft bekämpfen zu können. 
In diesem Zusammenhang muß ich noch eine 
ganz besondere Frage anschneiden. In der Be-
gründung seiner Stellungnahme zu der heutigen 
Vorlage gab der Bundesrat die Anregung, in § 1 
726 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Rische) 
Absatz 1 Ziffer 2 des Fachstellengesetzes außer 
der Bearbeitung von Einfuhrangelegenheiten auch 
die Bearbeitung von Interzonenhandelsangelegen-
heiten aufzunehmen. Durch diese Erweiterung 
des Gesetzes würde nun auch der Interzonenhandel 
den Unternehmerverbänden restlos ausgeliefert 
werden. In der Stellungnahme der Bundesregie-
rung zur Entschließung des Bundesrats tritt die 
Bundesregierung der Empfehlung des Bundesrats, 
in § 1 Absatz 1 Ziffer 2 des Fachstellengesetzes die 
Bearbeitung von Angelegenheiten des Interzonen-
handels aufzunehmen, schon bei. Die Einschaltung 
der Fachverbände in die Abwicklung des Inter-
zonenhandelsvertrags hat aber nach den bisherigen 
Erfahrungen den soeben angelaufenen Handel zwi-
schen Ost- und Westdeutschland in einem System 
bürokratischer Fallstricke und bürokratischer 
Hemmnisse weitgehend abgedrosselt. Die Befug-
nisse der Fachstellen bei der Lenkung des Wa-
renverkehrs, ihr Recht, alle im Frankfurter Ab-
kommen getroffenen Bezüge im Bereich der ein-
zelnen Fachstellen und Branchen endgültig zu ge-
nehmigen oder abzulehnen, haben sich geradezu 
unheilvoll für den innerdeutschen Handel ausge-
wirkt. 
Dies können ein paar Zahlen aus den letzten Mo-
naten ganz deutlich beweisen. Im Mai hatten 
wir im Interzonenhandel einen Umsatz von etwa 
8,7 Millionen D-Mark, im Juni einen Umsatz von 
24,8 Millionen D-Mark, im Juli bereits einen Um-
satz von 35,3 Millionen D-Mark, im August von 52,5 
Millionen D-Mark, und im September betrug der 
Umsatz 74,7 Millionen D-Mark. Aber im Ok-
tober waren es nur noch 68,7 Millionen D-Mark 
Umsatz im Interzonenwarenhandelsverkehr. In 
diesen Zahlen äußert sich der brutale Ein-
griff der Fachverbände und Fachstellen auf 
die Lenkung des Interzonenwarenverkehrs. In den 
Genehmigungsausschüssen der Fachstellen sitzen 
heute Männer, die ehemals in der Ostzone als 
Nazi-Aktivisten enteignet oder sogar wegen Wirt-
schaftsverbrechen von den ordentlichen Gerichten 
verurteilt wurden. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Ich werfe die Frage der Verantwortung für diese 
Entwicklung auf und fordere den Wirtschaftsmini-
ster auf, sich zu diesen skandalösen Verhältnissen 
in den Fachstellen einmal eingehend zu äußern. 
Es ist kein guter Dienst, der hier der westdeutschen 
Wirtschaft, die Not leidet, von den Fachstellen 
erwiesen wird. 
Damit Sie nun nicht wieder denken, hier handle 
es sich nur um eine kommunistische Behauptung, 
zitiere ich die in Frankfurt erscheinende und dem 
Wirtschaftsminister nahestehende Zeitschrift „Der 
Volkswirt", die sich in einer der letzten Nummern 
sehr eingehend mit den Schwierigkeiten im Inter-
zonenhandelsverkehr beschäftigte. Die Zeitschrift 
kommt zu der Feststellung, daß sich die Verhält-
nisse zwischen Ost und West zunehmend versteift 
haben, und schreibt: 
Es scheint, daß aus diesem Aspekt heute der 
Abschluß des Interzonenabkommens bedauert 
wird. Man ist offenbar mehr und mehr dar-
auf bedacht, seine praktische Handhabung zu 
komplizieren und dadurch seine möglichen 
Wirkungen weitgehend einzudämmen. 
Weiter heißt es in dieser dem Wirtschaftsministe-
rium nahestehenden Zeitschrift: 
Darum erscheint uns auch die neue Verfah-
rensregelung für den Interzonenhandel nicht 
gerade als ein Akt besonderer politischer, ge
-schweige denn wirtschaftlicher Klugheit. Bei 
Licht betrachtet übertreffen diese Vorschriften 
bei weitem den bürokratischen und papiernen 
Aufwand, den die ersten deutschen Ausfuhr-
kontrakte unter dem Protektorat der JEIA er-
forderten. 
Nun, meine Damen und Herren, an diesen büro-
kratischen Hemmnissen haben die Fachstellen ein 
gut Teil Schuld. Es ist ein offenes Geheimnis, 
warum diese sogenannten Fachstellen sich sehr oft 
so verhängnisvoll und so hemmend dem Inter-
zonenhandel entgegenstellten. Die maßgeblichen 
Männer in diesen Unternehmerorganisationen 
wünschen nicht, daß sich die Wirtschaft in Mit-
tel- und Ostdeutschland entwickelt. Durch ihren 
Haß getrieben schaden sie jedoch der notleidenden 
westdeutschen Wirtschaft mehr, als sie in Wirk-
lichkeit der Wirtschaft in Ost- und Mitteldeutsch-
land durch ihre Maßnahmen antun können. 
Meine Damen und Herren, das sind einige der 
Bedenken, die meine Fraktion gegen die Er-
streckung und Verlängerung des sogenannten Fach-
stellengesetzes hat. Zusammenfassend kann ich 
darum folgendes feststellen. Erstens: durch die 
Errichtung fachlicher Wirtschaftsstellen steht die 
westdeutsche Wirtschaft erneut unter dem Zwang 
der Wirtschaftsverbände, die von den großen 
Firmen personalmäßig beherrscht werden. Die 
führenden Vertreter der Wirtschaftsvereinigun-
gen beherrschen den Apparat der Fachstellen 
und wirken im Sinne der alten Konzerne 
an Rhein und Ruhr. Zweitens: wir Kommunisten 
sind grundsätzlich für eine demokratische 
Wirtschaftsverwaltung und gegen jegliche Mono-
polbildung und Monopolstellung von Organen 
der freien Wirtschaft in staatlichen Funktionen. 
Drittens: die verhängnisvolle Geschichte der 
deutschen Wirtschaftsverbände und Fachorganisa-
tionen in der Weimarer Republik und schließlich 
im Nazireich ist uns eine Lehre. Niemals mehr dür-
fen die Unternehmerverbände Wirtschaft und Staat 
regieren und die Demokratie abwürgen. Alle Be-
strebungen dieser Art sind mit einer echten demo-
kratischen Entwicklung in der Wirtschaft unver-
einbar. 
Aus diesen Erwägungen heraus lehnen wir Kom-
munisten eine Verlängerung und Erstreckung des 
Fachstellengesetzes ab. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Schöne. 
Dr. Schöne (SPD): Meine Damen und Herren! 
Mit dem Antrag Drucksache Nr. 283 wird dem 
Hohen Haus ein Gesetz des Wirtschaftsrats mit der 
Bitte vorgelegt, es um ein Vierteljahr zu verlän-
gern. Das Gesetz hat eine interessante Vorge-
schichte, von der der  Herr Kollege Rische vorhin 
einen kurzen Überblick gab. Es ist ein Gesetz, bei 
dessen Entstehung die Beteiligten sich jedoch 
darüber klar waren, daß es nicht von langer Dauer 
sein würde. 
Wenn man nun vor die Frage gestellt wird, die-
ses Fachstellengesetz um ein Vierteljahr zu ver-
längern, wird man zunächst einmal prüfen müs-
sen, wie sich denn die Situation der Fachstellen 
heute darstellt. Man stellt dann fest, daß von den 
Fachstellen auf dem Gebiete der gewerblichen 
Wirtschaft nur noch die Fachstelle Stahl und Eisen 
eine gewisse Bedeutung besitzt und daß das 
Schwergewicht der Fachstellen ganz eindeutig auf 
dem Importgebiet liegt. War es bei der Begrün- 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	 727 
(Dr. Schöne) 
dung der Fachstellen so, daß etwa 40 Prozent der 
anfallenden Arbeit bei den gewerblichen Fachstel-
len lag und 60 Prozent beim Import, so ist es 
heute fast umgekehrt: 10 bis 15 Prozent der Ge-
samtarbeit werden von den gewerblichen Fach-
stellen geleistet, während 85 bis 90 Prozent 
auf die Importfachstellen entfallen. 
Zu einer Beurteilung der Frage, ob man dieses 
Gesetz verlängern soll, gehört ferner, daß man 
sich über das allgemeine Urteil über Institution 
und Arbeit der Fachstellen orientiert. Da kann 
wohl gesagt werden, daß auf keiner Seite eine 
ausgesprochene Begeisterung für diese Institution 
besteht. Man braucht keineswegs immer so herz-
haft die Kritik zu formulieren, wie es in der 
Oktoberausgabe der Zeitschrift „Der deutsche Han-
del" geschieht, wo es heißt: 
Die Fachstellen sind und bleiben ein Tum-
melplatz verschiedenster Interessen. 
Beides, die Schwerpunktverschiebung und die Kri-
tik oder die Erfahrungen bezüglich der Arbeit der 
Fachstellen, legt doch den Gedanken sehr nahe, 
eine neue Form für die Fachstellen zu finden. Dies 
um so mehr, als zum Import neuerdings auch die 
Bewältigung der Aufgaben aus dem Interzonen-
handel kommt. Diese beiden Gründe waren wohl 
auch Veranlassung für die Verwaltung, sich Gedan-
ken über eine neue Form der Fachstellen zu ma-
chen. Die Verwaltung wurde in ihrer erfreulichen 
Tätigkeit leider aber wohl durch den Ablauftermin 
des Fachstellengesetzes gestört. Hier, meine Da-
men und Herren, liegt ein Ansatzpunkt zu einer 
immerhin herzhaften Kritik. 
Im Oktober dieses Jahres wurde die Vorlage, 
also der Ursprung der Vorlage Drucksache Nr. 283, 
in der Verwaltung ausgearbeitet. Anfang Novem-
ber 1949 wurden die Länderreferenten zu einer 
Besprechung zusammengzogen. Ende November 
beschäftigte sich der Wirtschaftsausschuß des Bun-
desrats mit der Vorlage und Anfang Dezember 
die Bundesregierung. Der Bundestag verdankt es 
einem glücklichen Zufall, daß er in der letzten 
Sitzungswoche dieses Jahres eine Sitzung abhält, in 
der die erste Lesung vom Stapel gehen kann. 
Der wirtschaftspolitische Ausschuß könnte sich, 
wenn er seine Tagesordnung ändert, morgen mit 
diesem Gesetz beschäftigen, und der Bundestag 
könnte dann übermorgen, in der nächsten Plenar-
sitzung, die zweite und dritte Lesung dieses Ge-
setzes vornehmen. Das heißt mit andern Worten: 
der Weg der Vorlage zum Parlament brauchte 2 1/2 
Monate, und der Weg der Gesetzesvorlage im Par-
lament beträgt drei Tage. 
(Zuruf rechts: Ausgezeichnet!) 
Meine Damen und Herren, mir kommen da per-
sönlich einige Bedenken. So erfreulich es ist, daß 
der Herr Bundeswirtschaftsminister vorhin gesagt 
hat, daß man dabei sei, neue Formen zu finden, 
und mit Wirkung vom 1. April des kommenden 
Jahres eine neue Art etablieren würde, so will es 
mir scheinen, als wenn die zur Verlängerung nach-
gesuchten drei Monate gerade ausreichen könnten, 
um eine neue Verlängerung des bestehenden Fach-
stellengesetzes durchzuführen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich möchte auch noch die Frage andeuten, ob es 
überhaupt möglich ist, ein bereits abgelaufenes 
Gesetz zu verlängern; denn mit einer Verkündung 
des Gesetzes, wie es in der Drucksache Nr. 283 
vorliegt, dürfte vor Mitte Januar 1950 wohl kaum 
zu rechnen sein; das heißt also, daß die Verkün-
dung bereits nach Ablauf des alten Gesetzes er-
folgen würde. 
Meine Damen und Herren, die Fragen, die mit 
den Fachstellen, insbesondere hinsichtlich der Neu-
gruppierung des Interzonenhandels und des Im-
ports zusammenhängen, müssen nach der Ansicht 
meiner Freunde im Wirtschaftspolitischen Aus-
schuß besprochen werden. Ich stelle daher zugleich 
im Namen meiner Freunde den Antrag, die Vor-
lage Drucksache Nr. 283 dem Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß zu überweisen. Im Ausschuß würde 
dann wohl einmal die Möglichkeit zu prüfen sein, 
die Fachstellen — außer der Fachstelle Stahl und 
Eisen — im wesentlichen auf Import und Inter-
zonenhandel zu beschränken. Zum anderen wäre 
die Frage zu prüfen — und die allerdings mit 
Nachdruck —, welche Form denn die Fachstellen 
nach dem 30. März kommenden Jahres annehmen 
sollen. Mit einer Diskussion über diese Vorlage 
würde dann ein Gesetz seinen dornenvollen Weg 
vollenden, von dem der Kollege Dr. Wellhausen 
bei seinem Entstehen sagte, es handele sich um die 
„Leidensgeschichte eines Gesetzgebungsversuches, 
eingeteilt in verschiedene Akte" 
(Hört! Hört! und Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Naegel. 
Naegel (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es scheint mir, als ob wir hier mit 
etwas umgekehrten Vorzeichen an die Behandlung 
des Problems herangegangen sind. Sehr viel von 
der Diskussion aus dem Wirtschaftsrat über die-
ses Problem ist bereits in die Erinnerung zurück-
gerufen worden. Es ist aber dabei wohl über-
sehen worden, daß auch diejenigen Gruppen, die 
sich heute hier ablehnend gegenüber einer Ver-
längerung dieses Gesetzes ausgesprochen haben, 
zeitweilig im Wirtschaftsrat für das Gesetz ein-
getreten sind. Es ist dabei natürlich zu berück-
sichtigen, daß es sich damals um den Versuch han-
delte, die sogenannten Fachstellen paritätisch zu 
besetzen. Als dieser Beschluß vom Wirtschaftsrat 
gefaßt wurde, haben gerade die Gruppen zuge-
stimmt, die heute die Verlängerung ablehnen. 
Ich möchte aber beileibe nicht dazu beitragen, 
nun eine langatmige Diskussion über die Vorge-
schichte dieses Gesetzes hier auszulösen. Es scheint 
mir viel notwendiger zu sein, im Auftrage meiner 
Freunde kurz die Gedanken auszusprechen, die 
uns bewegen, dieser Verlängerung zuzustimmen. 
Wir sind uns grundsätzlich darüber im klaren, 
daß wir auf dem Wege von einer total staatlich 
gelenkten Zwangswirtschaft zu einer sozialver-
pflichteten Marktwirtschaft auch Rudimente der 
Bewirtschaftung zeitweilig in Kauf nehmen müs-
sen, deren Überwindung aber das Ziel unserer 
Bemühungen sein muß. Und in diesem Fall ist 
doch gerade die Entwicklung dieser Einrichtung 
der Fachstellen ein Beweis für die Richtigkeit un-
serer Auffassung. Wenn der Kollege Herr Dr. 
Schöne eben gesagt hat, daß eine völlige Verschie-
bung in der Aufgabenstruktur der Fachstellen 
von ihrer Begründung bis heute eingetreten ist, 
so ist das doch der beste Beweis dafür. Wenn 
bei Beginn der Arbeiten der Fachstellen 60 bis 
70 Prozent der Aufgaben noch Bewirtschaftungs-
funktionen waren und wenn heute nur noch 
vielleicht 10 Prozent dieser Art Aufgaben vor-
handen sind, während das Schwergewicht der Fach-
stellen so, wie es von Anfang an gesehen wurde, 
heute ganz auf dem Gebiete des Imports liegt, 
728 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Naegel) 
so bestätigt das die Richtigkeit unserer von An-
fang an vertretenen Meinung. Es stimmt auch 
nicht, daß man unterscheiden müsse zwischen ge-
werblichen Aufgaben und Importaufgaben. Die 
Fachstellen sind klar und bewußt mit der Auf-
gabe begründet worden, beide Funktionen zu er-
füllen, nämlich Restbewirtschaftungsaufgaben und 
Importaufgaben zu lösen. Eine Verschiebung des 
Schwergewichts von der einen zur anderen Gruppe 
ist also durchaus nichts Außergewöhnliches. 
Wenn wir nun vor der Frage stehen, warum die 
von uns von Anfang an geforderte Auflösung 
bis 31. Dezember 1949 nicht so weit betrieben 
werden konnte, daß diese Einrichtungen nunmehr 
gegenstandslos werden und das Gesetz ordnungs-
gemäß zum Ablaufen kommen kann, so scheinen 
die Ausführungen, die der Bundeswirtschaftsmi-
nister gemacht hat, wohl den Kern der Sache zu 
treffen. Es bestehen noch ganz bescheidene Rest-
bestände der Bewirtschaftung von Eisen, Stahl 
und Edelmetallen und zur Zeit noch von Mineralöl 
und anderen Chemikalien. Dabei sind wir uns 
aber klar, daß einmal mit dem Fortfall der Koh-
lenbewirtschaftung schon ein erheblicher Schritt 
auf dem Gebiete der Befreiung der Wirtschaft 
von staatlichem Zwang auf diesem Gebiet getan 
wurde. Sie wissen weiter, daß auf der Tages-
ordnung des Wirtschaftspolitischen Ausschusses die 
Diskussion über die Aufhebung der Kraftstoff-
und Ölbewirtschaftung steht, so daß wir auch hier 
einen Schritt weiterkommen und vielleicht im 
Augenblick einen Gegenstand behandeln, der in 
wenigen Wochen schon überholt ist. 
Das Weitere ist das Problem von Stahl und Eisen. 
Dieses Problem hängt, wie Sie wissen, im Augen-
blick noch sehr stark zusammen mit den Entwick-
lungen der westdeutschen Industrie unter gewis-
sen Aspekten, die ich nur zu streifen brauche. 
Andere Aufgaben, die den Fachstellen noch 
verblieben sind, sind in erster Linie statistischer 
Art. Ich persönlich bin mit einem großen Teil mei-
ner Freunde der Auffassung, man solle nicht eine 
statistische Aufgabe als Existenzgrundlage einer 
solchen Einrichtung ansehen. 
(Sehr richtig!) 
Wir haben die Hoffnung, daß möglichst schnell 
auch von seiten des Wirtschaftsministeriums alles 
getan wird, um die noch bestehenden statistischen 
Arbeiten aus den Fachstellen in die ordnungs-
mäßigen statistischen Amtsstellen zu bringen. 
(Zustimmung.) 
Wir möchten auch nicht, daß irgendeine Fach-
behörde, sei es auch eine nachgeordnete Dienst-
stelle, nur deswegen existent bleibt, weil sie sta-
tistische Aufgaben zu erfüllen hat. Das scheint 
uns ein gefährliches Beispiel für das Wesen eines 
überbürokratischen Verwaltungsapparates zu sein. 
Ein weiterer Punkt, der allerdings sehr ernst 
genommen werden muß, ist die Frage der Behand-
lung der Importe durch die Fachstellen. Meine 
sehr geehrten Damen und Herren, ich stehe nicht 
an, aus eigenster Praxis zu sagen: hier bedarf es 
dringend der Reform. Diese Reform der Einfuhr-
verfahren liegt aber nicht in den Händen der Fach-
stellen, sondern einmal in den Händen der Be-
satzungsbehörde bzw. deren Dienststellen und zum 
zweiten in den Händen des Wirtschaftsministe-
riums. Wir müssen zu einer vernünftigen Gestal-
tung der Importverfahren kommen, dann brauchen 
wir auch keine Fachstellen mehr. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.)  
Jeder Schritt, der uns hier ein ganz klein wenig 
weiterbringt und ein Stück von den Fesseln einer 
überbürokratischen Importbeschränkung und Im-
portkontrolle wegführt, ist uns lieb und wird von 
uns mit Nachdruck unterstützt. Wir dürfen aber 
nicht den Irrtum begehen, zu glauben, wir brauch-
ten bei den noch bestehenden Vorschriften der 
JEIA, der ECA und anderer agencies die hier zur 
Diskussion stehenden Organisationen nicht mehr. 
Wir zerschlagen dann nur das Instrument, das uns 
bisher zur Verfügung gestanden hat, um einen 
unangenehmen und dornenreichen Weg wenigstens 
mit einiger Aussicht auf Erfolg beschreiten zu 
können. 
Was die Darstellungen anlangt, die uns Herr 
Kollege Rische über seine Auffassung von Wirt-
schaftsdemokratie im Zusammenhang mit den 
Fachstellen gegeben hat, so brauche ich da wohl 
nur auf einige Punkte hinzuweisen, die doch der 
Richtigstellung bedürfen. Es liegt ein fundamen-
taler Irrtum vor, wenn man annimmt, hier seien 
die Verbände oder Organisationen der wirtschaft-
lichen Selbstverwaltung als nachgeordnete Dienst-
stellen eingesetzt. 
(Zuruf des Abg. Rische.) 
Ganz im Gegenteil, es sind selbständige Stellen 
geschaffen worden, in denen Vertreter der ver-
schiedenen Wirtschaftsstufen einschließlich der Ge-
werkschaften und auch derjenigen sitzen, die über-
haupt nicht in Organisationen zusammengefaßt 
sind. Das Gesetz sieht ausdrücklich vor, daß 
Außenseiter entsprechend heranzuziehen sind. 
Ich glaube aber, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, Sie brauchen vor der Wirtschafts-
demokratie gar nicht solche Angst zu haben. Wenn 
sie vernünftig gehandhabt wird und wenn sie bei 
der Einschaltung in die Gestaltung der künftigen 
Wirtschaftspolitik vernünftige Maßnahmen auslost, 
dann kann sie sehr wertvolle Beiträge für die Lö-
sung unserer Probleme leisten, viel wertvollere als 
bisher die Bürokratie allein, und zwar auf breite-
ster Basis. Ich sage das bewußt und meine mit wirt-
schaftlichen Selbstverwaltungsorganisationen alle 
Gruppen, selbstverständlich die Gewerkschaften 
genau so wie die Unternehmerverbände. 
Allein schon die Ausdehnung der Wirkung des 
Gesetzes auf die französische Zone ist ein Grund, 
der uns heute bewegen müßte, einer Behandlung 
der Vorlage durch den Ausschuß zuzustimmen. Ich 
bringe noch einmal zum Ausdruck: es ist unser 
aller Hoffnung, möglichst schnell zu einem Abbau 
der Funktionen zu kommen, die bisher Grundlage 
der Existenz dieser Stellen waren. Wir können aber 
die Stellen nicht eher beseitigen, ehe wir nicht die 
Funktionen beseitigt haben. Auch mir scheint es 
wirklich nötig sein — und da stimme ich mit mei-
nem Vorredner, Herrn Dr. Schöne, überein — , daß 
wir prüfen, in welcher Form etwa noch bestehende 
Restaufgaben nach dem 31. März wieder in die 
Ministerien verlagert werden können. Wir möchten 
— das darf ich im Auftrag meiner Freunde offen 
aussprechen — damit keinesfalls wieder einen An-
satzpunkt für den Aufbau einer neuen Verwal-
tungsbürokratie geben, die dann wieder eine staat-
liche Lenkung durch Beeinflussung der Wirtschaft 
auf dem Behördenwege ausübt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir waren seinerzeit — auch das muß zur Vorge
-
schichte des Gesetzes nachgetragen werden — der 
Hoffnung, durch die Herausnahme dieser Aufgaben 
aus der Verwaltung endlich einen Weg zu finden, 
auf dem man Funktionen der Behörden abbauen 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	729 
(Naegel)  
könnte. Wenn wir aber nun nach einem gewissen 
Zeitabschnitt die Reste der Aufgaben, die in diesen 
Stellen noch nicht gelöst werden konnten, wie-
derum in die Ministerien zurückverlagern, so liegt 
darin eine Gefahr, auf die ich offen aufmerksam 
machen möchte. Ich glaube aber, auch da werden 
wir zu einer vernünftigen Übereinstimmung kom-
men und eine Lösung finden. Es ist notwendig, 
im Laufe dieser kurzen Verlängerungsfrist — bis 
zum 31. März — diese Dinge endlich wieder so 
weit in das freie Spiel der Kräfte der Wirtschaft 
zu bringen, daß wir diese Funktionen verschwin-
den lassen können und in der Lage sind, alle damit 
in Verbindung stehenden Dienststellen abzubauen. 
In der kurzen uns zur Verfügung stehenden Zeit 
sind sehr viele Fragen in diesem Zusammenhange 
angesprochen worden. Meine Freunde und ich sind 
der Meinung, man sollte diesen Antrag dem Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß zur Beratung über-
weisen und dann möglichst schnell zu einer Be-
schlußfassung kommen, damit nach Möglichkeit 
noch vor Weihnachten der Beschluß des Bundes-
tages über die Verlängerung und Ausdehnung die-
ses Gesetzes und über die Nebenwirkungen hin-
sichtlich der Gebührenordnungen vorliegt. Recht-
lich gesehen, glaube ich, würde das Datum des Be-
schlusses maßgeblich sein für die Verlängerung des 
Gesetzes, das ohne einen solchen Beschluß am 
31. Dezember ablaufen würde. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Juncker. 
Juncker (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens meiner Fraktion habe ich zu 
dem Entwurf eines Gesetzes zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Fachstellengesetzes folgendes 
zu erklären. Aus sachlichen Gründen haben wir an 
dem Fortbestehen eines solchen Fachstellengesetzes 
kein Interesse mehr. Wir sind aber andererseits der 
Auffassung, daß die noch bestehenden Restauf-
gaben der Bewirtschaftung von den eigens dafür 
geschaffenen Stellen erledigt werden müssen. Wir 
schlagen deshalb vor, daß dem Gesetz bedingt zu-
gestimmt wird, der Entwurf also — da schließe 
ich mich den Ausführungen meiner Herren Vor-
redner an, sowohl des Herrn Kollegen Dr. Schöne 
wie auch des Herrn Kollegen Naegel — an den 
Wirtschaftspolitischen Ausschuß verwiesen wird. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
das war wirklich ein Vorbild einer kurzen Stel-
lungnahme in einer ersten Beratung. 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
darf dann die Aussprache der ersten Beratung 
schließen und das Einverständnis des Hauses damit 
feststellen, daß der Gesetzentwurf Durcksache Nr. 
283 an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik über-
wiesen wird mit der Maßgabe — darüber ist ge-
sprochen worden —, daß auch der Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfasssung sich noch damit be-
faßt. Hält das Haus das für notwendig? 
(Widerspruch.) 
— Ich darf dann feststellen, daß der Antrag auf 
Überweisung an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik die Zustimmung des Hauses findet. 
Meine Damen und Herren! Damit kommen 
wir zu Punkt 6 unserer Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes  
zur Verlängerung des Gesetzes über die  
Festsetzung und Verrechnung von Aus-
gleichs- und Unterschiedsbeträgen für Ein-
fuhrgüter der Land- und Ernährungswirt-
schaft (Drucksache Nr. 294). 
Welcher der Herren Minister will die Vorlage 
einbringen? — Seitens der Bundesregierung wird 
auf eine Begründung verzichtet. 
Meine Damen und Herren, dann eröffne ich die 
Aussprache der ersten Beratung. Wird das Wort 
 gewünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Rische! 
Darf ich den Appell an Sie richten, sich nach 
dem Vorbild des letzten Herrn Diskussionsredners 
zu beschränken? Sie würden damit dem Hause, 
glaube ich, einen sehr großen Gefallen tun. 
Rische (KPD): Zu Mittag reicht's noch, Herr 
Präsident! 
Meine Damen und Herren! Den grundsätzlichen 
Standpunkt meiner Fraktion 
(Zuruf rechts: Kennen wir! — Heiterkeit) 
zum Importausgleich habe ich bereits in der letz-
ten Sitzung auseinandergesetzt. Ebenso steht die 
Bedenklichkeit der Subventionspolitik fest. Die 
 Subventionen sind jedoch durch die Wirtschafts-
politik des ehemaligen Wirtschaftsrats und der 
Bundesregierung bedingt. Sie sind eine Folge 
der Marshallplan-Politik und der Marshallplan- 
Abhängigkeit. 
Das Gesetz über die Importverrechnung wurde 
bereits im Wirtschaftsrat sehr eingehend beraten. 
Zwei Fragen standen damals weit im Vorder-
grund: erstens die Sicherung des inländischen 
Preisgefüges und zweitens der Schutz der deut-
schen Landwirtschaft, um in erster Linie die Ver-
sorgung mit Düngemitteln zu sichern. Diese Pro-
bleme sind auch heute noch vordringlich. Be-
kanntlich wurde dann im Verlaufe der Beratun-
gen des Wirtschaftsrats ein Kompromiß geschlos-
sen und der umstrittene § 12 der alten Wirt-
schaftsratsvorlage gestrichen. Dieser § 12 hätte 
der Importausgleichsstelle praktisch ein Handels-
monopol für inländisches und ausländisches Ge-
treide gegeben. Der Importhandel und auch die 
Militärregierungen haben es erreicht, daß dieser 
alte § 12 des Wirtschaftsratsgesetzes schließlich ge-
strichen wurde. Auf den Streit zwischen der ehe-
maligen Verwaltung für Wirtschaft und der ehe-
maligen Verwaltung für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten einzugehen, erübrigt sich, da 
 beide Verwaltungen für ihren Sektor verschie-
dene Methoden der Abschöpfung und Verrech-
nung anwendeten. 
Es ist nicht zu bestreiten, daß das Importaus-
gleichsverfahren die Aus- und Einfuhr erheblich 
erschwert. Ferner ist es eine Tatsache, daß die 
preisliche Heraufschleusung billiger Einfuhrgüter 
immer weniger einbringt und die Länder bereits 
große Mühe haben, die Subventionsbeträge auf-
zubringen. 
Die Kontrollrechte der Verbraucher sind auch 
bei dem gegenwärtigen Verfahren äußerst gering. 
Nach dem Importgesetz liegt praktisch alles im 
Ermessen des Landwirtschaftsministers. Er ent-
scheidet über die Höhe der Abschöpfung bzw. 
der Subventionen in eigener Machtvollkommen-
heit. Der Importausgleich geht somit ohne we-
sentliche Kontrolle des Parlaments vor sich, was 
sehr oft zu einer Preisstützungspolitik führt, die 
dann ebenfalls auf Kosten der Verbraucher geht. 
Wenn schon Importausgleich, meine Damen und 
Herren, dann fordern wir Kommunisten eine weit-
gehende parlamentarische Kontrolle.  
730 	Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 
(Rische) 
Über die Bedenken des Auslandes gegen den 
Importausgleich habe ich ebenfalls in der letzten 
Sitzung sehr ausführlich gesprochen. Man spricht 
dort bekanntlich von diskriminierenden Maßnah-
men. Wie verlautet, soll die Frage des Import-
ausgleichs auch in dem dem Bundeskanzler Ade-
nauer überreichten Memorandum über diskrimi-
nierende Maßnahmen eine sehr bedeutende Rolle 
spielen. Von dieser Seite muß man jedenfalls 
mit sehr scharfen Bedenken rechnen. Es ist 
fraglich, ob es der Bundesregierung gelingen 
wird, ihren Standpunkt hinsichtlich einer Verlän-
gerung des Gesetzes gegen den Willen der Hohen 
Kommission durchzusetzen. Diese Angriffe des 
Auslandes erfolgen, obwohl beispielsweise England 
sehr große Beträge für eine Lebensmittelsubventio-
nierung laufend bereitstellt. 
Meine Damen und Herren, es geht hier um die 
Frage eines gesunden und vertretbaren Schutzes 
der deutschen Landwirtschaft. Im Interesse der 
Abwicklung der heutigen Tagesordnung will ich 
darauf verzichten, über diese Frage jetzt ausführ-
lich zu sprechen, 
(Bravorufe rechts) 
obwohl sie es wohl wert ist, von dieser Stelle aus 
einmal in aller Ausführlichkeit behandelt zu wer-
den. Die Landwirtschaft muß ihre schwache Stel-
lung gegenüber der Industrie, dem Importhandel 
und der Marshallplan-Politik der Bundesregierung 
verstärken. Sie muß durch verstärkte Intensivie-
rung einen innerdeutschen Ausgleich suchen. Dar-
um braucht sie eine starke Förderung und sogar 
— das möchte ich ausdrücklich sagen — einen be-
stimmten staatlichen Schutz, wobei wir allerdings 
vor einer Wiederholung der ehemaligen Osthilfe 
eindringlichst warnen möchten. 
Darüber hinaus muß end lich eine Wendung in 
der Export- und Importpolitik des Bundes er-
folgen. Hier habe ich namens meiner Freunde 
zwei grundsätzliche Forderungen zu erheben, die 
unserer Meinung nach vordringlich zu beachten 
sind, wenn es zu einer Gesundung des so gefähr-
deten deutschen Exports kommen soll. 
Erstens: Die Bundesregierung hat dafür Sorge 
zu tragen, zukünftig den Warenimport davon ab-
hängig zu machen, daß das Importland im Wege 
normaler Handelsverträge verpflichtet wird, als 
Gegenleistung deutsche Erzeugnisse der Fertig-
warenindustrie aufzunehmen. Durch eine solche 
Politik würde die Fertigwarenindustrie neu be-
lebt, die Kaufkraft gesteigert und ein gesunder 
Ausgleich geschaffen. 
Zweitens: Die Bundesregierung tritt in Verfolg 
einer solchen Export- und Importpolitik mit den 
entsprechenden Stellen der osteuropäischen Staa-
ten — insbesondere mit den Stellen der Demo-
kratischen Deutschen Republik — in Verbindung, 
um zu den Völkern des Ostens im Wege von Ver-
tragsverhandlungen handelspolitischen Kontakt 
aufzunehmen. Der Kontakt mit den Stellen der 
Demokratischen Republik in Berlin soll es er-
möglichen, daß gemeinsame Beratungen mit dem 
Ziel eines Austauschs von Erfahrungen zur För-
derung der deutschen Exportpolitik stattfinden. 
Meine Damen und Herren! Trotz großer Be-
denken gegen das uns vorgelegte Gesetz ist meine 
Fraktion dennoch der Meinung, daß aus Gründen 
der Erhaltung des innerdeutschen Preisgefüges der 
Importausgleich notwendig ist. Allerdings müs-
sen endlich neue Wege gefunden werden, um der 
deutschen Landwirtschaft die nötige Hilfe zu 
geben und um den Werktätigen in den Betrieben  
durch eine entsprechende Lohnerhöhung einen an-
ständigen Lebensstandard zu gewähren. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Lübke. 
Lübke (CDU): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Trotz der vom Herrn Vorredner geäußer-
ten Bedenken hat er sich ja doch zu der Vorlage 
positiv eingestellt. Ich kann dasselbe für die große 
Mehrheit der Parteien im Hause erklären und be-
antrage deshalb Schluß der Debatte und Überwei-
sung zur Beratung an den Ausschuß für Ernäh-
rung und Landwirtschaft. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall Ich schließe 
die Aussprache der ersten Beratung und darf das 
Einverständnis des Hohen Hauses damit feststel-
len, daß Drucksache Nr. 294 an den Ausschuß für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten als über-
wiesen gilt. — Ich höre keinen Widerspruch. — 
Ich stelle demgemäß fest. 
Meine Damen und Herren! Damit kommen wir 
zu dem neu auf die Tagesordnung .gesetzten 
Punkt 7: 
Antrag der Fraktion der SPD betreffend Er-
laß eines Gesetzes zur Änderung des Ge-
setzes zur Aufhebung des Lohnstops (Druck-
sache Nr. 300). 
Frau Abgeordnete Kipp-Kaule hat das Wort zur 
Einbringung. 
Frau Kipp-Kaule (SPD), Antragstellerin: Herr 
 Präsident! Meine Damen und Herren! Um einen 
Abbau der Löhne der saisonbedingten Betriebe. 
ganz besonders aber der Arbeitnehmer in der 
Landwirtschaft zu verhindern, hat meine Fraktion 
den -Antrag Drucksache Nr. 300 zum Erlaß eines 
Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Auf-
hebung des Lohnstops eingebracht. Es liegt im In-
teresse der gesamten Volkswirtschaft, daß gerade 
den landwirtschaftlichen Betrieben die Arbeits-
kräfte erhalten bleiben. Wie Sie wissen, ist die Er-
nährung das Lebensbedürfnis aller Menschen, und 
die Ernährungsausgaben sind die größten Aus-
gabeposten in jeder Familie. Um nun die Ernäh-
rung unseres Volkes auch weiterhin sicherzustel-
len, ist es notwendig, daß gerade in der Landwirt-
schaft gute Lohn- und Arbeitsbedingungen sind, 
um zu verhinden, daß ein Abwandern von Arbeits-
kräften aus der Landwirtschaft in die Industrie 
stattfindet. Somit müssen wir alles tun, um auch 
im kommenden Frühjahr die Landbestellung 
sicherzustellen und sie nicht zu gefährden. 
Wie Ihnen bekannt ist, kann man in der deut-
schen Landwirtschaft von einer rationellen Be-
triebsführung im Durchschnitt nicht sprechen. Auch 
heute sind wir gerade auf diesem Sektor auf die 
menschliche Arbeitskraft angewiesen. Darüber 
hinaus liegt es ganz besonders im volkswirtschaft-
lichen Interesse, die Erzeugung unserer eigenen 
Landwirtschaft zu erhöhen, nicht nur um unsere 
Ernährung sicherzustellen, sondern um uns soweit 
wie möglich von Auslandsimporten unabhängig zu 
machen. 
In diesem Zusammenhang muß ein weiterer 
Kreis von Menschen einbezogen werden, die auf 
Arbeit angewiesen sind, jedoch wegen häuslicher 
Versorgungspflichten keine Arbeit im Betrieb auf- 
Deutscher Bundestag — 23. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 14. Dezember 1949 	 731 
(Frau Kipp-Kaule) 
nehmen können. Es handelt sich hier um die Heim-
arbeiter. Der Herr Präsident möge mir gestatten, 
daß ich das Hohe Haus auf einen Artikel der Ab-
geordneten Frau Clara Döhring hinweise. In die-
sem Artikel wird von der Abgeordneten Frau 
Clara Döhring hervorgehoben, daß es noch heute 
Unternehmer gibt, die versuchen, die Löhne ihrer 
Heimarbeiter derart zu drücken, daß wir als Par-
tei auf diese Tatsache ganz besonders hinweisen 
müssen. Meine Damen und Herren, in diesem Falle 
handelt es sich darum, daß ein Unternehmer ver-
sucht hat, seine Lohndrückerei damit zu begrün-
den, daß die Arbeit nicht einwandfrei gemacht 
worden sei, und er nun den Lohn auf 20, ja sogar 
auf 14 Pfennig herabdrücken wollte. Solche und 
ähnliche Manipulationen sind zu leicht möglich. Um 
nun die Sicherung des Einkommens aller arbeiten-
den Menschen gewährleistet zu sehen, um sie vor 
Willkür und einseitigen Maßnahmen zu schützen, 
haben wir diesen Antrag eingebracht. Die Kauf-
kraft unseres Volkes muß erhalten bleiben, um im 
Interesse der gesamten weiteren Volkswirtschaft 
die Wirtschaft vor weiteren Erschütterungen zu be-
wahren und eine weitere Arbeitslosigkeit zu ver-
meiden. 
Ich habe Ihnen folgendes bekanntzumachen. Nach 
Rücksprache mit dem Kollegen Sabel wird sich der 
Ausschuß für Arbeit morgen mit dem Antrag be-
schäftigen. Ich bitte Sie, dem Antrag Ihre Zustim-
mung zu geben, damit der Ausschuß morgen dar-
über beraten kann. Am Freitag dieser Woche wird 
das Hohe Haus noch einmal Gelegenheit haben, 
sich in zweiter und dritter Lesung mit unserm An-
trag zu beschäftigen und dann so schnell wie mög-
lich, noch vor dem 31. Dezember, dieses Gesetz zu 
verabschieden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Ausführungen der Frau Antragstel-
lerin gehört. Ich eröffne die Aussprache der ersten 
Beratung über die Drucksache Nr. 300. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Sabel. 
Sabel (CDU): Meine Damen und Herren! Namens 
meiner Fraktion stelle ich gleichfalls den Antrag,  
den Antrag der SPD dem Ausschuß für Arbeit zu 
überweisen, der sich dann in seiner morgigen 
Sitzung mit diesem Antrag beschäftigen kann. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Ich schließe die Aussprache der ersten Beratung 
über die Drucksache Nr. 300 und stelle das Ein-
verständnis des Hauses damit fest, daß dieser 
Antrag Drucksache Nr. 300 dem Ausschuß für Ar-
beit überwiesen ist. — Ich höre keinen Wider-
spruch. Es ist demgemäß beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Ende unserer Tagesordnung. Ehe ich in aller 
Form die 23. Sitzung des Deutschen Bundestags 
schließe, möchte ich noch einige Mitteilungen 
machen. 
Zunächst: der Ältestenrat wird — nach einer 
soeben vorangegangenen zwanglosen Rück-
sprache — gebeten, heute nachmittag um 15 Uhr 
nochmals zu einer Sitzung zusammenzutreten. 
Weiter bitte ich davon Kenntnis zu nehmen, 
daß sich die Mitglieder des Grenzlandausschusses 
jetzt unmittelbar nach dieser Sitzung zu einer Be-
sprechung versammeln. 
Ferner hat mich der Vorsitzende des Finanzaus-
schusses gebeten, darauf hinzuweisen, daß der 
Ausschuß für Finanzen und Steuern heute abend 
18 Uhr im Zimmer 106 im Südflügel tagen wird; 
einziger Punkt der Tagesordnung: Zuckersteuer. 
Ich berufe gemäß den gestern abend im Älte-
stenrat gefaßten Beschlüssen die nächste Sitzung, 
und zwar die 24. Sitzung, auf Freitag, den 16. De-
zember, vormittags 9 Uhr 30, und die 25. Sitzung 
auf Sonnabend, den 17. Dezember, vormittags 
9 Uhr 30. 
Ich habe ferner bekanntzugeben, daß die FDP-
Fraktion um 18 Uhr Fraktionssitzung hat. — 
Werden in der Beziehung noch weitere Mitteilun-
gen gemacht? 
(Zurufe: Die CDU!) 
Die CDU um 2 Uhr. — Weitere Wünsche? — Der 
Grenzlandausschuß möge sich bitte im Lesesaal 
versammeln. — Ich schließe die 23. Sitzung des 
Deutschen Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 11 Uhr 59 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01023.pdf</pdf_url>
    <id>4442</id>
    <dokumentnummer>01/23</dokumentnummer>
    <datum>1949-12-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
