<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4444</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/25</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1949-12-16</datum>
  <titel>Protokoll der 25. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 757 
25. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949. 
Antrag des Oberstaatsanwalts beim Land-
gericht Hamburg betr. Aufhebung der 
Immunität des Abg. Dr. Oellers . . . . 758A 
Interpellation der Fraktion der SPD betr. 
Vorlage eines KB.-Leistungsgesetzes 
(Drucksache Nr. 344) und 
Antrag der Abg. Renner und Gen. betr. 
Ü berbriickungsmaßnahme für renten-
berechtigte Kriegsopfer (Drucksache Nr. 
340)   758A 
Sauerborn, Staatssekretär im Bundes-
ministerium für Arbeit . 758B, 761D 
Renner (KPD) . . . . 759A, 762A, 764D 
Bazille (SPD) 	 760D, 763C 
Arndgen (CDU)  761B 
Dr. Wellhausen (FDP) 	 763A 
Frau Kalinke (DP)  764A 
Antrag der Landesregierung Schleswig-Hol-
stein betr. Aufhebung der Immunität des 
Abg. Hedler   765B 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Verlängerung des Ge-
setzes über die Festsetzung und Verrech-
nung von Ausgleichs- und Unterschieds-
beträgen für Einfuhrgüter der Land- und 
Ernährungswirtschaft (Drucksachen Nr. 
323 und 294)   765C 
Lübke (CDU), Berichterstatter . . 	 765C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Erstreckung und zur 
Verlängerung der Geltungsdauer des Fach-
stellengesetzes und der Fachstellenge-
bührenordnung (Drucksachen Nr. 342 und 
283)   765D 
Etzel (CDU), Berichterstatter . . 	 766A 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Arbeit über den Antrag des Abg. Renner 
u. Gen. betr. Verwendung der Mittel des 
Arbeitslosenstocks (Drucksachen Nr. 315 	N 
und 204)  	 766D 
Sabel (CDU), Berichterstatter . . 	 766D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Erstreckung und zur 
Verlängerung der Geltungsdauer des Be-
wirtschaftungsnotgesetzes, des Gesetzes 
zur Deckung der Kosten für den Umsatz 
ernährungswirtschaftlicher Waren und 
des Preisgesetzes (Drucksachen Nr. 338 
und 284)   768A 
Hoogen (CDU), Berichterstatter . 	 768A 
Dr. Arndt (SPD)   769B 
Loritz (WAV) 	  770A 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Jugendfürsorge über den Antrag des Abg. 
Ollenhauer u. Gen. betr. Jugendwohl-
fahrtsgesetz vom 9. 7. 1922 (Drucksachen 
Nr. 341 und 31) . . . . . . . ... . 770D 
Kemmer (CSU), Berichterstatter . . 770D 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten 
über den Antrag der Fraktion der WAV 
betr. Eierpreise (Drucksachen Nr. 326 
und 215)   771B 
Dr. Müller (CDU), 
Berichterstatter 	. . . 	 771B, 772C 
Loritz (WAV)   771C, 772C 
Unterbrechung der Sitzung . . 773A 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Geschäftsordnung und Immunität betr. 
Antrag der Landesregierung Schleswig-
Holstein über die Aufhebung der Immu-
nität des Abg. Hedler   773A 
Gengler (CDU), Berichterstatter . 	 773A 
Dr. Miessner (NR) 	  774A 
Dr. Greve (SPD)  774B 
Kiesinger (CDU)   775B 
Renner (KPD) 	  775D 
Ewers (DP)  776C 
Dr. von Merkatz (DP) 	 777B 
Dr. Doris (Parteilos)  777C 
Weihnachts- und Neujahrswünsche des 
Präsidenten Dr. Köhler   778A 
Geschäftliche Mitteilungen 	 778C 
Nächste Sitzung 	  778C 
Die Sitzung wird um 16 Uhr 57 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 25. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. 
(Widerspruch.) 
758 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. norm, Freitag, den 16. Dezember 1949  
(Präsident Dr. Köhler)  
— Verzeihung, sie ist in den letzten 5 Minuten 
verteilt worden. 
(Zurufe.) 
- Sie liegt also den meisten Mitgliedern des 
Hauses vor. 
Gestatten Sie, daß ich trotzdem beginne. Ich habe 
noch eine amtliche Mitteilung zu machen, bevor 
wir in die Tagesordnung eintreten. Der Senat der 
Hansestadt Hamburg hat mir den Antrag des Ober-
staatsanwalts beim Landgericht Hamburg betref-
fend Aufhebung der Immunität des Herrn  Abge-
ordneten Dr. Oellers übermittelt. Ich bitte Sie, von 
diesem Eingang Kenntnis zu nehmen und nach dem 
bisher gepflogenen Verfahren Ihr Einverständnis 
damit zu erklären, daß ich diesen Eingang dem zu-
ständigen Ausschuß für Geschäftsordnung und 
Immunität überweise. 
(Zustimmung.) 
Wir treten dann in die Tagesordnung ein. Ich 
rufe auf Punkt 1 a: 
Interpellation der Fraktion der SPD betref-
fend Vorlage eines KB-Leistungsgesetzes 
 (Drucksache Nr. 344). 
Soviel ich weiß, ist diese Drucksache noch nicht 
restlos verteilt. Oder ist sie verteilt? 
(Zurufe: Nein!) 
— Dann werde ich mir erlauben, diese Interpella-
tion der Fraktion der SPD zu verlesen: 
Der Ausschuß für Kriegsopfer und Kriegs-
gefangenenfragen und der Ausschuß für Sozial-
politik haben am 27. 10. in Erledigung der An-
träge 107 und 108 betreffend Vorlage eines 
Überbrückungsgesetzes einstimmig beschlos-
sen, die Regierung zur alsbaldigen Vorlage 
eines entsprechenden Gesetzes durch den Bun-
destag aufzufordern. 
Die Vertreter des Bundesarbeitsministeriums 
haben die feste Zusage gegeben, daß die Vor-
lage beschleunigt eingebracht werden soll, da-
mit ihre Verabschiedung noch vor Weihnachten 
erfolgen könne. 
Die Vorlage liegt bis heute dem Bundestage 
nicht vor. Eine Verabschiedung zu dem vorge-
sehenen Zeitpunkt ist deshalb nicht möglich. 
Wir fragen die Bundesregierung: 
1. Warum ist nicht unverzüglich nach Bil-
dung der Bundesregierung das vom Wirt-
schaftsrat verabschiedete, aber von den 
Militärgouverneuren nicht genehmigte Ge-
setz dem Bundestag zur Beschlußfassung 
vorgelegt worden? 
2. Ist die Regierung bereit, eine endgültige 
Zusage zu geben, wann das Gesetz dem 
Bundestag zugeleitet werden wird? 
Punkt 1 b betrifft den 
Antrag der Abgeordneten Renner und Ge-
nossen betreffend Überbrückungsmaß-
nahme für rentenberechtigte Kriegsopfer.  
Er liegt als Drucksache Nr. 340 dem Hohen Hause 
vor. 
Zur Beantwortung der Interpellation auf Druck-
sache Nr. 344 in Verbindung mit dem Antrag auf 
Drucksache Nr. 340 erteile ich dem Vertreter des 
Herrn Bundesarbeitsministers, der durch eine 
Dienstreise am Erscheinen verhindert ist, Herrn 
Staatssekretär Sauerborn das Wort. 
Sauerborn, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Arbeit: Herr Präsident, meine Damen und 
Herren! Die- heutige Kriegsopferversorgung beruht 
auf Landesrecht. Es bestehen zur Zeit sieben ver-
schiedene landesgesetzliche Regelungen, die inhalt-
lich, insbesondere auch in der Höhe ihrer Leistun-
gen, wesentlich voneinander abweichen. Am 20. 
September 1949 hat der Herr Bundeskanzler ein 
einheitliches Versorgungsgesetz in Aussicht ge-
stellt. Das Bundesarbeitsministerium hat die Vor-
arbeiten unverzüglich aufgenommen. Dem Aus-
schuß für Kriegsopferversorgung ist bereits ein 
wesentlicher Teil der für das Gesetz notwendigen 
Unterlagen zugeleitet worden. 
Das vom Wirtschaftsrat verabschiedete Gesetz 
konnte in der beschlossenen Fassung nicht vor-
gelegt werden, weil erstens infolge Errichtung 
des Bundes auch die französische Besatzungszone 
mit berücksichtigt werden mußte, zweitens in der 
Zwischenzeit in einzelnen Ländern Änderungen der 
Versorgungsgesetze erfolgt sind, drittens die Fi-
nanzlage der Länder sich inzwischen weiter ver-
schärft hat und damit in Zusammenhang, wie Ihnen 
bekannt ist, im Bunde selbst bis zu Beginn des 
neuen Haushaltsjahres eigene Mittel nicht zur Ver-
fügung stehen. 
Wegen der besonderen Notlage der Kriegsbeschä-
digten hat die Bundesregierung daneben, so wie sie 
beauftragt ist, geprüft, welche vorläufigen Maß-
nahmen zur Verbesserung der Leistungen getroffen 
werden können. Sie erscheinen insbesondere not-
wendig, um die Leistungen in d e n Ländern der 
amerikanischen und britischen Zone zu verbessern, 
die im Jahre 1949 noch keine Verbesserung von sich 
aus durchgeführt haben. Insbesondere kommen die 
Gewährung von Teuerungszulagen und eine Er-
weiterung des Kreises der anspruchsberechtigten 
Witwen in Frage. Jede Verbesserung der Leistun-
gen an die Kriegsopfer geht bis zum Schluß des 
laufenden Haushaltsjahres zu Lasten der Länder. 
Es genügt deshalb nicht, einen Gesetzentwurf auf
-
zustellen; er muß auch in seinen Mehrleistungen 
finanziert werden. 
Die Bundesregierung hat deshalb unverzüglich 
die Verhandlungen mit den Ländern über die Be-
reitstellung neuer Mittel geführt. Auch das ist mit 
der gebotenen Beschleunigung geschehen. Leider 
haben sich die Verhandlungen wegen der schwieri-
gen Finanzlage über längere Zeit erstreckt, als das 
ursprünglich vorgesehen war. Der Haushalt der Län-
der ist nämlich durch Aufwand für die Kriegsopfer 
bereits erheblich belastet. Die Aufwendungen an 
Renten allein betragen im Bundesgebiet zur Zeit 
jährlich 2,4 Milliarden DM. Diese Summe ist im Zu-
sammenhang mit dem Antrag des Abgeordneten 
Renner von Bedeutung. Der Antrag bedeutet, da 
die Gesamtkosten im Jahre 2,4 Milliarden aus-
machen, ein Zwölftel von 2,4 Millarden DM, eine 
Ausgabe von rund 200 Millionen DM. 
Bei der Belastung der Länder ist zu berücksich-
tigen, daß diese Ausgaben zahlenmäßig bei vielen 
Ländern an zweiter Stelle des Haushalts stehen. 
Die Länder hatten sich deshalb außerstande erklärt, 
neue erhebliche Mittel bereitzustellen. Es ist aber 
der Bundesregierung gelungen, einen Betrag von 
80 Millionen DM für diese Verbesserungen zur 
Verfügung zu stellen. 
Das Bundesarbeitsministerium hat daher einen 
Gesetzentwurf fertiggestellt, der den Kriegsopfern 
Teuerungszuschläge in den Ländern gewährt, die  
im laufenden Jahr noch keine Verbesserung durch-
geführt haben. Außerdem soll der Kreis der ver-
sorgungsberechtigten Witwen in den Ländern, in  
denen er noch enger gezogen ist — das sind Ham-
burg, Niedersachsen und Schleswig-Holstein —, an  
die Verbesserungen der anderen Länder der ameri- 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, cien 16. Dezember 1949 	 759 
(Staatssekretär Sauerborn) 
kanischen und britischen Zone angeglichen werden. 
Diese beiden Maßnahmen allein nehmen die zur 
Verfügung stehenden 80 Millionen voll in An-
spruch. 
Das Überbrückungsgesetz ist im Bundesarbeits-
ministerium fertiggestellt und wird den gesetz-
gebenden Körperschaften unverzüglich zugeleitet. 
Das einheitliche Versorgungsgesetz, an dem die Ar-
beiten in vollem Gange sind, wird so beschleunigt 
fertiggestellt und den gesetzgebenden Körper-
schaften zugeleitet, daß es voraussichtlich bis zum 
Beginn des neuen Haushaltsjahres in Kraft treten 
kann. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Ausführungen des Herrn Staats-
sekretärs Sauerborn vom Bundesministerium für 
Arbeit gehört. Wird das Wort gewünscht? — Bitte, 
Herr Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Der 
Herr Staatssekretär Sauerborn hat seine Ausfüh-
rungen mit der Feststellung begonnen, daß im 
Gebiet der Republik sieben verschiedene Versor-
gungsgesetze in Kraft sind. Das ist nichts Neues. Er 
hat gesagt, daß seit dem Zeitpunkt, an dem seiner-
zeit der Wirtschaftsrat die zwanzigprozentige Er-
höhung der Rentenbezüge beschlossen hatte, die an 
dem Veto der Herren Militärgouverneure geschei-
tert ist, eine weitere Verschlechterung der Finanz-
lage der Länder eingetreten sei. Das ist auch nichts 
Neues. Aber ich erlaube mir bei dieser Feststellung 
einen kleinen Seitenhieb. Diese Verschlechterung 
der Finanzlage der Länder hat die Länder und die 
in den Ländern herrschenden Parteien nicht auf-
gehalten, eine Pensionsgesetzgebung für die ehe-
maligen Wehrmachtsbeamten in einer Höhe durch-
zuführen, die wesentlich über dem Höchstsatz der 
Rente eines hundertprozentig Kriegsbeschädigten 
mit Pflegezulage liegt. Bei den ehemaligen Gene-
ralen und höheren Offizieren, die heute eine Pen-
sion von durchschnittlich 160 DM pro Monat bezie-
hen können, dazu noch ein nicht anrechnungsfähi-
ges Arbeitseinkommen von 160 DM, die also rund 
320 DM Einkommen im Monat haben dürfen, bei 
diesen Herren handelt es sich um körperlich ge-
sunde Menschen, die nur infolge des Wegfalls, des 
zeitweiligen Wegfalls ihres Arbeitsplatzes, der 
Wehrmacht nämlich, 
(Lachen rechts) 
arbeitslos geworden sind. Wenn ich sage „zeitwei-
lig", so wissen Sie, was ich damit meine. Ich stelle 
also nur einen eigenartigen Widerspruch fest, daß 
trotz der aufgezeigten Finanznot der Länder für 
diesen Personenkreis, an dessen Erhaltung als Tra-
ditions-Generalstab Ihnen ja gelegen ist, Gelder in 
ausreichendem Maße zur Verfügung stehen. 
Der Herr Vertreter des Herrn Arbeitsministers 
hat auch gesagt, daß man sich darüber einig sei, 
daß ein zentrales Versorgungsgesetz an Stelle der 
jetzt vorhandenen sieben verschiedenen, auch in 
ihrer Höhe unterschiedlichen Versorgungsgesetze 
geschaffen werden solle. Aber nun lassen Sie mich 
zu der Geschichte dieser Anträge auf Schaffung 
eines Überbrückungsgesetzes etwas sagen. Wir 
haben es mit zwei Anträgen zu tun. Die CDU/CSU-
Fraktion hat es für richtig erachtet, einen Antrag 
auf Gewährung von Zulagen zu stellen, und wir 
haben am selben Tage, am 18. Oktober, also vor 
fast 2 Monaten, bereits einen Antrag auf Schaf-
fung eines Überbrückungsgesetzes gestellt, das in 
seiner Tendenz, wenn es angenommen worden 
wäre, eine 60prozentige Erhöhung der derzeitigen 
Rentensätze für die Kriegsbeschädigten, die Wit
-wen, die Waisen und die Kriegereltern nach sich 
gezogen hätte. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Welches Schicksal hat nun dieser hier einstim-
mig gefaßte Beschluß auf Schaffung eines der-
artigen Überbrückungsgesetzes gehabt? Ich zitiere 
Protokolle der zuständigen Ausschüsse; ich zitiere 
also Originaldokumente des Bundestags. Fangen 
wir einmal bei dem Dokument vom 13. 12. 1949 an; 
das klärt die Situation am eindeutigsten. In diesem 
Protokoll des Ausschusses für Kriegsopferfragen 
heißt es: 
Der Ausschuß hat am 27. Oktober 1949 in sei-
ner Sitzung festgelegt, daß der Bundestag be-
schließen möge, die Bundesregierung zu ersu-
chen, als Sofortmaßnahme bis zur Vorlage 
eines neuen Versorgungsgesetzes ein Über-
brückungsgesetz zu schaffen, in dem — —, 
und nun kommen die Voraussetzungen, die in die-
sem, Überbrückungsgesetz eingehalten werden soll-
ten. Ich zitiere sie aus dem vorhergehenden Pro-
tokoll, nach dem „Kriegsopfern, die infolge Ihrer 
körperlichen Beschaffenheit ohne Einkommen und 
nur auf ihre Rente angewiesen sind, den heutigen 
Verhältnissen entsprechend Aufbesserungen ihrer 
Rente zuteil werden sollen", „die Krankenversiche-
rung der Kriegshinterbliebenen, die bisher keinen 
Versicherungsschutz genießen, Berücksichtigung 
finden soll" und nach dem „die Übergangsrege-
lung hinsichtlich der materiellen Leistungen über 
den Rahmen des seinerzeit vom Wirtschaftsrat be-
schlossenen, aber von der Militärregierung nicht 
genehmigten Gesetzes hinausgehen soll." 
Dieses damalige, von der Militärregierung nicht 
genehmigte Gesetz hätte eine Mehrausgabe von 80 
Millionen bedingt, wie wir heute gehört haben. Der 
Ausschuß war also der Auffassung, daß über diese 
80 Millionen hinausgegangen werden solle. Ich 
schicke das voraus, um nachher noch etwas zu der 
Zahl sagen zu können, die heute der Vertreter des 
Arbeitsministeriums als Auswirkung der etwaigen 
Annahme unseres Antrags auf Zahlung einer 13. 
Monatsrente zitiert hat. 
Was ist denn los? Im Protokoll heißt es weiter: 
Der Bundestag hat diesen Beschluß des Aus-
schusses am, 4. 11. 1949 sanktioniert und damit 
der Bundesregierung entsprechenden Auftrag 
erteilt, 
also ein Gesetz zu schaffen, das diese Richtlinien 
als Mindestrichtlinien beinhalten soll. Dann 
Schweigen im Walde! 
Dann kam es am 30. 11. — immer laut Proto-
koll — zu einer Aussprache zwischen dem Herrn 
Vorsitzenden des Ausschusses und den Vertretern 
des Arbeitsministeriums. „In dieser Besprechung 
haben die Vertreter des Ministeriums eine aus-
führliche Darstellung über die materiellen Absich-
ten", die sie bei der Schaffung des neuen Gesetzes 
verfolgen und „die in diesem neuen Gesetz ihren 
Niederschlag finden sollen, gegeben. Der Vor-
sitzende des Ausschusses äußerte zu diesem Ent-
wurf noch einige Abänderungswünsche. In dieser 
Besprechung haben die Herren erklärt" — so steht 
es hier wörtlich im Protokoll —, „daß diese Vor-
lage sofort an alle Länder hinausgehen würde und 
daß die Besprechungen mit den Ländern s o geführt 
werden sollen, daß am 8: Dezember die Konferenz 
der Länderfinanzminister endgültig Stellung neh-
men könnte." 
760 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Renner) 
Im Ausschuß wurde ganz offen am 13. Dezember 
ausgesprochen, daß sowohl das Arbeitsministerium 
diese notwendigen Verhandlungen mit den Finanz-
ministern der Länder nicht mit der gebotenen Eile 
und mit der gebotenen Energie durchgeführt hat, 
wie das auch in diesem Ausschuß — einstimmig, 
möchte ich sagen — festgestellt worden ist, 
daß ein glattes Versagen der Ländervertreter in 
der Frage der Bereitstellung der Mittel für die 
Durchführung des Überbrückungsgesetzes vorliegt. 
Nun hat der Herr Vertreter des Arbeitsministe-
riums hier eine Zahl genannt; er sagte, daß die 
Realisierung unseres Antrags, der darauf hinaus-
läuft, den Rentenberechtigten mit der Januarrente, 
die bekanntlich Ende dieses Monats zur Auszah-
lung kommt, einen dreizehnten Monatsrentenbe-
trag zuzüglich zu zahlen, einen Kostenaufwand von 
200 Millionen Mark erfordern würde. Aus dem 
dem Ausschuß vom Herrn Arbeitsminister gelie-
ferten Material geht hervor, daß die gesamten 
Ausgaben im Bundesgebiet für die Kriegsopfer-
versorgung, also Renten zuzüglich Verwaltungs-
ausgaben, Ausgaben für Heilbehandlung usw. usw., 
den genannten Betrag ausmachen. Die nackten 
Renten machen einen geringeren Betrag aus, der, 
dividiert durch 12, rund 155 Millionen Mark Mehr-
ausgabe laut amtlichen Statistiken erforderlich 
macht. 
Nun kommt die letzte Phase dieses Kampfes um 
die Sicherung eines Versprechens, das das Arbeits-
ministerium nicht nur uns, sondern auch den 
Kriegsopfern draußen gegeben hat. Gestern noch 
hat der Vertreter des Kabinetts, der Herr Minister 
Kaiser, im Ältestenrat zugesagt, daß er Gelegen-
heit nehmen werde, in der heutigen Kabinetts-
sitzung das Problem vorzutragen und die Frage zu 
stellen, ob und in welcher Form die Zahlung die-
ses dreizehnten Monatsbetrages realisiert werden 
könne. Heute mittag haben wir im Ältestenrat er-
fahren, daß der Herr Minister Kaiser an der Ein-
haltung dieser uns gestern im Ältestenrat gege-
benen Zusage dadurch verhindert war, daß er 
heute morgen im Ältestenrat den Streitfall, der 
heute morgen hier entstanden ist, mit klären 
mußte. Das Kabinett, stelle ich fest, hat also heute 
früh keine Zeit und keine Gelegenheit gehabt, sich 
zu dieser Frage zu äußern. 
Die Dinge liegen einfach so, daß man den Kriegs-
opfern nicht helfen will. Die Zusage, die uns heute 
der Herr Vertreter des Arbeitsministeriums ge-
geben hat, ist doch nichts anderes als weiße Salbe, 
Schaum. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Was ist das?) 
— „Schaum!", damit Sie es besser verstehen! — 
Haben wir das im Ausschuß von ihm erwartet? 
Der Ausschuß hat von ihm erwartet, daß er kon-
kret sagt, was er jetzt im Augenblick zu tun ge-
denkt. Das war der Auftrag, der ihm erteilt wor-
den ist. Darauf sollte er Antwort geben. Er hat uns 
jetzt in Aussicht gestellt, daß das Überbrückungs-
gesetz beinahe fertiggestellt ist. Dem Ausschuß ist 
bisher nicht eine Spur eines fertiggestellten Über-
brückungsgesetzes zugeleitet worden. Er hat ge-
sagt, daß das von der Gesamtheit des Bundestags 
geforderte zentrale Versorgungsgesetz so rechtzei-
tig fertiggestellt werden würde, daß es mit Beginn 
des neuen Etatjahres, soll heißen am 1. April 1950, 
in Kraft treten könne. Ich wage hier zu behaupten 
— und kein Fachmann wird mir widersprechen 
dürfen —, daß diese Versprechungen inhaltlos sind 
und zu nichts verpflichten. Im Ältestenrat ist mir 
heute nachmittag gesagt worden, die Durchführung 
dieses unseres Antrages würde die Notwendigkeit 
der Schaffung eines Gesetzes bedeuten. Nun, zur 
Schaffung eines Gesetzes war der Herr Minister ja 
schon vor zirka sechs Wochen beauftragt! 
Nun noch ein letztes Wort. Den Kriegsopfern 
draußen, den armen Menschen, die mit ihren Hun-
gerrenten vegetieren, die einen von Ihnen allen 
bejahten Anspruch auf Erhöhung ihrer Rentenbe-
züge haben, hat man ganz konkret versprochen, 
daß das Überbrückungsgesetz noch vor Weihnach-
ten in Kraft treten werde. Diese Mitteilung ist 
den Zeitungen und dem Nordwestdeutschen Rund-
funk aus dem Büro des Herrn Bundesarbeitsmini-
sters zugegangen. Sie ging durch die Presse, und 
sie ging über den Rundfunk. Die Kriegsopfer drau-
ßen haben die Hoffnung gehabt, daß das Ministe-
rium und daß der Bundestag diese Zusage vor 
Weihnachten realisieren würden, und im Ausschuß 
wurde allgemein bedauert, daß die Bundesregie
-
run nicht schneller gearbeitet habe und daß durch 
diese Falschmeldungen in der Presse in den Krei-
sen der Kriegsopfer Illusionen entstanden seien. 
Ferner wurde ganz allgemein bedauert, daß die 
armen Kriegsopfer nun noch länger auf eine kleine 
Hilfe warten müssen. Da hat man also so etwas 
wie ein echtes Mitgefühl gezeigt. Nun gilt es, das 
zu beweisen. Ich habe im Ältestenrat darauf hinge-
wiesen, daß wir Kommunisten in bezug auf dieses 
Gesetz keinen Autorenstolz haben. Ich habe ganz 
offen ausgesprochen, daß wir bereit sind, dem zu-
zustimmen, daß das Gesetz einheitlich von allen 
Fraktionen eingebracht wird. Das wurde abge-
lehnt; niemand ging auf dieses Angebot ein. Ich 
folgere aus diesem Verhalten der Fraktionen, daß 
man diesen letzten Versuch, noch zu Weihnachten 
eine kleine Hilfe zu gewähren, unterlassen will 
und unterlassen wird. Ich füge kein weiteres Wort 
der Kritik bei. Ich gebe nur der Hoffnung Aus
druck, daß in Zukunft die hungernden deutschen 
Kriegsopfer nicht mehr auf Zusagen der in die-
sem Hause herrschenden Regierung und Parteien 
hereinfallen werden. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
wird das Wort weiter gewünscht? — Herr Ab-
geordneter Bazille, bitte! 
Bazille (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Mit einer flammenden Anklage ge-
gen die Bundesregierung oder gegen das Arbeits-
ministerium ist den Kriegsopfern in dieser 
Stunde nicht gedient So beklagenswert der Um-
stand ist, daß das Arbeitsministerium nicht in der 
Lage war, dem Hause noch vor Weihnachten eine 
Gesetzesvorlage zur Beschlußfassung zu unter-
breiten, so würde doch eine polemische Ausein-
andersetzung — etwa im Stile des Herrn Kolle-
gen Renner — an diesem Tatbestand nichts zu 
ändern vermögen. Was uns übrigbleibt, ist der 
Versuch, das Fazit aus dem zu ziehen, was uns 
der Herr Staatssekretär Sauerborn im Auftrage 
seines Herrn Ministers hier gesagt hat. Ich will 
diesen Versuch unternehmen, indem ich Ihnen die 
Bitte unterbreite, zu beschließen, daß der Bundes-
tag das Bundesarbeitsministerium beauftragt, alle 
Maßnahmen zu treffen, um auf dem Wege von 
Vorschußzahlungen im Sinne des Überbrückungs-
gesetzes, das ja nun nicht mehr vor Weihnachten 
dem Hause vorgelegt werden kann, dem in diesem 
Gesetz bezeichneten Personenkreis die aus diesem 
Gesetz resultierenden Leistungen zukommen zu 
lassen. 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 761 
(Bazille) 
Da andererseits durch die beklagenswerte Ver-
zögerung des Überbrückungsgesetzes die Absicht, 
die mit diesem Gesetz verknüpft war, im wesent-
lichen gegenstandslos geworden ist, weil ein sol-
ches Gesetz, soweit es einigermaßen befriedigende 
Verbesserungen bringen sollte, frühestens im 
März bzw. April des kommenden Jahres für die 
Kriegsopfer eine Rentenerhöhung bringen könnte, 
so glaube ich, daß wir den Gedanken fallen las-
sen sollten, dieses Gesetz in dem Sinne, wie es 
gedacht war, zwischen das große Gesetzgebungs-
werk der Neuregelung der Kriegsopferversor-
gung einzuschieben, 
(Abg. Renner: Hört! Hört!) 
und daß nunmehr der Bundestag vom Arbeits-
ministerium verlangen sollte — und ich glaube, 
den Ausführungen des Herrn Staatssekretärs ent-
nehmen zu können, daß die Vorarbeiten bereits 
bis zu einem gewissen Umfang vorangetrieben 
worden sind —, das endgültige Versorgungsgesetz 
mit tunlichster Beschleunigung vorzulegen. Das 
Überbrückungsgesetz könnte technisch kaum zu 
einem wesentlich früheren Zeitpunkt hinsichtlich 
seiner Leistungen wirksam werden. Wir würden 
mit einer Debatte über dieses Überbrückungsge-
setz nur weiterhin wertvolle Zeit versäumen, die 
den Kriegsbeschädigten verlorenginge. Wenn wir 
beschleunigt an die große Aufgabe der grundsätz-
lichen Reform herantreten, bringen wir den 
Kriegsopfern damit das, worauf sie einen berech-
tigten Anspruch und mit einer großen und an-
erkennenswerten Geduld die vergangenen Jahre 
gewartet haben. 
Ich appelliere noch einmal an das Haus, daß 
man angesichts der Notlage unserer Kriegsopfer, 
denen man durch ihre Entrechtung schweres Elend 
und große Not zugefügt hat, diese Menschen nicht 
noch weiter durch polemische Auseinandersetzun-
gen verbittert, 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts) 
ohne materielle, wirksame Hilfe zu geben. Man 
sollte auf die Absicht verzichten, bei der Behand-
lung dieses Gegenstandes parteipolitische Effekte 
zu erzielen, 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts) 
und dafür mit tunlichster Beschleunigung nun-
mehr die entsprechenden Maßnahmen einleiten, 
die allein geeignet sind, die Kriegsbeschädigten 
aus ihrer Notlage zu befreien. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Nicht durch große Worte, Herr Kollege Renner, 
sondern nur durch soziale Taten kann den Kriegs-
opfern geholfen werden. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts. — Zurufe des Abg. Renner.) 
Präsident Dr. Köhler: Darf ich den Herrn Ab-
geordneten Bazille bitten, das, was er dem Sinne 
nach gesagt hat, freundlicherweise zu formulie-
ren; denn ich nehme an, daß es ein Abänderungs-
antrag zu dem Antrag Drucksache Nr. 340 ist. 
Es läßt sich dann geschäftsmäßig besser arbeiten. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Arndgen. 
Arndgen (CDU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! In diesem Falle wäre es vielleicht 
dienlich gewesen, wenn der Herr Abgeordnete 
Renner seine flammenden Ausführungen etwas 
lauter vorgetragen hätte, und zwar so laut, daß  
sie auch in der Ostzone gehört worden wären; 
(Händeklatschen und Rufe: Sehr gut! 
in der Mitte und rechts) 
denn, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
wenn man sich die Kriegsopferversorgung in der 
Ostzone einmal näher ansieht, 
(Zuruf des Abg. Renner) 
dann muß man feststellen, daß die Sätze nicht 
an die herankommen, die hier im westdeutschen 
Gebiet schon seit langem bezahlt worden sind. 
(Abg. Renner: Nennen Sie eine Zahl! Sie 
wissen genau nichts davon! — Zuruf rechts: 
Es ist auch schwer, eine Zahl zu wissen, 
wenn nichts gezahlt wird! — Gegenrufe 
von der KPD.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
haben ja gehört, daß es der Regierung nicht mög-
lich gewesen ist, ein Überbrückungsgesetz zu 
schaffen, wie es von dem Hohen Haus und auch 
von dem Ausschuß für Kriegsopfer- und Kriegs-
gefangenenfragen gewünscht wurde. Nachdem 
heute die Regierung erklärt hat, daß sie Mittel 
zur Verfügung stellen will, um für eine Zeit, für 
die der Bund an sich nicht zuständig ist, den 
Kriegsopfern Teuerungszulagen zu gewähren, und 
in den Ländern, wo der Kreis der Witwenver-
sorgung nicht so gezogen ist wie in einigen ande-
ren Ländern, auch hierfür Mittel zur Verfügung 
stellen will, möchte ich die Regierung dringend bit-
ten, die nachgeordneten Dienststellen anzuweisen, 
diese Teuerungszulagen rechtzeitig auszuzahlen. 
auch dann, wenn das Überbrückungsgesetz noch 
nicht verabschiedet ist, damit, wenn schon die 
Kriegsopfer nicht vor Weihnachten ein geringes 
Zusätzliches bekommen, dann doch kurz nach den  
Feiertagen die Teuerungszulagen ausgezahlt wer
-
den können. Wenn sich die Regierung mit diesem 
Wunsch einverstanden erklären kann, dann bitte 
ich das Hohe Haus, die beiden Anträge unter den 
Punkten la und lb der Tagesordnung durch die 
Regierungserklärung als erledigt zu betrachten. 
(Bravo!) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Bitte, Herr Staatssekretär Sauer-
born! 
Sauerborn, Staatssekretär im, Bundesministerium 
für Arbeit: Meine Damen und Herren! Ich möchte 
nur ganz kurz auf die Ausführungen der Vorred-
ner antworten. Es ist bestimmt nicht an dem, 
daß die Bundesregierung nicht ein warmes Herz 
für die Opfer hätte, die nun auf diese Dinge war-
ten müssen. Aber der Finanzminister ist auch 
kein Zauberer. Wir, das Bundesarbeitsministe-
rium, können wohl ein Gesetz fertigstellen, aber 
es Ihnen ohne Deckung vorlegen, das können wir 
nicht. Sie werden daraus ersehen, daß wir sehr 
gegen unseren Willen erst jetzt in der Lage sind, 
Ihnen das Gesetz zugänglich zu machen. Wir wer-
den selbstverständlich alles tun, was in unserer 
Macht steht, um die Auszahlung der Beträge an 
die Betroffenen so schnell wie möglich zu leisten. 
Darüber hinaus darf ich Ihnen mitteilen: in unse-
rem Gesetzentwurf ist vorgesehen, daß die Lei-
stungen nicht erst im April oder Mai oder im 
März beginnen, sondern daß sie ab 1. Januar lau-
fen sollen. Das wollte ich noch hinzufügen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordneter Renner. 
762 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
Renner (KPD): Der Bundestag hat die von mir 
zitierten Anträge der CDU/CSU und der KPD auf 
Schaffung eines Überbrückungsgesetzes einstim-
mig gebilligt. Bei der Aussprache darüber wurde 
von mir gesagt, daß die Schaffung eines neuen ein-
heitlichen Gesetzes Monate in Anspruch nehmen 
werde. Heute haben wir gehört, daß der verant-
wortliche Spitzenfunktionär einer Kriegsopferorga-
nisation den Bundestag ersucht, den Gedanken 
eines Überbrückungsgesetzes fallenzulassen und 
gleich auf das große einheitliche, zentrale Versor-
gungsgesetz hinzusteuern. In den Ländern, in denen 
hauptsächlich die Organisation fundiert ist, deren 
Hauptverantwortlicher heute in der Person des 
Herrn Kollegen Bazille gesprochen hat, haben noch 
am letzten Sonntag Protestkundgebungen der 
Kriegsopfer stattgefunden, in denen Sprecher 
dieser Organisation mit begeisterter Zustimmung 
der Teilnehmer verlangt haben, daß das Über-
brückungsgesetz noch vor Weihnachten, wie es von 
der Regierung zugesagt worden ist, verabschiedet 
wird. Einer der Herren Sozialdemokraten hat vor 
einiger Zeit einmal angedeutet, daß er in mir eine 
gewisse Zwiespältigkeit entdeckt hat. Er hat von 
einem psychologischen, unerklärlichen Wunder ge-
sprochen. 
(Heiterkeit.) 
Mir scheint der Gesinnungswechsel, der heute hier 
zutage getreten ist, mehr zu sein als ein psycholo-
gisches Wunder, 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
nämlich eine deutliche Annäherung der SPD an 
die tatsächliche Politik der Herrschenden, also der 
Koalitionsparteien. 
(Sehr wahr! bei der KPD. — Lachen bei der SPD.) 
Nun zu dem Sprecher der CDU! Haben Sie es sich 
nicht ein bißchen billig gemacht? Was haben die 
Kriegsopfer in Westdeutschland, die Ihrer eigenen 
Meinung nach Hungerrenten beziehen, davon, wenn 
Sie darauf verweisen, daß die Kriegsopfer in der 
Ostzone auch Hungerrenten beziehen? 
(Zuruf rechts: Was haben sie davon, 
daß Sie so lange reden? — Heiterkeit.) 
Nichts haben sie davon! — Ich würde sofort auf-
hören zu reden, wenn Sie unserem Antrag zustim-
men würden, die dreizehnte Monatsrente Ende des 
Monats Dezember auszuzahlen. Ich schließe ab: ich 
wäre höchst zufrieden; aber die Gefahr laufe ich 
nicht. Mein lieber Herr Sprecher der CDU, ich habe 
Ihnen zugerufen, daß Sie von der Versorgungs
-
gesetzgebung in der Ostzone keine Ahnung haben. 
(Zuruf von der KPD: Aber absolut nicht!) 
Wenn Sie nämlich eine Ahnung hätten, dann wären 
solche Feststellungen aus Ihrem Munde unmöglich. 
(Zuruf von der SPD.) 
— Frau Schroeder, Sie als Berliner Vertreterin wa-
gen hier zu sagen, daß es da überhaupt keine Ren-
tenbezüge gibt? 
(Frau Abg. Schroeder: Jawohl!) 
Das ist das Höchste, was ich bisher aus dem Munde 
eines sogenannten Berliner Vertreters an irre-
führender Darstellung gehört habe, um mich einer 
Dame gegenüber ganz vornehm auszudrücken. 
(Heiterkeit.) 
Das ist das Maximum. 
Aber zurück zu der Frage: Was haben wir im 
Westen davon, wenn Sie fälschlich und irrtümlich 
und bewußt falsch auf die angebliche Notlage der 
Kriegsopfer im Osten hinweisen. Ich habe Ihnen 
schon einmal gesagt: Hic Rhodus, hic salta! Unsere 
Kriegsbeschädigten demonstrieren, weil sie Hunger 
haben, sie warten auf Ihre Einlösung der gegebenen 
Zusage. So liegen die Dinge. 
Um nun das Bild abzurunden, eine letzte Fest-
stellung. Warum haben denn alle Parteivertreter 
am 13. Dezember im Ausschuß so bittere Kroko-
dilstränen, sage ich jetzt, geweint? Protokoll, nicht 
meine eigene Darstellung: 
In der Diskussion wurde von allen Rednern der 
Verlauf der Vorarbeiten für die gesetzliche 
Übergangsregelung stark bedauert und die 
Auswirkungen der Verzögerung auf die Öffent-
lichkeit, insbesondere bei den beteiligten 
Kriegsopfern. Die unverantwortlichen Presse-
meldungen und Erklärungen im Rundfunk 
wurden sehr stark kritisiert. Übereinstimmend 
war der Ausschuß der Auffassung, daß unter 
allen Umständen eine Erklärung in dieser 
Frage im Bundesparlament erfolgen müsse und 
auch eine feste Zusage des Ministers über den 
Termin, an dem nun endgültig die Verabschie-
dung des Gesetzes erfolgen werde. 
Was haben wir gehört? Haben wir einen Termin 
gesagt bekommen? Haben wir, was den Inhalt an-
geht, etwas Konkretes vom Vertreter des Arbeits-
ministeriums gehört? Nichts haben wir gehört als 
inhaltlose Phrasen, und ich schließe mit der Fest-
stellung, daß man sich in Zukunft abgewöhnen 
möge, — — 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Phrasen? 
Renner (KPD): Phrasen sind Redensarten, sehen 
Sie im Lexikon nach! 
Präsident Dr. Köhler: Zwischen Phrasen und Re-
densarten ist ein Unterschied. 
(Abg. Renner: Wenn man will!) 
— Erlauben Sie, wenn Ihnen jemand entgegen
rufen würde: „Sie machen Phrasen", und wenn ich 
dem Betreffenden, der das gesagt hat, sage: „Das 
gehört sich nicht gegenüber einem Abgeordneten", 
dann würden Sie sagen: „Ich danke Ihnen, Herr Prä
sident, für die Zurechtweisung des Abgeordneten." 
(Heiterkeit. — Abg. Renner: Dann würde 
ich mir den Betreffenden anschauen!) 
Genau so muß ich Ihre Bemerkung zurückweisen. 
Renner (KPD) Abgeordneter: Ich wäre schon seit 
einer Minute weg, wenn Sie mich nicht unter-
brochen hätten, Herr Präsident! 
(Heiterkeit.) 
Ich stelle zum Abschluß fest: gewöhnen Sie sich 
doch dann auch im Ausschuß ab, Krokodilstränen zu 
weinen, wenn Sie in der Praxis nichts für die 
Kriegsopfer zu tun bereit sind! 
Noch ein letztes Wort! Halten Sie die Kriegsopfer 
wirklich für so dumm, daß sie nicht unterscheiden 
können zwischen Ihren unverbindlichen Redens-
arten und dem Theater, das Sie uns hier vor-
machen? 
(Zurufe rechts: Ihre langen Reden!) 
Halten Sie die Kriegsopfer wirklich für so dumm, 
daß sie nicht unterscheiden können zwischen dem 
Theater, das Sie ihnen draußen in den Kundgebun-
gen vormachen, wo Sie mit ihnen gegen den Hunger 
demonstrieren, und Ihren wirklichen Taten? Das 
sei meine letzte Feststellung. Ich stelle fest: Es wird 
weiter gehungert in den Kreisen der Kriegsopfer, so 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 763 
(Renner) 
wollen es die Mehrheitsparteien einschließlich der 
Sozialdemokraten in diesem Hause. 
(Beifall bei der KPD. — Entrüstung und 
Zurufe von den Regierungsparteien: Unverschämt!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und Herren! 
Wir haben ja den Vorzug, uns den Abgeordneten 
Renner am Tage ziemlich oft anschauen zu können, 
was nun er seinerseits gegenüber einem etwaigen 
Zwischenrufer gern tun wollte. Aber, Herr Kollege 
Renner, wir kommen absolut nicht zu einer anderen 
Auffassung über Sie, als wir sie schon ziemlich 
lange haben. Ich habe ein gewisses Verständnis da-
für, daß Sie Ihr Gewissen noch vor Weihnachten 
gegenüber Ihren ausländischen Freunden entlasten 
wollen, 
(Sehr gut! bei den Regierungsparteien) 
die das Schicksal so vieler Kriegsteilnehmer und 
Kriegsbeschädigten in den letzten Jahren so furcht-
bar gestaltet haben. 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs-
parteien. — Zurufe von der KPD.) 
— Damit beschäftigen Sie sich, Herr Kollege Ren-
ner, dann werden wir uns vielleicht langsam etwas 
näherkommen! 
(Erneute Zurufe von der KPD.) 
Im übrigen sehe ich es als ein Zeichen beginnen-
der Einsicht an, wenn Sie meinen, daß ein promi-
nenter Vertreter der Kriegsbeschädigten, gleich-
zeitig Mitglied der SPD und Abgeordneter dieses 
Hauses, die Gedankengänge der Regierungskoali-
tion vertritt, wenn er einmal etwas Vernünftiges 
sagt. 
(Zurufe von der KPD: Aha!) 
Das scheint mir eine Annäherung zu sein, die ich 
mir kaum hätte vorstellen können. 
Ich komme nunmehr zur Sache. Auch meine 
Freunde sind der Meinung, daß die Art, wie sich die 
gesetzgebenden Körperschaften zuerst im Wirt-
schaftsrat und dann hier im Bundestag gegenüber 
den Kriegsbeschädigten verhalten, ein Versäumnis 
darstellt. Das muß festgestellt werden. 
(Zurufe von der KPD.) 
Wir haben bereits im Wirtschaftsrat, wie ich mich 
genau erinnere, die Ansicht vertreten, daß der Herr 
Arbeitsminister und damalige Direktor der Ver-
waltung für Arbeit nicht die richtige Rangordnung 
in der Behandlung der Renter usw. eingehalten hat. 
(Zurufe von der KPD.) 
Als das Sozialversicherungsanpassungsgesetz über 
die Bühne ging, hätte man unbedingt daran den-
ken müssen, daß nicht nur die Renten der Sozial-
rentner wegen des veränderten Lohn- und Preis-
gefüges verbesserungsbedürftig sind, daß man 
vielmehr gleichzeitig unbedingt auch etwas für die 
Körperbeschädigten tun müßte. Daran liegt vieles 
von dem, was wir heute hier erleben. Ich stehe nicht 
an, das offen auszusprechen, wie ich es schon im 
Wirtschaftsrat getan habe. 
Wenn wir nun aber in dieser Lage sind, so hat 
der Herr Abgeordnete Bazille mit vollem Recht ge-
sagt: mit Hetzreden gegen die Regierung kommen 
wir nicht weiter. Wir sehen in der Erklärung des 
Herrn Staatssekretärs Sauerborn, in dieser feier-
lichen Erklärung vor dem Plenum, hätte ich bei-
nahe gesagt, einen Fortschritt. Wir glauben, daß das 
Bundesarbeitsministerium schnellstens das Gesetz 
vorlegen wird und daß wir uns dann alle — ein- 
schließlich des Kollegen Renner — bemühen wer-
den, dieses Gesetz im Ausschuß so schnell wie mög-
lich zu behandeln und im Plenum zu verabschieden. 
Wir sehen weiter keinerlei Bedenken, dem An-
trage des Herrn Abgeordneten Bazille zuzustim-
men, und bitten auch Sie, das zu tun. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Bazille. 
Bazille (SPD): Meine Damen und Herren! Der 
Herr Kollege Renner weiß auf .Grund seiner Er-
fahrungen, die er einmal als Minister sammeln 
konnte, genau, daß die Behandlung des Antrages 
der KPD den Kriegsopfern in den kommenden 
Wochen auch noch nicht einen Pfennig bringen 
würde, und zwar ganz einfach deshalb nicht, weil 
uns ja die Maschinerie der Gesetzgebung durch das 
Grundgesetz vorgeschrieben ist. Wir könnten heute 
allenfalls zur ersten Lesung über diesen Antrag 
kommen, müßten dann die Parlamentsferien ab-
warten, um dann in den Sitzungen im Laufe des 
Januar die zweite und dritte Lesung bis zur Ver-
abschiedung folgen zu lassen. In der Zwischenzeit 
würden den Kriegsbeschädigten daraus wohl kaum 
in irgendeiner Form Hilfsmaßnahmen erwachsen. 
Es kommt also nicht darauf an, ob man sich hier 
hinter das Rednerpult stellt, um schöne Reden zu 
halten, sondern es kommt darauf an, sich den Kopf 
darüber zu zerbrechen, wie man nach Lage der 
Dinge den Kriegsbeschädigten mit größtmöglicher 
Beschleunigung eine Erhöhung ihrer Renten er-
möglicht. Diese Möglichkeit ist, soweit ich es über-
sehe, einzig und allein gegeben, wenn der Bundes-
tag heute beschließt, das Bundesarbeitsministerium 
zu beauftragen, alle Maßnahmen zu treffen, um 
Vorschußleistungen nach dem von Herrn Staats-
sekretär Sauerborn angekündigten Gesetz mit 
größter Beschleunigung zahlbar zu machen. Die Be-
handlung dieses Gesetzes und seine Verabschiedung 
wird naturgemäß wiederum einige Wochen in An-
spruch nehmen. Ich habe keinerlei Veranlassung, 
etwa der Bundesregierung für diese Verzögerung 
zu danken, und ich habe auch keine Veranlassung, 
mir die Auffassung des Regierungsvertreters zu 
eigen zu machen, wie mir der Herr Kollege 
Renner unterstellt hat. Das ist aber der einzig gang-
bare Ausweg, um den Kriegsopfern noch im Januar 
die gewünschte Rentenerhöhung zu gewährleisten. 
Alles andere, Herr Kollege Renner, ist leeres Stroh 
gedroschen! 
(Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Ich möchte Sie deshalb bitten, meine Damen und 
Herren, dem Antrag, den ich noch einmal formu-
liert habe, zuzustimmen, damit die mit der Durch-
führung des Gesetzes beauftragten Behörden in die 
Lage versetzt werden, sofort alles zu unternehmen, 
um die verbesserten Leistungen noch im Januar 
dieses Jahres zahlbar zu machen. Darüber hinaus 
bitte ich den Bundestag, zu beschließen, das Bun-
desarbeitsministerium bzw. die Bundesregierung 
aufzufordern, dem Bundestag mit der größtmög-
lichen Beschleunigung den Entwurf des neuen Ver-
sorgungsgesetzes vorzulegen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, darf ich 
Sie um .den Wortlaut des Antrags bitten. Ich wollte 
nur der Ordnung halber feststellen: wenn hier im 
Hause gesprochen wird, wird natürlich niemals 
764 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Präsident Dr. Köhler) 
leeres Stroh gedroschen. Ich halte es für eine 
Selbstverständlichkeit, daß das nicht der Fall ist. 
(Lachen links. — Zuruf von der KPD: Seit 
zwei Jahren! - Abg. Renner: Da sprechen 
die Protokolle ja Bände!) 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Meine Herren und Damen! 
Ich habe es vor gar nicht langer Zeit für notwendig 
erachtet, von dieser Stelle zu sagen, daß ich es sehr 
bedauerlich finde, daß wir hier immer wieder De-
batten um das Anliegen der großen sozialen 
Massennot führen müssen. Über die Notwendigkeit 
der Lösung dieser Frage sind wir uns im Aus-
schuß immer alle einig; die Debatten hier im 
Plenum führen aber immer dazu, daß wir ge-
zwungen werden, zu einem Problem Stellung zu 
nehmen, das durch demagogische Reden schwierig 
und kompliziert und geradezu unehrlich gemacht 
wird. 
(Sehr gut! bei der DP.) 
Herr Kollege Bazille hat, glaube ich, den Kriegs-
beschädigten den größten Dienst geleistet, indem er 
so sachlich und so real wie nur möglich die Dinge 
gesehen hat, wie sie staatsrechtlich und sozial-
politisch eben nur zu sehen und zu lösen sind. 
(Sehr richtig! bei der DP.) 
Es kann aber trotzdem nicht unausgesprochen 
bleiben, was leider — ich hätte mich sonst nicht 
zum Wort gemeldet — von meinen Kollegen nach 
meiner Auffassung versäumt worden ist. Herr 
Kollege Renner hat so große Reden gehalten und 
meint, die Kriegsbeschädigten seien so dumm, daß 
sie darauf hörten, wenn ihnen demagogische Ver-
sprechungen gemacht oder wenn sie aufgehetzt 
werden. Ich glaube, sie sind nicht so dumm, daß 
sie sich von demagogischen Reden etwas ver-
sprechen, da die meisten von ihnen gerade durch 
die Ursache ihrer Kriegsbeschädigung, nämlich den 
letzten fürchterlichen Krieg, einen Anschauungs-
unterricht durch das Beispiel des Ostens bekom-
men haben, so daß diese Reden nicht mehr ver-
fangen dürften; 
(Zuruf von der KPD: Deshalb halten sie 
von Ihrer so wenig! — Lachen in 
der Mitte und rechts.) 
— sie halten deshalb von Ihren Reden so wenig, 
weil die meisten unserer Kriegsbeschädigten ihre 
Beschädigung und ihre schweren gesundheitlichen 
Schäden dem Aufenthalt in dem Paradies ver-
danken, daß Sie immer verteidigen. 
(Zuruf von der KPD.) 
Ganz sachlich möchte ich Ihnen noch sagen, Herr 
Renner: Sie sprachen hier vom Beispiel Berlin. 
Meine Kollegin, Frau Schroeder, wird Ihnen viel-
leicht sagen können, welche Summen West-Berlin 
für die Kriegsbeschädigten ausgeben muß. Sie wird 
Ihnen das Material gern zur Verfügung stellen. 
wenn Sie es nicht besitzen sollten. Daß Berlin noch 
kein Kriegsbeschädigtengesetz hat, daß es nämlich 
die Tatsache der Kriegsbeschädigung noch nicht 
feststellen durfte, beruht, wenn ich richtig orien-
tiert bin, auf einem Erlaß, der nicht von der west-
deutschen Regierung gemacht worden ist. 
(Zuruf von der KPD: Haben Sie das 
im „Telegraf" gelesen? 
— Ich habe das nicht gelesen, sondern ic i habe es 
mir als Mitglied des Berlin-Ausschusses offiziell 
von den Vertretern des Berliner Magistrats er-
klären lassen. Vielleicht würden Sie sich genau so 
offiziell informieren, Herr Kollege Renner. 
Nun zu dem Gesetz. Wir begrüßen es, daß durch l 
diese Überbrückung gerade in den Ländern 
Schleswig-Holstein und Niedersachsen doch wenig-
stens im Januar ein großer Teil der Not dadurch 
behoben werden wird, daß in diesen beiden Län-
dern, in denen das Flüchtlingselend und das 
Kriegsbeschädigtenelend durch die große Zahl 
identisch sind, wenigstens ein kleines Pflaster auf 
die Wunde gelegt werden kann. Ich begrüße es 
außerdem, daß die durch die ungleiche Behandlung 
der Kriegerwitwen in den verschiedenen Ländern 
entstandene Ungerechtigkeit beseitigt werden soll 
und endlich eine gerechtere Lösung Platz greifen 
wird. Darüber hinaus begrüßt meine Fraktion den 
Antrag des Kollegen Bazille und wird ihm zustim-
men. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Insofern 
kann ich die Aussprache als geschlossen bezeichnen. 
Ich darf dann wohl zunächst, was den Punkt la 
anlangt, feststellen, daß er durch die Erklärungen 
des Herrn Vertreters des Herrn Bundesarbeits-
ministers als erledigt anzusehen ist. — Ich höre 
keinen Widerspruch. 
(Abg. Renner: Ich protestiere! Ich 
bitte ums Wort zur Geschäftsordnung!) 
— Verzeihen Sie, Herr Kollege, jetzt spreche ich! 
Ich werde Ihnen sofort das Wort zur Geschäfts-
ordnung erteilen, wenn Sie die Güte gehabt haben 
werden, mich aussprechen zu lassen. 
(Abg. Renner: Zur Abstimmung!) 
Wollen Sie so liebenswürdig sein! 
Was den Punkt 1b anlangt, so möchte ich vor-
schlagen, da mir der Wortlaut des angekündigten 
Abänderungsantrags des Herrn Abgeordneten Ba-
zille noch nicht vorliegt und ich ihn infolgedessen 
nicht in aller Form zur Kenntnis des Hauses 
bringen kann, die Abstimmung über den Punkt 1b 
so lange auszusetzen, bis dieser Abänderungsantrag 
vorliegt. Darf ich dazu die Zustimmung des Hauses 
erbitten? — Ich höre keinen Widerspruch. 
(Abg. Renner: Ich habe ums Wort zur 
Geschäftsordnung gebeten!) 
— Nun haben Sie, Herr Abgeordneter Renner, 
das Wort zur Geschäftsordnung. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Hier 
geht es wieder einmal mehr um die Frage, welcher 
Antrag der weitergehende ist. Ich bin der, wenn 
Sie wollen, unbescheidenen Auffassung, daß der 
von uns gestellte Antrag, eine dreizehnte Monats-
rente Ende dieses Monats zur Auszahlung zu 
bringen, der weitestgehende ist, und bitte, dem 
Herrn Präsidenten des Bundestages aufzugeben, 
über diesen absolut und sicher weitestgehenden 
Antrag zunächst abstimmen zu lassen. 
Und nun noch einen letzten Satz. Der Gedanke, 
eine dreizehnte Monatsrente Ende dieses Monats 
auszuzahlen, ist im Ausschuß vom Herrn Kollegen 
Bazille als erstem ausgesprochen worden. 
Präsident Dr. Köhler: Ich habe die Bitte des 
Herrn Abgeordneten Renner zur Kenntnis ge-
nommen. Die Entscheidung darüber, welcher An-
trag der weitergehende ist, liegt bekanntlich beim 
Präsidenten. 
Ich bitte nochmals um das Einverständnis des 
Hauses, daß wir mit der Abstimmung über den 
Antrag Nr. 344 warten, bis der Abänderungsantrag 
vorliegt. — Ich bekomme ihn soeben. Danke schön! 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 765 
(Präsident Dr. Köhler) 
Meine Damen und Herren, es wird mir folgen-
der Abänderungsvortrag vorgelegt: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, alle Maß-
nahmen zu treffen, um Vorschußzahlungen auf 
das vom Vertreter des Bundesarbeitsministers 
am 16. 12. 1949 angekündigte Überbrückungs-
gesetz mit größter Beschleunigung zahlbar zu 
machen. 
Darf ich fragen: es muß wohl heißen: „um Vor-
schußzahlungen ... zu ermöglichen" statt „Vor-
schußzahlungen ... zahlbar zu machen"? 
(Zustimmung.) 
Meine Damen und Herren, ich entscheide, daß 
dieser Antrag der weitergehende ist, 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
und stelle ihn deshalb zunächst zur Abstimmung. 
Wer für diesen Antrag ist, den ich soeben zur 
Verlesung gebracht habe, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich danke. Ich bitte um die Gegen-
probe. — Ich stelle fest, daß dieser Antrag mit ein-
deutiger Mehrheit angenommen worden ist. 
(Zuruf von der KPD: Einstimmig!) 
— Einstimmig? Ober bei Enthaltungen? 
(Abg. Renner: Einstimmig!) 
- Schön, er ist einstimmig angenommen. 
(Abg. Renner: Durch Ihre Abstimmungs
-
taktik haben Sie uns gezwungen, dafür 
zu stimmen! — Heiterkeit.) 
— Dann darf ich auch den Antrag auf Drucksache 
Nr. 340 unter Punkt 1 b der Tagesordnung für er-
ledigt erklären. 
Meine Damen und Herren! Ich habe inzwischen 
folgende geschäftliche Mitteilung außerhalb der 
Tagesordnung zu machen. Seitens der Landesre-
gierung Schleswig-Holstein ist mir folgendes Fern-
schreiben zugegangen: 
Bundestagsabgeordneter Hedler der Deutschen 
Partei hat in einer am 26. November 1949 in 
Einfeld gehaltenen Rede Parteien und Persön-
lichkeiten des politischen Lebens mit national-
sozialistischen Propagandamethoden verleum-
det, Widerstandskämpfer als Vaterlandsver-
räter und Lumpen bezeichnet und Erlaß eines 
Wiedergutmachungsgesetzes für verfolgte 
Nationalsozialisten gefordert. 
(Lachen und Unruhe bei der KPD.) 
Zur Judenfrage erklärte Herr Hedler. daß man 
geteilter Meinung sein könne, ob Judenver-
gasung das rechte Mittel. Vielleicht hätte man 
sich der Juden auch anders entledigen können. 
(Zurufe links: Unerhört! — Unruhe.) 
Landesregierung von Schleswig-Holstein — — 
(Andauernde Unruhe.) 
— Ich bitte, mich doch dieses Telegramm in Ruhe 
zu Ende lesen zu lassen! — 
Landesregierung von Schleswig-Holstein hat 
die zur Strafverfolgung erforderlichen Schritte 
eingeleitet. Strafanträge werden nachgereicht. 
Bericht an Bundesjustizminister abgesandt. 
Landesregierung bittet, Aufhebung der Im-
munität einzuleiten. 
Nach Rücksprache mit dem Herrn Bundesjustiz-
minister bin ich ermächtigt zu erklären, daß der 
Herr Bundesjustizminister in diesem Telegramm 
seinerseits eine entsprechende Mitteilung an den 
Bundestag erblickt. 
Dazu liegt mir folgendes Schreiben des Herrn 
Abgeordneten Hedler vor: 
Sollte seitens der Landesregierung Schleswig-
Holstein der Antrag auf Aufhebung meiner 
Immunität eingereicht sein 
- was ich eben hier vorgelesen habe —, 
so bitte ich Sie, zu dem gleichen Zeitpunkt 
meinen Antrag mit nachstehendem Text eben
falls dem Bundestag zuzuleiten: 
Ich bitte alle Abgeordneten des Deutschen 
Bundestages, dem Antrag der Landesre
gierung Schleswig-Holstein auf Aufhebung 
meiner Immunität einstimmig zuzustimmen. 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihr Einver-
ständnis damit annehmen, daß ich diese beiden 
Schreiben sofort dem Ausschuß für Geschäftsord-
nung und Immunität überweise und dessen Mit-
glieder bitte, sich ungeachtet der Fortführung 
unserer Plenarsitzung im Zimmer 02, wie mir der 
Herr Vorsitzende vorhin gesagt hat, zu einer 
Sitzung zu versammeln. 
(Zustimmung.) 
Wir fahren in der Tagesordnung fort und kom-
men nunmehr zu Punkt 2: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Verlängerung des Ge-
setzes über die Festsetzung und Verrechnung 
von Ausgleichs- und Unterschiedsbeträgen 
für Einfuhrgüter der Land- und Ernährungs-
wirtschaft (Drucksachen Nr. 323 und 294), 
Berichterstatter Abg. Lübke. 
Ich erteile Herrn Abgeordneten Lübke das Wort. 
Lübke (CDU), Berichterstatter: Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Der Entwurf eines Ge-
setzes zur Verlängerung des Gesetzes über die 
Festsetzung und Verrechnung von Ausgleichs- und 
Unterschiedsbeträgen für Einfuhrgüter der Land- 
und Ernährungswirtschaft ist in der ersten 
Lesung dem Ausschuß für Ernährung und Land-
wirtschaft überwiesen worden. Im Ausschuß wur-
den bei der Beratung eine Reihe von Mängeln 
festgestellt, die bei der praktischen Anwendung des 
Gesetzes in Erscheinung getreten sind. Der Aus-
schuß kam überein, einen kleinen Unterausschuß 
zu bilden, der sich darum bemühen soll, diese 
Mängel abzustellen. 
Im übrigen empfiehlt der Ausschuß dem Hohen 
Hause einstimmig, das vorliegende Gesetz unver-
ändert anzunehmen. Der Eilbedürftigkeit wegen — 
das Gesetz läuft am 31. 12. ab — beantrage ich, der 
zweiten, jetzt im Gange befindlichen Beratung die 
dritte Beratung sofort folgen zu lassen, 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Wir kommen daher zur 
Abstimmung. 
Ich bitte diejenigen, die dem Antrag des Aus-
schusses, Drucksache Nr. 323, zustimmen wollen, 
die Hand zu erheben. — Das ist die Mehrheit; es 
ist so beschlossen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
des Gesetzentwurfs. — Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Wir kommen zur Abstimmung. 
Ich bitte diejenigen, die für den Antrag des Aus-
schusses, Drucksache Nr. 323, sind, die Hand zu er-
heben. — Das ist die Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Damit ist das Gesetz angenommen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 3 der Tages-
ordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Erstreckung und zur Ver- 
766 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Vizepräsident Dr. Schafer) 
längerung der Geltungsdauer des Fachstel-
lengesetzes und der Fachstellengebührenord-
nung (Drucksachen Nr. 342 und 283). 
Das Wort als Berichterstatter hat der Herr Ab
-
geordnete Naegel. 
(Abg. Etzel: Der Abgeordnete Naegel 
ist nicht da! Ich werde berichten!) 
— Bitte! 
Etzel (CDU), Berichterstatter: Meine Damen und 
Herren! Der Bundestag hat in der Sitzung vom 
vergangenen Mittwoch, am 14. Dezember 1949, über 
den Entwurf eines Gesetzes zur Erstreckung und 
Verlängerung der Geltungsdauer des Fachstellen-
gesetzes und der Fachstellengebührenordnung be-
raten und den Entwurf dem Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik zur weiteren Beratung übergeben. 
Der Ausschuß für Wirtschaftspolitik hat dieses 
Gesetz in der gestrigen Sitzung vom 15. Dezember 
1949 behandelt und schlägt dem Hohen Hause vor, 
einen Antrag anzunehmen, den Sie in der Druck-
sache Nr. 342 finden. Der Ausschuß schlägt vor: 
Der Bundestag wolle beschließen, 
den Entwurf eines Gesetzes zur Erstreckung 
und zur Verlängerung der Geltungsdauer des 
Fachstellengesetzes und der Fachstellengebüh-
renordnung — Nr. 283 der Drucksachen — in 
der aus der nachstehenden Zusammenstellung 
ersichtlichen Fassung zu genehmigen. 
Die vom Ausschuß vorgeschlagene Fassung befin-
det sich auf der rechten Seite der Zusammen-
stellung. 
Es wird also vorgeschlagen, das Fachstellen-
gesetz bis zum 31. März 1950 zu verlängern und 
gleichzeitig in den Ländern Baden, Rheinland
Pfalz, Württemberg-Hohenzollern sowie in dem 
bayerischen Kreis Lindau in Kraft zu setzen. 
Darüber hinaus haben wir entsprechend der An-
regung des Bundesrats vorgeschlagen, in § 1 Ab
s
atz 1 Ziffer 2 des Gesetzes hinter die Worte „Ein-
fuhr-Angelegenheiten" die Worte „sowie von An-
gelegenheiten des Interzonenhandels" einzufügen. 
In der Ziffer 3 des § 1 schlägt der Ausschuß 
eine entsprechende Regelung der Fachstellenge-
bührenordnung vor. Hinter Ziffer 2 soll folgende 
Ziffer 3 eingefügt werden: 
2. für die Bearbeitung von Angelegenheiten des 
Interzonenhandels. 
Für § 2 schlagen wir eine andere Fassung vor. 
Sie lautet: 
Dieses Gesetz tritt mit Wirkung vom 1. Januar 
1950, hinsichtlich der Strafbestimmungen je-
doch erst am Tage nach seiner Verkündung 
in Kraft. 
Das Fachstellengesetz und die Fachstellengebüh-
renordnung laufen entsprechend § 9 des genann-
ten Gesetzes am 31. Dezember 1949 aus. Wenn 
auch auf vielen Gebieten die Bewirtschaftung für 
Verbraucher vollständig und für die Wirtschaft 
weitgehend aufgehoben worden ist, so obliegt doch 
den Fachstellen noch eine Anzahl von Aufgaben, 
deren Erfüllung zur Zeit noch nicht entbehrt wer-
den kann. Die einzelnen Aufgaben ersehen Sie 
aus der Begründung der Regierung zu dem Ge-
setzentwurf. 
Wir waren daher der Meinung, daß das Fach
stellengesetz mit der entsprechenden Gebühren-
ordnung im Augenblick noch nicht entbehrt wer-
den kann. Es ist aber beabsichtigt, in Kürze 
— nach einer entsprechenden Prüfung mit den 
Landeswirtschaftsverwaltungen, den Vertretern  
der beteiligten Wirtschaftskreise und den Gewerk
schaften — eine neue Ordnung vorzulegen. Da 
diese Ordnung im Augenblick noch nicht fertig-
gestellt ist, wird dem Hohen Hause eine Verlänge-
rung des Gesetzes lediglich bis zum 31. März 1950 
vorgeschlagen und gleichzeitig die entsprechende 
Ausdehnung auf die Länder der französischen 
Zone. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Wortmeldungen lie-
gen nicht vor. Wir kommen zur Abstimmung, und 
zwar stimmen wir über die Fassung ab, die sich 
auf Blatt 2 der Drucksache Nr. 342 auf der rech-
ten Seite unter der Überschrift „Beschlüsse des 
13. Ausschusses" befindet. Wir stimmen abschnitts-
weise ab, zunächst über Überschrift und Einlei-
tung. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. 
§ 1. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. 
§ 2. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. - Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. Damit ist die zweite Beratung und Be-
schlußfassung über den Entwurf dieses Gesetzes 
beendet. 
Wir kommen nunmehr zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die Aussprache. - Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Dann stimmen wir in dritter 
Lesung ab, und zwar über das Gesetz im ganzen. 
Ich bitte diejenigen, die für die Annahme des 
Gesetzes in der vorliegenden Fassung der zwei-
ten Beratung sind, die Hand zu erheben. — Das 
ist die Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 4 der Tages-
ordnung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ar-
beit über den Antrag des Abgeordneten 
Renner und Genossen 'betreffend Verwen-
dung der Mittel des Arbeitslosenstockes 
(Drucksachen Nr. 315 und 204). 
Das Wort als Berichterstatter hat der Herr Ab-
geordnete Sabel. 
Sabel (CDU), Berichterstatter: Meine Damen und 
Herren! Zu dem Antrag des Ausschusses für 
Arbeit, der Ihnen in Drucksache Nr. 315 vor-
liegt, möchte ich ergänzend folgendes bemerken. 
Der Ausschuß war einmütig der Auffassung, daß 
dem Bundestag eine Übersicht über den Ver-
mögensstand der Arbeitslosenversicherung gege-
ben werden solle. Darüber hinaus solle eine 
Prüfung erfolgen, inwieweit die zweckgebundenen 
Mittel der Arbeitslosenversicherung für die Fi-
nanzierung wesensfremder Aufgaben verwandt 
wurden. 
Zur Einführung möchte ich auf folgendes ver-
weisen. Das Beitragsaufkommen der Arbeitslo-
senversicherung wurde bis zum Kriegsende bei der 
Reichsanstalt für Arbeitslosenversicherung erfaßt. 
Die vorhandenen Bestände sind in Berlin blok
kiert. Es ist nicht zu erwarten, daß aus diesen 
Beständen Mittel in beachtlichem Umfang flüssig 
gemacht werden können. Die seit 1945 geleiste-
ten Beiträge wurden in den einzelnen Ländern 
angesammelt. In der britischen Zone wurden 
dann die Überschüsse der einzelnen Länder von 
einem Treuhänderausschuß verwaltet. Da die 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 767 
(Sabel) 	 
Leistungen der Arbeitslosenversicherung bis zur 
Währungsreform auf Grund der Arbeitsmarktlage 
nicht allzu hoch waren, hatten sich bis zum Be-
ginn der Währungsreform beachtliche Mittel an-
gesammelt. Aus diesen Mitteln wurden hohe Zu-
schüsse an die Rentenversicherungen bezahlt. Diese 
Zuschüsse lagen fast bei einem Drittel des gesam-
ten Beitragsaufkommens. Seit der Reduzierung 
des Beitrags zur Arbeitslosenversicherung von 61/2 
auf 4 Prozent sind die Leistungen an die Renten-
versicherung aus diesen Mitteln eingestellt. 
Bei der Währungsumstellung wurden die Mit-
tel der Arbeitslosenversicherung nicht völlig ent-
wertet, wie dies bei den übrigen Mitteln der öf-
fentlichen Kassen der Fall war, sondern es er-
folgte die allgemein übliche Abwertung. Dadurch 
war bei Beginn ein Grundstock vorhanden. Man 
kann in der Bizone mit einem augenblicklichen 
monatlichen Beitragseingang in Höhe von etwa 
75 Millionen D-Mark rechnen. 
Ich möchte für das letzte Halbjahr einige Ge-
samtzahlen angeben, dabei aber darauf hinwei-
sen, daß, da diese Mittel bisher noch von den Län-
dern in den verschiedenen Zonen verwaltet wer-
den, eine genaue Übersicht praktisch immer nur 
schwer zu erhalten war. Von April bis Septem-
ber 1949 sind Beitragseingänge in der Arbeits-
losenversicherung in der Bizone in Höhe von 572 
Millionen D-Mark zu verzeichnen, sonstige Ein-
nahmen 2 Millionen D-Mark, Gesamteinnahmen 
574 Millionen D-Mark. An Unterstützungen wur-
den im gleichen Zeitraum gezahlt: Arbeitslosen-
unterstützung 292 Millionen DM, Arbeitslosenfür-
sorgeunterstützung 225 Millionen DM, insgesamt 
517 Millionen DM. Von der letztgenannten Ar-
beitslosenfürsorgeunterstützung haben die Länder 
in diesem Zeitraum insgesamt 145 Millionen DM 
erstattet. Ebenfalls im gleichen Zeitraum wur-
den für die werteschaffende Arbeitslosenfürsorge 
11,7 Millionen DM aufgewandt, für Maßnahmen 
zur Verhütung und Beendigung der Arbeitslosig-
keit 3 Millionen DM und für Leistungen an die 
Rentenversicherung 46,5 Millionen DM. 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich darauf aufmerk-
sam machen, daß sich die Verwaltungskosten in 
einem angemessenen Ausmaß bewegt haben. Sie 
betrugen im Durchschnitt etwa 8 Prozent der 
Einnahmen. Das ist ungefähr das gleiche, was bei 
Schaffung der Reichsanstalt für Arbeitslosenver-
sicherung bzw. vor 1933 an Verwaltungskosten 
üblich war. 
Über den rechnungsmäßigen Bestand Ende Ok-
tober folgende Ziffern. Der rechnungsmäßige Be-
stand von insgesamt 693,1 Millionen DM verteilt 
sich auf die Zonen wie folgt. Britische Zone 
389,2, US-Zone 242,1 und französische Zone 61,8 
Millionen DM. Von diesem Bestand geht die von 
den Ländern zu erstattende Arbeitslosenfürsorge 
in Höhe von 144,3 Millionen DM ab. Das sind die 
Beträge, die zur Zahlung der Arbeitslosenfür-
sorge aus den Mitteln der Arbeitslosenversiche-
rung im Wege der Vorlage zur Verfügung ge-
stellt worden waren. Von diesem noch nicht er-
statteten Betrag entfallen auf die britische Zone 
110,6 Millionen DM und auf die US-Zone 33,7 Mil-
lionen DM. Von dem nun noch vorhandenen Ver-
mögensbestand sind insgesamt 125,9 Millionen 
nicht fest angelegt. Sie stehen also für Unter-
stützungsleistungen greifbar zur Verfügung. 
Angelegt wurden 422,9 Millionen DM, davon 
157 Millionen DM für den Wohnungsbau und 265,9 
Millionen DM für sonstige Anlagen. Von. den 
Gesamtanlagen sind 135,5 Millionen bis zur Mo
-
natsfrist kündbar, können also schnell für die 
Leistung notwendiger Unterstützungen flüssig 
gemacht werden. Für den übrigen Betrag von 
287,4 Millionen sind längere Kündigungsfristen 
gegeben. Ich darf aber bei dieser Gelegenheit 
darauf hinweisen, daß es sich zum Teil um lom-
bardfähige Anlagen handelt. Bei dem Betrag für 
sonstige Anlagen, den ich eben nannte, wurde bei 
einem Teil dieser Anlagen nicht beachtet, daß es 
sich bei den Mitteln der Arbeitslosenversicherung 
um zweckgebundene Mittel handelt. 
Im Ausschuß für Arbeit wurde einmütig die 
Auffassung vertreten, daß baldigst auch in der Ar
beitslosenversicherung die Selbstverwaltung wie-
der eingeführt werden müsse. Hierdurch soll eine 
Sicherung dafür gegeben sein, daß die zweckge-
bundenen Mittel der Arbeitslosenversicherung 
nicht für andere, wesensfremde Aufgaben verwen-
det werden. Es kann festgestellt werden, daß in 
der Vergangenheit dieser Forderung auf Verwen-
dung der Mittel nur für die Aufgaben der Ar-
beitslosenversicherung nicht immer entsprochen 
wurde. 
Der Ausschuß hat es auch bedauert, daß seitens 
einiger Länder die notwendigen Auskünfte über 
den finanziellen Status der Arbeitslosenversiche-
rung nicht oder nicht ausreichend gegeben wurden. 
Nun hat der Ausschuß für Arbeit in seiner ge-
strigen Sitzung einstimmig beschlossen, den Ihnen 
vorliegenden Antrag durch folgenden Antrag zu 
ersetzen. Er lautet: 
Der Antrag der Abgeordneten Renner und 
Genossen Drucksache Nr. 204 betreffend die 
Verwendung der Mittel des Arbeitslosenstocks 
wird durch den in der 24. Plenarsitzung 
— das muß geändert werden in „25. Plenar-
sitzung" — 
vom 16. 12. 1949 erstatteten mündlichen Be-
richt als erledigt betrachtet. 
Die Änderung ist darauf zurückzuführen, daß der 
Ausschuß inzwischen dankenswerterweise von der 
Bundesregierung die notwendigen Unterlagen er-
halten hat und in der Lage war, Ihnen heute diese 
Zahlen zu nennen. Im übrigen sind die Mitglie-
der des Ausschusses für Arbeit noch mit umfang-
reichem Material über die finanzielle Situation in 
der Arbeitslosenversicherung versorgt worden. Ich 
bitte daher, diesem — ich sagte schon einmal: ein-
stimmig - vom Ausschuß beschlossenen Antrag 
zuzustimmen. Dadurch ist der andere vorliegende 
Antrag erledigt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schafer: Meine Damen und 
Herren, die Berichterstattung ist damit beendet, 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit aber darauf 
aufmerksam machen, daß es nicht Aufgabe der Be-
richterstattung ist, alle Einzelheiten einer ganzen 
Diskussion zu wiederholen, sondern daß es darauf 
ankommt, Unterlagen, das heißt Sachverhalte und 
Motive, die in den Beratungen als maßgebend für 
die Beschlußfassung hervorgetreten sind, hier vor-
zutragen. 
(Sehr richtig!) 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Es 
ist Ihnen jetzt von dem Herrn Berichterstatter ein 
neuer Antrag des Ausschusses vorgelegt worden, 
der offenbar den Antrag Drucksache Nr. 315 er-
setzen soll. Ich verlese den Antrag noch einmal: 
768 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
Der Bundestag wolle beschließen. 
Der Antrag der Abgeordneten Renner und 
Genossen Drucksache Nr. 204 betreffend die 
Verwendung der Mittel des Arbeitslosenstocks 
wird durch den in der 25. Plenarsitzung vom 
16. 12. 1949 erstatteten mündlichen Bericht 
als erledigt betrachtet. 
Ich bitte diejenigen, die für diesen Antrag sind, 
die Hand zu erheben. — Das ist die Mehrheit. 
Damit ist es so- beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 5 der Tages-
ordnung: 
Zweite und dritte Beratung  des Entwurfs 
eines Gesetzes - zur Erstreckung und zur 
Verlängerung der Geltungsdauer des  Be-
wirtschaftungsnotgesetzes, des Gesetzes zur 
Deckung der Kosten für den Umsatz ernäh-
rungswirtschaftlicher Waren und des Preis-
gesetzes (Drucksachen Nr. 338 und 284). 
Das Wort als Berichterstatter hat Herr Abgeord
-
neter Hoogen. 
Hoogen (CDU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Namens des Ausschusses für Rechts-
wesen und Verfassungsrecht habe ich die Ehre, 
Ihnen das Ergebnis der Beratungen und der Be-
schlußfassung dieses Ausschusses vorzutragen. 
Das vom früheren Wirtschaftsrat am 30. Okto-
ber 1947 beschlossene und später mehrfach ge-
änderte und durch Durchführungsverordnungen 
ergänzte Bewirtschaftungsnotgesetz tritt nach sei-
ner ausdrücklichen Bestimmung am 31. Dezember 
dieses Jahres außer Kraft. Es gilt überdies nur 
in den Ländern der britischen und amerikanischen 
Besatzungzone. Sein Zweck ergibt sich aus sei-
nem Namen. Seit Erlaß dieses Gesetzes ist die 
Bewirtschaftung auf zahlreichen Gebieten aufge-
hoben worden. Die Vorbereitung der. gesetzlichen 
Neuregelung der noch notwendigen Restbewirt-
schaftung landwirtschaftlicher Erzeugnisse und ge-
werblicher Rohstoffe sowie Waren bedarf noch 
einer Abstimmung mit den Länderregierungen und 
mit den Vertretern aus der wirtschaftlichen Praxis. 
Das gleiche gilt von den Vorschriften des Preis-
gesetzes. Dies durfte ich Ihnen zur allgemeinen 
Bedeutung der in Rede stehenden Gesetzgebungs-
matrie ausführen. 
Zu den einzelnen Vorschriften, die Sie in der 
Drucksache Nr. 338 finden darf ich Ihnen als. Er-
gebnis der Beratung und Beschlußfassung des Aus-
schusses folgendes berichten. 
In der der Drucksache beigefügten Zusammen-
stellung finden Sie links den Entwurf der Regie-
rung und rechts die Beschlüsse des Ausschusses, 
wobei die abgeänderten Stellen unterstrichen sind. 
§ 1 Absatz 1 erstreckt das Bewirtschaftungsnot-
gesetz mit seinen beiden Durchführungsverord-
nungen, das Preisgesetz sowie das Kostendek-
kungsgesetz für den Umsatz ernährungswirtschaft-
licher Waren auf die Länder der französischen 
Besatzungszone. Ausgenommen hiervon ist nur 
§ 33 Absatz 1 des Bewirtschaftungsnotgesetzes. Da s 
war nötig, denn dieser Paragraph bestimmt. daß 
die vor dem 10. 6. 1947 erlassenen - Bewirtscha f-
tungsvorschrifter außer Kraft treten. Um in der 
Übergangszeit einen rechtlosen Zustand zu ver-
meiden, sollen in diesen Gebieten die alten Be-
stimmungen mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes 
nicht automatisch außer Kraft treten; die Rechts-
angleichung soll durch besondere Anordnungen er-
folgen. Im Ausschuß sind zwar Bedenken gegen 
diese Erstreckung vorgetragen worden. Man hat 
geglaubt, sich deshalb dagegen wenden zu müs-
sen, weil doch die Zeit der Verlängerung verhält-
nismäßig kurz ist. Diese Bedenken sind aber dann 
nicht weiter verfolgt, sondern zurückgestellt wor-
den, weil ja doch das größere Ziel ist, die wirt-
schaftliche Einheit der Länder der französischen 
Besatzungszone mit den Ländern der amerika-
nischen und britischen Zone herbeizuführen. 
In Absatz 2 wird die Verlängerung des Be-
wirtschaftungsnotgesetzes mit seinen beiden Durch-
führungsverordnungen und des Preisgesetzes aus-
gesprochen, aber nicht, wie es der Regierungs-
entwurf vorsieht, bis zum 30. September 1950, 
sondern nur bis zum 30. Juni 1950. Die Mehrheit 
des Ausschusses war der Meinung, daß diese Frist 
genüge, um der Regierung die Möglichkeit und 
Zeit zur oben erwähnten Vorbereitung der gesetz-
lichen Neuregelung der Materie zu geben. Ein 
Antrag, die Verlängerung nur bis zum 31. März 
des kommenden Jahres auszusprechen, fand im 
Ausschuß keine Mehrheit. 
Im Absatz 3 ist die Verlängerung des sogenann-
ten Kostendeckungsgesetzes nur bis zum 31. März 
1950 vorgeschlagen, weil die Mehrheit des Aus-
schusses der Meinung war, daß diese Fristverlän-
gerung genüge. Ich darf Sie jedoch, meine Damen 
und Herren, bitten, in diesem Absatz 3 des § 1 
das Datum des -3. November „1949" umzuändern 
in das Jahr „1948", weil hier ein offensichtlicher 
Druckfehler vorliegt. Das ergibt sich ohne wei-
teres aus dem Studium dieser Vorschrift; denn am 
3. November 1949 existierte der Wirtschaftsrat ja 
nicht mehr, der dieses Gesetz beschlossen hat. 
Präsident Dr. Köhler: Auf welcher Seite ist das? 
Hoogen (CDU), Berichterstatter: Auf Seite 3 
der Anlage. 
Absatz 4 hebt die sogenannte Kraftfahrzeug-
benutzungsverordnung zum 31. Dezember dieses 
Jahres auf. Es war nötig, das ausdrücklich im 
Gesetz auszusprechen, weil an sich diese Verord-
nung bis zum Auslaufen des Bewirtschaftungs-
notgesetzes fortgedauert hätte. 
§ la ist in den Gesetzentwurf auf Anregung des 
Bundesrats eingefügt worden. Die Regierung und 
auch die Mehrheit des Ausschusses haben dieser 
Anregung zugestimmt. 
§ 2 Absatz 1 des Regierungsentwurfs sah vor 
daß die auf Grund der eben genannten Gesetze 
und Verordnungen zu erlassenden Anordnungen 
nicht der Zustimmung des Bundesrats bedürfen 
sollten. Hiergegen hat der Bundesrat mit Rück-
sicht auf die einschlägigen Bestimmungen dés 
Grundgesetzes Einwendungen erhoben. Auf der 
andern Seite würde die Streichung dieser Vor-
schrift, wie sie der Bundesrat angeregt hat, bedeu-
teri, daß alle Anordnungen der Regierung, auch die 
geringfügigster Art, der Zustimmung des Bundes-
rats bedürfen würden, weil es so das Grundgesetz 
verlangt. Deswegen hat der Ausschuß Ihnen, 
meine -Damen und Herren, einen Kompromißvor-
schlag unterbreitet, der die vom Bundesrat gefor-
derte Mitwirkung genügend berücksichtigt. Die 
von der Mehrheit des Ausschusses vorgeschla-
gene Fassung sieht nämlich die Zustimmung des 
Bundesrats darin vor, wenn die Anordnung die 
Bewirtschaftung von Rohstoffen und Waren der 
gewerblichen Wirtschaft oder von Hauptnahrungs-
mitteln betrifft, oder wenn sie eine grundlegende 
Bedeutung für den gesamten Preisstand, insbe-
sondere für die Lebenshaltung hat. Die Mehr- 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 769 
(Hoogen) 
heit des Ausschusses glaubte, daß diese Fassung 
die Zustimmung des Bundesrats finden könnte. 
Absatz 2 wurde vom Ausschuß gestrichen. Das 
hat zur Folge, daß es sich nicht mehr um ein so-
genanntes Zustimmungsgesetz im Sinne des Ar-
tikel 84 Absatz 5 des Grundgesetzes handelt. 
§ 3 des Gesetzentwurfs konnte fortfallen, nach-
dem der Bundestag und der Bundesrat das Ge-
setz über die Verkündung von Rechtsverordnun-
gen beschlossen haben. 
§ 4 enthält die notwendige Ermächtigung, die 
zur Bekanntmachung der Neufassung der gesetz-
lichen Bestimmungen erforderlich ist. Diese Be-
kanntmachung ist insbesondere deswegen nötig, 
weil dieses Gesetz doch jetzt in den Ländern der 
französischen Zone eingeführt wird und dort be-
kanntgemacht werden muß. Auch in diesem Pa-
ragraphen fehlt — jedenfalls in dem mir vorlie-
genden Exemplar — in Zeile 2 die Erwähnung 
des Absatz 3. Es muß heißen: § 4. Der zustän-
dige Bundesminister ist ermächtigt, die in § 1 
Absatz 2 und 3 . . . ." Ich bitte Sie, meine Damen 
und Herren, auch das insoweit zu ergänzen. 
§ 5, wie ihn die Mehrheit des Ausschusses Ihnen 
zur Annahme empfiehlt, enthält eine nicht un-
wichtige Änderung. Es muß nämlich mit der 
Möglichkeit gerechnet werden, daß dieses Verlän-
gerungsgesetz nicht mehr vor dem Auslaufen des 
Bewirtschaftungsnotgesetzes, nicht mehr vor dem 
31. Dezember dieses Jahres im Gesetzblatt ver-
kündet werden kann. Der Verfahrensgang unse-
rer Gesetzgebung könnte eine Verzögerung verur-
sachen. _Infolgedessen mußte mit Rücksicht dar-
auf, daß das Bewirtschaftungsnotgesetz und die 
auf Grund dieses Gesetzes ergangenen Durchfüh-
rungsverordnungen materielles Strafrecht enthal-
ten, aber nach deutscher Rechtsauffassung Straf-
recht keine rückwirkende Kraft haben kann, er-
klärt werden, daß dieses Gesetz mit Wirkung vom 
1. Januar 1950 in Kraft tritt, hinsichtlich der 
Strafbestimmungen jedoch erst am Tage nach sei-
ner Verkündung. Die übrigen Bestimmungen 
des Gesetzes treten also mit Wirkung vom 1. Ja-
nuar 1950 in Kraft. Für die strafrechtlichen Be-
stimmungen gilt das in dem Falle nicht, daß das 
Gesetz nach dem 1. Januar 1950 verkündet werden 
sollte. 
Meine Damen und Herren, das ist die Fassung 
des Gesetzes, die Ihnen der Ausschuß für Rechts-
wesen und Verfassungsrecht vorlegt und der Ihre 
Zustimmung zu geben er Sie durch mich bittet. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen und eröffne 
die Aussprache der zweiten Beratung. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die sozialdemokratische Fraktion wird 
dieser Vorlage ihre Zustimmung nicht geben kön-
nen; denn es handelt sich um die Verlängerung 
insbesondere von zwei Gesetzen, denen die gleiche 
Fraktion auch ursprünglich die Zustimmung ver-
weigern mußte, des Bewirtschaftungsnotgesetzes 
und des Preisgesetzes. Ihnen ist bekannt, daß das 
Bewirtschaftungsnotgesetz nach unserer Auffas-
sung nicht die Vorschriften bringt, die zu einer er-
folgreichen Lenkung der Wirtschaft erforderlich 
sind, und Ihnen ist auch bekannt, daß das Preis-
gesetz nach unserer Auffassung die große Lücke 
enthält, daß es kein selbständiges, unabhängiges 
Preisamt einrichtet. Da wir den ursprünglichen 
Gesetzen nicht zugestimmt haben, müssen wir auch 
die Verlängerung ablehnen, zumal es sich bei 
diesen beiden Gesetzen um Ermächtigungsgesetze 
handelt und wir zu der Regierung nicht das Ver-
trauen haben, sie werde von diesen Ermächtigun-
gen in beiden Gesetzen einen Gebrauch machen, 
wie wir ihn für wünschenswert erachten würden. 
Darüber hinaus erlauben Sie mir noch einige 
Worte über die Art dieser Gesetzgebung im allge-
meinen. Bereits am 22. Juni dieses Jahres, also 
vor jetzt sechs Monaten, hat der Verwaltungsrat 
der Verwaltung des Vereinigten Wirtschaftsge-
biets die Verlängerung dieser Gesetze für erfor-
derlich gehalten und damals dem Wirtschaftsrat 
eine entsprechende Vorlage gemacht. Die glei-
chen Parteien, die auch heute hier wieder Regie-
rungsparteien sind, haben am 21. Juli im Wirt-
schaftsrat beschlossen, sie wollten die Verantwor-
tung nicht übernehmen, sondern sie dem kom-
menden Bundestag überlassen, und sind deshalb 
dafür verantwortlich, daß der Bundestag diese Ge-
setze in einer Art von Toresschlußpanik heute noch 
verabschiedet, und zwar in der merkwürdigen 
Form, daß dieses Verlängerungsgesetz gleich arei 
Gesetze ganz verschiedenen Inhalts, ich möchte 
last sagen, in einem. Aufwaschen zu erledigen 
sucht, was immerhin zeigt, daß Sie, meine Damen 
und Herren von den Regierungsparteien, und auch 
die Bundesregierung eigentlich von einem Gesetz 
keine sehr hohe Meinung zu haben scheinen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Darüber hinaus ist bemerkenswert, daß die Bun-
desregierung diese Vorlage am 2. November beim 
Bundesrat gemacht hat. Der Bundesrat hat sie 
am 23. November verabschiedet, und am 7. De-
zember ist dann die Vorlage dem Bundestag zu
-
geleitet worden, was bedeutet, daß Bundesregie-
rung und Bundesrat sich wieder einmal Wochen 
und Wochen Zeit gelassen haben, und zwar fast auf 
die Zahl genau soviel Wochen, wie man dem 
Bundestag Tage gelassen hat, um sich mit der Ma-
terie zu beschäftigen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Auch das ist ein Symptom der Gewichtsvertei-
lung zwischen Bundesregierung und Bundesrat 
einerseits und dem Bundestag andererseits. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Erstaunlich war dann in der Ausschußberatung, 
zu der übrigens nicht ein Bundesminister und 
nicht ein Staatssekretär erschienen ist, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
daß die Regierungsparteien selbst erklärt haben, 
sie wollten die Bundesregierung, die doch von 
ihnen getragen wird, unter Druck setzen und ihr 
eine möglichst kurze Frist lassen. Die Frist, die 
die Regierung für erforderlich gehalten hatte 
— bis zum 30. September —, wurde ihr nicht ge-
nehmigt, und die Herren Referenten, die allein 
im Ausschuß anwesend waren, hatten Mühe, we-
nigstens den 30. Juni zu erreichen, weil eine der 
drei Regierungsparteien sogar nur die Frist bis 
zum 31. März bewil ligen wollte, obgleich sich bei 
dieser ganzen Art des Gesetzgebungsverfahrens, 
wie sie uns das föderalistische Grundgesetz be-
schert hat, jeder ausrechnen kann, daß die Regie-
rung und die Parlamente gar nicht in der Lage 
sind, überhaupt bis zum 31. März eine erneute Ge-
setzgebung auf diesen Gebieten durchzuführen. 
Denn auf eines ist dabei besonders hinzuweisen: 
vom Preisgesetz hängen die Verkehrstarife und die 
770 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Dr. Arndt) 
Mieten ab: Es ist von den Regierungsparteien zu 
verantworten, daß jetzt bereits im Januar, wie der 
Herr Berichterstatter ausgeführt hat, ein anarchi-
scher Zustand eintreten wird, daß es nämlich an 
jeder Regelung fehlt, bis dieses Gesetz dereinst 
Mitte oder Ende Januar verkündet sein wird. Und 
wenn es bei dem gegenwärtigen Zustand bleibt 
— die Frist bis zum 30.. uni ist kurz —, so wird 
am 30. Juni der gleiche Notstand eintreten. Wenn 
die Gesetzgebungsarbeiten nicht beschleunigt wer-
den, kann es dazu kommen, daß wir am 30. Juni 
auf dem Gebiet des Miet- und Bodenrechts jede 
Regelung hinsichtlich .der Preise verloren haben. 
Die Verantwortung dafür wird dann Sie, meine 
Damen und Herren von den Regierungsparteien, 
treffen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die Frakion der WAV lehnt den Ent-
wurf dieses Gesetzes zur Verlängerung der Gel-
tungsdauer des Bewirtschaftungsnotgesetzes ab, 
wenn auch aus anderen Gründen, als sie soeben 
mein sehr verehrter Herr Vorredner Dr. Arndt 
Ihnen vorgetragen hat. Wir lehnen dieses Gesetz 
deswegen ab, weil es ein Residuum der völlig ver-
fehlten wirtschaftspolitischen Gesetzgebung ist, 
die in den letzten Jahren — ich hätte bald ge-
sagt: über uns hereingebrochen ist, mit der man 
das deutsche Volk beglückt hat und deren völligen 
Zusammenbruch heute alle Leute zugeben müssen, 
(Lachen in der Mitte) 
und zwar einschließlich des Herrn Bundesjustiz-
ministers, der neulich in diesem Hause ungefähr 
dem Sinne oder sogar dem Wortlaut nach erklärte, 
daß diejenigen Leute die tüchtigen und wirt-
schaftsvernunftig denkenden Leute waren, die an-
ders gehandelt haben, als es diese Zwangsgesetze 
auf wirtschaftlichem Gebiet vorgeschrieben haben. 
Dieses Bewirtschaftungsnotgesetz, das sich, ne-
benbei bemerkt, auf eine ganze Reihe allerwich-
tigster Gebiete erstreckt — und ich fürchte sehr, 
daß sich nicht alle Damen und Herren dieses Hau-
ses die Tragweite dieses Gesetzes voll und ganz 
vor Augen geführt haben —, ist nichts anderes als 
der Versuch, einen Zustand noch künstlich mit 
Morphiumspritzen zu erhalten, der schon lange 
hätte beseitigt werden müssen, weil er nämlich 
unsere ganze Wirtschaft an den Rand des Ver-
derbens gebracht hat. Hätte die Wirtschaft nicht 
von sich aus klüger gehandelt als die Herren Ge-
setzgeber, dann wäre vieles zusammengebrochen, 
und viele Fabriken könnten dann überhaupt nicht 
arbeiten. 
Aus diesem Grunde lehnt die Fraktion der WAV 
die Verlängerung der Geltungsdauer des Bewirt-
schaftungsnotgesetzes mit aller Entschiedenheit ab. 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Meine Damen und Herren, ich stelle 
fest: es liegen keine Wortmeldungen vor. Ich 
schließe nunmehr die Aussprache über Druck-
sachen Nr. 338 und 284. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich darf das 
Einverständnis des Hauses damit annehmen, daß 
wir so verfahren, wie es wiederholt bei den Ab-
stimmungen gepflogen worden ist; daß wir näm-
lich der Reihe nach über Überschrift, Einleitung 
und Paragraphen abstimmen. 
Meine Damen und Herren, wer für die Be
-
zeichnung des Gesetzes und seine Einleitung ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
urn die Gegenprobe. — Ich glaube, wir müssen 
auszählen lassen. I&amp; möchte sichergehen. Meine 
Damen und Herren, ich bitte deshalb noch ein-
mal, daß die Damen und Herren, die für die Be-
zeichnung des Gesetzes und die Einleitung sind, 
die Hand erheben, damit wir auszählen lassen 
können. Ich bitte Frau Abgeordnete Albertz und 
Herrn Abgeordneten Matthes, zur Unterstützung 
mitzuzählen, und die Schriftführer, sich entspre-
chend für die Zählung einteilen zu wollen. Zäh-
len Sie doch einfach von hinten nach vorn ab. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Meine Damen und 
Herren, für die Bezeichnung des Gesetzes und die 
Einleitung sind nach der übereinstimmenden Mei-
nung der Schriftführer 138 Stimmen abgegeben 
worden, dagegen 113. Überschrift und Einleitung 
sind angenommen. 
Ich erbitte, um die Abzählung zu vereinfachen, 
das Einverständnis des Hauses damit, daß wir 
jetzt über mehrere Paragraphen gleichzeitig ab-
stimmen. Wer für § 1 ist — wobei ich darauf 
aufmerksam mache, daß es auf Seite 3 Ziffer 3 
heißen muß: „3. November 1948" und nicht 
„1949" —, wer für § la und für § 2, für den Weg-
fall des § 3, für § 4 mit der Abänderung in der 
zweiten Zeile „Absatz 2 und 3" und für § 5 ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Ich glaube, das Einver-
ständnis des Hauses annehmen zu dürfen, daß 
das Abstimmungsergebnis des Hauses dasselbe ist, 
wenn es nicht angezweifelt wird. — Ich höre kei-
nen Widerspruch. Demgemäß ist das Gesetz in 
zweiter Beratung angenommen. 
Wir kommen nunmehr zur  
dritten Beratung. 
Ich eröffne die Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Ich stelle fest, daß das nicht der 
Fall ist. Dann schließe ich die Aussprache in der 
driften Beratung. 
Wer nunmehr für das Gesetz auf Drucksache 
Nr. 338 in der Fassung der Beschlüsse zweiter Be-
ratung im ganzen ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Danke. Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das Verhältnis ist dasselbe. Das Gesetz 
ist mit der gleichen Mehrheit in dritter Lesung 
beschlossen und damit verabschiedet. 
Wir kommen damit zu Punkt 6 der Tages-
ordnung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ju-
gendfürsorge über den Antrag des Abge-
ordneten Ollenhauer und Genossen betref-
fend Jugendwohlfahrtsgesetz vom 9. 7. 1922 
(Drucksachen Nr. 341 und 31). 
Ich erteile dem Berichterstatter, Herrn Abgeord-
neten Kemmer das Wort. 
Kemmer (CSU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Der Ausschuß für Jugendfürsorge hat 
die Drucksache Nr. 31 betreffend Jugendwohl-
fahrtsgesetz beraten und dabei folgendes fest-
gestellt. Das Reichsjugendwohlfahrtsgesetz von 
1922 ist durch eine Novelle im Jahre 1939 abge-
ändert worden, mit der das Amts- und Führerprin-
zip in die Jugendwohlfahrtspflege aufgenommen 
worden ist. Seit 1945 besteht nun in den verschie-
denen Ländern eine verschiedenartige Rechtsauf
fassung und Rechtsauslegung über das Reichs-
jugendwohlfahrtsgesetz. Der Jugendfürsorgeaus- 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 771 
(Kemmer) 
schuß hat daher einstimmig den Antrag Druck-
sache Nr. 31 in folgende neue Fassung gebracht: 
Die Bundesregierung wird beauftragt 
1. dem Bundestag ein Rechtsgutachten dar-
über zukommen zu lassen, wieweit das 
Reichsjugendwohlfahrtsgesetz vom 9. Juli 
1922 heute noch zu Recht besteht; 
2. dem Bundestag eine Aufstellung darüber 
zukommen zu lassen 
a) in welchem Umfang das Reichsjugend-
wohlfahrtsgesetz in den Ländern heute 
noch als zu Recht bestehend anerkannt 
wird; 
b) auf Grund welcher Ausführungs-
bestimmungen und in welcher Weise 
die Ausführung des Reichsjugendwohl-
fahrtsgesetzes in den Ländern zur Zeit 
gehandhabt wird. 
Der Ausschuß bittet das Hohe Haus, diesem An-
trag zustimmen zu wollen. 
(Bravo!) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. Ich eröffne 
die Aussprache über Drucksache Nr. 341. Wird das 
Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht 
der Fall. Ich schließe die Aussprache. 
Wer für den Antrag gemäß Drucksache Nr. 341 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich 
danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Der An-
trag des Ausschusses ist mit überwältigender 
Mehrheit angenommen. 
Wir kommen damit zu Punkt 7 unserer Tages-
ordnung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten über 
den Antrag der Fraktion der WAV betref-
fend Eierpreise (Drucksachen Nr. 326 und 
215). 
An Stelle des Herrn Abgeordneten Lübke erteile 
ich dem Herrn Abgeordneten Dr. Müller als Be-
richterstatter das Wort. 
Dr. Müller (CDU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Es handelt sich um den Antrag 
Drucksache Nr. 215, den der Abgeordnete Loritz 
und seine Fraktion eingebracht haben. Der Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
hat sich mit diesem Antrag beschäftigt. Bei der 
Debatte teilte der Vertreter des Ministeriums für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mit, daß 
in einigen Tagen 40 bis 50 Millionen frische Eier aus 
dem Ausland eintreffen. Eine größere Zahl war im 
Ausland nicht zu haben, weil die Verträge über 
Lieferung von Eiern vom Ausland schon im Früh-
jahr abgeschlossen waren und für uns nur Über-
stände zur Verfügung standen. Die Preise liegen 
bei dänischen und belgischen Eiern bei 26 bis 30 
Pfennig frei deutscher Grenze, bei holländischen 
bei 40 Pfennig frei deutscher Grenze. Woher in 
Holland dieser hohe Preis kommt, ist uns uner-
findlich. 
(Zuruf links: In Deutschland!) 
Das Ministerium rechnet damit, daß es möglich sein 
wird, im nächsten Jahr eine Milliarde Eier einzu-
führen bei einer inländischen Produktion von 
3 Milliarden. 
Meine Damen und Herren! Der Ausschuß hielt es 
für wichtig, dafür zu sorgen, daß diese Auslands-
eier, die ja durch Abstempelung als solche gekenn-
zeichnet sind und von der Hausfrau ohne weiteres 
von deutschen Eiern unterschieden werden können, 
(Widerspruch bei der KPD) 
zu Preisen ohne übersetzte Handelsspannen auf den 
Markt kommen. Der Ausschuß bittet den Bundes-
tag, diesem Beschluß beizutreten. Die Bundesregie-
rung wird ersucht, die Handelsspannen für Import-
eier festzulegen und diese mit den Importpreisen für 
Eier bekanntzugeben, ferner für beschleunigte Auf-
klärung der Verbraucher durch Presse und Rund-
funk zu sorgen. Der Ausschuß ersucht den Bundes-
tag, damit den Antrag Nr. 215 für erledigt zu er-
klären. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seinen Bericht und eröffne die 
Aussprache. Das Wort hat der Herr Abgeordnete 
Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Sie haben vor sich den Antrag des Aus-
schusses, der zu dem Antrag der WAV-Fraktion be-
schlossen wurde. Wir müssen Ihnen leider erklären: 
der Antrag des Ausschusses ist für uns noch nicht 
zufriedenstellend. Sie haben eben aus dem Munde 
des Herrn Vorredners gehört, daß 40 Millionen 
Stück Eier jetzt endlich vom Ausland nach Deutsch-
land hereingelassen worden sind. Ich betone: end-
lich. Hätte man das schon vor drei Monaten getan, 
als diese 40 Millionen oder mindestens 20 Millio-
nen Stück Eier nach der Erklärung des Herrn Mini-
sters Niklas selbst auch schon vorhanden und uns 
offeriert waren, dann hätten wir vor drei Monaten 
andere Eierpreise gehabt; dann hätte die Hausfrau 
in den deutschen Großstädten nicht 60 Pfennig für 
ein Ei zahlen müssen, sondern dann wäre damals 
schon die Senkung der Eierpreise eingetreten, die 
jetzt bereits auf die Ankündigung der demnächst 
erfolgenden Einfuhren von 40 Millionen Stück zu 
verzeichnen ist. Diese Sache hat dem Geldbeutel 
unserer minderbemittelten Bevölkerung ein 
Dutzend Millionen Mark gekostet, nämlich die Tat-
sache, daß in den drei bis vier vorhergehenden 
Monaten unsere Hausfrauen 50 und 60 Pfennig für 
ein Frischei zu zahlen hatten. Das wäre zu ver-
meiden gewesen. Wir rufen deshalb dem Herrn 
Minister Niklas zu: „Spät kommt ihr!" 
(Heiterkeit.) 
Wir können nicht einmal hinzusetzen: „Doch ihr 
kommt", diesen zweiten Satz, der ja etwas befrie-
digend bei Schiller im Wallenstein klingt. Wir glau-
ben nämlich etwas ganz anderes: wir glauben, daß, 
wenn Sie, meine Damen und Herren, lediglich den 
Antrag des Ausschusses, wie er Ihnen vorliegt, an-
nehmen, der sehr wenig weitgehend ist, nach kurzer 
Zeit genau dieselbe Katastrophe wieder kommen 
wird, daß nach kurzer Zeit die Eierpreise wieder 
auf 50 und 60 Pfennig heraufgehen werden. 
Wir möchten die Regierung mit unserem weiter-
gehenden Antrag dazu veranlassen, dafür zu sorgen, 
daß nicht etwa bloß einmal Eier vom Ausland her-
eingelassen werden, sondern daß fortlaufend die 
Zufuhr vom Auslande her erfolgt und die Eier-
preise auf ein Maß zurückgeführt werden, das für 
die Bevölkerung tragbar ist. 
Nun lesen Sie bitte unseren ursprünglichen An-
trag, Drucksache Nr. 215. In diesem Antrag heißt es: 
Die Bundesregierung wird ersucht, sofort alle 
Maßnahmen zu treffen, insbesondere durch er
-
höhte Einfuhren von Frischeiern, damit die 
772 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Loritz) 
Eierpreise wieder auf ein für die Bevölkerung 
tragbares Maß zurückgeführt werden. 
Demgegenüber lautet der Ausschußantrag nur: 
Die Bundesregierung wird ersucht: 
1. Die Handelsspannen für Importeier 
festzulegen und diese mit den Importprei-
sen für Eier bekanntzugeben. 
2. Für beschleunigte Aufklärung der Ver-
braucher durch Presse und Rundfunk zu 
Ziffer 1 zu sorgen. 
Sie sehen also, wie dieser unser Antrag, hinter dem 
90 Prozent der Hausfrauen und überhaupt der  Be
-völkerung ohne Rücksicht auf die Parteischattie-
rungen stehen, durch den Ausschuß verwässert 
worden ist. Ich glaube, das liegt nicht im. Interesse 
der großen Mehrzahl unserer Bevölkerung. Wir 
müßten unsern Herrn Ernährungsminister veran-
lassen — ich möchte fast sagen: ihn unter Druck 
setzen —, daß er nicht bloß jetzt einmal 40 Millio-
nen Stück Eier hereinläßt, sondern fortlaufend die 
Eierpreise durch solche Einfuhren oder schon durch 
die Drohung mit solchen Einfuhren auf ein Maß 
kommen läßt, das für die große Masse unserer ar-
beitenden Bevölkerung tragbar ist. 
Wir wollen keineswegs die Eierpreise so drük-
ken, daß der Landwirt keinen Vorteil mehr von der 
Hühnerzucht hat. Ich habe mit Hunderten von sehr 
vernünftigen Bauern darüber schon geredet, die 
selbst gar nicht mit dieser katastrophalen Erhöhung 
der Eierpreise einverstanden waren. Die Bauern ' 
haben lediglich ein Interesse daran, genau wie die 
übrige Bevölkerung, daß die Eierpreise möglichst 
stabil und auf einer Basis bleiben, die es der großen 
Mehrzahl unserer Bevölkerung erlaubt, sich auch 
einmal einige Eier zu beschaffen. 
Darum bestehen wir von der Fraktion der WAV 
auf unserem ursprünglichen Antrag Drucksache 
Nr. 215, und wir bitten, Ihnen diesen Antrag erneut 
empfehlen zu dürfen, weil allein durch die An-
nahme dieses Antrages, nicht bloß mit der vorläu-
figen Bekanntgabe der Handelsspannen und ihrer 
Festlegung, wie es in dem. Ausschußantrage heißt, 
das Ziel, das wir anstreben, erreicht wird, nämlich 
dadurch, daß die Regierung veranlaßt wird, dafür 
zu sorgen, daß die Katastrophe der letzten drei Mo-
nate auf dem Gebiete der Eierpreise sich nicht im 
Januar und im Februar wiederholt. 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Ich stelle fest: es ist nicht der Fall. 
Dann schließe ich die Aussprache. 
Ich muß zunächst geschäftsordnungsmäßig über 
den mir vorliegenden Antrag des Ausschusses ab-
stimmen lassen. Wer für den Antrag Drucksache 
Nr. 326 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
(Zurufe von der CDU: Ausschußantrag! 
Eierpreise!) 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit. Das wird hier oben vom Vorstand ein-
mütig festgestellt. Der Antrag Drucksache Nr. 326 
ist angenommen. Insoweit kann ich, Herr Abgeord-
neter Loritz, Ihrem Antrag nicht folgen, nochmals 
über den Antrag Drucksache Nr. 215 abstimmen zu 
lassen. 
(Abg. Loritz: Zur Geschäftsordnung!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr Ab-
geordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Unser Antrag geht über den Antrag 
Drucksache Nr. 326 noch hinaus. 
Präsident Dr. Köhler: Ja, er ist aber durch die An-
nahme des Ausschußantrags als erledigt anzusehen. 
(Widerspruch bei der WAV.) 
— Dann hätte entschieden werden müssen, welcher 
Antrag der weitergehende ist. 
(Abg. Dr. Müller: Zur Geschäftsordnung!) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Müller, zur Ge-
schäftsordnung! 
(Zuruf: Die Eier müssen billiger werden, 
Herr Müller!) 
Dr. Müller (CDU): Ich stelle fest, daß der Ver-
treter der Partei des Herrn Loritz im Ausschuß 
mit der Beschlußfassung, die der Ausschuß vorge-
nommen hat, einverstanden war und seinen An-
trag als -gegenstandslos erklärt hat. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäftsord-
nung hat der Herr Abgeordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Ein Einverständnis mit dem viel 
weniger weitgehenden Antrag des Ausschusses 
schließt keineswegs aus, daß wir darauf bestehen 
bleiben, daß — noch weitergehend — der Regierung 
von seiten des Bundestags verschiedene Maßnahmen 
nahegelegt werden. Das ist der Grund, warum wir 
darauf beharren. Die Geschäftsordnung steht hier 
auf unserer Seite, wenn wir der Auffassung sind, 
daß dieser Antrag Drucksache Nr. 215, der durch 
den Ausschußantrag noch keineswegs erledigt ist, 
auch noch einmal zur Abstimmung zu stellen ist. 
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung, meine Damen a 
und Herren! Eine Bemerkung zur Geschäftsord-
nung! Der Antrag der Fraktion der WAV, Druck-
sache Nr. 215, ist an den zuständigen Ausschuß zur 
Erledigung überwiesen worden. Der zuständige 
Ausschuß, der diesen Antrag Drucksache Nr. 215 
behandelt hat, hat einen Antrag Drucksache Nr. 326 
gestellt. In diesem Falle ist also über den weiter-
gehenden Antrag, nämlich über den Antrag Druck-
sache Nr. 326 abzustimmen. 
(Abg. Loritz: Zur Geschäftsordnung!) 
— Einen Moment bitte. Die Abstimmung über den 
Antrag hat ergeben, daß er mit Mehrheit angenom-
men worden ist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Damit ist die Angelegenheit nach meiner Auffas-
sung entschieden. 
(Abg. Loritz: Zur Geschäftsordnung! Es 
ist ohne weiteres möglich, einen Antrag 
gemäß der Tagesordnung wieder auf- 
zunehmen!) 
— Der Antrag hat ja nicht auf der Tagesordnung 
gestanden. Auf der Tagesordnung hat nur die Ent-
scheidung des Ausschusses auf Drucksache Nr. 326 
gestanden. 
(Zustimmung. — Gegenrufe von der WAV.) 
— Meine Damen und Herren, die Angelegenheit ist 
entschieden! 
Wir stehen damit am Ende unserer Tagesord 
nung. 
(Zuruf: Fall Hedler!) 
—,.Darf ich fragen: Hat der Immunitätsausschuß 
seine Beratungen über den Antrag auf Aufhebung 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 773 
(Präsident Dr. Köhler)  
der Immunität des Abgeordneten Hedler in-
zwischen beendet? 
(Zuruf: Nein, die Ausschußmitglieder sind 
noch nicht zurück!) 
— Der Ausschuß ist noch nicht zurück. Dann bin 
ich noch nicht in der Lage, die Sitzung zu schließen. 
Ich würde es vorziehen, daß wir zunächst fest-
stellen lassen, wieweit die Beratungen des Aus-
schusses gediehen sind. Ich bitte, sich damit ein-
verstanden zu erklären, daß ich bis zur Feststel-
lung des Beratungsergebnisses des Immunitäts-
ausschusses die Sitzung für kurze Zeit unterbreche. 
Ich glaube, daß wir in 10 bis 15 Minuten wieder be-
ginnen können und ich Ihnen so oder so ein Ergeb-
nis mitteilen kann. Ich unterbreche die Sitzung. 
(Unterbrechung der Sitzung: 19 Uhr 6 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 19 Uhr 14 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich erkläre die unterbrochene Sitzung für wieder 
eröffnet. 
Zu dem 
Antrag der Landesregierung Schleswig-Hol-
stein betreffend Aufhebung der Immunität  
des Herrn Abgeordneten Hedler  
erteile ich als Berichterstatter des Ausschusses für 
 Geschäftsordnung und Immunität Herrn Abgeord-
neten Gengler das Wort. 
Gengler (CDU), Berichterstatter: Verehrte Ab-
geordnete! Der Ausschuß für Geschäftsordnung 
und Immunität hat sich vorhin mit dem Antrag 
der Regierung Schleswig-Holstein auf Aufhebung 
'der Immunität beschäftigt. Dieser Antrag ist auch 
von dem Herrn Bundesjustizminister befürwortet 
worden. 
Über den Tatbestand im allgemeinen brauche ich 
wohl nicht zu berichten. 
(Zuruf rechts: Doch!) 
Er ist in der Presse verschiedentlich wiederge-
geben worden. Dabei muß ich feststehen, daß für 
den Ausschuß selbst nicht die Berichte in der 
Presse maßgebend sind, sondern vielmehr der 
amtlich angegebene Tatbestand. In diesem Punkte 
mußte sich der Ausschuß zunächst auf die Angaben 
stützen, wie sie in dem Antrag der Regierung von 
Schleswig-Holstein enthalten sind. 
Der Ausschuß hat allerdings bemängelt, daß die 
schleswig-holsteinische Regierung es unterlassen 
hat, den Tatbestand in der Zwischenzeit in der 
Form aufzunehmen, wie es sonst in einem Unter-
suchungsverfahren üblich ist. 
(Lebhafte Rufe rechts: Hört! Hört! — Zuruf 
von der SPD: Das ist ja unzulässig!) 
— Nein, die schleswig-holsteinische Regierung 
hätte durchaus amtlich, auch unter Zeugenver-
nehmung, 
(Zuruf links: Nein!) 
allerdings auch ohne den Herrn Abgeordneten 
Hedler, die Dinge aufklären können. 
(Zuruf von der SPD.) 
Jedenfalls hat der Ausschuß, das möchte ich be-
tonen, festgestellt, daß die Erhebungen über den 
Tatbestand keineswegs ausreichend erscheinen. 
Aus diesem Grunde wäre der Ausschuß zunächst 
zu einer Vertagung der Angelegenheit gekommen, 
wenn nicht der Sache selbst ein außerordentlich 
hohes politisches Gewicht beizumessen ware.  
Andererseits sind wir bei der Geschäftslage des 
Hauses in Zeitnot, und es erschien der Mehrheit 
des Ausschusses nicht tunlich, diese Angelegenheit 
zu vertagen, bis der Bundestag wiederum zu-
sammenkommen kann. 
(Abg. Dr. Miessner: Soll man denn das über
-
stürzen?) 
Von dem Vertreter der Deutschen Partei wurde 
zum Ausdruck gebracht, daß seine Partei selbst 
das größte Interesse an der Aufklärung des Falles 
 habe, 
(Zuruf von der KPD: Hoffentlich!) 
daß aber — und das wurde von anderen Ausschuß-
mitgliedern mit unterstrichen — keine klaren Tat-
bestandsergebnisse vorliegen. 
(Abg. Dr. Miessner: Haben Juristen im Aus
schuß mitgewirkt?) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte, den Herrn Be-
richterstatter zu Ende sprechen zu lassen! 
Gengler (CDU), Berichterstatter: Bei dem Falle 
Hedler selbst, und das war die grundlegende Auf-
fassung des Ausschusses, handelt es sich weniger 
urn die Person Hedler, sondern vielmehr um einen 
Fall des Ansehens des Bundestages und des deut-
schen Volkes. 
(Sehr richtig! links.) 
Diese politische Betrachtung ist die überragende, 
und aus diesem Gesichtspunkt hat der Ausschuß 
mit 14 Stimmen bei einigen Enthaltungen be-
schlossen, dem Hohen Hause vorzuschlagen,  
(Abg. Dr. Miessner: Wir sind nicht daran beteiligt!)  
der Aufhebung der Immunität zuzustimmen.  
(Abg. Dr. Messner: Wir sind nicht beteiligt!  
Ich bitte, das festzustellen!)  
Dabei bringt der Ausschuß zum Ausdruck, daß in  
diesem Antrag auf Aufhebung der Immunität — 
 wenn das Haus diesem Antrag entspricht —, in  
keiner Weise eine Verurteilung des Herrn Ab-
geordneten Hedler enthalten ist. Der Antrag und  
der Beschluß sollen lediglich das Mittel zur Auf-
klärung des Tatbestandes sein in einem Verfahren,  
in dem festzustellen ist, ob der Herr Abgeordnete  
Hedler diese ihm zur Last gelegten Ausführungen  
gemacht hat oder nicht, so daß dementsprechend  
die Ahndung einsetzen oder ein Freispruch er-
folgen kann.  
(Abg. Dr. Miessner:  Der Ausschuß hätte aber 
einmal die Rede des Justizministers in der 
14. Sitzung lesen sollen!) 
Präsident Dr. Kahler: Ich bitte, den Herrn Be-
richterstatter nicht zu unterbrechen. Das ist nicht 
üblich! 
Gengler (CDU), Berichterstatter: In diesem Sinne 
stellt der Ausschuß den Antrag auf Aufhebung der 
Immunität. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. 
Ich eröffne die Aussprache. Als erster hat sich 
Herr Abgeordneter Dr. Miessner zum Wort ge-
meldet. 
(Zurufe und Unruhe.) 
— Ich bitte, die Aussprache ganz leidenschaftslos  
zu fuhren!  
774 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
Dr. Miessner (NR): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Juristisch waren die Ausführungen 
meines Herrn Vorredners ein Skandal; 
(Sehr richtig! rechts. — Erregte Zurufe links.) 
das hat wohl jeder Jurist gefühlt. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr. 
Miessner, ich rufe Sie zur Ordnung, weil Sie die 
Ausführungen eines Berichterstatters, der im Auf-
trage eines konstitutionellen Organs des Bundes-
tags berichtete, als einen Skandal bezeichnet 
haben! 
(Bravorufe und Händeklatschen bei der SPD 
und in der Mitte.) 
Dr. Miessner (NR): Namens der Nationalen 
Rechten habe ich folgendes zu erklären: 
(Zuruf links: Sogenannte Nationale Rechte!) 
Wir sind grundsätzlich der Auffassung, daß bei ju-
ristisch handgreiflichen Vergehen und Verbrechen 
wie Diebstahl, Raub, Unterschlagung und der-
gleichen die Immunität eines Abgeordneten dieses 
Hohen Hauses unbedenklich aufgehoben werden 
sollte. Die Immunität würde jedoch zu einem leeren 
Begriff werden, wenn schon irgendwelche Äuße-
rungen von Abgeordneten innerhalb oder außer-
halb des Hauses 
(Zuruf links: Irgendwelche?) 
zum Anlaß genommen werden können, sie aufzu-
heben. Punkt! 
(Große Heiterkeit und Zurufe.) 
— Herr Präsident, ich darf wohl bitten, mir Gehör 
zu verschaffen! 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte, den Herrn Redner 
anzuhören! 
(Zuruf von der SPD: Das kann man 
gar nicht mehr anhören!) 
Dr. Miessner (NR): Besonders unerträglich er-
scheint es uns aber, wenn bereits auf Grund erster, 
oft unkontrollierbarer Pressemeldungen die Immu-
nität eines Abgeordneten gefährdet werden kann. 
(Zurufe links.) 
Das würde praktisch die Freiheit der Meinungs-
äußerung in einem Maße einschränken, das von 
dem deutschen Volke in seiner Gesamtheit zweifel-
los nicht gewünscht wird. Aus diesen grundsätz-
lichen Erwägungen können wir daher dem Antrag 
auf Aufhebung der Immunität des Abgeordneten 
Hedler nicht zustimmen. 
(Zuruf von der SPD: Ihr seid dieselben!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Greve. 
Dr. Greve (SPD) : Meine Damen und Herren! Ich 
glaube, es ist müßig, sich bei dem zur Erörterung 
stehenden Tatbestand in erster Linie über seine 
juristische Bedeutung zu unterhalten. 
(Sehr richtig! links. — Abg. Dr. Miessner: 
Früher hieß es aber anders!) 
— Über die Qualifikation von Juristen in diesem 
Hause, Herr Dr. Miessner, mag das Haus selbst 
entscheiden und nicht Sie! 
(Abg. Dr. Miessner: Neulich war allein der 
juristische Gesichtspunkt entscheidend, nicht 
der politische!) 
Ich glaube, daß das, was der Herr Abgeordnete 
Hedler gesagt hat oder gesagt haben soll, 
(Abg. Dr. Miessner: Soll!) 
weniger unter dem Aspekt des Juristischen als 
vielmehr unter dem Aspekt des Politischen zu 
sehen ist. Der Ausschuß hat daher meines Erach-
tens recht gehabt, wenn er in erster Linie auf 
Grund der politischen Erwägungen zu seinem 
Schluß gekommen ist. 
Meine Damen und Herren, es kann nicht die 
Aufgabe eines Ausschusses des Parlamentes sein, 
das zu tun, was selbst der Staatsanwaltschaft in 
einem solchen Falle nicht möglich ist. Wenn hier 
schon Beweise gefordert werden, dann müßte in 
der Untersuchung etwas getan werden, was über-
haupt nicht möglich ist. 
(Abg. Dr. Miessner: Aber der Sachverhalt 
muß klar sein!) 
Es ist nicht möglich, denjenigen, der sich schuldig 
gemacht hat, 
(Abg. Dr. Miessen: Haben „soll"!) 
verantwortlich zu vernehmen, und es ist nicht 
einmal möglich, Zeugen in diesem Verfahren zu 
vernehmen. Bei dem Entschluß des Ausschusses 
mußte es also in erster Linie darauf ankommen, ob 
die Unterlagen der Regierung des Landes Schles-
wig-Holstein ausreichend waren, um dem Hause 
die Aufhebung der Immunität des Herrn Abgeord-
neten Hedler zu empfehlen, oder nicht. 
(Zuruf rechts.) 
Insofern stimme ich den Ausführungen, die der 
Herr Berichterstatter gemacht hat, durchaus zu. 
Meine Damen und Herren und insbesondere Sie 
von der Nationalen Rechten, Sie können sagen, 
was Sie wollen, dieser hier zur Erörterung stehen
-
de Fall der beantragten Aufhebung der Immuni-
tät eines Abgeordneten ist nicht zu vergleichen mit 
den üblichen Fällen der Aufhebung der Immunität 
von Abgeordneten, wie wir sie in diesem Hause 
auch schon erlebt haben. 
(Sehr richtig! links.) 
Nach den Äußerungen, die der Herr Abgeordnete 
Hedler gemacht hat 
(Abg. Dr. Miessner: Gemacht haben soll! 
Welche denn?) 
- und dafür liegen andere Unterlagen vor, für 
mich jedenfalls, ich spreche hier ja für meine Frak-
tion und nicht für den Ausschuß —, steht es fest, 
daß der Herr Abgeordnete Hedler sich eben außer-
halb der Reihe aller politisch und menschlich an-
ständigen und verantwortungsbewußten Frauen 
und Männer in Deutschland gestellt hat. 
(Lebhafter Beifall links, bei der WAV und 
beim Zentrum.) 
Herr Hedler hat dadurch dem Ansehen des Par-
laments und damit auch des deutschen Volkes — 
denn das Parlament ist der Repräsentant des 
deutschen Volkes in seiner Gesamtheit — schweren 
Schaden im Inland und im Ausland zugefügt. 
(Sehr wahr! links.) 
Meine Damen und Herren, in diesem Zusam-
menhang mag es ganz interessant sein, darauf 
hinzuweisen, daß hier weniger der Name des Be-
treffenden von Interesse ist, als in erster Linie die 
politische Richtung, aus der diese Äußerungen des 
Herrn Abgeordneten Hedler kommen; 
(Sehr richtig! links. — Gegenrufe von der 
NR: Aha! Hört! Hört!) 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 775 
(Dr. Greve) 
und es mag weiter mit besonderem Nachdruck auf 
die interessante Feststellung hingewiesen werden, 
daß der Herr Abgeordnete Hedler sich darin ge-
fällt, vier Jahre nach dem Zusammenbruch der 
nationalistischen Tyrannis sich mit der national-
sozialistischen Ideologie nicht nur zu identifizie-
ren, sondern auch Äußerungen zu machen, mit 
denen er das verbrecherische System. des Natio-
nalsozialismus nachträglich noch anerkennt und 
sich zu ihm bekennt. 
(Hört! Hört! und Pfuirufe links.) 
Meine Damen und Herren, es ist doch geradezu 
skandalös — wenn man schon von „Skandal" spre-
chen will —, was der Herr Abgeordnete Hedler 
getan hat. 
(Abg. Dr. Miessner: Das ist ein juristischer 
Skandal!) 
Es steht für mich außer allem Zweifel, daß das, 
was über die Juden und was über die Männer 
gesagt worden ist, die sich dem System des Herrn 
Hitler und seiner Spießgesellen entgegengestellt 
haben, allen Deutschen, die heute Verantwortung 
tragen, die Schamröte ins Gesicht treibt, wie es 
gestern eine Zeitung ausgedrückt hat. 
(Sehr wahr! links. — Zuruf von der NR: 
Was für eine Zeitung?) 
Ich glaube, wir sind es der Zukunft unseres Vol-
kel schuldig, daß wir uns von Leuten wie Herrn 
Hedler mit allem Nachdruck absetzen und dafür 
Sorge tragen, daß sie aus der parlamentarischen 
Repräsentation des deutschen Volkes verschwin-
den, 
(lebhafter Beifall links) 
und zwar ohne Rücksicht, ohne Milde und ohne 
irgendwelche Gnade, meine verehrten Anwesen-
den! Hier haben Staatsanwaltschaft und Gericht 
jetzt einmal ein sehr ernstes Wort zu sprechen. 
(Abg. Dr. Miessner: Aus politischen 
Erwägungen!) 
Aus diesem Grunde ist meine Fraktion unter 
dem in erster Linie politischen Aspekt dieses 
Falles 
(Hört! Hört! bei der NR) 
für die Aufhebung der Immunität des Herrn Ab-
geordneten Hedler, weil wir vor der Welt bewei-
sen wollen, daß wir uns von Leuten zu reinigen 
verstehen, die die letzte deutsche politische Ver-
gangenheit noch nicht überwunden haben, und 
weil wir glauben, dadurch wieder den Weg zu uns 
selbst und zu einer sauberen Politik in Deutsch-
land zu finden. 
(Lebhafter Beifall und Händeklatschen links. — 
Abg. Dr. Miessner: Hoffentlich sauber!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Kiesinger. 
Kiesinger (CDU): Meine Damen und Herren! Wir 
hätten gewünscht, daß die Aussprache nicht diesen 
Gang genommen hätte. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir dürfen in dieser Sache nichts vorwegnehmen. 
(Abg. Dr. Miessner: Warum dann die 
Ubereilung?) 
— Ich komme darauf zu sprechen. — Es ist ganz 
klar, daß wir empört sind, wenn wir in der Zei-
tung Äußerungen eines Mitgliedes dieses Hauses 
lesen, die, wenn sie der Wahrheit entsprechen soll-
ten, in der Tat ungeheuerlich wären, und es ist 
ebenso verständlich, daß man in der ersten Erre
-gung zu voreiligem Schlüssen kommen könnte. 
Wenn der Geschäftsordnungsausschuß sich in 
diesem Fall für eine Befürwortung der Aufhebung 
der Immunität aussprach, dann hat er dies nicht 
ohne große Bedenken getan. Wir haben erst Gele-
genheit, zu den angeblichen Äußerungen dieses 
Mitglieds des Hohen Hauses Stellung zu nehmen, 
wenn sich herausgestellt hat, ob sie wahr sind. An 
sich muß gefordert werden, daß, wenn ein Be-
schluß über die Aufhebung der Immunität gefaßt 
wird, in der Tat eine genügende Grundlage vor-
handen ist. 
(Abg. Dr. Richter: Der Angeschuldigte muß 
gehört werden!) 
Diese Grundlage schien uns in diesem Fall aller-
dings vorhanden zu sein, und zwar nicht nur des-
wegen, weil wir etwa aus Pressemeldungen ent-
nommen hätten, was angeblich Herr Hedler ge-
äußert hat, sondern weil sich ja eine ganze Reihe 
von Zeugen gemeldet hat. Man kann die Bestim-
mung unseres Grundgesetzes, daß ein Strafver-
fahren gegen einen Abgeordneten nur mit Geneh-
migung des Hauses eingeleitet werden kann, stren-
ger und weniger streng auslegen. In diesem Fall 
hat auch die große Pause, die jetzt vor uns liegt, 
und der Umstand eine Rolle gespielt, daß die An-
gelegenheit keinen Aufschub verträgt. 
Im übrigen muß ich feststellen, daß ein ganz 
zureichendes Material in einem solchen Fall als 
Grundlage ja gar nicht zu erlangen ist, und zwar 
deswegen, weil ja in der Tat die Einleitung eines 
Strafverfahrens, das heißt schon ein Ermittlungs-
verfahren der Staatsanwaltschaft eben durch die 
Schutzbestimmung der Immunität verboten ist. 
Was wir also haben könnten, wäre nur das, was 
irgendwo bei einer Behörde als Anzeige eingegan
-
gen ist. Wir dürfen annehmen, daß die schleswig-
holsteinische Regierung nun in der Tat auf 
Grund einer solchen Anzeige ihren Antrag gestellt 
hat. Aus diesem Grunde haben wir uns in diesem 
Fall dazu entschlossen, für die Aufhebung der Im-
munität zu plädieren, was — ich betone es noch 
einmal —, wie Herr Gengler schon gesagt hat, 
keinerlei Vorwegnahme irgendeiner Stellung-
nahme zu der angeblichen Äußerung des Herrn 
Hedler bedeutet. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Dr. Richter: Die 
armen Juristen!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Wenn 
die Äußerungen wahr sind, die dem Abgeordneten 
Hedler sowohl von der Presse als auch durch den 
Antrag der Regierung des Landes Schleswig-Hol-
stein unterstellt werden, dann sind sie Beweis 
einer derartig viehischen Niedrigkeit der Gesin-
nung, daß für einen Menschen, der eine derartige 
Gesinnung bekundet, in einem Parlament, das sich 
ein demokratisches nennt, kein Platz mehr sein 
darf und kein Platz mehr ist. Die Äußerungen 
müssen aber gerichtlich überprüft werden. Das ist 
eine Selbstverständlichkeit. Das fehlt im Augen-
blick. Die Äußerungen sind aber derartig typischer 
Ausdruck einer faschistischen Gesinnung — — 
(Abg. Dr. Richter: Kollektivschuld!) 
— Kollektivschuld? Wo wären Sie denn da, wenn 
dieses Moment hier mitspielte? — 
(Heiterkeit.) 
776 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Renner) 
Sie sind Ausdruck einer derartig typisch faschi-
stischen Gesinnung, daß auch wir ihre Strafverfol-
gung wünschen. 
(Bravo!) 
Wir sind daruber hinaus der Auffasung, daß im 
Zusammenhang mit diesem heute platzenden Ge-
schwür an die Tatsache erinnert werden muß, daß 
nur dadurch, daß das Bonner Grundgesetz und das 
Wahlgesetz so aussehen, wie sie sind, die Mög-
lichkeit geschaffen worden ist, daß so typische 
Faschisten und und so unheilbare und so klare 
Neofaschisten überhaupt hier sitzen können. 
(Abg. Strauß: Ernennung durch Politbüro 
wäre besser!) 
Ich bin der Auffassung — und das ist auch die 
Auffassung meiner Fraktion —, daß es in erster 
Linie Sache der Partei ist, über die der Herr Hed-
ler — Fiedler mit „e" — 
(Heiterkeit) 
in dieses Haus eingezogen ist, mit diesem Herrn 
Hedler, diesem Neofaschisten abzurechnen. 
(Zuruf links: Ein alter!) 
— Daß er ein alter ist, das haben ja auch die 
Vorbesprechungen bereits ergeben. 
Ich bin darüber hinaus der Auffasung, daß an der 
Klärung dieses Tatbestandes kein geringerer als 
der Herr Bundeskanzler Dr. Adenauer äußerst in-
teressiert sein und daß er alle seine Mittel in Be-
wegung setzen müßte, um die Strafverfolgung zu 
ermöglichen. Denn schließlich ist Herr Dr. Ade-
nauer ja mit der Stimme dieses Mannes gewählt, 
und schließlich regiert er ja auch mit der Stimme 
dieses Mannes. 
(Zuruf links: Das ist die eine Stimme! — 
Heiterkeit.) 
,Aber das Entscheidende für uns ist die Auffas-
sung, daß das Prinzip der Immunität auch in die-
sem Fall nicht durch die Aufhebung der Immuni-
tät verletzt werden sollte. Ich bin der Meinung, 
daß diese Partei, deren Mitglied Herr FIedler ist, 
durch Ausschluß dieses Mannes und dadurch, daß 
sie ihn zwingt, sein Mandat niederzulegen, dafür 
sorgen muß, daß er uns davor bewahrt, die Frage 
der Aufhebung seiner Immunität überhaupt hier 
zu stellen. 
(Lachen und Unruhe.) 
— Was plustern Sie sich denn so auf, meine Damen 
und Herren? Im Prinzip sind wir ja alle einig! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Ren-
ner, — — 
(Abg. Renner: Bitte, das war bildlich gemeint!) 
— Ich wollte Ihnen sagen: von „Aufplustern" 
spricht man bei Hühnern, aber nicht bei Mitglie-
dern eines Parlaments. 
(Heiterkeit.) 
Renner (KPD) : Ich will verschiedene Abgeord-
nete nicht auf die alten Federn untersuchen, die 
sie früher einmal getragen haben. 
(Heiterkeit.) 
Aber ich komme zum Schluß. Wir sind dafür, 
daß die dem Abgeordneten unterstellten Behaup-
tungen durch Strafverfolgung geahndet werden, 
wenn sie wahr sind. Aber wir sind nicht der Auf-
fassung, daß das geschehen darf auf dem Wege 
der Aufhebung der Immunität. 
(Große Unruhe. — Zurufe.) 
— Doch es geht anders! Es geht so, daß seine Par-
tei dafür sorgt, daß der Mann aus diesem Hause 
hinausfliegt. So gehts, meine Damen und Herren! 
(Widerspruch rechts und Unruhe.) 
Das ist unsere Auffassung. Mir wird keiner unter-
stellen, und uns wird keiner unterstellen, daß wir 
uns vor diesen Mann stellen. 
(Zuruf rechts: Nein, davon bin ich überzeugt!) 
Wir halten ein Prinzip aufrecht: das Prinzip der 
Immunität eines Abgeordneten. Wir halten das auf-
recht, was Herr Professor Carlo Schmid einmal 
als höchstes Gut des Parlaments bezeichnet hat. 
(Bravo! und Sehr richtig! bei der NR.) 
Wir halten das aufrecht, was Professor Carlo 
Schmid einmal als das größte Gut des Parlaments 
bezeichnet hat. 
(Bravo! und Sehr gut! bei der NR.) 
Wir sehen das Prinzip; wir sehen nicht den Mann. 
Das ist das, was ich im Namen meiner Fraktion 
dazu zu erklären habe. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Ewers. 
Ewers (DP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Darf ich dem Hohen Hause mitteilen, daß 
mich der Abgeordnete Hedler als seinen Partei-
freund gebeten hat, ihm als Anwalt in den Rechts-
streitigkeiten, die jetzt anheben, zur Seite zu 
stehen. Ich spreche daher zunächst nur in dieser 
Eigenschaft und für meine Person, nicht für meine 
Fraktion. 
(Unruhe und Zurufe: Das geht nicht!) 
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung, Sie sprechen 
als Abgeordneter, als Mitglied des Bundestags! 
Ewers (DP): Sehr richtig! Aber nicht für meine  
Fraktion! 
Ich habe für Herrn Hedler zu erklären, daß 
er, nachdem Vorwürfe gegen ihn erhoben worden 
sind, und zwar schriftlich von anonymer Seite, die 
in der breitesten Öffentlichkeit seine politische 
Gesinnung im Rahmen einer parlamentarischen 
Demokratie unter schwerste Zweifel gezogen ha-
ben, selbst den entscheidendsten Wert darauf legt, 
so schnell wie irgend möglich gerichtlich fest-
stellen zu lassen, ob die gegen ihn aufgestellten 
Behauptungen wahr oder nicht wahr sind. 
(Zurufe links.) 
Darf ich Herrn Renner erwidern, daß die Partei 
als solche dazu nicht die Möglichkeit hat. 
(Lachen bei der KPD. — Abg. Renner: Schöne 
Partei! — Große Heiterkeit.) 
— Wenn S i e es können, — wir sind keine totali-
täre Partei, sondern eine demokratische Partei. 
(Lachen links.) 
Wir haben keine Möglichkeit, Zeugen zu vereidi-
gen, und darauf wird es letzten Endes hinaus-
kommen; auf die Glaubwürdigkeit von Zeugen 
wird es ankommen; denn es scheint hier Aussage 
gegen Aussage zu stehen oder besser vielleicht: 
Aussagen gegen Aussagen. 
Wogegen ich mich für Herrn Hedler und für 
meine Fraktion aber scharf verwahren muß, ist die 
Unterstellung des Herrn Abgeordneten Dr. Greve, 
als ob hier schon eine Schuld festgestellt worden 
sei. Der Beschluß dient nur dem Zwecke, Schuld 
oder Unschuld durch nach dem Grundgesetz dazu 
berufene Organe feststellen zu lassen; diese Mög-
lichkeit sollte Herrn Hedler sehr rasch gegeben 
werden. 
Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 	 777 
(Ewers) 
Zu den Herren von der Nationalen Rechten darf 
ich eines sagen: Meine Herren Kollegen, vergessen 
Sie nicht: meine Partei gehört der Regierung als 
Koalitionspartei an. Es ist etwas anderes, ob man 
der Opposition solche Vorwürfe macht oder einer 
Partei, die mit in der Regierung in der Verant-
wortung sitzt. Wir können solche Vorwürfe, daß 
eines unserer Mitglieder, und zwar ein prominen-
tes, nämlich ein Bundestagsmitglied, vor der Außen-
welt Behauptungen aufgestellt haben soll, die auch 
nach unserer Meinung, wenn sie gesagt worden wä-
ren, unmöglich vertretbar und für unsere Partei un-
haltbar sind, nicht hinnehmen. Wir können nicht 
zulassen, daß ein solches Mitglied unter einer sol-
chen bisher unbewiesenen Beschuldigung steht. 
Herr Hedler hat dem, unserer Bitte entsprechend, 
Rechnung getragen und ist im Parlament zur Zeit 
nicht anwesend, um durch seine umstrittene Per-
son keinen politischen Trubel zu erwecken. Um so 
mehr legt er und legt auch meine Partei politisch 
größten Wert darauf, daß mit denkbar größter 
Beschleunigung der Tatbestand von den zuständi-
gen Organen aufgeklärt wird. Ich muß daher für 
meine Person aus den gesagten Gründen, die aller-
dings alle nicht juristisch, sondern nur hochpolitisch 
sind, auf das entschiedenste bitten, Herrn Hedler 
die Gelegenheit zu geben, die Wahrheit feststellen 
zu lassen und sich zu rechtfertigen. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Dr. Richter: 
Das ist gegen das Prinzip!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
o Damen und Herren! Namens der Fraktion der 
Deutschen Partei habe ich noch einmal Veranlas-
sung, vor aller Öffentlichkeit festzustellen, daß 
wir an einer sofortigen und restlosen Aufklärung 
dieses Tatbestandes, 
(Abg. Dr. Richter: Darauf kommt es gar nicht an!) 
der für uns tief bedauerlich ist, das allergrößte 
Interesse haben. Die Partei behält sich ihre Maß-
nahmen im Falle Hedler vor, gleichgültig welchen 
juristischen Ausgang ein Verfahren haben mag, 
das hiermit durch Aufhebung der Immunität ein-
geleitet werden soll. 
Dies vorausgeschickt, bedaure ich den Ablauf 
dieser Immunitätsdebatte auf das äußerste. 
(Sehr richtig! bei der NR.) 
Ich lege Rechtsverwahrung ein gegen den Um-
stand, daß ein Antrag auf Aufhebung der Immu-
nität ohne präzise Angabe des Tatbestandes, 
(Sehr richtig! bei der DP) 
ohne juristische Qualifikation dieses 'Tatbestandes 
(Erneute Zustimmung rechts. — Aha! links) 
und ohne Angabe der Beweismittel zum Gegen-
stand der Verhandlung gemacht werden mußte. 
(Zuruf rechts: Und ohne Anhörung des 
Angeklagten!) 
Ich billige persönlich — ich spreche hier nicht im 
Namen meiner Fraktionskollegen, mit denen ich 
diese Frage noch nicht erörtern konnte —, ich bil-
lige persönlich die Entscheidung des Ausschusses 
für Geschäftsordnung und Immunität, nicht aber 
das Verfahren, das angewandt werden mußte. Bei 
der Abwägung der politischen Interessen des Hau-
ses gegenüber den sehr ernsten rechtlichen Beden-
ken, die ich im Ausschuß und an dieser Stelle aus-
zuführen die Ehre hatte, gebührt dem Interesse 
des deutschen Volkes an der Aufklärung des Tat- 
Bestandes das entscheidende Gewicht. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Wir legen den größten Wert darauf, daß hier voll-
kommen klare, einwandfreie Feststellungen getrof-
fen werden. Weil meine Fraktion so sehr an der 
sofortigen Durchführung des Verfahrens interes-
siert ist und weil diesem Verfahren mit Rücksicht 
auf die Zeitnot eine Reihe sehr ernster juristischer 
Mängel anhaften, die für die Zukunft unter gar 
keinen Umständen als Präjudiz, als Vorabentschei-
dung gewertet werden dürfen, 
(Zuruf rechts: Das durfte nicht kommen!) 
wird sich meine Fraktion, die sich in diesem Sach-
verhalt als befangen erklärt, der Stimme enthal-
ten. Ich betone aber hierbei nochmals: im Interesse 
des Hauses und im außenpolitischen Interesse des 
deutschen Volkes legen wir den größten Wert 
darauf, daß die Äußerungen, die dem Abgeordne-
ten Hedler zur Last gelegt worden sind, eindeutig 
geklärt werden. 
(Beifall in der Mitte. — Zuruf rechts: Je 
länger die Begründung, desto schlechter das 
Recht!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Dorls. 
Dr. Doris (Parteilos): Meine Damen und Herren! 
Ich stelle fest: erstens, daß das Plenum über den 
Tatbestand nicht unterrichtet worden ist; zweitens, 
daß auch der Beschuldigte hier nicht zu Wort ge
-
kommen ist. Ich muß deshalb drittens feststellen, 
daß mich das ganze Gebaren dieses Hauses in die-
ser Frage doch in etwa wie ein Theater anmutet. 
(Stürmische Protestrufe.)  
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dorls, 
ich unterbreche Sie. Ich rufe Sie zur Ordnung. 
(Fortdauernde erregte Zurufe.) 
Sie dürfen das Gebaren des Parlaments der Bun-
desrepublik Deutschland nicht als ein Theater be-
zeichnen. Ich mache Sie auf die Folgen weiterer 
Ordnungsrufe aufmerksam. 
Sie können fortfahren, Herr Abgeordneter Dorls. 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Dieser Mann vertritt 
in diesem Hause das politische Banditentum! 
Es ist eine Zumutung, ihn überhaupt anzu
zuhören!) 
— Herr Abgeordneter Dr. Gerstenmaier, ich weise 
diesen Ausdruck als ungehörig zurück. 
Dr. Doris (Parteilos): Wenn das also ohne Anhö-
rung des Beschuldigten und ohne Vorlage des Tat-
sachenmaterials hier zum Prinzip erhoben wird, 
dann sehe ich schon die Zeit kommen, in der 
man wahrscheinlich vor leeren Bänken steht. Ge-
wissenlose Elemente, Leute, die versuchen, gegen 
den einen oder anderen Abgeordneten, der ihnen 
mißliebig ist, auf diese Art und Weise Material zu 
sammeln, um ihn aus dem Parlament zu bringen, 
gibt es in Deutschland genug. 
(Zuruf rechts: Natürlich! — Zuruf links: Sie 
müssen es ja wissen!) 
— Jawohl, ich weiß es sehr genau! Ich weiß es 
deshalb, weil ein großer Teil der Presse seit Mo-
naten systematisch daran ist, auch Reden von mir 
zu entstellen. 
(Rufe links: Aha! — Abg. Dr. Gerstenmaier: 
Ihre politische Umgebung sagt genug!) 
778 	 Deutscher Bundestag. — 25. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1949 
(Dr. Doris) 
Ich muß es grundsätzlich ablehnen, mich an einem 
solchen Gebaren zu beteiligen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
Wird das Wort weiter gewünscht? — Ich stelle 
fest: das ist nicht der Fall. Ich schließe damit die 
Aussprache. 
Wer für den vom Immunitätsausschuß gestellten 
Antrag ist, dahingehend, die Immunität des Herrn 
Abgeordneten Hedler aufzuheben, den bitte ich, 
sich vom Platz zu erheben. — Danke! Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Der Beschluß ist eindeutig mit 
uberwältigender Mehrheit gefaßt. 
Meine Damen und Herren, wir stehen damit am 
Schluß , unserer Tagesordnung. 
(Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich habe das Wort 
und bitte, das anzuerkennen. 
Lassen Sie mich am Schluß der letzten Sitzung 
des Bundestages der Deutschen Bundesrepublik im 
Jahre 1949 ein paar Worte sagen. Ich glaube, ich 
spreche im Namen des gesamten Bundestages, 
wenn ich hier nicht nur der Bevölkerung der 
Eundesrepublik Deutschland, sondern dem deut-
schen Volk als ganzem unsere herzlichsten Wün-
sche zu dem bevorstehenden Fest zum Ausdruck 
bringe. 
(Beifall.) 
Ich möchte hier wiederholen, was  ich bei der 
Übernahme meines Amtes gesagt habe. Wir wol-
len dem deutschen Volk erneut das Gelöbnis ab-
legen, jeder auf seine Art und jeder von seinem 
politischen Standpunkt aus: Wir wollen dienen! 
Und daran, meine Damen und Herren, schließe 
ich für Sie alle im Namen des Präsidiums die 
herzlichsten Wünsche zu den bevorstehenden 
Festen, zu Weihnachten und Neujahr. Ich wünsche 
Ihnen allen eine gute Erholung von den — das 
darf man doch wohl ohne Ubertreibung sagen — 
recht reichlichen Strapazen körperlicher, geistiger 
und seelischer Art, die wir alle seit der Konsti-
tuierung des Bundestags hinter uns haben. 
Ich habe weiter die folgende geschäftliche Mit-
teilung zu machen. Der Haushaltsausschuß beab-
sichtigt, am 4. und 5. Januar mit den Beratungen 
über den Bundeshaushalt 1949 zu beginnen Be-
ginn: am 4. Januar 1950, nachmittags 15 Uhr. 
Gemäß Absprache im Ältestenrat berufe ich die 
26. Sitzung des Deutschen Bundestags auf Mitt-
woch, den 11. Januar 1950, 15 Uhr, ein. 
Ich schließe die 25. Sitzung des Deutschen Bun-
destags. 
(Schluß der Sitzung: 19 Uhr 50 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01025.pdf</pdf_url>
    <id>4444</id>
    <dokumentnummer>01/25</dokumentnummer>
    <datum>1949-12-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
