<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4446</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/27</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-01-18</datum>
  <titel>Protokoll der 27. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 823 
27. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . 823D, 858A 
Eintritt des Abg. Rahn in den Bundestag . 824A 
Zustimmung des Bundesrats zum Gesetz-
entwurf betr. Erteilung einer Krediter-
mächtigung   824A 
Anfrage Nr. 26 des Abg. Dr. Wuermeling 
und Gen. betr. Reiseverkehr mit dem 
Saargebiet (Drucksache Nr. 358) . . 824A 
Anfrage Nr. 24 der Fraktion der Bayern-
partei betr. Sicherung der Verwendung 
der zur Auszahlung gelangenden Haus-
rathilfebeträge (Drucksache Nr. 345) . . 824A 
Antrag des Oberstaatsanwalts in München 	 
betr. Aufhebung der Immunität des Abg. 
Aumer 	  824A 
Einspruch des Abgeordneten Dr. Miessner 
gegen den ihm erteilten Ordnungsruf in 
der Sitzung am 16. Dezember 1949 gemäß 
§ 92 der vorläufigen Geschäftsordnung 
(Drucksache Nr. 393) . . . . . . . 824B 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung 
über die Errichtung einer Zweigstelle des 
Deutschen Patentamtes in Groß-Berlin 
(Drucksache Nr. 368)   824B, 857D 
Dr. Dehler, Bundesminister der 
Justiz 	  824C 
Dr. Seelos (BP) 	 825A, 826C 
Rische (KPD)   825C 
Ekstrand (SPD) 	  825D 
Hoogen (CDU) . . . . . . . 	 826D 
Strauss (CSU) 	  827A 
Dr. Wellhausen (FDP) 	 827D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
betreffend das Abkommen über wirt-
schaftliche Zusammenarbeit zwischen den 
Vereinigten Staaten von Amerika und 
der Bundesrepub lik Deutschland vom 15. 
Dezember 1949 (Drucksache Nr. 392) . . 828A 
Blücher, Bundesminister für 
europäische Zusammenarbeit 828A, 834B 
Dr. Pünder 	  830D 
Rische (KPD)  833A 
Dr. Preusker (FDP) 	 834D 
Dr. Baade (SPD)  836A 
Dr. Bertram (Z) 	  838D 
Dr. Seelos (BP)   839D 
Dr. Leuchtgens (NR) 	 841A 
Dr. Tillmanns (CDU)  842A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Notaufnahme von Deutschen in 
das Bundesgebiet (Antrag der Fraktion 
der SPD) (Drucksache Nr. 350) . . . . 842B 
Bielig (SPD), Antragsteller 	. . . 842B 
Dr. Dehler, Bundesminister der 
Justiz 	  843D 
Albertz, Niedersächsischer Minister 
für das Flüchtlingswesen 	. . 	 844C 
Goetzendorff (WAV)  845C 
Kuntscher (CDU) 	  846B 
Stegner (FDP)  847D 
Oskar Müller (KPD) . . . . . 	 848C 
Donhauser (BP) 	..... . 	 849B 
Farke (DP)  849D 
Krause (Z) 	. . . . . . . . 	 850B 
Kaiser, Bundesminister für gesamt-
deutsche Fragen . . . . . . . 850C 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Grenzlandfragen über den Antrag der 
Abgeordneten Mehs, Kemper, Dr. von 
Brentano und Fraktion der CDU/CSU 
betr. Soforthilfe für die sogenannte „rote 
Zone" (Drucksachen Nr. 348 und 95) . . 851D 
Roth (SPD), Berichterstatter . . . 851D 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ge-
schäftsordnung und Immunität betr. Auf-
hebung der Immunität des Abgeordneten 
Onnen (Drucksache Nr. 311) . . . . 852B 
Dr. Brill (SPD), Berichterstatter . . 852B 
Interfraktioneller Antrag betr. Überwei-
sung von Anträgen an die Ausschüsse 
(Drucksache Nr. 394) . . . . . . . 855A 
Frau Heiler (CDU) . . . . . . . 855B 0 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
WAV betr. Einschränkung überhöhter 
Handelsspannen (Drucksache Nr. 257) . 855C 
Dr. Bucerius (CDU) (zur Geschäfts
-
ordnung)   855C 
Loritz (WAV) (zur Geschäfts
ordnung)   856B 
Ubersicht über die vom Ausschuß für 
Petitionen erledigten Eingaben (Druck-
sache Nr. 391)   857C 
Nächste Sitzung 	  858A 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 42 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 27. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
Zunächst bitte ich Herrn Schriftführer Matthes, 
die abwesenden Mitglieder des Hauses bekannt-
zugeben. 
Matthes, Schriftführer: Beurlaubt sind wegen 
Krankheit die Abgeordneten Dr. Höpker-Aschoff, 
Dr. Weiß, Dr. Kopf, Pohle, Dirscherl, Reimann, Wal-
ter Fisch, Agatz, Nuding, Niebergall. Auf Grund von 
Entschuldigungen fehlen die Abgeordneten Dr. Hor-
lacher, Dr. Henle, Dr. Serres, Feldmann, Dr. 
Gerstenmaier, Bausch, Dr. Greve, Frau Schroeder, 
Schönauer, Kalbfell, Heinz Meyer (Bremen), 
Blachstein, Ohlig, von Knoeringen, Faßbender, 
Dr. Oellers, Euler, Ernst Mayer (Stuttgart), 
824 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Matthes) 
Dr. Pfleiderer, Rademacher, Dr. Freiherr von 
Rechenberg. Dr. Zawadil, Dr. Baumgartner, 
Ahrens, Wittenburg, Dr. Seebohm, Wittmann. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich begrüße als Nachfolger des verstorbenen Herrn 
Abgeordneten Ziegler Herrn Abgeordneten Rahn. 
Er hat sich erhoben und dem Hause vorgestellt. 
Ich wünsche ihm gute Zusammenarbeit mit allen 
Mitgliedern des Hauses. 
Mit Schreiben vom 16. Januar 1950 hat der 
Bundesrat mitgeteilt, daß er in seiner Sitzung vom 
13. Januar beschlossen hat, ,gemäß Artikel 77 des 
Grundgesetzes dem Gesetz über die Erteilung 
einer Kreditermächtigung zuzustimmen. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat mit 
Schreiben vom 14. Januar 1950 die Anfrage der 
Herren Abgeordneten Dr. Wuermeling und Genos-
sen betreffend Reiseverkehr mit dem Saargebiet 
beantwortet. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat mit 
Schreiben vom 6. Januar 1950 die Anfrage der 
Fraktion der Bayernpartei betreffend Sicherung 
der Verwendung der zur Auszahlung gelangenden 
Hausratshilfsbeträge beantwortet. 
Die Antworten gehen in Form einer Drucksache 
den Mitgliedern noch heute oder morgen zu. 
Ich habe ferner als Eingang bekanntzugeben: 
Das Bayerische Staatsministerium der Justiz in 
München hat auf Grund einer Anklage des Ober-
staatsanwalts in München beantragt, einen Be-
schluß des Bundestages über die Aufhebung der 
Immunität des Herrn Abgeordneten Hermann 
Aumer herbeizuführen. — Ich darf das Einver-
ständnis des Hauses feststellen, daß ich die dies-
bezüglichen Akten dem Ausschuß für Geschäfts
-
ordnung und Immunität zur weiteren Erledigung 
überweise. 
Damit sind meine Mitteilungen erschöpft. 
Meine Damen und Herren, ehe wir in die Tages-
ordnung eintreten, darf ich noch vorausschicken, 
daß wir gestern im Ältestenrat wieder darum be-
müht gewesen sind, durch Einteilung der Redezeit 
eine Straffung der Verhandlungen durchzuführen. 
Ich werde bei den einzelnen Punkten die Vor-
schläge und Auffassungen des Ältestenrates dies-
bezüglich mitteilen. 
Wir kommen damit zu Punkt 1 der Tagesord-
nung: 
Einspruch des Abgeordneten Dr. Miessner 
gegen den ihm erteilten Ordnungsruf in der 
Sitzung am 16. Dezember 1949 gemäß 
§ 92 der vorläufigen Geschäftsordnung 
(Drucksache Nr. 393). 
Gemäß § 92 schreiten wir zur Abstimmung. 
Wer für diesen Einspruch des Herrn Abgeordneten 
Dr. Miessner ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Der  Einspruch ist mit Mehrheit abgelehnt. 
Wir kommen zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung 
über die Errichtung einer Zweigstelle des 
Deutschen Patentamtes in Groß-Berlin 
(Drucksache Nr. 368). 
Ich weise darauf hin, daß wir für die Ein-
bringung der Vorlage und die Aussprache im 
ganzen etwa eine halbe Stunde vorgesehen haben, 
und bitte die Damen und Herren, die sich an der 
Debatte beteiligen, diese Zeitbemessung gebüh-
rend berücksichtigen zu wollen. 
Ich erteile nun dem Herrn Bundesminister der 
Justiz das Wort. 
Dr. Dehler, .Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Der gewerbliche Rechtsschutz 
war durch die Verhältnisse der Nachkriegszeit 
vollkommen desorganisiert. Um wieder festen 
Boden zu schaffen, hat der Wirtschaftsrat in sehr 
anerkennenswerter Weise im Juli 1948 durch ein 
Gesetz Annahmestellen, und zwar in Darmstadt 
und in Berlin, eingerichtet und dadurch wieder die 
Möglichkeit gegeben, Anmeldungen vorzunehmen 
und den Zeitrang dieser Anmeldungen zu sichern. 
Durch ein Gesetz des Wirtschaftsrates vom 12. 
August 1949 wurde dann wieder unter Abände-
rung des Gesetzes über das Patentamt ein Deut-
sches Patentamt, ein Bundespatentamt, in Mün-
chen geschaffen. Dieses Bundespatentamt hat am 
1. Oktober 1949 seine Tätigkeit aufgenommen. Da-
mit sind die Annahmestellen in Darmstadt und in 
Berlin entfallen. 
Von Anfang an war vorgesehen, für Berlin die 
Möglichkeit der Errichtung einer Annahmestelle 
zu schaffen. Das genannte Gesetz vom 12. August 
1949 hat von vornherein die Möglichkeit, Zweig-
stellen des Patentamtes einzurichten, vorgesehen. 
Die Dinge haben sich verzögert, weil die Zu-
stimmung des Magistrats von Berlin bisher nicht 
vorlag. Sie ist nunmehr durch ein Schreiben vom 
14. Dezember 1949 erteilt worden, so daß der Ein-
richtung dieser Zweigstelle des deutschen Bundes-
patentamtes in Berlin keine Schwierigkeiten mehr 
entgegenstehen. 
Zuständig für die Einrichtung dieser Zweigstelle 
ist nach den Bestimmungen des Gesetzes vom 12. 
August 1949 das Bundesjustizministerium. In § 1 
Absatz 3 dieses Gesetzes ist vorgesehen, daß unter 
den damaligen Verhältnissen der Vorsitzende des 
Verwaltungsrates des Vereinigten Wirtschafts-
gebietes mit Zustimmung des Wirtschaftsrates 
Zweigstellen des Patentamtes errichten kann. Ich 
habe eine Verordnung vorgesehen und bin der 
Ansicht, daß hierzu die Zustimmung nunmehr des 
Bundestages erforderlich ist. Hierüber bestand 
Streit, und ich habe deswegen vor 8 Tagen ge-
beten, die Vorlage noch einmal kurz zurückzu-
stellen. Meine Prüfung hat aber kein anderes Er-
gebnis gehabt. Ich stehe nach wie vor auf dem 
Standpunkt, daß die Zustimmung des Bundestages 
für diese Verordnung erforderlich ist. Die Gesetz-
gebungszuständigkeit des Wirtschaftsrates ist auf 
dieses Hohe Haus übergegangen. Es handelt sich 
um eine Frage der Gesetzgebung. Vor allem steht 
in Frage eine Gesetzgebungsmaterie, die zur aus-
schließlichen Zuständigkeit des Bundes gehört, 
nämlich die Frage des gewerblichen Rechts-
schutzes, und es steht weiter die Organisation des 
Bundespatentamtes in Frage, das eine unmittel-
bare Bundesbehörde ist, so daß Interessen der 
Länder insoweit nicht in Frage stehen. Meine Bitte 
geht dahin, daß Sie meiner Verordnung zu-
stimmen. 
Noch eine kurze Bemerkung über die Zuständig-
keiten der in Berlin zu errichtenden Zweigstelle 
des Patentamtes. Sie beschränken sich zunächst auf 
die Annahme von Patenten, Warenzeichen und 
Gebrauchsmustern mit der Folge der Priorität, die 
durch die Anmeldung entsteht. Das Problem der 
Erweiterung dieser Zuständigkeiten wird zwischen 
der Bundesregierung und den beteiligten Inter-
essentengruppen und vor allem auch mit dem 
Magistrat von Groß-Berlin erörtert. Es ist eine 
Frage, die eine Abänderung des Gesetzes dar- 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 825 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
stellen und daher der Zuständigkeit der Gesetz
-
gebung unterliegen würde. Ich werde in den 
nächsten Wochen persönlich die Verhandlungen 
mit den Vertretern von Berlin weiterführen. Die 
Bundesregierung ist grundsätzlich gewillt, alle 
Möglichkeiten zu erschöpfen, Bundesbehörden 
nach Berlin zu legen, soweit sich das im Rahmen 
der praktischen Verhältnisse durchführen läßt, um 
die Verbindung der Bundesrepublik mit Berlin 
zu dokumentieren. 
(Bravo!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich eröffne die Aussprache. Zum Wort hat sich zu-
nächst der Herr Abgeordnete Dr. Seelos gemeldet. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte zunächst auf einige for-
melle Dinge dieser Vorlage eingehen.  Die Bundes-
regierung hat die Vorlage für eilbedürftig erklärt. 
Andererseits wird in der Begründung der Vor-
lage ganz offen zugegeben und auch jetzt in der 
Begründung des Herrn Ministers wiederholt, daß 
der Berliner Magistrat wochenlang gezögert hat, 
bis er sich dazu entschloß, seine Zustimmung zu 
dieser Verordnung zu geben. Man hat diese Ver-
ordnung sogar so durch das Parlament hindurch
peitschen wollen, daß man davon absehen wollte, 
die übliche Linie einzuhalten und sie zunächst 
einem Ausschuß zuzuweisen. Ich bin der Auffas-
sung, daß man bei Vorlagen der Regierung schon 
etwas wägen soll, wenn eine Sache wirklich eil-
bedürftig ist, und nicht automatisch Dinge als 
eilbedürftig bezeichnen soll, die dem in keiner 
Weise entsprechen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es ist nun einmal nicht so, daß ein Brief dadurch 
eilig wird, daß man ihn per Eilboten aufgibt. Ich 
glaube, man muß auf diese formellen Dinge etwas 
mehr Wert legen. 
Zu dem Entwurf der Verordnung selbst möchte 
ich folgendes sagen. In der Begründung steht nur, 
 daß es im Interesse der Groß-Berliner Wirtschaft 
geboten sei, die Möglichkeit zu geben, in Berlin 
Anmeldungen mit prioritätsbegründender Wir-
kung vorzunehmen. Dagegen ist nichts einzuwen-
den. Man soll dann aber diese Aufgabe der Stelle 
in der Verordnung zum Ausdruck bringen. Hier 
findet man aber doch einen gewissen Widerspruch 
in § 1 zwischen dem Absatz 1 und dem Absatz 2. 
In Absatz 1 wird gesagt, daß eine Zweigstelle des 
Deutschen Patentamtes errichtet wird. In Absatz 2 
heißt es aber bereits, daß die Bezeichnung lautet: 
Deutsches Patentamt, Dienststelle Berlin. Rich-
tigerweise müßte die Bezeichnung lauten: An-
nahmestelle d e s Deutschen Patentamtes oder: 
Zweigstelle d e s Deutschen Patenamtes oder 
meinetwegen: Dienststelle des Deutschen Patent-
amtes; denn das Deutsche Patentamt hat nach der 
gesetzlichen Vorschrift nun einmal seinen Sitz in 
München. 
(Unruhe und Zurufe.) 
Wir wollen diese Dinge nicht verwischen und nicht 
auf kaltem Wege durch erhöhte Zuständigkeiten 
so langsam dieses Patentamt nach Berlin bringen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Wenn man das tun will, soll man es offen machen, 
soll das Gesetz ändern, aber nicht auf Hinter-
treppen zu Lösungen, die man will, kommen. Wir 
sind mißtrauisch geworden. Sowohl Frau Abge-
ordnete Schroeder als auch ein anderer Abgeord-
neter haben offen erklärt: als erste der Bundes- 
Behörden muß das Patentamt nach Berlin kommen.  
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir haben für die Einrichtung des Patentamts in 
München so viele Opfer gebracht, haben dem Pa-
tentamt das schönste Gebäude, das wir finden 
konnten, gegeben, so daß man nicht einfach auf 
diese Art die Behördenverlegungen vornehmen 
soll. 
Bevor nicht in § 1 völlig klargelegt wird, daß 
es sich hier nur um eine Nebenstelle handelt, sind 
wir gegen diese Verordnung und bitten, auch im 
Interesse der Sauberkeit der Rechtsverordnungen, 
die jetzt erlassen werden, nicht die Zustimmung 
zu der Verordnung in dieser Form zu geben. Je-
denfalls müssen wir darauf bestehen, daß noch 
eine eingehende Beratung im Ausschuß stattfindet. 
(Beifall bei BP.) 
Präsident Dr. Köhler Als nächster Redner hat 
das Wort der Herr Abgeordnete Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und. Herren! Viel-
leicht sollte man doch den bayerischen Interessen 
entgegenkommen und statt „Zweigstelle des 
Deutschen Patentamtes" richtigerweise sagen: 
„Zweigstelle des Bayerischen Patentamtes". 
(Heiterkeit. — Abg. Dr. Seelos: In 
der Begründung steht Berliner Patentamt! 
Lesen Sie es einmal nach!) 
— Sie haben natürlich recht! Und darum wollen 
wir auch unsere Bedenken gegen diese Vorlage 
erheben. 
Meine Damen und Herren, das Reichspatentamt 
hatte seither seinen Sitz in der deutschen Haupt-
stadt Berlin. Dem Wirtschaftsrat blieb es vor-
behalten, diese alte traditionelle Stätte abzu-
bauen. Es setzte dann der bekannte Streit um 
Darmstadt oder München ein. Gegen diese Rege-
lung haben wir schon im Wirtschaftsrat unsere 
Bedenken angemeldet. Wir möchten auch heute 
hier wieder sagen: es ist recht eigentümlich, daß 
diejenigen, die in Frankfurt mithalfen, die deut-
sche Einheit in der Frage des Patentamtes zu zer-
schlagen, sich nun bemühen, auf Umwegen in Ber-
lin wieder eine Zweigstelle der westdeutschen 
Einrichtung zu errichten. Es ist klar, daß der Ber-
liner Magistrat mit seiner Zustimmung zur Errich-
tung einer derartigen Zweigstelle sehr lange 
zögerte. 
(Zurufe von der SPD.) 
Uns ist die Stimmung in Berlin bekannt. Die Ber-
liner können es nicht begreifen, daß sie sich jetzt 
mit einer Zweigstelle abfinden sollen, nachdem 
doch bisher in Berlin der Sitz des Reichspatent-
amts war. Und ich verstehe durchaus, daß die 
Sozialdemokratische Partei in Berlin bei der Be
völkerung auf einen erheblichen Widerstand 
stoßen wird, wenn es nur zur Errichtung einer 
solchen Zweigstelle kommen wird. 
Meine Damen und Herren, wir glauben nicht, 
daß es richtig ist, hier nur eine Geste zu machen. 
Wir glauben vielmehr, daß man, wenn man eine 
Regelung treffen will, ein Deutsches Patentamt in 
der deutschen Hauptstadt errichten muß. Des-
wegen lehnen wir diese Vorlage ab. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Ekstrand. 
Ekstrand (SPD): Meine Damen und Herren! Als 
sich dieses Hohe Haus zu Beginn seiner Arbeit 
826 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Ekstrand) 
schon in den ersten Anfängen mit der Frage Ber-
lin beschäftigte, waren wir alle der Auffassung, 
daß es an der Zeit und unsere Aufgabe sei, Berlin 
die Hilfe zu geben, deren die Stadt infolge ihres 
Kampfes bedarf. Es ist insofern erfreulich, daß der 
Herr Justizminister in seinen Ausführungen er-
klärte, daß sich die Bundesregierung nach wie vor 
verpflichtet fühlt, die endgültige Lösung dieser 
Frage nicht außer acht zu lassen. 
Über die Erklärung des Abgeordneten Seelos 
von der Bayernpartei bin ich eigentlich verwun-
dert. Ich habe bisher immer geglaubt, daß nur 
blau nicht nur eine Farbe sei, sondern auch ein 
Zustand sein könnte. 
(Abg. Dr. Seelos: Das ist eine Unverschämt- 
heit! — Weitere erregte Zurufe von der BP. 
und Klappen mit Pultdeckeln.) 
Aber es ist wohl so, daß auch blau-weiß ein Zu-
stand sein kann. 
(Heiterkeit links. --i Abg. Dr. Seelos: Ich 
bitte, das zu rügen, Herr Präsident! — 
Weitere erregte Zurufe von der BP. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Ek-
strand, — — 
(Abg. Dr. Seelos: Die Bayern lassen Sie 
beleidigen, Herr Präsident! Die Kommu
-
nisten werden nicht so hergenommen!) 
Herr Abgeordneter Ekstrand, darf ich Sie einmal 
einen Moment unterbrechen. Ich habe soeben erst 
gehört, daß Sie gesagt haben, daß blau nicht nur 
eine Farbe, sondern ein Zustand ist. 
(Lachen links.) 
Ich nehme selbstverständlich an, daß Sie nie-
manden damit im Hause gemeint haben. 
(Heiterkeit bei der SPD. — Abg. Schoettle: 
Sie müssen auch den zweiten Teil der Be
merkung mit sagen!) 
Ekstrand (SPD): Meine Damen und Herren, je-
denfalls haben bei der damaligen Aussprache über 
diese grundsätzliche Frage alle Redner der Frak-
tionen sich für den Antrag des Berlin-Ausschusses 
dahingehend positiv ausgesprochen, daß die Bun-
desregierung prüfen soll, welche Dienststellen der 
Bundesregierung baldmöglichst nach Berlin ver-
legt werden können. Die Berliner Zeitung „Der 
Tag", deren Lizenzträ ger der Minister für gesamt- 
deutsche Fragen ist, hat erst vor kurzem eine Ab-
handlung gebracht, die die Überschrift trug: 
„Probefall Patentamt". In dieser Abhandlung 
sollte bewiesen werden, daß der Wille der Bundes-
regierung zur Hilfe für die Stadt Berlin dadurch 
zum Ausdruck kommen soll, daß dieser Fall 
Patentamt ein Präzedenzfall für die Verwirk-
lichung der Hilfe sein sollte. Nebenbei bemerkt 
kommt hinzu, daß der größte Teil des Akten-
bestands des Patentamts noch in Berlin liegt und 
daß die meisten betriebsfähigen Dienststellen, die 
nach 1945 wieder errichtet worden sind, sich noch 
in Berlin befinden. Es ist daher eigentlich ver-
wunderlich, daß die Bundesregierung heute dem 
Hause nicht eine Gesetzesvorlage unterbreitete, 
nach der das Patentamt tatsächlich in Zukunft in 
Berlin errichtet werden soll. Ich erkläre daher im 
Namen meiner Fraktion, daß wir uns nach wie vor 
zu unserer grundsätzlichen politischen Auffassung 
bekennen, den endgültigen Sitz des Deutschen 
Patentamts nach Berlin zu verlegen und die Er-
richtung der Zweigstelle  
(Abg. Rische: Dann muß man nicht erst 
für Darmstadt kämpfen!) 
in Berlin als erster Schritt hierzu anzusehen ist. 
(Aha! bei der BP.) 
Auf keinen Fall darf die grundsätzliche Entschei-
dung durch ,diese Verordnung berührt werden. 
Im übrigen . ist die rechtliche Einstellung der 
Bundesregierung auch die Auffassung unserer 
Fraktion, und ich bitte, die Vorlage dem Ausschuß 
zu überweisen. 
(Abg. Dr. Seelos: Zur Geschäftsordnung!) 
Präsident Dr. Köhler: Zur Geschäftsordnung Herr 
Abgeordneter Dr. Seelos! 
(Heiterkeit.) 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich war tief verwundert, daß nach 
meinen sehr sachlichen Ausführungen der Herr 
Präsident auf diese beleidigenden Ausführungen, 
auf diesen plumpen ,Witz nicht eine entsprechende 
Rüge oder Zurechtweisung gefunden und mich 
nicht in Schutz genommen hat. Das wollte ich 
hier zum Ausdruck bringen. 
(Händeklatschen bei der BP. — 
Zurufe von der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Als nächster Redner zur 
Sache hat sich der Herr Abgeordnete Hoogen zum 
Wort gemeldet. Ehe ich ihm aber das Wort er-
teile, möchte ich feststellen, Herr Abgeordneter 
Dr. Seelos, daß ich ausdrücklich den Herrn Ab-
geordneten gefragt habe, ob sich seine Bemerkung 
auf Mitglieder des Hauses bezieht. 
(Abg. Dr. Seelos: Ich war namentlich 
apostrophiert, Herr Präsident!) 
- Das habe ich nicht gehört. Ich bin erst nach-
träglich darauf aufmerksam gemacht worden. 
Herr Abgeordneter Hoogen hat das Wort. 
Hoogen (CDU): Meine Damen und Herren! Die 
grundsätzliche Entscheidung, von der Herr Kol-
lege Ekstrand sprach, wird weder durch den Wort-
laut der Verordnung noch durch ihre Begrün-
dung im letzten Absatz irgendwie berührt. 
Im letzten Absatz der Begründung, wie der Herr 
Justizminister sie schon dem Inhalt nach vor-
getragen hat, ist ausdrücklich hervorgehoben wor-
den, daß Aufgabe dieser Zweigstelle zunächts ein-
mal die Annahme von Patentanmeldungen mit 
prioritätsbegründender Wirkung sei und daß einer 
weiteren Aufgabenzuteilung an die Zweigstelle 
Berlin nicht in irgendeiner Form vorgegriffen 
werden solle, sondern daß dies, wie er uns gesagt 
hat, durch eine von ihm persönlich in den 
nächsten Wochen zu führende Rücksprache geklärt 
werden solle. 
Auf der anderen Seite vermag ich nicht einzu-
sehen, daß der Herr Kollege Seelos recht hat, der 
meint, die Sache sei nicht eilbedürftig. Unserer 
Meinung nach i s t die Sache sehr eilbedürftig. 
Denn nach dem Gesetz des Wirtschaftsrats liefen 
die Annahmestellen Berlin und Darmstadt mit der 
Errichtung des Deutschen Patentamts in München 
am 1. Oktober des vergangenen Jahres aus. Es ist 
also derzeit nicht möglich, daß in Berlin Patent-
anmeldungen mit prioritätsbegründender Wirkung 
erfolgen können. Deswegen ist die Sache eil-
bedürftig, ganz gleich, wie der eine oder andere 
darüber denken mag. Die gesetzliche Lage ist 
nun einmal so. 
Deutscher Bundestag — 27: Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 827 
(Hoogen) 
Die Widersprüche zwischen dem Absatz 1 und 
dem Absatz 2 des § 1 der Gesetzesvorlage vermag 
ich auch nicht zu erkennen. In Absatz 1 heißt es 
ausdrücklich, daß Berlin eine Zweigstelle des 
Deutschen Patentamts sei. Daß das Deutsche Pa-
tentamt in München ist, hat sich allmählich wohl 
herumgesprochen; denn das ist im Wirtschaftsrat 
so beschlossen worden. Von dieser gesetzlichen 
Regelung sollten wir hier, wo es sich um die Er-
teilung der Genehmigung zu einer Verordnung 
handelt, ausgehen. In Absatz 3 des § 1 des Ge-
setzes vom 12. 8. 1949 hat der Wirtschaftsrat aus-
drücklich vorgesehen, daß Zweigstellen eingerich-
tet werden können. Eine solche Zweigstelle mit 
Zustimmung des Bundestags einzurichten, ist das 
Recht des Justizministers. Insoweit stimmen wir 
dem Herrn Justizminister ausdrücklich zu. 
Ich vermag also nicht einzusehen, daß die Argu-
mente, die sowohl von dem Redner der Bayern-
partei wie von dem Redner der Kommunistischen 
Partei vorgebracht werden, zutreffen. Deswegen 
stimmen meine politischen Freunde für die Er-
teilung der Genehmigung zu der Verordnung. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Strauss. 
Strauss (CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Zu der Verordnung selbst, zu der 
mein Fraktionskollege Hoogen gesprochen hat, 
möchte ich nur bemerken, daß wir sie in dem 
Sinne auffassen, wie der Herr Justizminister sie 
begründet hat, und daß wir die Interpretation der-
art, wie sie der . Sprecher der SPD vorgenommen 
hat, ablehnen müssen. Ich glaube, die SPD, die zur 
Frage Frankfurt-Bonn und zur Verlegung der 
Dienststellen von einer Stadt zur andern hier eine 
sehr dezidierte Meinung bekundet hat, hätte 
allen Grund, nicht gegen ihre bisherigen Gepflo-
genheiten hier, wenn es sich um Berlin handelt, 
diese Verlegung in Zukunft zu wünschen 
(Lachen links. — Abg. Schoettle: Es handelt 
sich gar nicht um eine Verlegung; Wieder- 
herstellung eines alten Zustandes!) 
Es würde sich in Ihrem Fall um Darmstadt und 
in unserm Fall um München handeln. 
Aber zur Sache selbst möchte ich in diesem Zu-
sammenhang nichts mehr sagen. Ich darf aber im 
Namen der Christlich-Sozialen-Union in Bayern 
mit aller Schärfe und mit eindringlichem Ernst es 
uns verbitten und dagegen Beschwerde einlegen , 
daß die Farben eines Landes mit einem üblen 
Hintertreppenwitz hier beleidigt werden. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Ich würde auch den Herrn Präsidenten, der offen-
sichtlich den Wortlaut im einzelnen nicht verstan-
den hat, bitten, sich das Stenogramm dieser Äuße-
rungen zu verschaffen, um diese Angelegenheit 
im Ältestenrat zur Sprache zu bringen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Ich habe die Äußerungen des Sprechers der SPD 
weniger als eine persönliche Beleidigung des Kol-
legen Seelos empfunden, wenn es auch so aufgefaßt 
werden kann, als vor allen Dingen in Verbindung 
mit den Farben weiß und blau als eine Darstel-
lung, als ob weiß und blau ein Zustand wäre, der 
irgendwie etwas mit blau im Sinne von Alkoholi-
sierung zu tun hätte. 
(Heiterkeit.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren von der 
SPD, so war es gemeint, auch wenn es vielleicht 
vorschnell über die Lippen gerutscht ist. Ich 
glaube, daß gerade Sie, die Sie Ihren Beitrag zu 
einem wirklichen Bundesstaat zu liefern ver-
sprochen haben, auch gut daran täten, nicht ein-
zelne wichtige Teile des Bundesstaats durch solche 
Äußerungen und durch solche entehrenden Be-
merkungen in ihrer Treue zum Bunde anzugreifen. 
(Zurufe und Unruhe bei der SPD.) 
Wir selber würden es ablehnen, die Farben eines 
Landes oder die Farben einer Partei in einer ver-
zerrten Symbolik mit einem beleidigenden Sinn 
herabzusetzen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich darf bemerken — und das wird jedermann be-
greifen, der die deutsche Geschichte, nicht nur die 
bayerische Geschichte kennt —, daß die Farben 
weiß und blau die Farben eines deutschen Stam-
mes sind, der über eine mehr als eintausendjäh-
rige Staatstradition verfügt. Ich glaube, ich habe 
auch in diesem Hause oft genug unser Bekenntnis 
zur gesamtdeutschen Treue und zur gesamt-
deutschen Zusammengehörigkeit abgelegt. Ich 
lehne aber im Namen meiner Landesgruppe, der 
CSU, jede Verunglimpfung der Farben weiß und 
blau mit solchen Äußerungen auf das entschie-
denste ab. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts. — 
Unruhe links.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Wellhausen. 
(Abg. Dr. Miessner: Zur Geschäftsordnung!) 
— Einen Moment! Ich habe bereits dem Herrn 
Abgeordneten Dr. Wellhausen das Wort zur Sache 
erteilt. Ich komme nachher auf Ihre Wortmeldung 
zurück. 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und Her-
ren! Meine Freunde schließen sich in der Beur-
teilung der hier gefallenen Äußerung der Ten-
denz der Worte der Bayernpartei und der CSU 
an. Es wird Ihnen noch erinnerlich sein, daß vor 
kurzem ein Abgeordneter der Bayernpartei hier 
in einem anderen Zusammenhang darauf hin-
gewiesen hat, daß die Farben des Staates Bayern 
seit vielen Jahrhunderten bestünden und niemals 
einen besonderen Schutz nötig gehabt hätten. 
(Sehr gut! rechts.) 
Das sollte eigentlich einen gewissen Eindruck auf 
dieses ganze Haus machen. Ich bin zwar über-
zeugt, daß die hier gefallene Äußerung einen 
solchen Schutz auch nicht erforderlich machen 
wird. 
(Zuruf rechts: Effekthascherei!) 
— Das war keine Effekthascherei. 
Zur Sache selber möchte ich sagen: wir sind 
einverstanden, daß der Entwurf der Verordnung 
dem Ausschuß überwiesen wird. Ich glaube aber 
doch, für meine Freunde hinzufügen zu sollen, daß 
man als unbeteiligter Beobachter dieser Erörte-
rungen zu der Auffassung kommen muß: keine 
Angelegenheit ist harmlos genug, als daß sie nicht 
das Mißtrauen wertvoller Mitglieder dieses Hauses 
erregt. Wir sollten uns das doch, glaube ich, ein 
wenig abgewöhnen. 
(Zustimmung bei der FDP und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Darf ich fragen, ob das 
Wort zur Sache noch gewünscht wird. — Ich stelle 
fest: das ist nicht der Fall. Dann darf ich das 
Einverständnis des Hauses damit feststellen, daß 
die Vorlage dem Ausschuß für Patentrecht und 
828 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
gewerblichen Rechtsschutz als überwiesen gilt.. Ich 
höre keinen Widerspruch. 
Sie hatten sich noch gemeldet, Herr Abgeord-
neter Dr. Miessner:  
(Zuruf des Abg. Dr. Miessner.) 
— Die Sache ist erledigt. 
Wir kommen zu Punkt 3 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
betreffend das Abkommen über wirtschaft-
liche Zusammenarbeit zwischen den Ver-
einigten Staaten von Amerika und der 
Bundesrepublik Deutschland vom 15. De-
zember 1949 (Drucksache Nr. 392). 
Zur Einbringung der Vorlage erteile ich dem 
Herrn Bundesminister für Angelegenheiten des 
Marshallplans das Wort. 
Blücher, Bundesminister für Angelegenheiten 
des Marshallplans: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als am 15. Dezember 1949 hier in 
Bonn das Abkommen über wirtschaftliche Zusam-
menarbeit zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und den Vereinigten Staaten von Amerika 
durch den amerikanischen Hohen Kommissar Mr. 
McCloy und den Bundeskanzler unserer Bundes-
republik unterzeichnet wurde, war das ein Tag, 
an dessen geschichtlicher Bedeutung wir in der 
Hatz der Ereignisse etwas achtlos vorüberge-
gangen sind. Denn es ging darum, daß Deutschland 
zum ersten Male seit dem Zusammenbruch seine 
Unterschrift unter einen Völkerrechtsvertrag von 
außerordentlicher Bedeutung setzte, und zwar 
direkt, nicht mehr vertreten durch Militärbefehls- 
haber, wie das in der Vergangenheit der letzten 
Jahre der Fall gewesen war. 
Wenn wir Ihnen nunmehr ein Gesetz vorlegen, 
durch welches wir Sie bitten, diesem Abkommen 
zuzustimmen, so ist das auch für dieses Parlament 
die erste Mitwirkung an einem derartigen Ver-
tragswerk. Es lohnt sich wohl deswegen, über das 
Ihrer Zustimmung unterbreitete Abkommen in 
seiner grundsätzlichen Bedeutung etwas zu sagen, 
das weit über alle Verträge hinausgeht, die in den 
letzten Jahren in der Welt geschlossen worden 
sind. Ich weiß, daß es einige Mitglieder dieses 
Hauses gibt, denen meine Worte recht unange-
nehm in den Ohren klingen werden. Aber es muß 
trotzdem festgestellt werden: ohne die durch 
diesen Vertrag, ohne die durch den Marshallplan 
an die europäischen Länder uneigennützig ge-
währte Hilfeleistung würden wir nicht in diesem 
Saale sein, und ohne diese Hilfeleistung wäre es 
nicht möglich. gewesen, Europa im ganzen zu 
größerer wirtschaftlicher Blüte zu führen; vor 
allen Dingen aber wäre es unmöglich gewesen, 
nach der Währungsreform so schnell dazu zu kom-
men, unsere Wirtschaft nicht nur in Gang zu 
setzen, sondern sie auch in einer dauernden Ent-
wicklung nach oben zu halten 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien) 
und damit Brot zu sichern und Arbeit zu geben 
und die Zuversicht zu haben, daß das kommende 
Jahr einen weiteren, ganz wesentlichen Schritt 
nach vorwärts ermöglicht. 
(Lebhafte Zustimmung 
bei den Regierungsparteien.) 
Es wäre dieser Stunde nicht angemessen, es zu 
unterlassen, über die großartige politische Kon-
zeption etwas auszusagen, die dem amerikanischen 
Hilfswerk zugrunde liegt. Hier ist zum erstenmal 
an die Stelle der Ausnützung eigener Macht mit 
den Mitteln der Gewalt etwas ganz anderes ge-
treten; an diese Stelle ist der Gedanke getreten, 
daß man eigene wirtschaftliche Macht einsetzt, um 
wirtschaftlichen Wohlstand und soziale Sicherheit 
in einem großen Teile der Welt durch eigene Hilfe 
zu begründen und auf diese Weise die wirksamste 
Friedensgarantie nach innen und auch im typisch 
äußeren Sinne zu schaffen. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Das scheint mir allerdings eine so große politische 
Konzeption zu sein, daß derjenige, der immer noch 
glaubt, mit den Mitteln der Gewalt oder der 
Herrschaft über andere allein rechnen zu dürfen, 
diese Pläne in tiefster Seele als die gefährlichste 
Waffe gegen sich selbst verabscheuen muß. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin 
Ihnen einen kurzen Bericht darüber schuldig, wie 
es zur Vorlage dieses Gesetzes gekommen ist. Un-
mittelbar nachdem die Bundesrepublik Deutsch-
land im September zustande gekommen war, sind 
wir, wie Ihnen bekannt ist, als Nachfolger der 
Bizone und der französischen Zone ohne irgend-
welche neuen vertraglichen Bindungen Mitglied 
der Organisation für wirtschaftliche europäische 
Zusammenarbeit geworden und haben als gleich-
berechtigtes Land im Rate der 19 Länder Platz 
genommen. Dann ist uns am 30. Oktober 1949 
von seiten der Vereinigten Staaten ein erster 
Entwurf zu einem Abkommen über wirtschaftliche 
Zusammenarbeit zugeleitet worden, das wir ab-
schließen sollen, nachdem vorher, im Hochsommer 
1948, der amerikanische und britische Gouverneur, 
sowie auch der Gouverneur der französischen Zone 
namens ihrer Gebiete mit den Vereinigten Staaten 
einen ähnlichen Vertrag abgeschlossen hatten. Wir 
haben sofort in gehöriger Form Kommissionen 
bestellt, die über eine Reihe der Vertragsinhalte 
in langwierigen Verhandlungen Klarheit ge-
schaffen haben mit dem Ergebnis, daß am 
15. Dezember der Vertrag zur Unterzeichnung reif 
war. Wichtig ist hier der Inhalt des Artikels XV, 
in dem gesagt wird, daß dieses Abkommen in 
Kraft tritt, nachdem die Regierung der Bundes-
republik Deutschland die Regierung der Ver-
einigten Staaten davon in Kenntnis gesetzt hat, 
daß alle notwendigen rechtlichen Erfordernisse 
für den Abschluß dieses Abkommens durch die 
Bundesrepublik erfüllt sind. In Befolgung dieses 
Artikels haben wir Ihnen dann unter dem 
11. Januar einen Gesetzentwurf vorgelegt, über 
den ich nunmehr im einzelnen berichte, um 
hinterher noch auf wesentliche Inhalte des zu ge-
nehmigenden Abkommens zurückzukommen. 
Das Gesetz sieht in Artikel I nur vor, daß dem 
am 15. Dezember unterzeichneten Abkommen zu-
gestimmt wird. Artikel II besagt, daß das Ab-
kommen mit Gesetzeskraft veröffentlicht werde, 
damit es auch innerhalb unseres Landes Gültig-
keit bekommt. Weiter wird bestimmt, daß der 
Tag seines Inkrafttretens im Bundesgesetzblatt 
bekanntgegeben wird. Diese beiden Artikel haben 
bei der Beratung im Bundesrat irgendwelche 
Änderungen nicht erfahren. 
Artikel III sieht nun eine besondere Bestimmung 
vor, die durch den Artikel II des Abkommens 
notwendig wird. In Artikel II heißt es: 
Um durch die Verwendung der von der Re-
gierung der Vereinigten Staaten von Amerika 
erhaltenen Hilfeleistungen den höchsten Grad 
des Wiederaufbaues zu erzielen, wird die Re-
gierung der Bundesrepublik Deutschland ihr 
Möglichstes tun, um diejenigen Anordnungen 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 829 
(Bundesminister Blücher) 
zu treffen oder beizubehalten, die notwendig 
sind, um eine wirksame und zweckmäßige 
Verwendung aller ihr zur Verfügung stehen-
den Hilfsquellen zu gewährleisten, einschließ-
lich derjenigen Maßnahmen, die notwendig 
sind, um zu gewährleisten, daß die durch 
Hilfeleistungen auf Grund dieses Abkommens 
gelieferten Waren und Dienstleistungen für 
solche Zwecke verwendet werden, die mit 
diesem Abkommen und, soweit durchführbar, 
mit den allgemeinen Zielen vereinbar sind, die 
in den von der Regierung der Bundesrepublik 
unterbreiteten Plänen . . . umrissen werden. 
Es geht dann im gleichen Sinne in Absatz 2 
weiter. 
Danach sind wir aus dem Abkommen verpflich-
tet, uns davon zu überzeugen, daß die verteilten 
Hilfeleistungen die in den Anträgen genannten 
Verwendungszwecke erfüllen und auch für die ge-
nannten Zwecke verwendet werden. Es soll also 
vermieden werden, daß etwa der Qualität, der Art, 
den Preisen, überhaupt der Verwendung nach an-
dere Güter mit den von den Amerikanern geneh-
migten Hilfeleistungen erworben werden oder an-
ders verwendet werden, als es den Zielsetzungen 
der Bundesregierung entspricht, die diese in Durch-
führung des Marshallplanes den Organen der 
Marshallplanverwaltung mitgeteilt hat. Zu diesem 
Zweck bedarf die Bundesregierung der Ermächti-
gung, wie sie in Artikel III ausgesprochen ist. 
Zu der Ihnen vorliegenden Entwurfsfassung des 
Artikels III hat nun der Bundesrat einige Anre-
gungen gegeben und Wünsche geäußert, die Ihnen 
in der Drucksache mitgeteilt worden sind. Zu-
nächst einmal hat der Bundesrat vorgeschlagen, 
d aß nicht der Bundesminister für den Marshai -
plan die Ermächtigung bekommt, sondern die 
Bundesregierung. Die Regierung wird Ihnen vor-
schlagen, dem Gedanken des Bundesrats zu folgen. 
Zweitens möchte der Bundesrat in Vorschlag 
bringen, daß bei Erlaß der Rechtsverordnungen 
auch die Zustimmung des Bundesrats eingeholt 
wird. Die Beschlußfassung über diesen Wunsch 
wird Gegenstand der Ausschußberatung in 
zweiter und dritter Lesung hier in diesem Hohen 
Hause sein müssen. 
Es findet sich dann, aus der ersten Änderung 
hervorgehend, eine zweite Textänderung, nämlich 
daß im letzten Satz ebenfalls an Stelle des Bundes-
ministers die Bundesregierung genannt wird. Es 
gibt eine weitere und nicht unwesentliche Text-
änderung, und zwar betrifft sie die Einschaltung 
einer Revisionsstelle. Wir haben lange überlegt 
und sind zu dem Schluß gekommen, daß es nicht 
gut wäre, eine große und kostspielige Verwaltung 
für eine . doch mehr oder minder kurzlebige Auf-
gabe einzurichten, und daß es besser ist, eine in 
enger Zusammenarbeit mit den öffentlichen 
Dienststellen stehende Warenrevisionsstelle, eine 
Treuhandgesellschaft, mit den Prüfungsaufgaben 
zu beauftragen; allerdings unter der Vorsorge, daß 
alle Hoheitsrechte von dem Ministerium ausge-
übt werden und daß wir uns nur nach den abzu-
schließenden Verträgen bei den Prüfungen der 
sachkundigen Dienste der Revisionsstelle be-
dienen. Infolgedessen kommt es auch zu einer 
vorgeschlagenen Textänderung, wie Sie in der 
Mitteilung des Bundesrats lesen, wonach wir eben 
die Möglichkeit haben, uns bei der Ausübung der 
bezeichneten Befugnisse der Dienste der Waren-
revisionsstelle zu bedienen. 
Die eingehende Beratung im Bundesrat hat eine 
weitere Einfügung ergeben, eine Einfügung, die 
uns nach Prüfung richtig und angemessen er-
scheint. Es handelt sich darum, daß selbstver-
ständlich die Verwaltung der Mittel aus den 
Gegenwerten der Einsicht des Parlaments und 
seiner Organe unterliegen muß. Es handelt sich 
um die ordnungsmäßige, also um die haushalts-
mäßige Erfassung der Gegenwertmittel. Infolge-
dessen ist es zu dem Vorschlag eines neuen Ar-
tikels IV gekommen, der lautet: 
Die im Zusammenhang mit dem Abkommen 
der Bunderepublik Deutschland entstandenen 
und noch entstehenden Vermögenswerte bilden 
ein Sondervermögen des Bundes, auf das die 
Vorschriften der Reichshaushaltsordnung An
-wendung finden. Die Rechnungsprüfung er-
folgt durch den Bundesrechnungshof. 
Ich darf hier auch namens des Herrn Bundes-
finanzministers erklären, daß die Regierung durch-
aus mit dieser vorgeschlagenen Fassung einver-
standen ist und sie für brauchbar hält, um die 
notwendige Einsicht des Gesetzgebers zu sichern, 
um aber auch die verwaltungsmäßige Behandlung 
klar darzustellen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das 
ist der Inhalt dieses kurzen Gesetzes. Ich darf mit 
Nachdruck darauf hinweisen, daß es darauf an-
kommt, hinsichtlich des Artikel III, der die Rechts-
verordnung über Warenrevision behandelt, nicht in 
Zeitverzug zu geraten. Es könnte nämlich sonst, 
wenn die Prüfung nicht sehr bald in der neuen 
und durch Gesetz und Verordnung geregelten 
Form Platz greift, die Gefahr bestehen, daß eine 
Verzögerung in den Ablieferungen bzw. in der Ab-
nahme und Auslieferung der Anfuhren eintreten  
könnte. Wir müssen uns davor schützen, daß etwa 
längere Zeit ein rechtloser Zustand Platz greift 
oder aber daß uns, wenn wir selbst nicht recht-
zeitig in Ordnung kommen, doch unliebsame For-
men der Kontrolle zur Fortsetzung oder zur Ein-
führung empfohlen werden. Es liegt mir gerade 
an der schnellen Ausführung dieses unangenehmen 
Artikels III sehr viel. 
Was aber - ich glaube, es ist hier die Gelegen-
heit, darüber eine kurze Ausführung zu machen — 
wird denn nun gerade unter dem Gesichtspunkt 
des Heute der Abschluß dieses Vertrags auch in 
Zukunft für eine Bedeutung haben? Gestatten Sie 
mir, daß ich auch dazu einige wenige Ausfüh-
rungen mache. Es wird in den letzten Monaten un-
endlich viel über den Marshallplan gesprochen und 
geschrieben. Ich muß sagen: wenn man von einer 
amerikanischen Kritik an den europäischen Län-
dern hört, dann ist diese Kritik gerechtfertigt. 
Denn alle Länder haben einen Vertrag abgeschlos-
sen, der im Wortlaut der Präambel mit dem von 
uns abgeschlossenen übereinstimmt. Und da heißt 
es ganz klar — und das bedeutet eine vertragliche 
Bindung —: 
in der Erwägung, daß die Erzielung solcher 
Verhältnisse einen europäischen Wiederaufbau-
plan der Selbsthilfe und Zusammenarbeit be-
dingt, an dem alle Nationen, die an einem sol-
chen Plan mitwirken, teilnehmen können und 
der auf kraftvollen Produktionsanstrengungen, 
der Erweiterung des Außenhandels, der Schaf-
fung oder Erhaltung finanzieller Stabilität im 
Innern und dem Ausbau wirtschaftlicher Zu-
sammenarbeit beruht. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zwei-
mal klingt hier das Wort Zusammenarbeit auf, 
830 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Bundesminister Blücher) 
und nur das ist es, was im Augenblick und bis 
heute die amerikanische Seite so sehr vermißt. 
Und wenn sie nunmehr, damit die Hilfe für Euro-
pa gerettet bleibt, hier sehr deutlich und laut ge-
warnt hat, dann stehe ich nicht an, das als einen 
Dienst an Europa zu bezeichnen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Denn es ist doch in der Tat so, daß Europa nicht 
gerettet werden kann, wenn es in nationale Wirt-
schaften zerfällt, die immer stärker autarke Prin-
zipien verfolgen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Aus diesem Grunde ist uns, ist meinen politischen 
Freunden und, wie ich annehmen darf, dem über-
wiegenden Teil dieses Hohen Hauses die mahnende 
und besorgte Sprache Amerikas in diesem Falle 
durchaus willkommen gewesen 
(Zuruf von der KPD: „Die Stimme Amerikas"!) 
— lieber als die Stimme Moskaus! — 
(Heiterkeit rechts und Zurufe von der KPD) 
und wir möchten hoffen,, meine Damen und Her-
ren, daß diese Sprache in allen Nationen vernom-
men wird. Und dabei bin ich dann eben bei den 
Wegen, die Amerika sieht, um diesen gesamteuro-
päischen Fortschritt zu erzielen. 
Da ist zunächst das, was man mit einem viel-
leicht häufig mißverstandenen Schlagwort. die 
Liberalisierung des Handels nennt. Deutschland ist 
auf diesem Wege sehr rechtzeitig vorangeschrit-
ten, 
(Sehr wahr!) 
ist vorangeschritten in dem Bewußtsein der von 
ihm übernommenen Wagnisse. Deutschland hält 
diesen Weg für richtig; aber es weiß auch, 
daß er nur richtig sein kann, wenn alle 
europäischen Länder bedenken, daß von einer 
Liberalisierung nur gesprochen werden kann, wenn 
sie auf der Grundlage echter Gegenseitigkeit be-
ruht. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Es wird dann weiter 
von einer unabdingbaren Voraussetzung für das 
Funktionieren des innereuropäischen Verkehrs ge-
sprochen. Diese unabdingbare Voraussetzung ist — 
und das wissen wir —, daß die europäischen 
Währungen wieder unter sich frei verkehren kön-
nen. Außerordentlich angespannte und anstren-
gende Verhandlungen sind seit etwa 7 Wochen 
über dieses Thema in Paris in Arbeit und im Fort-
schreiten. Sie haben alle immer mit großer Sorge 
die Folge bloß zweiseitiger Handelsverträge ge-
sehen. Wir können diesen Bilateralismus nur be-
kämpfen, wenn es uns gelingt, wenigstens teil
-
weise das Problem eines freien Verkehrs und 
einer freien Austauschbarkeit aller europäischen 
Währungen zu lösen. Infolgedessen werden wir 
Deutsche das Maximum an Arbeit und Einsicht 
aufwenden, das wir zur Erreichung dieses großen 
europäischen Zieles aufbringen können. Wir suchen 
nach jedem Weg, um durch die Konvertibilität der 
europäischen Währungen den Weg freizumachen 
zu einem multilateralen, zu einem allgemeinen 
freien Warenaustausch. Aber auch hier dürfen wir 
nicht vergessen, daß es nicht angeht, theoretisch zu 
liberalisieren und auch theoretisch bei einem euro-
päischen Währungskonzert mitzumachen, wenn 
man etwa gleichzeitig darauf verfallen wollte, die 
Zollmauern noch etwas aufzustocken oder aber 
durch Verwaltungsmaßnahmen Restriktionen 
neuen Charakters einzuführen. Auch hier kann 
es nur um den ehrlichen Willen zu völliger 
Gleichartigkeit und Gegenseitigkeit aller Maß-
nahmen gehen. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im 
Zuge dieser Entwicklung wird ganz zweifellos 
auf der großen Zollkonferenz, die am 30. Sep-
tember 1950 in Genf, und zwar unter gleich-
berechtigter deutscher Mitwirkung, beginnen 
wird, ein wesentliches Stück des Weges zu einer 
europäischen wirtschaftlichen Einheit zu gehen 
sein, die sehr viel größere Sicherheit bei der Er-
haltung des Arbeitsplatzes durch die Vermeidung 
mörderischer und zu Fehlinvestitionen führender 
autarker Produktionsmaßnahmen und die auf die 
Dauer eine Verbilligung der Lebenshaltung be-
deutet, weil mehr als bisher an der rechten Stelle 
das Rechte erzeugt wird, die eine viel bessere 
Beteiligung aller Menschen an den Gütern dieser 
Welt bedeutet. Wer all diese Dinge überdenkt, 
wird die ganze bedeutende Entwicklung, die 
durch den Marshallplan eingeleitet worden ist, 
erkennen, und er wird beim Studium des Ab-
kommens, dessen Wortlaut in diesem Teil bereits 
im Anfang des Jahres 1948 feststand, sehen, daß 
hier ein gestaltender Wille für eine friedliche 
Welt vorhanden ist und daß es für Deutschland 
ein Stück Erfüllung eines gerechtfertigten natio-
nalen Anliegens ist, an einer solchen Aufgabe 
mitzuarbeiten, die Europa und die Welt neu ge-
stalten kann. 
Meine Damen und Herren, das ist der Grund, 
weshalb wir uns zu einer Unterzeichnung des 
Abkommens entschlossen haben. Das ist der 
Grund, weshalb wir das Hohe Haus bitten, dem 
vorgelegten Gesetzentwurf unter Berücksichti-
gung der von mir vorgetragenen Anregungen des 
Bundesrats bzw. nach Beratung dieser Anregun-
gen im ganzen die Zustimmung zu erteilen. Ich 
hoffe sehr, daß es möglich sein wird, gerade 
dieses Abkommen, das uns so sichtbar in die 
Reihe der gleichberechtigten europäischen Völker 
stellt, auch durch deutsche Mitarbeit auszu-
gestalten zu einem Instrument des zur Wirklich-
keit gewordenen europäischen Gedankens und 
damit zu einer Garantie für jenen Frieden, der 
durch Arbeit und soziale Wohlfahrt erreicht wird. 
(Lebhafter Beifall rechts und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ehe ich die Aussprache eröffne, gestatten Sie mir, 
folgendes vorauszuschicken. Der Ältestenrat macht 
Ihnen gemäß § 88 der Geschäftsordnung den Vor-
schlag, die Gesamtredezeit für den zur Beratung 
stehenden Gegenstand bei Punkt 3 der Tagesord-
nung auf rund 100, höchstens 110 Minuten zu be-
schränken, mit der Maßgabe, daß die Redezeit sich 
wie folgt auf die einzelnen Fraktionen verteilt: 
CDU/CSU, SPD je 15 Minuten und alle übrigen 
10 Minuten. Ich darf wohl nach der gestern er-
zielten Übereinstimmung im Ältestenrat das Ein-
verständnis des Hauses mit dieser Regelung fest-
stellen. 
Als erstem Redner erteile ich Herrn Abgeord-
neten Dr. Pünder das Wort. 
Dr. Pünder (CDU): Meine Damen und Herren! 
„Es ist jetzt nur noch sehr wenig Zeit", so sagte 
wörtlich der Marshallplan-Administrator Hoffman 
zu den versammelten Vertretern der europäischen 
Empfängernationen Anfang November in Paris. 
Das war nicht eine nervös, schnell hingesprochene 
Bemerkung, sondern zweifellos eine wohlüberlegte 
und wohl auch berechtigte Äußerung des maßgeb- 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 831 
(Dr. Pünder) 
lichen Vertreters der Vereinigten Staaten in die-
sem Kreise. Wie ernst es dem amerikanischen 
Vertreter dabei war, ging noch aus der ergänzen-
den Bemerkung hervor, daß die Vereinigten 
Staaten nunmehr Rechenschaftsberichte der euro-
päischen Empfängernationen über das „inzwischen 
Veranlaßte" - also nicht etwa nur über das Ge-
plante — für die ersten Monate des neuen Jahres 
erwarteten. 
Dieser Ruf Amerikas ist auch an uns hier in der 
neuen Bundesrepublik gerichtet, und so stehen 
wir heute im Bundestag auch vor der Frage, ob 
und wie wir diesem Ruf folgen können und 
wollen. Insofern hat Herr Bundesminister Blücher 
mit vollem Recht auf die große Bedeutung dieses 
Gesetzgebungswerkes hingewiesen. Wenn er den 
15. Dezember als den Tag erwähnte, an dem die 
Bundesregierung durch den Herrn Bundeskanzler 
die Unterschrift mit dem amerikanischen Hoch-
kommissar McCloy wechselte, so erwähne ich 
den heutigen Tag, weil er so bedeutsam für un-
seren Bundestag ist, der heute zum ersten Male 
zu einem großen internationalen Vertragswerk 
Stellung nimmt, und zwar zu einem Vertrags-
werk, das uns in vertragliche Verbindung gerade 
zu den Vereinigten Staaten bringt und uns zu 
einem gleichberechtigten Faktor in der großen 
europäischen Marshallplanorganisation macht. 
Der formelle Niederschlag dieses Vertrags-
instruments liegt uns in der Drucksache Nr. 392 
vor. Herr Minister Blücher hat sich vorhin ein-
gehend über die einzelnen Artikel geäußert. Ich 
darf meinerseits einige Punkte herausgreif en. 
Erfreulicherweise liegt völlige Übereinstim-
mung zwischen Bundesregierung und Bundestag 
dahin vor, daß hier die Form eines Bundesgesetzes 
notwendig ist. Die Rechtsgrundlage liegt in Ar-
tikel 59 Absatz 2 unseres Grundgesetzes. Es ist 
auch festzustellen, daß die Form dieses Gesetzes 
den herkömmlichen Formen solcher Vertrags-
instrumente entspricht, ferner festzustellen, daß 
der Bundesrat vor einigen Tagen einstimmig die-
sem Gesetzentwurf zugestimmt hat. 
Der Bundesrat hat verschiedene Abänderungs-
vorschläge gemacht, über  die Herr Bundesminister 
Blücher sich vorhin auch schon geäußert hat. Den 
meisten hat die Bundesregierung zugestimmt; 
einer bleibt augenblicklich noch offen. Es er-
scheint mir nicht zweckmäßig, meinerseits zu 
diesen formalen Punkten des Gesetzes im Augen-
blick Stellung zu nehmen. Man sollte das in der 
zweiten Lesung tun, nachdem die Ausschuß-
beratung, die dringlich ist, vorangegangen ist. Ich 
möchte deshalb auch die Frage des Artikels III, 
in dem die Bundesregierung oder der zuständige 
Bundesminister zum Erlaß von Ausführungs-
bestimmungen bevollmächtigt werden soll, im 
Augenblick nicht weiter erörtern, da auch dieser 
Punkt in der Ausschußberatung zweifellos be-
sprochen werden muß. 
Heute bei dieser ersten Lesung ist allein die 
Frage entscheidend wichtig, ob wir materiell dem 
zustimmen wollen, was eben in dem Artikel I des 
Gesetzes genannt wird, nämlich dem „Abkommen 
über wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen 
den Vereinigten Staaten von Amerika und der 
Bundesrepublik vom 15. Dezember 1949". Dieses 
Abkommen ersetzt, wie auch der Herr Minister 
vorhin sagte, die im Juli 1948 von den Militär-
gouverneuren der westlichen Besatzungszonen 
abgeschlossenen bilateralen Abkommen. Dieses 
neue Abkommen vom 15. Dezember ist das Er
-
gebnis einer zielklaren Fortführung der seiner
zeit in Frankfurt inaugurierten ERP-Politik. 
Wir könnten uns jetzt natürlich stundenlang 
über viele Punkte dieses großen Vertragsinstru-
mentes unterhalten. Es ist nicht meine Absicht ; 
 ganz abgesehen davon, daß die Redezeit ja be-
schränkt ist. Ich möchte augenblicklich auch nicht 
eine Unmenge verwirrender Zahlen anführen 
und auch nicht die vielen Bedenken, die selbst-
verständlich heute noch obwalten, und offene 
Fragen der Zukunft hier erörtern. Wir würden 
uns damit doch nur im Augenblick die Köpfe 
heiß machen. Mir schiene ein solcher Streit im 
Augenblick auch reichlich akademisch; denn Ab-
änderungen dieses Abkommens — das weiß jeder 
Eingeweihte —, nachdem monatelang über jeden 
einzelnen Artikel und jedes einzelne Wort ver-
handelt worden ist, sind heute gar nicht mehr 
möglich. 
Heute besteht nur noch die eine Frage, ob das 
uns vorliegende Abkommen in das Schema der 
uns vorschwebenden internationalen Zusammen-
arbeit hineinpaßt oder nicht, und daher sind in 
der heutigen ersten Lesung nur zu dieser Frage 
einige grundsätzliche Anmerkungen nötig und 
auch ausreichend. 
Der Marshallplan hatte seinerzeit, im Früh-
jahr 1948, in ganz Westeuropa zweifellos all-
gemeine Zustimmung gefunden, war aber in 
seiner wahren Zielsetzung doch weithin verkannt 
worden. In manchen Empfängerländern waren 
die Marshallplangelder gern zur Schaffung neuer, 
mehr oder weniger fragwürdiger Produktions-
kapazitäten benutzt worden, aber es wurde dabei 
verkannt, daß den Schöpfern des Marshallplanes 
nichts an der Schaffung 17 neuer autarker Natio-
nalwirtschaften liege, 
(Abg. Rische: Sehr richtig!) 
aber alles an der Schaffung einer europäischen 
Gesamtwirtschaft. 
Insofern ist heute — das klang auch in den 
Ausführungen des Herrn Ministers Blücher an —
von einer Krise des Marshallplangedankens zu 
sprechen, und zwar sowohl in Europa wie na-
mentlich auch in Amerika; in den Vereinigten 
Staaten deshalb, weil sie mit Recht sich darüber 
enttäuscht fühlen können, daß in weiten Teilen 
Europas dieser Grundgedanke, die große Konzep-
tion des Marshallplans, nicht verstanden worden 
ist und nur geringe Fortschritte in der prak-
tischen Durchführung gemacht worden sind. In 
Europa müssen wir eine Krise feststellen, weil 
weithin nur eine geringe Bereitschaft vorhanden 
selber so etwas wie eine Krisenstimmung zu 
gunsten eines noch ungewissen neuen Gebildes 
Europa zu opfern. Schließlich ist auch bei uns 
selber so etwas wie eine Krisenstimmung zu 
spüren. Eine ehrliche große Bereitschaft zur Mit-
arbeit in der Linie des Marshallplans bestand bei 
uns in den Westzonen von Anfang an, seit dem 
Frühjahr 1948, und besteht auch bis zur Stunde, 
und zwar nicht etwa deswegen, weil wir als 
Habenichtse etwas erben wollten, sondern weil 
nach unserer ehrlichen Überzeugung die Rettung 
Europas nur in seiner wirtschaftlichen und als-
dann auch politischen Einheit gefunden werden 
kann. 
(Sehr richtig!) 
Oft und wiederholt ist deshalb von deutscher 
Seite der Dank an die Vereinigten Staaten aus-
gesprochen worden, und ich begrüße es, daß auch 
Herr Minister Blücher eingangs seiner Ausfüh- 
832 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Dr. Pünder) 
rungen diesem Dank namens der Bundesregie-
rung besonderen Ausdruck gegeben hat. Dabei 
darf ich feststellen, daß gerade diese Ausführun-
gen des Herrn Ministers den lebhaftesten Wider-
hall im Hohen Hause gefunden haben. Diesen 
Dank an die Vereinigten Staaten möchte ich auch 
namens meiner politischen Freunde nochmals aus-
drücklich aussprechen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Umgekehrt ist auch von den Vereinigten Staaten 
im Laufe dieser verhältnismäßig schon langen 
Zeit mehrfach anerkannt worden, daß wohl kaum 
mehr als bei uns in Westdeutschland der wahre 
Sinn des Marshallplans erkannt worden sei. 
(Sehr richtig!) 
Trotz dieser ehrlichen Bereitschaft zu aktiver 
Mitarbeit sind uns aber — auch das darf nicht 
verschwiegen werden — Enttäuschungen nicht er-
spart geblieben. Ich will nur einige Punkte er-
wähnen: das späte Anlaufen des Marshallplanes, 
eine ungewöhnliche Bürokratisierung, die Um-
ständlichkeit der Plangestaltung, die früher sehr 
geringe deutsche Zuständigkeit, die starre Bin-
dung an den Dollar und die Dollarwaren, das 
vielfache Ausbleiben wirklich notwendiger Dinge 
und die Lieferung von uns weniger begehrter, 
aber in Amerika mehr oder weniger überflüssiger 
Waren, eine nicht genügende Berücksichtigung 
des besonderen Zerstörungsgrades bei uns in 
Westdeutschland und daher des bei uns größeren 
Aufbaubedürfnisses und noch vieles andere, nicht 
zuletzt auch die Demontagen, die ich hinsichtlich 
der Vergangenheit noch erwähnen muß. Zu allen 
diesen Dingen kam noch hinzu, daß sich das 
Ganze in einer für die Öffentlichkeit schwer ver-
ständlichen Überorganisation verkörperte, die 
ihren Niederschlag in Wortungetümen fand wie 
OEEC, ECA, GARIOA, Fritalux, Officomex, 
Uniscan usw. usw. 
(Sehr richtig!) 
Daß eine solche Krisenstimmung sowohl in 
Amerika wie auch in Europa besteht, ist — wie 
gesagt — nicht zu bestreiten. Deshalb hat auch 
der amerikanische Administrator Hoffman An-
fang November in Paris so klare Worte gefunden. 
(Abg. Rische: Das war eine Drohung!) 
Seit dieser Zeit beobachten wir ein energisches 
Vorantreiben des ursprünglichen Marshallplan-
gedankens durch die Vereinigten Staaten. Meine 
politischen Freunde, in deren Auftrag ich spre-
chen darf, sind trotz aller hinter uns liegenden 
nicht durchweg erfreulichen Erfahrungen absolut 
bereit, einer solchen wirklich auf Europa aus-
gerichteten ERP-Politik nachdrücklichst zuzu-
stimmen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Zwei große Probleme, die auch Herr Minister 
Blücher eben hervorgehoben hat, stehen dabei im 
Vordergrund: die Liberalisierung des Handels, 
von der jetzt schlagwortartig soviel gesprochen 
wird, und der erstrebte einheitliche internatio-
nale Zahlungsverkehr. Ich will diese Fragen im 
einzelnen nicht zu sehr vertiefen, aber auf die 
darin liegenden Gefahren möchte auch ich ganz 
kurz hingewiesen haben wie auch auf unser ab-
solutes Verlangen nach Wahrung der Gegenseitig-
keit. Jedenfalls sind die überfüllten Schaufenster 
voll der köstlichsten Überflüssigkeiten für uns 
nicht das Ziel der erstrebten Liberalisierung des 
 Handels. 
(Abg. Rische: Und die passive 
Handelsbilanz!) 
Vielmehr möchten wir schwere Schädigungen 
unserer Landwirtschaft und Gärtnerei, die doch 
auch in Zukunft wichtigste Säulen unserer Ge-
samtwirtschaft bleiben müssen, unter allen Um-
ständen vermieden sehen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.) 
Auch in diesem Zusammenhang darf ich den 
Herrn Marshallplan-Administrator Hoffman zi-
tieren, der bei derselben Rede in Paris gesagt hat, 
die größtmögliche Steigerung der deutschen 
landwirtschaftlichen Produktion sei eine der 
Hauptaufgaben der deutschen Bundesrepublik im 
Rahmen der europäischen Zusammenarbeit. 
Noch zwei Schlußbemerkungen darf ich mir er-
lauben. 
Durch den uns vorliegenden Gesetzentwurf 
wird die Frage der aktiven Teilnahme des Bun-
destags an der künftigen Verplanung der in der 
Folge anlaufenden sehr großen Kreditmittel aus 
den Gegenwerten in keiner Weise präjudiziert. 
Diese Frage klingt ja bereits in Artikel III des 
Gesetzentwurfes an, eine Frage, die auch bereits 
in verschiedenen Ausschüssen des Bundestags zur 
Sprache gekommen ist. 
Schließlich möchte ich noch einen Punkt be-
rühren, den der Herr Minister im Drang der 
knappen Zeit wohl nicht erwähnen konnte. Ich 
meine unser liebes Berlin! Berlin wird in dem 
Vertragsentwurf im Artikel VII besonders be-
handelt. Eine unmittelbare Teilnahme Berlins 
am Marshallplan ist nicht möglich, da Berlin, wie 
wir ja alle wissen, formell vorerst noch nicht 
Teil unserer Bundesrepublik ist. Deshalb wäre 
vielleicht eine Sonderbehandlung Berlins à la 
Triest in Betracht gekommen. Aber auch das 
wäre durchaus unerwünscht gewesen 
(Zuruf des Abg. Rische) 
bei der engen Verbundenheit, die zwischen uns 
hier und Berlin nun einmal besteht. Deshalb ist 
nach unserer Meinung der richtige Mittelweg dar-
in gefunden worden, eine Verpflichtung der 
Bundesregierung zu stipulieren, wonach den drei 
Westsektoren Berlins in größtmöglichem Umfang 
die Hilfe zuteil werden soll, deren Ausmaß auf 
Grund von Beratungen zwischen Bundesregie-
rung  und Berlin für dessen wirtschaftliche Er-
haltung und Entwicklung als erforderlich an-
gesehen wird. Wie ich persönlich aus dem Munde 
des Herrn Oberbürgermeisters Reuter weiß, hat 
auch Berlin im Bundesrat dieser Formulierung 
durchaus zugestimmt, und ich kann meiner Be-
friedigung Ausdruck geben, daß auf dieser Basis 
inzwischen bereits ein Vertragsentwurf zwischen 
Berlin und der Bundesregierung im Aushandeln 
begriffen ist. Ich möchte schließlich der Hoffnung 
Ausdruck geben, daß der Artikel IV, den der 
Bundesrat in der uns vorliegenden Drucksache 
vorschlägt, nicht eine neue Schwierigkeit für 
Berlin entstehen läßt, über welchen Punkt wir 
wohl im Ausschuß noch beraten müssen. 
Zum Schluß noch ein letzter Gedanke! Das uns 
vorliegende Abkommen enthält über seinen rein 
wirtschaftlichen Inhalt hinaus eine stark außen-
politische Note. Wenn wir die schroff ablehnende 
Haltung des Ostens gegen diese westlichen Auf-
baupläne für Europa bedenken, bedeutet das am 
15. Dezember vergangenen Jahres abgeschlossene 
Abkommen ein starkes Bekenntnis zum Westen, 
dem wir durchaus zustimmen. 
Wir empfehlen Überweisung des Gesetzent-
wurfs an den Ausschuß, der nach Verabredung 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 833 
(Dr. Pünder) 
zwischen den Parteien wohl schon morgen zu-
sammentreten wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Es 
ist für den staatsrechtlichen Status der Adenauer
-
Regierung bezeichnend, daß ihr erster sogenann-
ter Staatsvertrag die völlige Abhängigkeit der 
westdeutschen Wirtschaft und Politik von den 
amerikanischen Monopolen sozusagen zur Staats-
raison erhebt. Im ECA-Vertrag mit seinen 15 
Artikeln wird mit unverhohlener Brutalität alles 
das preisgegeben, was unter wirtschaftlicher 
Selbständigkeit und nationaler Unabhängigkeit 
eines Volkes zu verstehen ist. Nach der Ratifi-
zierung des ECA-Vertrages wird in der deutschen 
Wirtschaft nichts mehr heilig sein, nicht mehr 
die Menschen, die Rohstoffe, die Handelsbücher 
und Geschäftspapiere, die Lagerbestände und 
Fabrikanlagen, die Kreditinstitute, also insgesamt 
gesagt: die ganze deutsche Wirtschaft! Die mate-
riellen und ideellen Werte eines ganzen Volkes 
sind durch den ECA-Vertrag dem amerikanischen 
Imperialismus und seinen Monopolen ausgeliefert. 
Das läßt sich an Hand des vorliegenden Ver-
tragswerkes schlagend beweisen. 
In Artikel II, der die allgemeine Verpflich-
tungen der Bundesregierung regelt, hat diese sich 
verpflichtet, bei Vorschlägen zum Einsatz von 
Arbeitskräften auf gesamteuropäischer Basis mit-
zuarbeiten. Diese Verpflichtung bedeutet nichts 
anderes als die Lieferung von Kontraktarbeitern 
an das amerikanische Monopolkapital. Dies ist die 
modernste Form der Sklavenarbeit! 
(Lachen bei den Regierungsparteien.) 
Deutsche Arbeiter können demnach in den Rü-
stungszentren Westeuropas eingesetzt oder zu 
Plantagenkulis herabgewürdigt werden. 
(Zuruf : Uranerzbergwerke!) 
In Artikel IV Ziffern 4, 5 und 6 b und Artikel 
VI Absatz 1 des ECA-Vertrages verpflichtet sich 
die Bundesregierung deutsche Rohstoffe, deutsche 
Produktionsstätten und Materialien, deutsche 
Hilfskräfte und Hilfsquellen und Vorräte faktisch 
den amerikanischen Monopolen zu übergeben, 
falls die Unzulänglichkeit der eigenen Hilfs-
quellen in den USA sich ergibt. Daraus muß man 
die Schlußfolgerung ziehen, deutsche Hilfsquellen 
und Rohstoffe sollen dem Rüstungs- und Kriegs-
potential des amerikanischen Imperialismus ein-
verleibt werden. Die Regierung mußte sich außer-
dem verpflichten, alle Hindernisse zu beseitigen, 
die die Lieferung von derartigen Materialien nach 
den USA gefährden könnten. 
Nach Artikel VI muß den amerikanischen Geld-
gebern und Aktiengesellschaften, die nach den 
Gesetzen der Vereinigten Staaten oder eines ihrer 
Staaten gegründet sind und die sich wesentlich 
im Eigentum von USA-Bürgern befinden, an-
gemessener Schutz für ihre Interessen in West-
deutschland gewährt werden. Dies ist nichts an-
deres als eine Meistbegünstigungsklausel zu-
gunsten der amerikanischen Monopole, die daran 
interessiert sind, die Überfremdung der west-
deutschen Wirtschaft zu erzwingen. 
Durch das ECA-Abkommen hat sich die Bun-
desregierung ferner verpflichtet, die  Wirtschafts-
berichterstattung zugunsten einer fremden Staats 
macht zu legalisieren. Sie verpflichtet sich nach 
Artikel IX, alle Informationen über die Wirtschaft 
der Bundesrepublik an die interessierten Stellen 
der Vereinigten Staaten und in Paris freiwillig 
zu liefern. 
Schließlich und endlich ist die Adenauer-Regie-
rung nach Artikel X verpflichtet worden, pro-
amerikanische Marshallplanpropaganda zu trei-
ben und damit direkt die politischen Absichten 
einer fremden Regierung auf deutschem Boden 
zu propagieren. Wie man hört, sollen jährlich 7 
bis 8 Millionen D-Mark für diese Propaganda aus 
ECA- und Bundesmitteln aufgewendet werden. 
Die bisherige Propaganda für den Marshallplan 
hat dem Volk suggeriert, daß die Marshallplan-
mittel Geschenke seien. Dieser folgenschwere 
Irrtum wird nun im ECA-Vertrag berichtigt. Alle 
amerikanischen Hilfeleistungen begründen nach 
den Bestimmungen des ECA-Vertrages eine ame-
rikanische Forderung gegen Deutschland, die aus 
den Erlösen des deutschen Exports zurückzu-
zahlen ist, sobald es die Lage der deutschen Wirt-
schaft gestattet. Die Forderung auf Rückzahlung 
wird sich von nun an als eine ständige Drohung 
gegenüber der westdeutschen Bundesrepublik er-
weisen. Sie ist außerdem eine ständige Waffe der 
USA zur Durchsetzung ihrer politischen und öko-
nomischen Forderungen in Westdeutschland. Alle 
früheren Verpflichtungen aus GARIOA-Mitteln 
und sonstigen sogenannten „Hilfsprogrammen" 
haben ebenfalls den Charakter einer Forderung 
gegenüber der westdeutschen Regierung erhalten. 
Diese Forderungen machen jetzt schon zusammen 
die runde Summe von 13 Milliarden D-Mark 
Schuldverpflichtungen aus. Hinzu kommt noch die 
Verschuldung Deutschlands bis zur Zerschlagung 
des Hitler-Regimes, die von den Experten sehr ( 
unterschiedlich zwischen 15 und 25 Milliarden 
D-Mark geschätzt wird. In diesem Zusammen-
hang erweist sich also, daß die Bundesregierung 
in der Zukunft unter der Last ihrer Schuldver-
pflichtungen zusammenbrechen muß. 
Die optimistischen Beurteiler dieses Abkom-
mens betrachten den Abschluß des ECA-Vertrages 
als einen großen politischen Erfolg für die Bun-
desregierung. Es ist darum richtig darauf hinzu-
weisen, daß dieser Vertrag nicht den Charakter 
eines echten Staatsvertrages, sondern eines Ver-
trages der Bundesregierung mit den Hohen Kom-
missaren hat. Das ist - so glaube ich — ein sehr 
wesentlicher Unterschied. Besatzungs- und Ruhr-
statut werden, wie im Abkommen ausdrücklich 
festgestellt ist, in keiner Weise durch dieses Ver-
tragswerk berührt werden. Dieses Abkommen 
verschafft somit den Amerikanern faktisch exter-
ritoriale Rechte auf deutschem Boden sowie die 
wirtschaftliche und politische Kontrolle des ge-
samten gesellschaftlichen Lebens. Meine Damen 
und Herren, persische Satrapen und römische 
Statthalter mögen sich von ihren unterdrückten 
Völkern ähnliche Verträge abgezwungen haben. 
Für unser Jahrhundert jedenfalls ist dieser Ver-
trag ohne Beispiel und kennzeichnet nur den ko-
lonialen Zustand der Verhältnisse im Westen un-
seres Vaterlandes. 
Alle Illusionen, die über den Marshallplan und 
seine wahre Bedeutung eventuell noch bestehen, 
werden meiner Meinung nach in Kürze zerflogen 
sein. Die Volksmassen in Westdeutschland werden 
begreifen lernen, daß man gegen diesen Vertrag 
einen unbarmherzigen Kampf führen muß, wenn 
834 	 Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Rische) 
unser Volk in Freiheit und Unabhängigkeit leben 
will. 
(Lachen und Widerspruch in der Mitte.) 
Man muß diesen Kampf so lange führen, bis die 
volle Freiheit und Unabhängigkeit der deutschen 
Wirtschaft und des deutschen Staates wiederher-
gestellt ist. Die Volksmassen setzen dem Ver-
sklavungsplan der amerikanischen Monopole 
ihren Plan der Befreiuung aus den Klauen der 
amerikanischen Imperialisten, den Plan zur 
Schaffung einer einheitlichen deutschen Republik 
entgegen, die sich aus eigener Kraft ihren wirt-
schaftlichen und politischen Weg sucht. 
Meine Damen und Herren! Wir Kommunisten 
haben den Marshallplan immer abgelehnt. Wir 
haben ihn als einen Versklavungsplan der Völker 
bezeichnet, als einen Plan, der dazu dienen soll, 
die nationalen Belange der Nationalwirtschaften 
zu schützen, um damit den amerikanischen Ge-
schäftemachern einen breiten und weiten Absatz-
markt in Westeuropa zu schaffen. Die Tatsachen 
haben diese unsere Auffassung vom Marshallplan 
bestätigt. Die Drohung von Mr. Hoffman in Paris 
auf Schaffung eines sogenannten europäischen 
Marktes durch die Maßnahmen der Liberalisie-
rung zeigen in Westdeutschland schon die ersten 
Früchte. Selbst der ehemalige Oberdirektor des 
Verwaltungsrates, Herr Abgeordneter Pünder, 
mußte .von den bedenklichen Erscheinungen des 
Marshallplanes — insbesondere im Hinblick auf 
die westdeutsche Landwirtschaft — sprechen. 
Meine Damen und Herren, wir verkaufen heute 
faktisch für Apfelsinen und andere Leckereien 
die deutsche Wirtschaftssouveränität. Mit einer 
derartigen Politik können wir Kommunisten uns 
niemals einverstanden erklären. Wir werden 
diesem Vertragswerk unseren entschlossenen na-
tionalen Widerstandskampf entgegensetzen. 
(Lachen in der Mitte und rechts. 
Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister Blücher. 
Bluther, Bundesminister für Angelegenheiten 
des Marshallplans: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe selbstverständlich nicht den 
Ehrgeiz, mich in einen rednerischen Wettbewerb 
mit dem Herrn Abgeordneten Rische einzulassen. 
(Zuruf von der KPD: Welchen Ehrgeiz 
haben Sie überhaupt?) 
Ich verstehe auch durchaus, daß ihm Maßnahmen, 
Verträge, Handlungen unsympathisch sind, die 
immerhin den besten Seuchenschutz gegen den 
Kommunismus schaffen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der KPD.) 
— Ich kann noch lauter sprechen als Sie. — Aber 
ich muß um der Wahrheit willen doch eines sa-
gen, was vielleicht sonst nicht ausgesprochen 
würde: Es gibt friedliche und europäische Ge-
sinnung oder nicht. Das, was hier von Herrn 
Rische als besondere deutsche Leistung heraus-
gestellt wurde: die Offenlegung der wirtschaft-
lichen Verhältnisse, die Offenlegung der Stati-
stiken und alles das, das ist nicht eine dem 
deutschen Volke auferlegte besondere Bedingung, 
sondern das ist ganz allgemeiner Inhalt der von 
allen Völkern abgeschlossenen Verträge. 
(Große Unruhe bei der KPD. — 
Zurufe des Abg. Renner.) 
Herr Renner, ich habe eben auch nicht da
-zwischengerufen, gewöhnen Sie sich das doch ab! 
Dann möchte ich ein Zweites sagen: das ist das 
allerdings mit einem parlamentarischen Wort all-
mählich nicht mehr zu kennzeichnende Spiel der 
immer wiederholten Behauptung, wir hätten uns 
hier in Höhe von 13 Milliarden verpflichtet. So 
etwas könnte Folgerungen haben. Wir haben uns 
bisher verpflichtet für die rund 500 Millionen 
Dollar, die wir an Lieferungen und Leistungen 
bekommen haben. Wir werden uns auf Grund 
einer sehr sauberen Rechnungslegung verpflich-
ten, die vom deutschen Rechnungshof mit beein-
flußt wird und die ausdrücklich feststellt, was 
aus den Gegenwerten seinerzeit dem deutschen 
Volke und der deutschen Volkswirtschaft zuge-
flossen und für sie verwandt worden ist; nur in 
dieser Höhe werden wir uns verpflichten. 
Zum dritten unterhalte ich mich in diesem 
Augenblick, um der Interessen Deutschlands wil-
len, überhaupt nicht über die Frage, was nun 
etwa Darlehn oder was etwas anderes ist. Der 
Herr Rische weiß selbstverständlich — ich will 
mich, weil wir uns in diesem Hohen Hause unter-
halten, parlamentarisch ausdrücken — 
(Abg. Rische: Sie können ruhig brutal sein!) 
ebensogut, wenn er vor sich selbst ehrlich ist, in 
welcher Weise diese Hilfeleistungen durchweg 
von den Amerikanern behandelt werden. 
Und nun noch ein Letztes! Ich glaube, man 
sollte doch aufmerksamer zuhören. Ich selbst 
habe auf die gefährlichen Folgen des  Bilaterialis-
mus hingewiesen. Aber der war nicht die Folge 
des Marshallplans; den hat es in viel krasserer 
Form gegeben, bevor es den Marshallplan gab. 
Er ist eine Folge des Krieges, der allgemeinen 
Währungszerrüttung usw. Aber eines möchte ich 
dazu auch sagen: Wenn unsere gesamte wirt-
schaftliche Tätigkeit und unser gesamter Export 
sich so entwickeln sollten, wie wir das alle hof-
fen, dann möchte ich, daß für die breiten Massen 
unseres Volkes auch ein gewisser Import von Gü-
tern, die das Leben verschönern, möglich ist; 
denn dann hätte die Liberalisierung ihren 
besten Erfolg erzielt. 
(Zuruf von der KPD: Apfelsinen!) 
— Die Propaganda gegen die Apfelsinen ist nur 
dann gerechtfertigt, wenn man stagniert und 
rückwärts geht. Wenn die Apfelsinen aber der 
Ausfluß einer allmählich deutlich sichtbaren 
echten Besserung sind, dann wollen wir uns 
freuen, daß die breiten Massen 
.(Abg. Rische: 1,6 Millionen Arbeitslose!) 
auch etwas Schmuck in ihr Leben bringen können. 
(Lebhafter Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Preusker. 
Dr. Preusker (FDP): Meine Damen und Herren! 
Die Fraktion der Freien Demokraten bejaht das 
Abkommen über die wirtschaftliche Zusammen-
arbeit ebenso wie den vorliegenden Gesetzent-
wurf der Bundesregierung. Sie ist auch mit den 
Abänderungswünschen des Bundesrates einver-
standen bis auf Punkt 3, in dem der Bundesrat 
eine Mitwirkung bei den Rechtsverordnungen der 
Bundesregierung fordert. Wir halten diese Mit-
wirkung des Bundesrates nicht für notwendig. 
Allerdings wird darüber in den Ausschüssen noch 
zu reden sein. 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 835 
(Dr. Preusker) 
Wir bejahen dieses Abkommen so ganz beson-
ders, weil wir in den vergangenen Jahren und an 
der bisherigen Wirkung des Marshallplanes ge-
sehen haben, wieweit unser wirtschaftlicher Wie-
deraufstieg tatsächlich nur durch diese amerika-
nische Hilfe möglich gewesen ist. Und wenn Herr 
Abgeordneter Rische vorhin davon gesprochen hat, 
daß in dem Abkommen eine Propaganda für den 
Marshallplan vorgesehen ist, 
(Zuruf von der KPD: Für eine fremde 
Nation!) 
so glaube ich, Herr Abgeordneter Rische, daß der 
Marshallplan die beste Propaganda für sich selbst 
mit der Verbesserung unseres Lebensstandards 
gegenüber den Zeiten vor der Währungsreform 
und gegenüber der Zwangswirtschaft gemacht hat, 
die jeder in Deutschland spürt. 
,(Abg. Renner: So er Geld hat!) 
Wir hatten damals einen Produktionsindex von 
etwa 50 Prozent des Standes von 1936. Wir haben 
Ende 1949 einen Produktionsindex von 98 Prozent. 
Wir wissen alle, daß das bei weitem noch nicht 
ausreicht, um unserem mit 8 1/2 Millionen Flücht-
lingen allein in den Westzonen zusätzlich belaste-
ten Volk einen einigermaßen erträglichen Lebens-
standard wiederzugeben. Wir wissen auch, daß die 
anderen Völker rund um uns herum in Europa 
dank der Hilfe des Marshallplans bereits längst 
das Produktionsvolumen des Spitzenvorkriegs-
jahres 1938 überschritten haben, von dem wir 
noch weit entfernt sind. Aber, meine Damen und 
Herren, wir sehen auch, daß Einfuhren, wie wir 
sie im letzten Jahr in Höhe von 7 Milliarden D-
Mark tätigen konnten, und — auch das gehört 
noch dazu — Ausfuhren von immerhin schon 
wieder 3,6 Milliarden D-Mark gegenüber nur erst 
1,8 Milliarden im Jahre 1948 nur durch den Mar-
shallplan, durch die Hilfe in Form eines kredi-
tierten Warenstromes möglich waren. 
Wir haben deswegen auch zu dem zweiten Teil 
der Forderung ja gesagt, die der Marshallplan be-
inhaltet, nämlich zur europäischen wirtschaft-
lichen Zusammenarbeit, und zwar nicht nur weil 
wir das eine, die Waren auf Kredit, gern haben 
wollten, sondern weil wir auch fest davon über-
zeugt sind, daß Europa nur dann wird leben kön-
nen, wenn es eine freiwillige Schicksalsgemein-
schaft gleichberechtigter Völker bildet. In diesem 
Sinne müssen wir auch die Liberalisierung, das 
heißt die wirtschaftliche Zusammenarbeit in Eu-
ropa, wollen und bejahen. 
Wir müssen uns dabei aber darüber klar sein, 
daß das, was wir durch die Freilisten vom Okto-
ber vorigen Jahres vorgeleistet haben, für Deutsch-
land ein ganz besonderes Opfer gewesen ist; denn 
nach dem Zusammenbruch, den wir erlebt haben, 
haben wir trotz aller Fortschritte, die draußen 
schon häufig genug als eine Art Wunder be-
zeichnet wurden, erst etwa ein gutes Drittel der 
volkswirtschaftlichen Ergiebigkeit der mensch-
lichen Arbeit wieder erreicht, wie sie gegenwärtig 
in den Vereinigten Staaten von Amerika besteht. 
Wir haben also ein ganz erhebliches Handicap zu 
überwinden, um in der Frage der Produktivität, 
der Rationalisierung unserer Arbeit und der 
Wiederherstellung einer echten Wettbewerbs-
fähigkeit gleichzuziehen. 
Wir müssen dabei auch noch an ein zweites 
denken. Deutschland hat von jeher gegenüber den 
westeuropäischen Ländern eine aktive Handels-
bilanz besessen und hat die Überschüsse dieser 
aktiven Handelsbilanz benutzt, um in Übersee 
noch weitere Güter hinzuzukaufen. Auch wenn 
wir die Möglichkeit einer begrenzten, weil nur 
europäischen Clearing-Union begrüßen, müssen 
wir doch ins Auge fassen, daß wir in irgendeiner 
Form Ersatz schaffen müssen, falls der europäische 
Aktivsaldo der deutschen Handelsbilanz sich zu-
nächst verringern sollte. Es ist von seiten der 
Vereinigten Staaten in Aussicht gestellt worden, 
daß gegenüber Ländern, die die europäische Zu-
sammenarbeit unter Beweis stellen, eine zusätz-
liche Hilfe geleistet werden kann. Ich glaube, die 
Hilfe, die uns hier am allermeisten willkommen 
wäre, wäre eine weitere Öffnung des amerika-
nischen Marktes für deutsche Güter, ein größeres 
Entgegenkommen für den deutschen Export. Wenn 
Herr Rische davon sprach, daß die Amerikaner 
mit Hilfe dieses Abkommens deutsche Hilfsquellen 
und Rohstoffe amerikanischen Monopolen einver-
leiben wollten, so kann ich darauf nur erwidern: 
bis jetzt haben nur wir Rohstoffe und Hilfs-
quellen der Amerikaner in Anspruch genommen. 
(Zuruf des Abg. Rische.)  
Wir wünschten, sie nähmen unsere Rohstoffe und 
Hilfsquellen in Anspruch. Außerdem hat Herr 
Rische verschwiegen, daß in diesem Abkommen 
steht: jeder derartige Export wird von den Ame-
rikanern zu Weltmarktpreisen bezahlt. Ich 
wünschte, in der Ostzone wären alle Entnähmen 
auch jemals zu Weltmarktpreisen bezahlt worden! 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Die Liberalisierung des europäischen Außen-
handels ist zweifellos Deutschlands größtes Opfer 
für den Marshallplan, 
(Abg. Rische: Sehr gut!)  
sie wird aber bisher in vollem Umfang durch das 
aufgewogen, was wir an Leistungen für eine eini-
germaßen erträgliche Lebenshaltung in Deutsch-
land empfangen haben. Und die Schwierigkeiten 
— das hat ja Herr Minister Blücher schon sehr 
deutlich gesagt —, liegen nicht in der Forderung 
an sich, sondern in dem noch sehr mangelhaften 
Verständnis für die Notwendigkeit einer europäi-
schen wirtschaftlichen Integration in anderen 
Staaten Europas. 
Der Marshallplan, der Aufbau und die Wieder-
herstellung der Freiheit und Unabhängigkeit zum 
Ziele hat, setzt auch zwangsläufig voraus, daß 
diese Freiheit und Freizügigkeit über die Grenzen 
hinweg besteht. Wirtschaftssysteme mit einer 
Planwirtschaft stehen nun einmal einer solchen 
Freizügigkeit von Gütern, Dienstleistungen und 
Menschen über die Grenzen hinweg im Wege, 
genau so wie sie es im eigenen Lande tun. Es ist 
unsere Sorge, daß diese Schwierigkeiten, die ge-
genüber England und auch gegenüber einigen an-
deren Ländern schon deutlich aus dem Autarkie
-
streben heraus zutage getreten sind, das auf die 
Dauer die Völker nur verarmt, nicht noch größer 
werden möchten. 
Es ist viel davon geredet worden, daß man 
schon wieder vor einem zu schnellen Anwachsen 
der deutschen Leistungsfähigkeit Angst haben 
könne. Ich glaube, daß die Amerikaner bei der 
Konzeption des Marshallplans volkswirtschaftlich 
richtiger dachten, als sie sagten: es geht allen am 
besten, wenn es jedem gut geht. Und es hat noch 
nirgendwo ein größerer Handelsaustausch statt-
gefunden als zwischen Ländern, die eine kochent-
wickelte, eine auf Wohlstand gegründete Volks-
wirtschaft besessen haben. Der niedrigste Le-
bensstandard ist immer bei den primitiven, bei 
den autarken Völkern zu finden. 
836 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Dr. Preusker) 
Noch eines darf ich sagen und damit schlie-
ßen. Es war vorhin davon die Rede, im deut-
schen Volk sei eine Enttäuschung darüber vorhan-
den, daß man für gewisse Teile des Marshall-
plans in späteren Zeiten Exporterlöse werde ab-
führen müssen. Ich glaube, das deutsche Volk 
will gar keine Geschenke, sondern es möchte durch 
ehrliche Arbeit mit Hilfe des Marshallplans wie-
der auf eigene Füße kommen, möchte bis zum 
Jahre 1952 selbständig sein und aus eigener Kraft 
dann auch zu dem Wiederaufbau und der Ge-
sundung der übrigen Welt beitragen können. Und 
unser Wunsch geht dahin, daß es in der Zukunft 
nicht wieder wie in der Vergangenheit darum 
gehen möge, in Europa die Grenzsteine um zwan-
zig Kilometer nach links oder rechts zu ver-
rücken, sondern diese Grenzsteine überhaupt bald 
verschwinden zu lassen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Baade. 
Dr. Baade (SPD): Meine Damen und Herren! 
Die Sozialdemokratische Partei hat sich in 
Deutschland als erste politische Partei zu den 
Grundsätzen des Marshallplans bekannt, und zwar 
schon auf unserm Parteitag in Nürnberg im Jahre 
1947. Unsere Tradition als Europäer ist wesent-
lich älter. Bereits vor 25 Jahren hat sich die So-
zialdemokratische Partei auf ihrem Heidelberger 
Parteitag zu der Idee der europäischen Wirt-
schaftseinigung und der Vereinigten Staaten 
von Europa feierlich bekannt, und zwar nach 
einem Referat, das den älteren unter uns als ganz 
besonders zündend noch im Gedächtnis ist, nach 
einem Referat von einem unserer Freunde, der 
damals ein junger Mann war und den wir zu un-
serer Freude jetzt unter uns sehen, dem Wirt-
schaftsminister von Nordrhein-Westfalen, Mini-
ster Nölting. 
(Abg. Rische: Herr Professor, damals aber 
mit den Sozialisten und nicht mit den 
Monopolisten!) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte, keine Zwie-
gespräche zu führen. 
 
Dr. Baade (SPD): Wenn eine Partei eine so alte 
Tradition als Europäer hat, dann hätte sie wirk-
lich den herzlichen Wunsch gehabt, diesen ersten 
Staatsvertrag, den Deutschland schließt, und noch 
dazu einen Staatsvertrag mit den Vereinigten 
Staaten über die Eingliederung Deutschlands in die 
Einigung Europas, mit ungeteilter Freude zu be-
grüßen. Das ist leider nicht möglich. Die Freude 
über diesen Staatsvertrag wird durch eine Reihe 
von ernsten Sorgen überschattet. 
Sehen Sie, das Gebiet der deutschen Bundes-
republik ist unter sämtlichen Teilnehmerländern 
des Marshallplans bei weitem das ärmste Terri-
torium und das Territorium, das die größten, ich 
möchte beinahe sagen: die fast unlösbarsten Auf-
bauaufgaben vor sich hat. Infolge der Zerrei-
ßung Deutschlands durch ,den Eisernen Vorhang, 
infolge der Auslieferung unserer wichtigsten land-
wirtschaftlichen Überschußgebiete an Polen, in-
folge des Hineintreibens von 8 Millionen Heimat-
vertriebenen in ein bereits übervölkertes Gebiet 
ist in Westdeutschland etwas entstanden, was es 
in der Geschichte überhaupt noch nicht gegeben 
hat: ein Gebiet von der Wirtschaftsstruktur Eng-
lands mit einem Territorium, das nicht größer ist 
als die englische Insel, mit einer Bevölkerung 
von fast 50 Millionen, die etwa ebensogroß ist, 
wie die englische Bevölkerung, aber mit unend-
lich schlechteren wirtschaftlichen Voraussetzun-
gen, dieses zweite England nun wirtschaftlich 
selbsterhaltend zu machen. Die Aufgabe, die uns 
auf diesem Gebiet gestellt worden ist, ist unend
-
lich viel schwerer als die Aufgabe aller anderen 
Marshallplan-Nationen, nicht zuletzt deshalb, weil 
das eigentliche England die Möglichkeit hatte, 
am Tage, nach dem die Waffen schwiegen, seine 
gesamte Kriegproduktion in .vollen Touren auf 
Friedensproduktion umzustellen, während dem 
zweiten, künstlich geschaffenen England, Deutsch-
land, diese Möglichkeit beschnitten wurde und 
zum Teil bis heute noch beschnitten wird. Ich 
erinnere nur an das, was trotz des Petersberger 
Abkommens noch an Demontagen und an Restrik-
tionen unserer Friedensproduktionsmöglichkeiten 
bestehen geblieben ist. 
Es ist gar kein Zweifel, daß wir, wenn wir 
dieses Abkommen annehmen - und wir werden 
es annehmen —, damit unsere Dankbarkeit ge-
genüber den Vereinigten Staaten aus vollem Her-
zen zum Ausdruck bringen. Wir können aber 
nicht umhin, unsere ernste Sorge auszusprechen, 
daß vielleicht die anderen europäischen Länder 
bis zum Jahre 1952 selbsterhaltend werden kön-
nen, daß aber dieses Westdeutschland mit seiner 
besonderen Wirtschaftstruktur und seinem beson-
deren Zurückbleiben, wie ich es eben kurz ge-
schildert habe, eigentlich nur durch ein Wunder 
bis zum Jahre 1952 zu einem Gebiet gemacht wer-
den kann, das aus eigener Kraft und ohne wei-
tere Hilfsleistungen leben kann. Es gehört ein 
Wunder dazu, nicht nur ein Wunder der Wirt-
schaft, sondern vor allen Dingen auch ein Wun-
der der Vernunft, indem endlich alles, was an 
Restriktion unseres Leistungswillens auf dem 
Gebiet der Friedensproduktion noch besteht, ra
dikal beseitigt wird. 
Unsere Besorgnisse werden aber auch noch da-
durch bestärkt, daß der Anteil, den Deutschland 
aus dem Marshallplan bekommt, in einem wirk-
lich krassen Mißverhältnis zu der atemberauben-
den Größe des deutschen Wiederaufbauproblems 
steht. Ich muß Ihnen darüber einige Zahlen 
vortragen. Wenn man zwischen den einzelnen 
europäischen Ländern vergleichen will, so ist es 
am besten, die Nettoleistung aus dem Marshall
plan und der übrigen Amerikahilfe pro Kopf der 
Bevölkerung zu berechnen. Dabei müssen wir im 
deutschen Fall die Leistungen aus dem Marshall-
plan und die aus der GARIOA-Hilfe zusammen-
zählen. Wir müssen das abziehen, was wir in-
folge der Ziehungsrechte, die uns auferlegt sind, 
von unseren eigenen Marshallplanmitteln an an-
dere europäische Völker abgeben müssen. Wir 
kommen dann zu dem Ergebnis, daß Deutschland 
im Jahre 1949/50 pro Kopf der Bevölkerung 12 
Dollar bekommt gegenüber 17 Dollar, die Eng-
land mit seiner unvergleichlich viel günstigeren 
Wirtschaftsstruktur erhält, gegenüber 22 Dollar, 
die Frankreich bekommt, das pro Kopf der Be-
völkerung mehr als das Doppelte der landwirt-
schaftlichen Nutzfläche zur Verfügung hat als 
Deutschland, und gegenüber gar 45 Dollar, die 
Holland bekommt, von noch höheren Beträgen in 
anderen kleinen Marshallplanländern gar nicht zu 
reden. 
(Abg. Rische: Griechenland!) 
Das ist eine Diskriminierung Deutschlands, die in 
dem Augenblick angefangen hat, als Deutschland 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 837 
(Dr. Baade) 
in den Marshallplan eingeschaltet wurde. Damals 
wurden ja die Quoten am Marshallplan festge-
setzt, der sehr zu Unrecht und sicher sehr ge-
gen den Willen der Amerikaner nicht als ein 
einheitliches europäisches Wiederaufbauwerk be-
handelt wird, sondern als eine Art Kuchen, der 
in Paris steht, aus dem sich nun die einzelnen 
ihre Stücke herausgeschnitten haben. Deutschland 
war damals besonders schwach, denn Deutschland 
ist damals nicht durch Deutsche vertreten gewe-
sen, sondern es wird erst jetzt im Zuge des hier 
anzunehmenden Vertrages in vollem Umfang 
durch Deutsche vertreten werden. Wir müssen es 
dankbar anerkennen, daß die Vertreter der ame-
rikanischen Besatzungsmacht und der amerika-
nische Verwalter des Marshallplans persönlich 
mehrfach sich sehr energisch dagegen gewehrt 
haben, daß die anderen europäischen Nationen 
die von vornherein schon in zu geringer Höhe an-
gemeldete deutsche Quote noch weiter verkürzen 
wollten. Aber es ist ja nur menschlich, daß kaum 
zu erwarten war — das wäre ja eine übermensch-
liche Anforderung gewesen —, daß die Vertreter 
der englischen und französischen Besatzungs-
macht für das von ihnen verwaltete Deutschland 
höhere Quoten auskämpfen sollten unter Verrin-
gerung der Quote ihrer eigenen Länder.  Aber das 
beweist ja weiter nichts, als daß das politische 
Vakuum mitten in Europa — das deshalb be-
steht, weil das Land im Herzen Europas bis heute 
keinerlei politische Souveränität, insbesondere in 
internationalen Wirtschaftsangelegenheiten, hat-
te — auf Schritt und Tritt in Europa Schaden 
anrichtet. Das sehen wir an dieser ungenügen-
den Einschaltung Deutschlands in den Marshall-
plan schon bei den Grundquoten. Leider müssen 
wir uns wohl mit der Tatsache abfinden, daß, 
soweit der eigentliche Marshallplan in Frage 
kommt, an den Quoten für die restlichen nicht 
mehr sehr viel geändert werden kann, weil der 
Kuchen schon für die ganze Zeit verteilt ist. Da 
kann ich es auch nicht ganz unterdrücken zu 
sagen, daß wir in den ersten entscheidenden Mo-
naten der Einschaltung Deutschlands in den Mar-
shallplan von der Frankfurter Wirtschaftsverwal-
tung manchmal einen energischeren Widerstand 
gegen die Besatzungsmacht erwartet hätten und 
daß unter Umständen ein Appell an die Öffent-
lichkeit oder eine Flucht in die Öffentlichkeit so-
gar eine recht heilsame Wirkung gehabt hätte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Nun hat der Herr Minister für den Marshall-
plan davon gesprochen, daß wir als gleichberech-
tigter Partner eingeschaltet werden. Ich würde 
mich freuen, wenn ich diese Feststellung unter-
schreiben könnte. Aber ich komme doch nicht an 
der Tatsache vorbei, daß der Vertrag, den wir 
unterschrieben haben und dem wir nach sehr 
schweren und ernsthaften Überlegungen zustim-
men werden, sich doch wesentlich von den Ver-
trägen unterscheidet, die die anderen Marshall-
planländer unterschrieben haben. Den Worten 
nach ist der Text zu 90 Prozent, vielleicht sogar 
zu 95 Prozent der gleiche. Aber die 5 Prozent, in 
denen sich der Text des deutschen Vertrages von 
dem Text der Verträge mit allen übrigen Mashall-
planländern unterscheidet, sind höchst bedauer-
lich. Denn die anderen europäischen Länder be-
kommen ihre Hilfsleistungen aus dem Marshall-
plan klar und deutlich definiert teils als An-
leihen, teils als Geschenke, die nicht zurückzu-
zahlen sind. Ich kann Herrn Minister Blücher 
darin nicht folgen, daß es gegen das deutsche 
Interesse ist, diese Dinge völlig klar auszuspre-
chen. Sie stehen klar und deutlich im Vertrag 
drin, und ich glaube, sie sollten ausgesprochen 
werden. Die anderen Länder, besonders diejeni-
gen, die besonders hilfsbedürftig waren oder die 
politisch besonders stark waren, bekommen ihre 
Leistungen ganz überwiegend als Geschenke. So-
weit sie sie als Anleihen bekommen, haben sie 
keine Einzahlungen auf Counterpart-Funds zu lei-
sten, sondern die Regierungen verfügen über die 
Gegenwerte, die ihre eigenen Mitbürger dafür 
bezahlen müssen, ohne jede Kontrolle des Mar-
shallplan-Administrators, wie es ja im Falle einer 
Anleihe auch sinngemäß ist. Denn wenn man es 
später zurückzahlen muß, muß man in der Zeit, 
in der man die Anleihe hat, ja über die Gegen-
werte frei verfügen. 
(Abg. Rische: Aber nicht in Westdeutschland!) 
Die anderen Länder zahlen Counterpart-Funds nur 
für das ein, was ausdrücklich als Geschenke 
Amerikas an diese Länder bezeichnet ist. Wir 
in Deutschland müssen auf Grund des Vertrages, 
der jetzt zur Diskussion steht, in vollem Umfang 
anerkennen, daß diese Leistungen Amerikas eine 
Forderung gegen die deutsche Wirtschaft dar-
stellen. Wir verpflichten uns, sie aus den Er-
lösen unserer Exporte zurückzuzahlen. Man 
könnte daraus schließen, daß die künftigen Ex-
portmöglichkeiten Deutschlands für diese Rück-
zahlungsmöglichkeiten verpfändet sind. 
(Widerspruch in der Mitte.) 
— Die Formulierung in Artikel 2 ist uns und 
unseren Freunden absolut klar. 
Ich komme jetzt zu derjenigen Klausel, die 
allein es uns ermöglicht, diesen Verpflichtungen 
zuzustimmen, zu der Klausel, welche feststellt, 
daß die Rückzahlung aus den Exporten nur erfol
-
gen soll, wenn es mit den Bedürfnissen einer 
friedlichen und gesunden deutschen Wirtschaft 
vereinbar ist. 
(Zuruf von der Mitte: Das steht auch 
ausdrücklich drin!) 
Wenn man sich das  Bild der deutschen Wirtschaft, 
insbesondere im Verhältnis zu den anderen Volks-
wirtschaften, die ich soeben kurz bezeichnet habe, 
das Bild, das durch das Beispiel vom zweiten 
England vielleicht besonders beleuchtet wird, vor 
Augen hält, so ist es klar, daß diese Klausel be-
deutet, daß die Rückzahlung auf eine sehr pro-
blematische Zukunft vertagt ist. Man könnte 
sogar meinen, in der Tatsache, daß wir für alles 
Counterpart-Funds einzahlen, das heißt dasselbe 
tun, was die anderen Länder in dem Fall tun, in 
dem ihnen etwas geschenkt worden ist, komme 
doch schon eine gewisse Bereitwilligkeit oder in-
nere Einstellung der Amerikaner . zum Ausdruck, 
diese Rückzahlungsverpflichtungen einmal zu 
streichen. 
Ich möchte eigentlich die Dinge mehr ins Po-
sitive wenden und möchte sagen: wir wollten in 
Deutschland niemals etwas geschenkt haben. 
Wenn man uns vom Tage der Kapitulation ab un-
begrenzt hätte arbeiten lassen, wäre vielleicht 
der ganze Marshallplan nicht nötig geworden, 
sicher für uns nicht, vielleicht auch für einen Teil 
unserer europäischen Nachbarn nicht. Wir kön
nen einer Klausel zustimmen, daß wir einmal das 
Erhaltene zurückzahlen sollen, wenn es mit den 
Bedürfnissen einer friedlichen und gesunden deut-
schen Wirtschaft vereinbar ist, das heißt, wenn 
aus den Erlösen des deutschen Exports nicht nur 
unser laufender Importbedarf befriedigt werden 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Dr. Baade) 
kann, sondern wir darüber hinaus noch etwas er-
möglichen können. Denn das würde ein Auf-
blühen der deutschen Wirtschaft bedeuten, über 
das wir uns nur ehrlich freuen könnten. 
Zu den Besorgnissen, die wir auf internationa-
lem Gebiet und bezüglich der Klausel des eigent-
lichen Staatsvertrages haben, kommen nun noch 
bestimmte Besorgnisse auf deutschem innerwirt-
schaftlichem Gebiet. Da ist zunächst die Frage 
Berlin zu erwähnen. Die sozialdemokratische 
Fraktion möchte die besondere Aufmerksamkeit 
des Hauses auf Artikel 7, die Berlin-Hilfe richten. 
Es besteht wohl zwischen allen deutschen, aber 
auch amerikanischen Stellen Übereinstimmung 
darüber, daß die Sicherung und der Wiederaufbau 
von Berlin ohne Auslandshilfe nicht möglich sind 
und daß Berlin durch seine Haltung Europa ver-
pflichtet hat. Der Kampf Berlins war ein Kampf 
nicht nur für Berlin, nicht nur für Deutschland, 
sondern für Europa. 
(Abg. Rische: Also Kampf!) 
— Kampf ist das wirklich gewesen, da können 
Sie jeden Berliner fragen, ob das ein Kampf war. 
(Abg. Rische: Ja, das stimmt! Also 
weiterhin Kampf!) 
Die Deutschen sollen sich daher nicht durch das 
Ausland hinsichtlich des Ausmaßes der Hilfe be
-
schämen lassen. Die sozialdemokratische Fraktion 
bedauert, daß — hoffentlich nicht durch deutsche 
Stellen — die ursprünglich vorgesehene Fassung 
des Artikel 7 abgeschwächt worden ist. Sie be-
tont um so stärker die Verpflichtung der Bundes-
republik, Berlin zu helfen, und zwar nicht nach 
freiem Ermessen allein des ERP-Ministers. Es 
handelt sich hier nicht um ein Gnadengeschenk 
für Berlin, sondern um eine politische, vertraglich 
oder gesetzlich zu sichernde Verpflichtung. Die 
Regelung der Berlin-Hilfe aus dem Marshallplan 
wird eine besondere Aufgabe des von uns gefor-
derten Durchführungsgesetzes zu dem Abkommen 
bilden müssen. Wir behalten uns entsprechende 
Abänderungsanträge zu den Artikeln 3 und 4 der 
Vorlage schon jetzt vor. 
Es ist hier über den Artikel 3 der Vorlage 
und über die dort ausgesprochene Ermächtigung 
gesprochen worden. Wenn in dieser Ermächtigung 
auch die Ermächtigung liegen soll, die Verteilung 
der Kredite aus dem Counterpart-Funds nach 
eigenem Ermessen und ohne Mitwirkung des Par-
laments vorzunehmen, so melden wir gegen diese 
Absicht unseren schärfsten Widerspruch an. 
Wir gehen in unseren Überlegungen noch über das 
hinaus, was der Bundesrat bereits zum Ausdruck 
gebracht hat. Wir werden im ERP-Ausschuß eine 
Anderung dieses Artikels in dem Sinne vorschla-
gen, daß das im Grundgesetz verankerte Mitsprache-
recht der Volksvertretung bei der Verteilung die-
ser Kredite im vollen Umfang gesichert ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Nach so viel Negativem, das ich leider darlegen 
mußte, gestatten Sie mir zum Schluß noch einige 
positive Äußerungen! Die sozialdemokratische 
Fraktion begrüßt es besonders, daß auf die ziem-
lich unglückliche und wenig konstruktive erste 
Hälfte des Marshallplans nun offenbar, teilweise 
unter amerikanischem Druck, eine konstruktivere 
Hälfte des Marshallplans zu folgen scheint. In der 
ersten Hälfte war von einer wirklichen euro-
päischen Planung noch sehr wenig die Rede. Was 
die europäischen Länder bis dahin produziert hat-
ten, waren sechszehn isolierte nationale, autarkisti-
sche Planungen, die nicht aufeinander eingestellt 
waren,  die zum Teil scharf zueinander im Wider-
spruch standen. Wir können in diesem Fall ein-
mal mit einer gewissen Freude konstatieren, daß 
wir Deutsche für diese erste Fehlleistung des 
Marshallplans keinerlei Mitverantwortung tragen, 
weil Deutschland ja damals nicht durch Deutsche, 
sondern durch die Militärregierungen vertreten 
war. Jetzt folgt die zweite und, wie wir hoffen, 
konstruktivere und positivere Periode des  Mar-
shallplans. Jetzt soll die wirkliche Europapla-
nung kommen mit Liberalisierung des europäi
schen Handels, mit Schaffung einer einheitlichen 
europäischen Währung. Wir freuen uns ganz be-
sonders darüber, daß dieser Wendepunkt des 
Marshallplans zeitlich zusammenfällt mit dem 
Eintritt Deutschlands als eines selbständigen Part-
ners in den Marshallplan. Wir Sozialdemokraten 
erwarten, daß die Regierung die Forderung nach 
einer wirtschaftlichen Vereinheitlichung Europas 
nicht als Lippenbekenntnis, sondern als ein reales, 
sehr konkretes Programm vertritt. Dabei legen 
wir neben der Liberalisierung des Handels und 
der Schaffung einer einheitlichen europäischen 
Währung ganz besonderen Wert auf die Durch-
setzung eines einheitlichen Produktionsplanungs-
und Investitionsprogramms in Europa. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Denn das sind die Hauptfehler der ersten Periode 
des Marshallplans gewesen. Die Produktions- und 
Investitionsplanung in Europa muß so durchge-
führt werden, als wenn es in diesem Marshallplan-
Europa keine inneren Grenzen gibt. Die Inve-
stitionen müssen dort erfolgen, wo sie den höch-
sten Nutzeffekt im Aufbau der europäischen 
Wirtschaft bringen, ganz gleichgültig, ob das 
rechts oder links des Rheines ist, ganz gleich, ob, 
in einem Siegerland oder in einem besiegten Land. 
Das ist die deutsche Politik, und das ist der 
deutsche Beitrag zum Marshallplan. Deutschland 
ist, wie ich Ihnen kurz darlegen konnte, sicher der 
ärmste Teilnehmer unter den Marshallplanlän-
dern. Es ist sicher der ärmste Sohn der europäi-
schen Völkerfamilie. Wir werden zu beweisen 
haben, daß Deutschland der treueste Sohn, das 
heißt der treueste Mitarbeiter an einer wirklichen 
europäischen Wirtschaftseinheit ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Bertram. 
Dr. Bertram (Z): Meine Damen und Herren! Die 
Ziele des Marshallplans und die in den letzten 
Jahren erreichte Wirklichkeit in Europa weichen 
sehr stark voneinander ab. Das Ziel des Mar-
shallplans ist in der Einleitung des uns heute 
überreichten Gesetzentwurfs eingehend nieder-
gelegt worden. Dieses Ziel ist die Koordinierung 
der europäischen Volkswirtschaften, die Schaffung 
einer europäischen Großraumwirtschaft. Das be-
dingt aber die Ausrichtung der Produktion nach den 
kostenmäßig günstigsten Produktionsstätten. Eine 
solche Politik verlangt in erster Linie Opfer von 
allen Seiten, und sie kann auch nur durch Opfer 
aller zum Erfolg gebracht werden. Wenn jedes 
Empfängerland von Marshallplanhilfe autarke 
Wirtschaftspolitik treibt und dabei ein etwa ent-
stehendes Defizit mit Dollars zu Einkäufen auf 
dem Weltmarkt decken würde, würde das Gegen-
teil des eigentlichen Marshallplans erreicht 
werden. 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, d en 18. Januar 1950 	839 
(Dr. Bertram) 
Wir Deutsche sind nun in dieser Situation auf-
gefordert worden, durch unsere freiwillig zu lei-
stende Unterschrift diesem Vertragswerk beizu-
treten. Wer als Deutscher heute einen solchen 
völkerrechtlichen Vertrag abschließen oder an 
dem Abschluß eines solchen Instruments mitwir-
ken soll , wird sich zunächst zu fragen haben, ob 
wir Deutsche tatsächlich die Vertragsfreiheit, die 
Entschlußfreiheit haben, die für den Abschluß 
eines wirklichen Vertrages Voraussetzung ist, 
nämlich die Gleichberechtigung zweier Partner. 
Legt man sich diese Frage vor, so wird man schon 
erhebliche Zweifel hegen müssen. Auf der an-
dern Seite müssen wir, wenn wir einmal die 
Entschlußfreiheit, die für einen richtigen Vertrag 
erforderlich wäre, als gegeben ansehen wollen, 
frei das Für und Wider abwägen. 
So weltweit und großzügig auch die Marshall-
planhilfe gedacht ist, so hat sie doch in der prak-
tischen Auswirkung in den letzten Jahren neben 
den großen, nicht zu verkennenden Vorzügen 
auch erhebliche Nachteile gehabt. Die Hilfe, die 
den Marshallplanteilnehmern zuteil geworden ist, 
hat sie zum Teil vor der Existenzvernichtung, zum 
Teil vor Hunger und Not bewahrt. Die Lieferungen, 
die erfolgt sind, sind in den Empfängerländern ver-
kauft worden. Die Erlöse sind den Empfängerlän-
dern im allgemeinen zur Verwendung nach ihren 
eigenen Investitionsplänen überlassen worden. Die 
Verwendung der Gegenwertmittel hat aber dann 
bei den einzelnen Empfängerländern nur zum ge-
ringsten Teil im Sinne des Marshallplans statt-
gefunden und zum größeren Teil nach autarkischen 
Wirtschaftsplänen, wie sie in der Zeit unmittelbar 
nach dem Kriege entstanden sind. So sind Stahl-
werke fern der Kohle in kostenmäßig ungünstiger 
Situation errichtet worden, Stahlwerke, die gegen
-
über anderen, günstiger gelegenen Stahlwerken 
immer kostenmäßig im Nachteil bleiben müssen. 
(Zuruf von der KPD: Haben Sie schon ein-
mal etwas von Rüstungsindustrie gehört?) 
Künstliche Maßnahmen sollten den natürlichen 
Wirtschaftsablauf, den natürlichen Wirtschafts-
fluß umlenken. Dabei sind wirtschaftliche und 
politische Eingriffe gemacht worden, die einer 
sinnvollen, nach Kostengesichtspunkten geglieder-
ten europäischen Großraumwirtschaft geradezu 
zuwiderlaufen. 
Es soll aber ja nun, wie wir hören, demnächst 
anders werden. Aber so sehr optimistisch kön-
nen wir in dieser Beziehung nicht sein. Die 
Schwierigkeiten, die die Handelsvertragsverhand-
lungen in den letzten Monaten mit sich gebracht 
haben, zeigen doch, wie stark der Geist des sacro 
egoismo noch vorherrscht. Wenn uns die Märkte 
der ganzen Welt, vor allem auch die traditionellen 
deutschen Märkte im Osten, auf dem Balkan und 
im Fernen Osten offen stünden, dann würde wahr-
scheinlich die Notwendigkeit einer starken Unter-
stützung aus der Marshallplanhilfe nicht so sehr 
in Erscheinung treten, wie es heute angesichts 
der Zerschlagung Deutschlands der Fall ist. Die-
ser Weg der Eroberung der Märkte der Welt ist 
uns Deutschen heute im Unterschied zu anderen 
Teilnehmerländern des Marshallplans, die vor 
allem mit dem Osten und dem Fernen Osten Han-
del treiben dürfen, verwehrt. Politische Erwägun-
gen machen ihn ungangbar. Wir müssen darauf 
dringen, daß diese traditionellen Handelswege der 
deutschen Wirtschaft wieder eröffnet werden und 
uns nicht durch den Abschluß des ECA-Vertrages 
auf die Dauer versperrt bleiben sollen. Der  Ab-
schluß des ECA-Vertrages könnte sonst auch mehr 
als nur eine wirtschaftliche Angelegenheit, nämlich 
eine Art politischer Kursfestlegung sein. Eine der-
artige Kursfestlegung könnten wir aber nur dann 
verantworten, wenn die Initiatoren des Marshall-
plans ihren Einfluß stärker als in den vergange-
nen Jahren zur Realisierung des eigentlichen Zie-
les des Marshallplans, nämlich zur Koordinierung 
der europäischen Volkswirtschaften einsetzen, 
wenn die Initiatoren des Marshallplans wirklich 
ernst mit ihrem eigenen Ziel machen. Wenn wir 
erreichen würden, daß alle europäischen Länder 
auf diese Linie einschwenken und nicht nur emp-
fangen, sondern auch geben wollen, dann wird 
unsere Unterschrift unter den ECA-Vertrag nicht 
vergeblich sein. Wir selbst sind der Auffassung, 
daß eine solche Politik des gegenseitigen Nach-
gebens auf die Dauer allen Parteien, allen Be-
teiligten die größten Vorteile bringen wird. Dies 
entspricht dem von uns immer wieder vertretenen 
Grundsatz, daß über den souveränen Staaten 
eine höhere Einheit, nämlich die dem Sittengesetz 
verpflichtete ganze Menschheit steht. 
Wir begrüßen die Abänderung des Artikel III 
durch den Bundesrat. Die Steuerung der Gegen
wertmittel in Deutschland kann eines der wesent-
lichsten Mittel aktiver Konjunkturpolitik werden. 
Diese Aufgabe kann mit der vorgeschlagenen 
Änderung allein vielleicht nicht ausreichend er-
füllt werden. Es wird in den Ausschußberatungen 
zu klären sein, wie dieser Artikel III entsprechend 
abgeändert werden kann, insbesondere wie der 
Einfluß der gesamten gesetzgebenden Körperschaf-
ten auf diese entscheidend wichtige Aufgabe 
sichergestellt werden kann. 
In dem Marshallplanabkommen ist auch an 
einer Stelle die Rede von dem Zusammenarbeiten 
mit der internationalen Flüchtlingsorganisation. 
Diese Bestimmung findet unmittelbar auf die 
deutschen Flüchtlinge, die deutschen Ostvertriebe-
nen keine Anwendung. Wir wollen aber hoffen, 
daß diese Bestimmung demnächst dazu beitragen 
wird, in der Welt, insbesondere in der  Marshall-
planzusammenkunft die Verantwortung dafür zu 
wecken, daß das deutsche Flüchtlingsproblem ein 
internationales ist, das mit den deutschen Mit-
teln allein nicht ,gelöst werden kann, ein Pro-
blem, das eine bevorzugte Berücksichtigung mit 
der Hilfe des Marshallplans für Deutschland ge-
bieterisch fordert. 
Wir selbst werden trotz dieser Bedenken; die 
ich im einzelnen anmelden mußte, unsere Stimme 
für den Abschluß des Marshallplanabkommens 
abgeben. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Bayernpartei möchte nicht wie der 
Redner der SPD sich an dem Rennen beteiligen, 
wer von den Parteien, außer den Kommunisten, 
zuerst diesem Abkommen über die wirtschaftliche 
Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staa-
ten und der Bundesrepublik Deutschland zuge-
stimmt hat. Denn es ist doch eigentlich selbst-
verständlich, daß, wenn ein Siegerland die Hand 
großmütig dazu bietet, Deutschland wieder in den 
Bund der europäischen Mächte aufzunehmen und 
diesen ersten Schritt zur Rückgabe unserer Sou-
veränität zu tun, man nicht nein sagt und daß es 
meiner Ansicht nach eine Priorität zwischen den 
Parteien — außer den Kommunisten — nicht gibt. 
840 	 Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950  
(Dr. Seelos)  
Ich möchte nur die Zustimmung auch der  
Bayernpartei zu diesem Abkommen zum Aus-
druck bringen, mich aber enthalten, auf die Ein-
zelheiten einzugehen, die bereits durch den Herrn  
Bundesminister Blücher vorgetragen worden sind,  
und auch die Bedenken nicht nochmals zum Aus-
druck bringen, die bereits Herr Dr. Pünder und  
Herr Dr. Baade in vorzüglicher Weise dargestellt  
haben. 
Immerhin glaube ich, daß man einiges zu der  
Liberalisierung des Handels und der ganzen  
Wirtschaft in Europa sagen muß. Wir müssen  
noch stärker, als wir es bisher getan haben, dar-
auf hinweisen, daß Deutschland in besonderer  
Weise unter drei Vorbelastungen leidet. Das sind  
einmal an der Spitze die Besatzungskosten von  
4 1/2 Milliarden Mark, das sind die Kosten für die  
81/2 Millionen Flüchtlinge, die auch in die Milliar-
denbeträge gehen, und das sind schließlich die  
Kosten für diese politische Groteske, die die  
Allierten geschaffen haben, nämlich die Berliner  
Lösung. Wir müssen ferner darauf hinweisen, daß  
doch die Mittel des Marshallplans, die besonders  
aus dem Gegenwertfonds fließen, für die Län-
der innerhalb Deutschlands verwandt werden, die  
infolge des Flüchtlingsproblems besonders unter  
der Arbeitslosigkeit leiden. Von den 1 1/2 Millionen  
Arbeitslosen in Westdeutschland hat zum Bei-
spiel Bayern 482 000 Arbeitslose.  
(Hört! Hört! bei der BP.)  
Ich möchte aber im besonderen noch auf ein  
Problem eingehen, das vielleicht etwas zu kurz  
behandelt worden ist. Im Bundesrat hat Ober-
bürgermeister Reuter von Berlin eingehend von  
den Berliner Problemen im Zusammenhang mit  
dem Marshallplan gesprochen, und nur Professor  
Dr. Baade hat es auch hier kurz berührt. Schließ-
lich ist es so, daß von den 1 650 Millionen Mark,  
die aus dem Marshallplan für Westdeutschland  
bleiben, bei einer Monatszahlung von 55 Millio-
nen Hilfe an Berlin, also jährlich etwa 650 Millio-
nen Mark, zwei Fünftel der Marshallplanhilfe  
nach Berlin gehen, gleichgültig ob sie nun aus  
diesem Topf oder aus jenem Topf kommen.  
Es ist klar, daß Berlin Hilfe braucht. Gerade  
wir von der Bayernpartei haben wiederholt die  
Notwendigkeit der Unterstützung Berlins betont.  
Wir haben betont, daß wir den politischen Ab-
wehrkampf Berlins honorieren müssen, den Ab-
wehrkampf, der den politischen Wiederaufbau  
nicht nur Westdeutschlands, sondern Westeuropas  
erleichtert und ermöglicht hat. Aber wenn nun  
Oberbürgermeister Reuter doch von einer immer  
sich steigernden Investierung spricht, dann müs-
sen wir uns doch davor hüten, daß wir nicht die-
selben Fehler innerhalb Deutschlands, innerhalb  
dieses kleinen Marshallplans von Deutschland  
machen, wie es der große Marshallplan in den  
ersten zwei Jahren getan hat, indem wir durch  
Fehlleitungen von Kapital eine Autarkie einzelner  
Länder oder — in diesem Fall — Berlins schaf-
fen wollen. Es ist nicht möglich, daß man, wenn  
sich zum Beispiel in Westdeutschland eben ge-
wisse Konkurrenzbetriebe gebildet haben, nun  
neues Kapital aus den Marshallplangeldern in  
Berlin investiert und die westdeutschen Betriebe  
künstlich zum Erliegen bringt. Das wären Fehl-
investitionen. Wir wissen, daß Berlin eine 80pro-
zentige Demontage gehabt hat, und wir wissen,  
daß der Geld- und Kreditmarkt im Jahre 1945  
durch die Russen zum Erliegen gebracht worden  
ist. Wir wissen, daß Berlin mit seinen Pensions
-
lasten besonders große Sorgen hat. Aber wir  
dürfen Investierungen nur mit einem Gesamt-
blick auf die westdeutsche Wirtschaft vornehmen.  
Denn auch Berlin würde nichts davon haben,  
wenn sich die westdeutsche Wirtschaft ausblutet,  
nur weil diese Riesenbeträge nach Berlin gehen.  
Der Oberbürgermeister Reuter geht auch mit  
dem Vergleich, den er im Bundesrat gezogen hat,  
völlig fehl. Wenn er sagt, daß die Berliner mit  
30 bis 35 Prozent unter der Produktion von 1936  
in traurigem Abstand hinter dem Produktions-
stand in. Westdeutschland, wo etwa 100 Prozent  
des Beschäftigungsgrades von 1936 erreicht sind,  
einhermarschieren, so darf man hierbei nicht  
außer acht lassen, daß in Westdeutschland 81/2  
Millionen neue Menschen hinzugekommen sind  
und aus diesem Grunde der Produktionsstand  
Westdeutschlands, nach der Bevölkerung gerech-
net, nur etwa 78 Prozent beträgt. Andererseits  
muß man, wenn man die Berliner Produktion  
jetzt mit 70 Prozent annimmt, wegen der um 15  
Prozent geringeren Bevölkerung einen entspre-
chenden Aufschlag auf den Produktionsstand  
machen. Auf diesem Wege kommen wir auf 80  
Prozent. Unter Berücksichtigung des Bevölke-
rungsstandes besteht also in Wirklichkeit zwischen  
dem Produktionsstand von Westdeutschland und  
Berlin kein Unterschied. Das hat auch der Herr  
Bundesfinanzminister Schäffer bestätigt, indem er  
von der blühenden Berliner Wirtschaft gesprochen  
und demgemäß die monatlichen Zuschüsse von  
Dezember auf Januar herabgesetzt hat und bis  
April auf 45 Millionen pro Monat kürzen will.  
Wir müssen uns also vor Fehlinvestierungen  
hüten. 
Dann müssen wir auch darauf hinweisen, daß  
schließlich Berlin in seinem Gesamtetat genau so  
sparen muß, wie die Länder es tun. In Berlin  
gibt es ein halbes Dutzend Hochschulen, und es  
gibt ein Dutzend Theater, während zum Beispiel  
in dem reichen Land Nord-Württemberg/Nord-
Baden bereits Theater geschlossen werden mußten  
und kaum die Mittel für die wichtigsten kultu-
rellen Dinge vorhanden sind. Also auch hier muß  
ein Ausgleich gefunden werden. Man kann nicht  
Berlin mit allgemeinen Marshallplanmitteln in  
solch übertriebener Weise unterstützen, daß  
schließlich die Wirtschaft und die Kultur West-
deutschlands allzusehr leiden und zum Erliegen  
kommen. 
Ich hätte es bei dem großen Bedarf von Berlin  
an Geldern, die doch schließlich aus dem Mar-
shallplan laufen, lieber gesehen, wenn Berlin als  
gesonderter Partner des Marshallplans auf-
getreten wäre. Dann wäre international nicht das  
falsche Bild entstanden, als ob Deutschland in  
dieser großen Höhe Mittel beanspruche, während  
es in Wirklichkeit zu zwei Fünfteln nur weiter-
leitet, nur quasi Durchgangsstation für Berlin ist,  
das die politische Weitsicht der Allierten in dieser  
grotesken Form geschaffen hat.  
Wir werden der Gesetzesvorlage der Bundes-
regierung zustimmen, sofern sie alle Beanstan-
dungen, die der Bundesrat vorgenommen hat, be-
rücksichtigt. Im weiteren haben wir noch einzelne  
Vorschläge zu machen, die dann in den Ausschuß-
beratungen behandelt werden können.  
(Beifall bei der BP.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der  
Herr Abgeordnete Dr. Leuchtgens.  
beutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 841 
Dr. Leuchtgens (NR): Meine sehr geehrten Da-
men und Herren! Wenn ich namens meiner 
Gruppe unsere Zustimmung zu dem Abkommen 
über die wirtschaftliche Zusammenarbeit der Ver-
einigten Staaten mit der Bundesrepublik aus-
spreche, so möchte ich einige wenige grundsätz-
liche Bemerkungen hinzufügen. Der Grund, 
warum wir dieser Vorlage zustimmen, ist so 
durchschlagend und so breit gefügt, daß nur we-
niges darüber zu sagen ist. Ohne die Marshall-
planhilfe, um die es sich im wesentlichen dreht, 
wäre es unmöglich, die deutsche Wirtschaft wie-
der in Gang zu bringen. Und ohne die Ingang-
setzung der deutschen Wirtschaft ist ja ein deut-
sches Eigenleben politisch unmöglich. Deshalb ist 
es eine selbstverständliche Pflicht, diesem Mar-
shallplan zuzustimmen, wie wir das immer ge-
tan haben. Wir müssen es deshalb auch heute 
tun, wenn wir die erste gesetzliche Bestimmung 
darüber zu treffen haben. Wir sind uns der Trag-
weite dieses Gesetzgebungsaktes oder der Ver-
handlungen, die wir heute führen, voll bewußt. 
Es ist der erste Schritt, den wir überhaupt auf 
dem Wege eines selbständigen Staates wieder tun 
können. 
Der zweite Grund, warum wir dieser Gesetzes-
vorlage unbedingt unsere Zustimmung geben, liegt 
darin, daß es auf eine andere Weise gar nicht 
möglich ist, die Freiheit und Unabhängigkeit des 
deutschen Menschen zu erhalten. Der große 
Kampf zwischen Ost und West, zwischen der 
russischen Sklaverei und der Freiheit des Westens 
besteht immer noch. 
(Zuruf von der KPD.) 
Die persönliche Freiheit des einzelnen wie die 
Freiheit des Volkes können wir nur erreichen, 
wenn wir den alten Grundsätzen der Kultur des 
Abendlandes zustimmen und wenn wir auf die-
sem Wege die Möglichkeit erhalten, wieder in 
den Kreis der Kulturländer des Abendlandes zu-
rückzukehren. Andernfalls müßten wir in dem 
asiatischen Sumpf untergehen. 
(Heiterkeit links und Zuruf von der KPD: 
Mit solchem Bart?! — Weitere Zurufe.) 
— Gehen Sie doch ruhig dorthin, wenn es Ihnen 
dort so gut gefällt! 
(Bravorufe und Händeklatschen bei der NR.) 
Warum wollen Sie uns denn hindern? Es ist ja 
freigestellt, nach dem Osten zu gehen. Ich habe 
aber bis jetzt noch niemanden von Ihnen ge-
sehen, der hinübergegangen ist! 
(Sehr gut! bei der NR. — Zuruf des 
Abg. Renner.) 
Der dritte Grund dafür, daß wir dieser Ge-
setzesvorlage zustimmen, liegt darin: wir wollen 
nun endlich zu einer europäischen Zusammen-
arbeit kommen. Wir haben schon von Anfang an 
den Gedanken der Vereinigten Staaten von West-
europa zu verbreiten versucht und freuen uns, daß 
man nun mit vollen Segeln diesem Ziel zustrebt. 
Ohne die Zustimmung zu dem Marshallplan und 
zu der wirtschaftlichen Zusammenarbeit mit den 
Vereinigten Staaten kämen wir auf diesem Wege 
nicht weiter. 
Das sind die drei Grundgedanken, die uns be-
wegen, dieser Vorlage unsere Zustimmung zu ge-
ben. Wir stimmen aber nur unter gewissen Be-
sorgnissen und gewissen Bedenken zu. 
(Abg. Rische: Von wegen „national"!) 
Auch diese Bedenken müssen wir hier ganz kurz 
streifen. 
Das erste Bedenken geht dahin, daß wir Deut
-
sche, die wir nun froh sind, wieder in das inter-
nationale Leben hineingestellt zu werden, und 
allmählich der Erlangung unserer Souveränität 
zusteuern, auf diesem Gebiet nicht allzuweit 
gehen. Wir sollten immer darauf achten, daß 
nun auch unsere Vertragspartner besorgt sein 
müssen, die Gleichberechtigung der verschiede-
nen Nationen aufrechtzuerhalten. Wir sind uns 
unserer Lage vollkommen bewußt. Wir müssen 
aber erwarten, daß wir — als äußeres Zeichen 
der Schätzung des guten Willens, den wir den 
Dingen entgegenbringen — im Verhältnis zu den 
anderen Völkern, gegenüber England, Frankreich, 
wenigstens im großen Rahmen als gleichberechtigt 
behandelt werden. Wir wollen keine Bedenken 
darüber äußern, daß das nicht geschähe, und 
setzen voraus, daß diese Abkommen uns dorthin 
führen. Gefordert werden muß es aber auf 
Schritt und Tritt! 
Wir haben dann weitere Bedenken bei dem 
Schritt, den wir im Fortgang dieser Unterhand-
lungen tun müssen mit der Liberalisierung des 
Handels. Wir wissen genau: ohne die Liberalisie-
rung des Handels ist der Marshallplan nicht zu 
verwirklichen und ist auch unsere Wiederauf-
richtung nicht möglich. Aber die Gefahr,- die hier 
droht, ist zu groß, als daß sie übersehen werden 
könnte; wir haben das schon jetzt bei einzelnen 
Handelsvertragsverhandlungen gesehen. Es ist 
richtig: die bilaterale Methode muß aufgegeben 
werden, wir müssen zu multilateralen Abkommen 
übergehen. Aber, meine Damen und Herren, das 
kann zu ganz gefährlichen Entwicklungen in 
Deutschland führen! 
Ich sehe in dieser Richtung sehr schwarz für 
die Landwirtschaft. Es erwächst eine große Ge
fahr für die deutsche Landwirtschaft, wenn wir 
nun die Liberalisierung des Handels durchführen, 
wenn wir also alle Waren herein- und hinaus-
lassen, wie es die Wirtschaft jeweils braucht, vor 
allem unter dem Gesichtspunkt, daß die billigsten 
Waren hereinkommen. Es besteht dann nämlich 
die große Gefahr, daß die deutsche Landwirtschaft 
im Konkurrenzkampf mit dem Ausland, mit Hol-
land, mit Italien, mit Frankreich und auch mit 
den Vereinigten Staaten von Amerika zugrunde
geht, 
(Abg. Renner: Der Mann merkt auch alles, 
nur langsam!) 
daß dann die deutsche Landwirtschaft in ihrer 
heutigen Zusammensetzung nicht mehr erhalten 
werden kann. 
(Abg. Rische: Dann ist der Bart ab! — 
Heiterkeit.) 
Die Entwicklung drängt dorthin, und wir fürch
ten, daß irgendwie zu sehr nachgegeben wird. 
Deshalb möchte ich die Regierung und ins-
besondere auch Herrn Minister Blücher bitten, 
diesen Gesichtspunkten seine besondere Aufmerk-
samkeit zuzuwenden. Ich kann Ihnen keine be-
stimmten Vorschläge machen und will das heute 
auch nicht tun, aber ich möchte hier eine War-
nungstafel aufgestellt haben. 
Ein weiteres: die ganze, freudige Hoffnungen 
erweckende Entwicklung ist dadurch gefährdet, 
daß wir unser Flüchtlings- und Vertriebenen-
problem nicht lösen können. 
(Abg. Renner: Jetzt kommt die gewohnte 
Walze!) 
Hier liegt eine internationale Verpflichtung vor. 
Wir dürfen uns keiner Täuschung hingeben: wir 
842 	 Deuts cher Bunde stag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18 Januar 1950 
(Dr. Leuchtgens) 
können die 8, 10 oder 12 Millionen Flüchtlinge 
und Heimatvertriebene auf dem schmal geworde-
nen Gebiet von Westdeutschland auf die Dauer 
nicht ernähren, 
(Sehr richtig! bei der NR) 
und unsere ganze wirtschaftliche Entwicklung 
wird in das Gegenteil verkehrt, wenn hier nicht 
auf internationalem Gebiet Hilfe geschaffen wer-
den kann. 
(Lebhafter Beifall bei der NR.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Tillmanns. 
Dr. Tillmanns (CDU): Meine Damen und Herren! 
Die Ausführungen des Herrn Abgeordneten See-
los veranlassen mich als Berliner Abgeordneten 
zu einer kurzen, aber sehr eindringlichen Bemer-
kung. Es ist in den Ausführungen des Herrn 
Seelos zum Ausdruck gekommen, Berlin treibe 
dadurch, daß es ein halbes Dutzend Hochschulen 
und ein Dutzend Theater unterhalte, einen über-
mäßigen Aufwand. Es sollte allen Mitgliedern 
dieses Hauses bekannt sein, daß die Hochschulen 
Berlins eine ganz besondere und aus der politi-
schen Situation Berlins entspringende Mission 
haben. 
(Zuruf rechts: Die Theater?) 
Es ist wahrhaftig nicht das Zeichen eines beson-
deren Aufwandsstrebens, daß es in Berlin not-
wendig war, neben der alten Berliner Universität 
Unter den Linden eine Freie Universität zu er-
richten. Diese Freie Universität Berlins hat die 
Aufgabe der freien wissenschaftlichen Forschung 
und Lehre weit über die Mauern Berlins hinaus. 
(Sehr wahr!) 
0 Es ist bedauerlich, daß diese Aufgabe, die Berlin 
und die Berliner Bevölkerung letzten Endes für 
das ganze deutsche Volk übernommen haben, hier 
als nicht zu verantwortender Aufwand hingestellt 
wird. 
(Lebhafter Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Es ist Überweisung an  
den ERP-Ausschuß beantragt. Wer für die Über-
weisung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe! — Es ist mit 
großer Mehrheit so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Notaufnahme von Deutschen 
in das Bundesgebiet, Antrag der Fraktion 
der SPD (Drucksache Nr. 350). 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Bielig. 
Bielig (SPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! Der Gesetzentwurf, der Ihnen vorliegt, 
ist aus der Notwendigkeit entstanden, gegenüber 
den Deutschen hinter dem Eisernen Vorhang eine 
nationalpolitische Aufgabe zu erfüllen. Die Spal-
tung Deutschlands ist nicht durch Deutsche er-
folgt. Sie entspricht weder dem Willen der west-
deutschen noch dem der ostdeutschen Bevölke-
rung, wovon ich allerdings einige hörige Beauf-
tragte einer gewissen Besatzungsmacht ausneh-
men möchte. 
Die Gefahren dieser Spaltung Deutschlands, die 
sich in den letzten Jahren immer mehr gehäuft 
haben, haben als Begleiterscheinung mit sich ge-
bracht, daß zahlreiche Deutsche, die materiell 
oder geistig dem Druck in der Ostzone nicht mehr 
gewachsen waren, in das Gebiet der Bundes
-
republik ausgewandert sind bzw. die Grenze zur 
Bundesrepublik überschritten haben. Die Situa-
tion des vergangenen Jahres hat dazu geführt, daß 
die Zahl der die grüne Grenze Überschreitenden 
immer größer wurde. Bei dieser Gelegenheit muß 
man allerdings hinzufügen, daß von verschiedenen 
Seiten Zahlen genannt worden sind, die nicht den 
Tatsachen entsprechen. Es ist nicht so, als könne 
man mit einer jährlichen Zuwanderung von etwa 
300 000 Menschen rechnen, weil zufällig an einigen 
Tagen hintereinander die Zahl der aus der Ostzone 
kommenden Menschen etwa 1000 betragen hat. 
Tatsächlich sind im dritten Vierteljahr — eine 
weitere Statistik liegt noch nicht vor — insgesamt 
etwa 41 000 Menschen in die Westzonen einge-
wandert. 
Es ist auch nicht richtig, wenn es so hingestellt 
worden ist, als sei nur ein verschwindend ge-
ringer Teil derjenigen, die aus der Ostzone in die 
Westzonen kommen, als ausgesprochen politische 
Flüchtlinge anzusehen. Wer wagt es wohl, hier 
eine Grenze zu ziehen angesichts einer Unter-
drückung in der Ostzone, die ihresgleichen sucht? 
Es ist auch nicht möglich, wie verschiedentlich 
propagiert bzw. vorgeschlagen worden ist, die-
jenigen, die nicht als politische Flüchtlinge an-
erkannt worden sind, wieder abzuschieben. Das 
ist kein Problem, das mit Polizeimaßnahmen ge-
löst werden kann. Dieses Problem erscheint mei-
ner Fraktion so wesentlich, so wichtig, daß wir 
den Ihnen vorliegenden Initiativgesetzentwurf ein-
gebracht haben. Wir halten es nicht für richtig, 
diese Angelegenheit mit Hilfe einer Verordnung 
zu regeln. Vielmehr sind wir der Meinung, daß 
hier Artikel 11 Absatz 2 des Grundgesetzes An-
wendung finden muß, der Artikel, der die Frei
zügigkeit der Deutschen behandelt. Wir müssen 
denen, die aus der Ostzone in die Bundesrepublik 
kommen, weitestgehend die Möglichkeit geben, ihr 
Leben in Freiheit zu führen. 
Die einzelnen Paragraphen unseres Initiativ-
gesetzentwurfs lassen unsere Absichten, die wir 
damit verbinden, klar erkennen. Jeder deutsche 
Staatsangehörige oder deutsche Volkszugehörige, 
der seinen Wohnsitz oder ständigen Aufenthalt in 
der sowjetischen Besatzungszone oder im sowjeti-
schen Sektor von Berlin hat oder gehabt hat, be-
darf, wenn er sich ständig im Bundesgebiet nie-
derlassen will, einer besonderen Erlaubnis. In 
Absatz 2 dieses ersten Paragraphen wird aus-
drücklich gesagt, daß diese Erlaubnis nur jeman-
dem versagt werden darf, der wegen einer Tat 
verfolgt wird, die auch dann mit Strafe bedroht 
ist, wenn sie im Geltungsbereich des Grund-
gesetzes begangen sein würde. 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit nicht versäu-
men, darauf hinzuweisen, daß wir im Verhält-
nis zur Ostzone endlich einmal mit der Fiktion 
der Rechtsgleichheit aufhören müssen. Es ist 
nicht möglich, gegenüber einem, ich darf wohl 
ausnahmsweise einmal sagen: Staatsgebilde, wie 
es die Ostzone darstellt, wo die Rechtsgrundlagen 
in weitestgehendem Maße zerstört sind, die Fik-
tion einer Rechtsgleichheit auf Grund nur der 
Tatsache aufrechtzuerhalten, daß auch dieser Teil 
zu Deutschland, wie wir es auffassen, gehört. Es 
ist außerdem nicht unbekannt, daß jederzeit in 
der Ostzone die Möglichkeit besteht, Personen, die 
bei den herrschenden Gewalten mißliebig sind, in 
irgendeiner Form ein kriminelles oder sonstiges 
Strafverfahren anzuhängen und sie dadurch zu 
Kriminellen zu machen. 
Deutscher Bundestag 	27, Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 843 
(Bielig) 
I Meine Damen und Herren! Es hat leider auch 
nicht an Stimmen gefehlt, die bei der Diskussion 
des ganzen Problems darauf hingewiesen  haben, 
daß eine Zuwanderung aus der Ostzone erfolgt, 
die als unerwünscht anzusehen wäre. Es wird 
in einem weitgehenden Maße von kriminellen 
Elementen usw. gesprochen, die diese Gelegenheit 
benutzten, um die Bundesrepublik, wie einmal 
wortwörtlich geschrieben worden ist, „asozial zu 
unterwandern". Wenn wir den Tatsachen nach-
gehen, so kommen wir zu anderen Ergebnissen. 
Ich will keineswegs leugnen, daß unter den Zu-
wanderern aus der Ostzone auch asoziale Elemente 
sind, aber die Erscheinung des Asozialen an sich 
ist bekanntlich eine allgemein deutsche Er-
scheinung. Ich möchte in diesem Zusammenhang 
nur darauf hinweisen, daß ich aus dem Bericht 
des Jugendfürsorgeausschusses, der uns in der 
vergangenen Woche zugegangen ist, folgendes er-
sehe. Die jugendlichen Einwanderer aus der Ost-
zone, die . schätzungsweise 4 100 im Monat aus-
machen, werden erfaßt und sind kaum, wie es 
in dem Bericht heißt, als verwahrlost oder arbeits-
scheu anzusprechen, sondern sie wollen arbeiten 
oder einen Beruf ergreifen. 
(Abg. Renner: Es gibt auch andere 
Berichte hier im Haus!) 
— Vielleicht sind das die Berichte, die für Sie 
zugänglich sind. 
(Abg. Renner: Fragen Sie Herrn 
Kaiser, wie er darüber denkt, wenn 
er ehrlich ist.) 
— Meine Damen und Herren, ich habe nicht 
nötig, die Ehrlichkeit oder Nichtehrlichkeit von 
Herrn Kaiser zu verteidigen, aber auf der andern 
Seite würde ich es für richtig halten, wenn Sie, 
Herr Renner, sich bei diesem Problem etwas mehr 
Zurückhaltung auferlegen würden. 
(Lachen bei der KPD.) 
Ihre Leute, Ihre politischen Freunde sind es, die 
diese Zustände in der Ostzone hervorgerufen 
haben und diese Zustände schützen und die die 
Träger dieser Gewaltherrschaft sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Solange es in der Ostzone diese Form des poli-
tischen Terrors und solange es Konzentrations-
lager gibt, werden wir mit einer Zuwanderung 
aus der Ostzone zu rechnen haben. Wir sind des-
halb der Meinung, daß wir auf keinen Fall den 
Zuwanderern aus der Ostzone den Zutritt in die 
Bundesrepublik zu verwehren haben. Wir sind 
vielmehr der Meinung, daß dann, wenn wirklich 
Menschen herüberkommen, von denen wir an-
nehmen müssen. daß sie nicht unbedingt aus 
politischen Gründen ihre Heimat verlassen haben, 
hier in der Bundesrepublik von uns Maßnahmen 
zu ergreifen sind, die geeignet sind, diese Men-
schen einem geordneten Leber. zuzuführen. Wir 
sind der Meinung, daß wir aber keineswegs diese 
Maßnahmen in Gestalt eines Gendarmen an der 
Grenze mit dem Zeigefinger nach Osten ergreifen 
dürfen. 
Aus diesem Grunde haben wir diesen Ge-
setzesentwurf eingebracht. Wir wollen endlich 
einmal das bisher nur auf Grund von Verein-
barungen der Länder angewandte System mit 
einem Gesetz unterbauen. Wir betrachten eine 
klare Gesetzgebung in dieser Form als eine 
nationalpolitische Aufgabe. Wir sind auf der einen 
Seite der Meinung, daß der Kampf um die Ein-
heit Deutschlands, wie wir sie auffassen, Herr 
Renner, weitergeführt werden muß, und dieser 
Kampf wird auch zu einem Erfolg führen. Wir 
wissen ganz genau, daß auf der anderen Seite 
die Spaltung Deutschlands nicht auf deutsches 
Betreiben erfolgt ist und daß die Priorität der 
Entscheidung nicht in unserer Macht liegt; und 
wir wissen, daß wir doch den Raum auszufüllen 
haben, der uns zur Verfügung steht und in dem 
wir nationalpolitisch wirken müssen. Diesen Raum 
nun müssen wir mit Maßnahmen ausfüllen, die 
den Menschen drüben im Osten nicht die Hoff-
nung nehmen, sondern ihnen Hoffnung geben. Ich 
glaube, mit einer chiliastischen Erlöserprophetie, 
die nur etwas wie ein Rankenwerk um die Worte 
„Harret aus" darstellt, ist den Menschen in der 
Ostzone nicht gedient. Sie wollen die Zuversicht 
und die Gewißheit, daß wir sie nicht abgeschrieben 
haben, und diesem Zweck soll dieses Gesetz 
dienen. 
Ich glaube, ich brauche nicht weiter auf die 
Einzelheiten einzugehen. Ich möchte nur noch zu 
einem Argument Stellung nehmen. Es ist ver-
schiedentlich gesagt worden, daß auf dem Weg 
über die Binnenwanderung von der Ostzone nach 
der Bundesrepublik auch politische Agenten der 
allerverschiedensten Art - wahrscheinlich ist aber 
nur eine Art gemeint gewesen — in die Bundes-
republik einwandern. Dazu möchte ich nur folgen-
des sagen. Dann soll einmal dafür gesorgt wer-
den, daß hier in der Bundesrepublik ein Recht 
geschaffen wird, das uns solche nachweisbaren 
Agenten entsprechend zu strafen und ihnen das 
Handwerk zu legen gestattet. Ich bin außerdem 
der Meinung, daß diejenigen, die man als echte 
Agenten ansprechen kann, wahrhaftig nicht den 
Weg über Uelzen oder Gießen nehmen. Die sitzen 
im Interzonenzug Berlin via Helmstedt nach dem 
Ruhrgebiet. 
Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie also. 
den von der sozialdemokratischen Fraktion ein-
gebrachten Initiativgesetzentwurf zur  Beratung 
dem Ausschuß für gesamtdeutsche Fragen zu 
überweisen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache ist 
eröffnet. Das Wort hat der Bundesminister der 
Justiz Herr Dr. Dehler. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Ich spreche namens meines 
Kollegen Lukaschek, der nicht anwesend sein 
kann. 
Die Frage der Aufnahme der Deutschen aus der 
Ostzone bewegt die Bundesregierung schon seit 
Oktober vorigen Jahres. Das Problem ist uns von 
der Regierung des Landes Niedersachsen nahe-
gebracht worden. die im Oktober zu uns gekom-
men ist und erklärt hat. daß die Dinge nicht 
weitertreiben dürften und daß die Bundesregie-
rung in Anwendung des Artikels 119 des Grund-
gesetzes, also in der Form einer Verordnung mit 
Zustimmung des Bundesrats, die zweckmäßige 
Regelung treffen solle. Es war die Äußerung des 
Flüchtlingsministers von Niedersachsen 
(Abg. Renner: Wie heißt der Herr?) 
— Herr Renner, Sie kennen ihn! —, 
(Abg. Renner: Ich kenne ihn sehr gut! SPD!) 
daß unter den Menschen. die über die Grenze 
der Ostzone drängen. nur etwa fünf bis sechs 
Prozent echte politische Flüchtlinge seien, 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
844 	 Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
1 daß sie aufgenommen werden müßten, auch die 
anderen Flüchtlinge, die in der Familie zu-
sammenkommen wollen, daß diejenigen Jugend-
lichen aufgenommen werden müßten, die nicht der 
Volkspolizei des Ostens beitreten wollen; daß im 
übrigen aber der Übertritt auf Gründen beruhe, 
die man als berechtigt nicht anerkennen könne, 
daß eben viele Menschen aus dem Osten der dor-
tigen politischen Atmosphäre entrinnen wollten 
und daß sie den Zug nach dem „goldenen Westen" 
hätten. 
Also: es war das Verlangen der niedersäch-
sischen Regierung, daß man diese Abwanderungen 
in irgendeiner Form regulieren müsse. Daraufhin 
hat sich die Bundesregierung entschlossen, eine 
Verordnung einzubringen. Diese hat nun ein merk-
würdiges Schicksal genommen. Gerade die An-
tragsteller und die Länder, die zunächst hinter . 
 dieser Verordnung standen, haben sich in der 
Folge auf einen entgegengesetzten Standpunkt ge-
stellt, und die letzte Auswirkung dieser Änderung 
des Standpunktes ist der vorliegende Gesetzes-
antrag der sozialdemokratischen Fraktion. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Am 12. Januar hat eine gemeinsame Sitzung 
des Flüchtlingsausschusses und des Rechtsaus-
schusses des Bundesrates stattgefunden, dem noch-
mals die Verordnung der Bundesregierung vor-
lag. Nach sehr eingehenden Verhandlungen hat 
sich dieser vereinigte Ausschuß mit 7 zu 5 Sti
m-
men auf den Standpunkt der Bundesregierung 
gestellt und sich der Anregung der Bundesregie-
rung angeschlossen, in der Form der Rechtsverord-
nung das Problem zu klären. Diese Rechtsverord-
nung sieht vor, daß deutsche Staatsangehörige 
und deutsche Volkszugehörige, die ihren 
Wohnsitz oder ihren ständigen Aufenthalt 
) in der Sowjetzone oder im Sowjetsektor von 
Berlin haben und die sich ohne besondere Ge-
nehmigung in dem Gebiet der Bundesregierung 
aufhalten, einer Erlaubnis bedürfen und daß diese 
Erlaubnis' nur Personen erteilt werden darf, die 
wegen einer drohenden Gefahr für Leib und Le-
ben, wegen der persönlichen Sicherheit, Freiheit 
oder aus sonstigen zwingenden Gründen ihre Hei-
mat verlassen mußten. Es ist vorgesehen die 
Meldung in einem Lager, die Entscheidung durch 
einen Aufnahmeausschuß, die Möglichkeit der 
Beschwerde gegen die Entscheidung des Auf-
nahmeausschusses bei einem Beschwerdeausschuß. 
Das ist der wesentliche Inhalt. Die Tendenz ist 
eine andere als die des Gesetzentwurfs der sozial-
demokratischen Fraktion. Das ist eine Entschei-
dung, die, glaube ich, jedem in diesem Hause 
namenlos schwer fällt. Meine Damen und Herren, 
was der Herr Kollege Lukaschek unter diesen 
Dingen menschlich, seelisch und körperlich ge-
litten hat, das ist nicht zu sagen; das weiß nur 
der, der es aus der Nähe mit angesehen hat. 
(Abg. Renner: Der arme Lukaschek!) 
Die Entscheidung der Bundesregierung ist vor 
allem von einem nationalpolitischen Grund ge-
tragen. Wir können nicht zulassen, meine Damen 
und Herren, daß der Osten von deutschen Men-
schen entleert wird. Wenn das geschähe, dann 
ginge dieser deutsche 'Boden verloren. Das kann 
nicht der Wille eines bewußten Deutschen sein. 
Darum unsere Mahnung an die Menschen in der 
Sowjetzone, auszuharren, trotz allem auszuharren! 
Wir glauben, daß das Grundgesetz die Möglich-
keiten zu der Verordnung, die wir beabsichtigen, 
gibt, (Abg. Renner: Steht nicht etwas von 
Freizügigkeit drin?) 
daß besonders auch zu dem Grundsatz der Frei-
zügigkeit im Artikel 11 des Grundgesetzes kein 
Widerspruch besteht, daß vielmehr die Voraus-
setzungen für die Einengung dieses Grundsatzes, 
wie sie im Absatz 2 des Artikels 11 niedergelegt 
sind, hier gegeben sind. Wir müssen bedenken, 
welche Folgen durch einen ungeregelten Zuzug 
eintreten würden. Ich glaube, das braucht man 
doch niemandem vor Augen zu stellen, besonders 
wenn man bedenkt, welche Aufgaben wir noch zu 
erfüllen haben, daß die Deutschen aus Polen, dann 
noch Deutsche aus der Tschechoslowakei in großer 
Zahl zu uns kommen und von uns aufgenommen 
werden müssen; und wenn man - die wirtschaft-
lichen Schwierigkeiten, unter denen wir jetzt 
schon leiden, die Wohnraum-, die Arbeitsschwie-
rigkeiten bedenkt, dann ist es eine national-
politische Pflicht, daß wir versuchen, die Dinge 
zu regulieren. Das soll durch die Verordnung ge-
schehen. Der Bundesrat wird in seiner Sitzung am 
27. Januar sich endgültig über die Frage der Zu-
stimmung schlüssig werden. Die Bundesregierung 
ist aber auch durchaus bereit, in den Ausschüssen 
des Bundestages diese tatsächlich und rechtlich 
überaus schwierige Frage zu behandeln. 
(Bravo! bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Minister Albertz von der niedersächsischen Re-
gierung. 
Albertz, Niedersächsischer Minister für das 
Flüchtlingswesen: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch wenn die niedersächsische Re-
gierung und ich selbst durch den Herrn Bundes-
justizminister eben nicht ausdrücklich genannt 
worden wären, hätte ich es für meine Pflicht ge-
halten, heute für die Landesregierung, die auf 
der Ebene des Bundes in der angeschnittenen 
Frage den Stein tatsächlich ins Rollen gebracht 
hat, einige Worte vor diesem Hohen Hause zu 
sagen. 
Wir haben in der ersten Arbeitssitzung des 
Deutschen Bundesrats einen Antrag gestellt, die 
Bundesregierung möchte auf Grund von Artikel 
119 eine Verordnung über das technische Ver-
fahren der Aufnahme und Verteilung der soge-
nannten illegalen Grenzgänger vorlegen. Ich habe 
damals, als ich diesen Antrag namens der nieder-
sächsischen Regierung im Deutschen Bundesrat 
zu vertreten hatte, mit großem Nachdruck darauf 
hingewiesen, daß eine Diskussion über das tech-
nische Verfahren der Aufnahme und Verteilung 
eine politische Diskussion in Gang setzen würde, 
die zu den schwersten gehört, die wir heute als 
Deutsche unter dem Schicksal der Welt zu führen 
haben. Daß dies bis auf den bitteren Grund der 
Frage geschehen ist, das haben die Verhandlungen 
im Deutschen Bundesrat gezeigt, und das hat auch 
der Bericht des Herrn Bundesjustizministers so-
eben bewiesen. Ich wäre der letzte, der irgend-
einem, welcher in dieser Frage eine andere Auf-
fassung hat als ich persönlich, daraus einen Vor-
wurf machen wollte oder könnte; denn die 
furchtbare Situation, in der wir in dieser Frage 
stehen — und das darf ich als Praktiker in dieser 
Frage, als der verantwortliche Minister der Lan-
desregierung sagen, die bis zum Juli vorigen 
Jahres fast ausschließlich in der Verantwortung 
für das zentrale Flüchtlingslager Uelzen die Last 
dieses Problems zu tragen hatte —, ist, daß es 
hier nur extreme Lösungsmöglichkeiten gibt, daß 
wir also nur die Möglichkeit haben, zu wählen 
zwischen einer Verpflichtung, die praktisch bis 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 845 
(Albertz)  
A) auf ganz wenige klare kriminelle Fälle eine Auf-
nahme der Deutschen vorsieht, die aus der  Sow-
jetzone oder aus Berlin in das Gebiet der Bundes-
republik kommen, oder aber Sperr- und Abschub-
maßnahmen. Alles, was dazwischen liegt, ist eine 
Haltung, bei der wir letzten Endes vor der Rea-
lität der sogenannten Abgewiesenen den Kopf in 
den Sand stecken, und wie sehr das Elend der in 
den zentralen Lagern abgewiesenen deutschen 
Menschen heute zu einem öffentlichen Skandal 
geworden ist, haben ja alle die Dinge bewiesen, 
die wir in den letzten Wochen und Monaten hier 
in Westdeutschland erlebt haben. 
Ich stehe durchaus zu der Zahl, die der Herr 
Bundesjustizminister als von mir der Öffentlich-
keit wohl einmal mitgeteilt dem Hohen Hause 
eben genannt hat, daß nämlich im Sinne des 
augenblicklichen technischen Verfahrens der 
Kommissionen in den beiden Lagern nur etwa 
5 bis 6 Prozent als sogenannte echte politische 
Flüchtlinge gelten können. Aber, meine Damen 
und Herren, was heißt denn das? Ich weiß, daß 
auch Abgeordnete dieses Hohen Hauses bei Kom-
missionsbesuchen in den Lagern gewesen sind 
und daß zumindest die Damen und Herren Ab-
geordneten aus den Ländern an der Grenze zur 
Sowjetzone mit dem Problem sehr nahe ver-
traut sind. Jeder aber, der einmal etwas näher 
in die Dinge hineingeschaut hat, kann bestätigen, 
daß jede Entscheidung über Aufnahme oder Ab-
lehnung in diesen Kommissionen eine Entschei-
dung über die bürgerliche Existenz dieser Men-
schen ist. Sie ist ein Ermessensurteil, und sie ist 
mit keinerlei Richtlinien zu binden. Darum ist 
es - das möchte ich namens der niedersächsi-
schen Regierung hier feststellen — nun nicht 
eine plötzliche Änderung irgendeiner Auffas
-
sung in bestimmten Ländern oder bestimmten 
politischen Gruppen, sondern einfach das Fazit 
aus sehr ernsten und verantwortungsschweren 
Verhandlungen, daß wir letzten Endes zu keiner 
anderen Möglichkeit kamen, als auch namens un-
serer Landesregierung eine Verpflichtung für das 
Bundesgebiet vorzuschlagen, die vom mensch-
lichen, politischen und gesamtdeutschen Interesse 
her gesehen als die einzig mögliche Lösung ge-
geben war. 
Es ist auch keine Schande, festzustellen — das 
kann ich hier nicht für den Deutschen Bundes-
rat, aber als Mitglied dieses Bundesrats tun —, 
daß eine Entscheidung über diese Frage, wie die 
letzten Wochen bewiesen haben, über die Kräfte 
des Deutschen Bundesrats hinausgeht und nur 
von der breitesten politischen Verantwortung auf 
der Ebene des Bundes getragen werden kann, 
daß also das Parlament mit seiner politischen 
Verantwortung eingeschaltet werden muß. Das 
ist auch bis zuletzt die Auffassung zumindest 
einer sehr starken Minderheit im Rechtsausschuß 
des Deutschen Bundesrats gewesen, und es ist die 
Auffassung meiner Regierung, die täglich in der 
Frontnähe dieses Problems zu leben und zu ar-
beiten hat, daß wir diese Frage nur mit einem 
Gesetz lösen können. Darum begrüßen wir es, 
daß durch die Initiative einer Fraktion nun eine 
solche Diskussionsmöglichkeit vor dem Deut-
schen Bundestag gegeben worden ist. Ich darf 
nur bitten, bei den sicher folgenden Beratungen 
in den einzelnen Ausschüssen ganz klar zu sehen, 
daß nur eine solche Lösung praktisch vertretbar 
ist, die Deutschland von Bonn bis Frankfurt an 
der Oder und von Flensburg bis herunter nach 
München sieht und die praktisch durchführbar ist. 
Die niedersächsische Regierung hat die Sorge, 
daß gerade auch durch den jetzt von der Bun-
desregierung vorgelegten Entwurf zwar viel-
leicht eine sogenannte Abschreckungsmaßnahme 
durchgeführt werden soll, aber keine Möglichkeit 
gegeben wird, in deren Rahmen wir als Deutsche 
leben können, vor allen Dingen auch die Länder 
leben können, die den äußersten Druck dieses 
Problems täglich auszuhalten haben. Ich bitte 
Sie, daß Sie — und dazu hat der Herr Antrag-
steller, wenn ich mich recht erinnere, keine be-
sondere Erklärung gegeben - bei Ihren Bera-
tungen im Ausschuß darauf Rücksicht nehmen, 
daß die Aufgenommenen so verteilt werden, daß 
die Länder des Bundesgebiets gleichmäßig be-
lastet werden. Die Last ist tatsächlich einseitig 
getragen worden. Ich will Sie mit Zahlen aus 
den betroffenen Ländern nicht langweilen. Ich 
darf Ihnen nur sagen, daß ich mich für die nie-
dersächsische Regierung bis zum Juli 1949, also 
bis zu der Demonstrationsmaßnahme der Schlie-
ßung des Lagers Uelzen, praktisch in der Situa-
tion eines Bahnhofsoffiziers befunden habe, der 
immer neue Menschen in einen überfüllten Zug, 
richtiger gesagt: in einige Wagen dieses Zuges 
hineinpreßte, während andere Wagen leer stan-
den. Diese Lage muß also durch eine Gesetz-
gebung des Bundes im Sinne einer gerechten 
Verteilung auf jeden Fall geändert werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident br. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Goetzendorff. 
Goetzendorff (WAV): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Zweifellos hat uns der An-
trag der SPD vor die Entscheidung einer emi-
nent wichtigen Frage gestellt. Wir wollen alle 
Für und Wider prüfen, die sich um dieses Thema 
ranken. Wir wissen auch die Argumente zu 
würdigen, die man dafür und dagegen anführen 
kann. Ferner wissen wir, daß wir, wenn wir 
diesem Gesetzentwurf der SPD die Zustimmung 
erteilen, dann die ohnehin schon ein wenig 
schmale Lebensbasis der in Westdeutschland le-
benden Vertriebenen vielleicht weiterhin schmä-
lern. Wir wissen auch, daß man einwenden kann, 
der Flüchtlingsausgleich würde sich schwieriger 
bewerkstelligen lassen. Man kann auch sagen, 
daß die Pensionen an die vertriebenen Beamten 
dann nur unter größeren Schwierigkeiten gezahlt 
werden könnten. Wir wissen auch, daß die Ar-
beitslosenziffer in Westdeutschland vielleicht wei-
ter ansteigen kann. Aber ich bin der Auffas-
sung, daß man dieses Thema nicht nur unter ma
teriellen Gesichtspunkten sehen sollte. In die-
ser Frage geht es nicht nur um unser materielle 
Wohlergehen, sondern hier müssen die deutsche 
Solidarität und die Menschlichkeit im Vorder-
grund stehen. 
Wir haben von dem Entwurf einer Rechtsver-
ordnung der Bundesregierung gehört. Ich muß 
dazu feststellen, daß es sich dabei um eine Po-
lizeiverordnung handelt, die uns in die Zwangs-
lage versetzen wird, deutsche Polizisten gegen 
deutsche Männer, Frauen und Kinder an der 
Grenze zwischen der sowjetisch besetzten Zone 
und Westdeutschland einzusetzen. Ein solches 
Vorgehen lehnen wir unter allen Umständen ab. 
Mich wundert es, daß der Herr Bundesminister 
der Justiz in diesem Zusammenhang nicht seine 
Bedenken darüber geäußert hat, ob es überhaupt 
möglich ist, das Grundgesetz mit einer Rechts- 
846 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Goetzendorff) 
verordnung einzuschränken; denn die Freizügig-
keit des deutschen Menschen ist doch im Grund-
gesetz gewährleistet. Die kann man doch nicht 
mit einer Rechtsverordnung einschränken; dazu 
bedarf es doch eines Gesetzes. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Abgesehen davon, daß die Rechtsverordnung, 
die die Bundesregierung als ein Ausnahmegesetz 
gegen Deutsche plant, in der angeführten Rich-
tung gegen das Grundgesetz verstößt, verstößt 
ein solches Verfahren auch gegen den Gedanken 
des Asylrechts. Wir Deutschen haben in unseren 
Leidenszeiten schon im ersten Weltkrieg an ver-
schiedene Länder der Welt appelliert, uns das 
Asylrecht zu gewähren. Wir Deutschen haben 
nach dem Zusammenbruch, nach diesem unseli-
gen Krieg auch an das moralische Asylrecht in 
der ganzen Welt appelliert. Und nun sollen wir 
als Deutsche zuerst das traurige Beispiel geben, 
daß wir in Deutschland selbst eine Grenze er-
richten. 
Die Rechtsverordnung der Bundesregierung, die 
beabsichtigt ist, würde einer de-facto-Anerken-
nung der Spaltung Deutschlands in zwei Teile 
gleichkommen. Gerade in dieser Zeit, in der 
unser Vaterland noch aus der Gemeinschaft der 
Nationen ausgeschlossen ist, sollten wir der Welt 
ein Beispiel der deutschen Solidarität geben. Die 
tragische Politik der Siegermächte, die damals 
das Schanddiktat von Potsdam unterschieben ha-
ben, hat uns in diese Situation gebracht. Trotz-
dem sind wir dadurch nicht der Verpflichtung 
zum gemeinsamen Handeln als Deutsche ent-
hoben. Die Heimatvertriebenen haben oft und 
oft an das Solidaritätsgefühl gerade der einhei-
mischen Bevölkerung appelliert. Wir können uns 
jetzt, wenn es darum geht, unsere deutschen 
Brüder aus dem Osten aufzunehmen, nicht zur 
Eigenbrötelei bekennen. 
Der Gedanke, daß man befürchten müsse, Ost-
deutschland würde menschenleer werden, wenn 
wir diesen Deutschen gestatten würden, über die 
Grenze zu kommen, erscheint mir sehr, sehr ab-
wegig. Ich darf sagen, daß der deutsche Mensch 
ein tiefes Bekenntnis zu seiner Heimaterde in 
sich fühlt und daß er nicht ohne weiteres seine 
Koffer packen wird, um nach dem „goldenen 
Westen" auszuwandern. Es müssen dann schon 
sehr stichhaltige Gründe sein, die ihn veranlassen, 
seine Heimat aufzugeben. 
Aus diesem Grunde haben wir von der Frak-
tion der WAV den Antrag der SPD begrüßt und 
stimmen ihm vollinhaltlich zu. Wir sollten uns 
davor hüten, von uns aus Grenzen des Herzens 
und Grenzen der Zonen zu errichten. Wir sehen 
in dem vorliegenden Gesetzentwurf das Bekennt-
nis zur gemeinsamen Verantwortung, zum ge-
meinsamen Vaterland und zu einer gemeinsamen 
Zukunft, die wir in guten und schlechten Tagen 
teilen wollen. 
(Beifall bei der WAV und links.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Kuntscher. 
Kuntscher (CDU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Drucksache Nr. 350 be-
inhaltet den Entwurf eines Gesetzes über die 
Notaufnahme von Deutschen im Bundesgebiet 
aus der sowjetischen Besatzungszone und dem 
sowjetischen Sektor Berlins. Nach diesem Ent-
wurf sollen alle deutschen Staatsbürger und alle 
deutschen Volksangehörigen nach Einholung einer 
Niederlassungserlaubnis die Bewilligung der Seß
-haftmachung erhalten. Bis auf § 2 ist dieser Ge
-setzentwurf, der von der SPD-Fraktion einge-
reicht wurde, im wesentlichen das gleiche, was 
die Verordnung der Bundesregierung bringt, die 
bereits seit Wochen im Bundesrat und dessen 
Ausschüssen diskutiert wird. Der Gesetzentwurf 
hat in § 1_ Absatz 2 folgendes festgelegt: 
Die Erlaubnis darf nur dem versagt werden, 
der wegen einer strafbaren Tat verfolgt wird, 
die auch im Bundesgebiet eine Straftat ist. 
Das heißt, daß bei Annahme dieses Gesetzent-
wurfs praktisch alle Grenzgänger aus der Ost-
zone im Bundesgebiet aufzunehmen wären, so-
weit sie nicht wegen krimineller Vergehen an 
dieser Aufnahme gehindert werden. 
(Zuruf: Und politische Provokateure!) 
Bei voller Würdigung und Anerkennung der 
Hilfe, die dieser Entwurf unseren Brüdern und 
Schwestern in der Sowjetzone dadurch bringen 
will, daß man ihnen das unbedingte Asylrecht zu-
billigen möchte, können wir dem Entwurf in die-
ser Fassung unsere uneingeschränkte Zustim-
mung dennoch nicht geben. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir erachten es als einen Fehler und eine falsche 
Hilfeleistung, wenn wir durch ein solches Ge-
setz zur Abwanderung nach dem Westen ge-
radezu auffordern würden und dann die unzäh-
ligen Menschen im Westen bitter enttäuschen 
müßten. 
(Zuruf von der SPD: Sie reden von 
Brüdern und Schwestern!) 
Wir sind wirtschaftlich und wohnraummäßig ganz 
einfach nicht in der Lage, diesen Zustrom hier 
aufzunehmen, diese Menschen menschenwürdig 
unterzubringen. Wir sind nicht in der Lage, 
ihnen die Arbeitsplätze zu geben, die ihre Lebens-
haltung sichern würden. Einige Zahlen müß-
ten uns doch klar zur Erkenntnis bringen, daß 
dies nicht ein hartherziger, unmenschlicher 
Standpunkt ist, sondern daß wir das soziale Ge-
füge hier im Westen im Innersten erschüttern 
würden. 
In der allernächsten Zeit erwarten wir nach 
amtlichen Verlautbarungen 45 000 Deutsche als 
Rückwanderer aus Polen und der Tschechoslowa-
kei. In diesem Fall handelt es sich um echte Fami-
lienzusammenführungen. Diese Menschen müssen 
und werden im westdeutschen Raum unterge-
bracht werden. Weitere 200 000 bis 250 000 Deut-
sche warten in Polen und in der Tschechoslowakei 
auf die Stunde der Erlösung aus ihrer bedräng-
ten Lage. Wenn die ersehnte Stunde kommt, daß 
diesen Menschen die Möglichkeit der Umsiedlung 
reboten werden kann, dann haben wir bei Gott 
vor unserm Volk und vor unserm Gewissen die 
Pflicht. sie hier im Westen aufzunehmen und 
ihnen Lebensmöglichkeiten zu schaffen. Die zu-
ständigen Landesbehörden melden weiter, daß wir 
noch mit Bestimmtheit 250 000 bis 300 000 Heim-
kehrer aus der Kriegsgefangenschaft zu erwarten 
haben. Die größte Sorge bleiben aber die Grenz-
gänger aus der Sowjetzone. In den letzten Mo-
naten waren es täglich 800 bis 1000 Personen, 
die am Arbeitsmarkt der Bundesrepublik neu er-
schienen. Wenn vorhin gesagt wurde, daß diese 
Zahl nicht zutreffe. so gebe ich das insofern zu, 
als wir, durch die Jahreszeit bedingt, in den Win-
termonaten eine geringere Zahl dieser Grenz-
gänger haben. während im Herbst und im Früh-
jahr diese Zahl, die mit einem Tagesdurchschnitt 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn; Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 847 
(Kuntscher) 
von 1000_ angegeben wurde, vielfach überschritten 
wurde. Wenn wir die Jahressumme nach den 
Erfahrungen der letzten Monate errechnen, so 
kommen wir auf eine Zahl von rund 300 000. 
Wir ringen um die Schaffung von Arbeitsplät-
zen und um die Erstellung von neuem Wohn-
raum. Eine weitere Zahl zeigt uns kühl und 
nüchtern, daß all unser krampfhaftes Ringen und 
unser verantwortungsvolles Beginnen eine Sisy-
phusarbeit bleiben muß, wenn wir durch die an-
dauernde Bewegung und den unentwegten Zu-
strom nicht zur Ruhe kommen. Die bekannte 
Innenarchitektur, Herr Minister Albertz — ein 
Ausdruck, den wir beide in dieser Auseinander-
setzung schon so oft angewandt haben, und wir 
meinten damit einen Ausgleich der Vertriebenen 
unter den Ländern, daß wir die Menschen in die 
Gebiete bringen, wo sie wohnraummäßig und ar-
beitseinsatzmäßig untergebracht werden kön-
nen —, diese Innenarchitektur werden wir nie 
durchführen können, wenn wir durch den neuen 
Zustrom in dauernder Unruhe bleiben. 
Interessant ist eine Tatsache, die die behandelte 
Frage so richtig charakterisiert. Im Monat De-
zember des vergangenen Jahres ist die Zahl der 
Arbeitslosen im Bundesgebiet um 174 000 gestie-
gen. In der gleichen Zeit ist die Zahl der Be-
schäftigten aber nur um 89 000 Personen abge-
sunken. Diese beiden Zahlen sagen- uns, daß 
85 000 Menschen im Monat Dezember am Ar-
beitsmarkt neu erschienen sind. Ein großes Kon-
tingent an dieser Zahl stellen die aus der So-
wjetzone kommenden Flüchtlinge. Dieser Sog 
aus der Ostzone würde bei wörtlicher Annahme 
dieses Gesetzentwurfs noch weiter ins Unermeß-
liche steigen und unser soziales Gefüge er-
schüttern. 
Man spricht von einer Verletzung des Grund-
gesetzes, wenn die Fassung der vom Bundes-
flüchtlingsministerium oder von der Regierung 
vorgelegten Verordnung zur Annahme und 
Durchführung kommen würde. Nach meiner Auf-
fassung ist eine Einschränkung der im Grund-
gesetz verbürgten Freizügigkeit in der betreffen-
den Verordnung der Regierung nicht verfassungs-
widrig. Denn im Absatz 2 des Artikel 11 des 
Grundgesetzes heißt es ja sinngemäß: „Das Recht 
der Freizügigkeit darf nur in solchen Fällen 
eingeschränkt werden, in denen ausreichende Le-
bensgrundlagen nicht vorhanden sind und der 
Allgemeinheit daraus besondere Lasten entstehen 
würden." Auf Grund der gegebenen Verhält-
nisse ist wohl nicht daran zu zweifeln, daß der 
Kampf gegen die Arbeitslosigkeit, die Milderung 
unserer Wohnungsnot und der angestrebte Ver-
triebenenausgleich unter den Ländern des Bun-
desgebiets illusorisch werden müßten, wenn dem 
Entwurf in seiner vorliegenden Fassung zuge-
stimmt werden würde. 
Die Anregung zur Schaffung einer Verordnung, 
die den Fragenkomplex der Sowjetzonenflücht-
linge regeln soll, ging vom Lande Niedersachsen 
aus. Die Lage in Niedersachsen ist unhaltbar 
geworden. Eine nahezu 600 Kilometer lange Zo-
nengrenze hat dieses Land in die schwierigste 
Situation gebracht. Ich kenne die Sorgen die-
ses Landes aus eigenem Miterleben. Eine zwei-
einhalbjährige Mitgliedschaft im niedersächsi-
schen Landtag und im zuständigen Flüchtlings
-
ausschuß waren mir eine sehr gute Schule für 
dieses Problem. Wir fanden dort nach jahrelan-
gem Ringen mit der Gleichgültigkeit der anderen 
deutschen Länder dieser Frage gegenüber und 
mit den Auffassungen der Militärregierung den 
Weg zu den sogenannten Braunschweiger Richt-
linien, die die Aufnahme von Ostzonenflüchtlin-
gen regeln sollten. Nach diesen Grundsätzen 
waren aufzunehmen: erstens politische Flücht-
linge und Personen, die nachweisbar in der So-
wjetzone an Leib und Leben bedroht waren, zwei-
tens Personen bei echten Familienzusammenfüh-
rungen und drittens Personen, bei denen be-
sondere Härtefälle vorliegen. Wir waren uns 
aber immer ausnahmslos darüber einig, den Ab-
wanderungen aus der Sowjetzone nach West
deutschland ohne zwingenden Grund im gesamt-
deutschen Interesse entgegenzutreten. Wir woll-
ten uns an einer Entvölkerung der Sowjetzone 
nicht mitschuldig machen. An die 1,7 Millionen 
Flüchtlinge aus der Ostzone sind bereits im Bun-
desgebiet. Wie würde bei einem freien und un-
eingeschränkten Zuzug deren Zahl steigen! Welche 
wirtschaftlichen, sozialen und politischen Gefah-
ren würden wir heraufbeschwören! Meine 
Freunde und ich sehen dieses schwere Problem 
als Ganzes. Wir sind aufrichtig bereit, bis an 
die Grenze des Tragbaren und Möglichen mit-
zugehen, um unseren bedrängten Brüdern und 
Schwestern in der Sowjetzone zu helfen. Wir 
wollen alles vermeiden, was den staatlichen Ein-
heitswillen unseres Volkes stört oder der deut-
schen Einheit abträglich ist. Wir wollen dafür 
einstehen, daß denjenigen, die an Leib und Leben 
gefährdet sind, die als politische Flüchtlinge im 
Gebiet der Bundesrepub lik Zuflucht und Asyl-
recht suchen, denjenigen, bei denen es sich um 
echte Familienzusammenführungen und um be-
sondere Härtefälle handelt, das Asylrecht selbst-
verständlich gewährt werden muß. Wir wün-
schen ferner, daß ledige Jugendliche wie bisher 
bis zum 25. Lebensjahr ausnahmslos aufgenom-
men werden. 
Im Namen meiner Freunde beantrage ich des-
halb, daß der vorliegende Entwurf dem Aus-
schuß für gesamtdeutsche Fragen zugewiesen 
wird und daß dort in gemeinsamer Arbeit ein 
Weg gefunden wird, um dieses schwierige und 
drängende Problem zu meistern. 
(Beifall bei der CDU.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Stegner. 
Stegner (FDP): Meine Damen und Herren! Es hat 
wenig Sinn, bei der ersten Beratung zu sehr auf 
das einzelne einzugehen. Gestatten Sie mir aber, 
nachdem die Vorredner die ganze Schwere des poli-
tischen und auch des methodischen Problems auf-
gezeigt haben, doch noch eine Korrektur anzubrin-
gen, die mir die Diskussion notwendig erscheinen 
läßt. Herr Minister Albertz aus Niedersachsen sagte: 
es gibt nur zwei Möglichkeiten der Lösung; ent-
weder man läßt alle ostzonalen Grenzgänger über 
die Grenze, oder aber man sperrt die Grenze. Das 
ist natürlich nicht richtig. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Wir versuchen ja hier eine Lösung für einen Vor-
gang zu finden, den wir gar nicht in der Hand 
haben. Wenn viele Grenzgänger hereinströmen, 
wird man regulieren müssen; wenn wenige 
hereinströmen, wird man sie ohne weiteres her-
einströmen lassen können. Es ist also durchaus 
nicht so, daß wir nur eine extreme Regelung fin-
den könnten; denn wir wissen ja gar nicht, wie wir 
diese Regelung eines Tages einmal anwenden 
848 	 Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Stegner) 
müssen. So sehr ich den Entwurf der SPD begrüße, 
weil er die Möglichkeit gibt, im Bundestag die 
Dinge einer grundsätzlichen Besprechung zu unter-
ziehen, so bedenklich werde ich doch, weil auch 
dieser Entwurf sich auf das Extrem festlegt. Er läßt 
generell alle Ostzonengrenzgänger die Grenze pas-
sieren und schließt nur die aus, die Straftaten be-
gangen haben, die im Gebiet der Bundesrepublik 
auch strafbar sein würden. 
Es gibt nun, wenn man diese letzte Klausel etwa 
als Einschränkung sehen würde, phantastische 
Zahlen über die Menge der kriminellen Elemente, 
die über Uelzen und Gießen hereingekommen sein 
sollen. Ich selbst muß Ihnen sagen: ich habe mich 
sehr intensiv mit den Überprüfungsmethoden be-
faßt. Ich muß sagen: es ist kolossal schwer nach-
zuprüfen,. wer drüben ein Delikt begangen hat; 
denn die Leute sind ja noch nicht bestraft, sind zum 
Teil nicht in einem staatsanwaltschaftlichen Er-
mittlungsverfahren, sondern nur in irgendeinem 
Polizeiverfahren gewesen, in das man in der Ost-
zone sehr schnell hineinkommen kann. Also die 
Unterlagen darüber sind sehr schwer beizubringen. 
Daher kommt es, daß die Ziffern der kriminellen 
Elemente von 6 bis 90 Prozent schwanken. Sie 
finden sie mit allen Zwischenstufen überall ange-
geben, wo man sich bisher mit dem Problem be-
faßt hat. 
Also die Ausschaltung der kriminellen Elemente 
kann keine Regulierungsmöglichkeit sein. Man 
wird dabei — das hat der Herr Antragsteller be-
sonders hervorgehoben — natürlich auf das 
Auseinanderleben auf dem Rechtsgebiet besonders 
Rücksicht nehmen müssen. Man muß eine derar-
tige Regelung in ein solches Gesetz hineinneh-
men. Aber es darf und kann kein Regulativ sein, 
mit dem man irgendwie den Verhältnissen gerecht 
werden kann. 
Gerade dieser Gegenstand ist ein bezeichnendes 
Beispiel dafür, daß eine eingehende Ausschußbera-
tung notwendig ist, um den Dingen auf den Grund 
zu kommen. Ich möchte deshalb, falls es noch nicht 
geschehen ist, den Antrag stellen, daß der Gesetz-
entwurf der SPD dem Ausschuß für gesamtdeut-
sche Fragen vielleicht neben anderen Ausschüssen, 
wenn das beantragt wird, zugeleitet wird, weil es 
unbedingt notwendig ist, den ganzen Fragenkom-
plex dort einer ausgiebigen Diskussion zu unter-
ziehen. 
Eine extreme Methode zur Herbeiführung ver-
nünftiger Verhältnisse erscheint mir nicht ange-
bracht. Wir müssen uns — darauf ist bisher noch 
nicht genügend aufmerksam gemacht worden — 
auch der Pflicht bewußt sein, daß wir diejenigen 
Frauen und Männer, die wir aus der Ostzone 
übernehmen, hier auch verpflegen und unterbrin-
gen müssen. Ja, wir müssen sogar das Recht auf. 
Arbeit für sie und ihre Familien anerkennen; denn 
das liegt in der Zulassung, wenn diese Zu-
lassung überhaupt einen moralischen Wert haben 
sell. Auch hier regelt sich diese Frage nach der, 
Zahl derjenigen, die über die Grenze herüberkom-
men. Im kleinen Umfange werden wir so vorgehen 
können. Bei einem großen Umfange werden an-
dere Überlegungen notwendig sein. 
Es ist auch nicht mit der Verteilung getan. Der 
Herr niedersächsische Flüchtlingsminister wird 
wahrscheinlich ein paar Beispiele dafür beisteuern 
können, daß die Auflockerung der alten Ostver-
triebenen, wie ich sie einmal nennen möchte, noch  
sehr zu wünschen übrig läßt. Wir haben heute auf 
den niedersächsischen Dörfern überall noch Men-
schen sitzen, die vielleicht im Ruhrgebiet schon 
wieder Brot und Arbeit finden könnten, weil sie 
Metallarbeiter und dergleichen sind. Also die Ver-
teilungsschwierigkeiten sind bereits für die be-
stehenden Fälle ungeheuer groß und werden bei 
einem stärkeren Eindringen vom Osten her nicht 
gerade einfacher. Insofern bringt der Gesetzentwurf 
der SPD auch nicht viel Neues. 
Aus all diesen Gründen möchte auch ich den 
Antrag stellen, den Entwurf an den Ausschuß für 
gesamtdeutsche Fragen zu überweisen. 
(Abg. Krause: Und an den Ausschuß für 
innere Verwaltung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Müller. 
Oskar Willer (KPD): Meine Damen und Her-
ren! Der Herr Vorredner Bielig von der sozial-
demokratischen Fraktion hätte bei der Einbrin-
gung der Vorlage besser daran getan, als Be
-
gründung und als den wahren Inhalt dieser Vor-
lage zunächst einmal den Gedanken herauszustel-
len, daß diese Vorlage eine Antwort auf die 
Frage ist: wie werden wir die Geister, die wir 
riefen, wieder los? Mir  scheint die Tatsache, die 
ja heute nicht nur von einzelnen Diskussions-
rednern, sondern auch von der Ministerbank her 
bestätigt wurde, daß nämlich ein erheblicher 
Prozentsatz der Grenzgänger kriminelle und 
asoziale Elemente sind, eine Folgeerscheinung 
dessen zu sein, daß, sei es durch den „RIAS" 
Berlin, sei es durch den „Telegraf", sei es durch 
die herrliche „Stimme Amerikas" oder sei es 
durch andere Propagandazentralen ein Schaubild 
über die Verhältnisse in Westdeutschland nach 
drüben gegeben wurde. Das ist eine Ursache 
für den Strom der illegalen Grenzgänger. 
(Lachen und Zurufe bei den Regierungs
parteien.) 
Es ist in diesem Zusammenhang im Augen-
blick müßig, über den Unterschied zwischen der 
Vorlage der sozialdemokratischen Fraktion und 
den Auffassungen der Regierungsseite zu disku-
tieren. Das wäre Angelegenheit der zweiten Be-
ratung. Das Entscheidende dieser Gesetzesvor-
lage der sozialdemokratischen Fraktion liegt auf 
einem ganz anderen Gebiet. Ich möchte die Vor-
lage als ein Gesetz zum Schutz der davongejagten 
Großgrundbesitzer und Junker, 
(lautes Lachen bei den Regierungsparteien) 
zum Schutz von Industrierittern, Bankherren, 
Kriegsverbrechern, asozialen Elementen und Spio-
nen, Agenten und Saboteuren bezeichnen. 
(Erneutes lautes Lachen bei den 
Regierungsparteien.) 
— Ich war mir von vornherein darüber im kla-
ren, daß Sie mit dieser Feststellung nicht ein-
verstanden sein würden. Es wäre ja auch ver-
wunderlich, wenn das der Fall wäre; denn nicht 
nur bei denen, die hinter Ihnen stehen, sondern 
auch in Ihren Reihen sind viele, die dank einer 
wirklich demokratischen Entwicklung in der 
deutschen demokratischen Republik ihre Positio-
nen verloren und sich nach dem Westen orien-
tiert haben, 
(Lachen bei den Regierungsparteien) 
so daß mir nur verwunderlich erscheint, Herr Ab
geordneter Bielig von der sozialdemokratischen 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 849 
(Oskar Müller) 
Fraktion, was Sie hier gesagt haben. Wenn Sie 
nur einen Funken des Verständnisses für die 
Dynamik eines demokratischen und sozialisti-
schen Aufbaues hätten, dann würden Sie sich 
mit uns darüber freuen, daß drüben dank der 
Einheit der Arbeiterklasse mit eisernem Besen 
diesen Elementen der Boden entzogen worden ist, 
(erneutes lautes Lachen bei den 
Regierungsparteien) 
daß den Burschen da drüben, den Herren, die an 
dem Krieg und daran schuld sind, was über 
Deutschland gekommen ist, die wirtschaftliche 
und politische Luft entzogen wurde. Darum ha-
ben sie sich nach dem Westen orientiert und wol-
len jetzt im Westen ein Asyl finden. Ich glaube, 
meine Damen und Herren und Herr Abgeordne-
ter Bielig von der sozialdemokratischen Fraktion, 
wenn 1945 hier bei uns in Westdeutschland die-
selbe Dynamik des demokratischen Aufbaus durch 
das Zusammengehen und das einheitliche Zusam-
menstehen der Arbeiterbewegung möglich gewe-
sen wäre, dann gäbe es keinen Haider und kei-
nen Schacht, 
(lebhafte Zurufe rechts) 
dann gäbe es keine Vorbereitungen zur Auf-
rüstung,  
(Widerspruch in der Mitte und rechts) 
dann könnte sich ein Minister nicht hinstellen 
und davon sprechen, ein Truppenkontingent für 
eine europäische Invasionsarmee gegen den Osten 
zur Verfügung zu stellen. 
(Lebhafte Zurufe in der Mitte und 
rechts. – Unruhe.) 
Dann wäre es nicht möglich, daß dort drüben die 
Nationale Rechte, daß in München 
(Zurufe in der Mitte und rechts) 
oder sei es jetzt auch in Hessen oder in anderen 
Städten die neofaschistische Bewegung ihr Haupt 
erheben könnten. 
(Zurufe rechts. — Unruhe.) 
Wenn in Westdeutschland wie drüben mit eiser-
nem Besen ausgefegt worden wäre, wäre auch hier 
die Basis dafür geschaffen worden, daß wir eine 
wirklich demokratische Entwicklung hätten. 
(Zurufe in der Mitte und rechts.) 
— Dann würden sich allerdings, Herr Abgeord-
neter, wahrscheinlich andere Länder jenseits der 
Grenze — meinetwegen in Spanien — damit be-
schäftigen müssen, 
(Zuruf rechts: Moskau!) 
solchen Saboteuren und anderen Elementen Asyl-
recht zu gewähren. 
Ich glaube, es würde bei einer nüchternen Ein-
schätzung und bei Beantwortung der Frage, wieso 
es in Westdeutschland so weit gekommen ist, die 
Aufgabe sein, daß sich die Arbeiterschaft zu-
sammenfindet, um gegen diese reaktionäre Ent-
wicklung hier in Westdeutschland Sturm zu 
laufen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Donhauser. 
Donhauser (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich muß mich aus ganz nüchternen 
und sachlichen Erwägungen heraus gegen den 
Antrag der SPD-Fraktion wenden, wenngleich 
Ton und Inhalt der Ausführungen des Herr 
KPD-Sprechers mich noch im letzten Augenblick 
nahezu umgestimmt hätten. 
(Heiterkeit. — Zuruf des Abg. Renner.) 
Meine Damen und Herren, es geht doch darum, 
daß wir heute erkennen, daß Bundesregierung 
und Parlament vor der nüchternen Aufgabe ste-
hen, eine ungeheure Not im Lande so rasch wie 
möglich wenigstens auf ein erträgliches Mindest-
maß zurückzuführen. Niemand wird sich unter 
uns dem Appell der Antragsteller auf gesamt-
deutsche Solidarität und Menschlichkeit entziehen 
wollen. Aber Sie werden, meine Herren An-
tragsteller, doch zugeben müssen, daß es heute 
angesichts einer steigenden Arbeitslosigkeit, die 
nicht nur konjunkturbedingt ist, sondern die ka-
tastrophale Strukturschäden zur Ursache hat, zu-
nächst einmal darum geht, diese aufgestauten 
Menschenmassen, vor allem in jenen Ländern, die 
mit Flüchtlingen maßlos überbelegt sind, zuerst 
einmal zur Ruhe kommen zu lassen. Wenn Sie 
aber jetzt, in dieser Stunde, einen solchen An-
trag stellen, dann reißen Sie ein Tor auf, durch 
das morgen sicherlich noch viele Hunderttausende 
hereinströmen, so daß uns dann sicherlich, sowohl 
den Einheimischen, den bereits hier gelandeten 
Heimatvertriebenen und Flüchtlingen wie den 
neu hinzukommenden Flüchtlingen Arbeitsbedin-
gungen und Lebensbedingungen beschert werden, 
die niemand mehr meistern kann. 
Beantworten Sie bitte zunächst einmal in der 
praktischen Parlamentsarbeit die Frage, wie wir 
in kürzester Frist die schauerlichen Wohnraum-
notstände lösen, und beantworten Sie die Frage, 
wie wir die Arbeitslosigkeit auf ein erträgliches 
Maß zurückführen können. Dann können wir 
einen Schritt weiter tun, aber nicht eher. 
Meine politischen Freunde haben Ihnen schon 
vor drei Monaten einen Antrag mit Drucksache 
Nr. 92 vorgelegt, der Ihnen Gelegenheit gegeben 
hätte — wenn Sie ihn mit uns rechtzeitig bear-
beitet, nicht aber mit einer Fülle von parlamen-
tarischen Kniffen in die Vergessenheit versenkt 
hätten —, schon frühzeitig, noch vor Einbruch 
dieses Winters, auf dem Flüchtlingssektor etwas 
Entscheidendes zu tun. Schaffen Sie mit uns zu-
sammen zuerst einmal einen wirkungsvollen in-
nerdeutschen Flüchtlingsausgleich, räumen Sie den 
ungeheuren Flüchtlingsstau an den Grenzen weg, 
und dann können und müssen wir wahrscheinlich 
auch über das zweite Problem reden, das Sie 
heute angeschnitten haben; aber nicht eher. Wir 
können nicht den zweiten Schritt vor dem ersten 
tun. 
(Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Farke. 
Farke (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das Problem der illegalen Einwanderer 
aus der Ostzone muß irgendwie gelöst werden. Es 
ist hier schon gesagt worden, daß gerade wir in 
Niedersachsen dieses ernste Problem seit Jahren 
am furchtbarsten vor Augen hatten. Ich selbst 
als Vorsitzender des Flüchtlingsausschusses im 
niedersächsischen Landtag durch Jahre hin-
durch — weiß ein Lied davon zu singen. Es muß 
eine gewisse Ordnung kommen. Uns ist bekannt, 
daß sie von der Regierung durch eine Rechtsver-
ordnung durchgeführt werden sollte. 
Es liegt nun ein Antrag der SPD vor, der in 
der Form eines Gesetzes eine Besserung herbei-
führen will. Ich habe ihn mir gründlich an- 
850 	 Deutscher Bundestag 	27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950, 
(Farke) 
I gesehen und muß sagen, daß ich davon nicht 
überzeugt bin. Ich sehe in ihm sogar noch eine 
Verschlechterung. Im zweiten Absatz des § 1 
heißt es: 
Die Erlaubnis darf jemandem nur versagt 
werden, der wegen einer Tat verfolgt wird, 
die auch dann mit Strafe bedroht ist, wenn 
sie im Geltungsbereich des Grundgesetzes be-
gangen sein würde. 
Es ist bekannt, daß beispielsweise Landstreicherei 
als strafbare Handlung anzusehen ist. Wenn wir 
uns da an die unglücklichen Menschen erinnern 
— ich denke beispielsweise an das Lager Uelzen — 
die sich, nachdem sie abgewiesen waren, in Höh-
len einnisteten und darin ein solches Elendsdasein 
fristeten, daß das ganze deutsche Volk darüber 
in Erregung geriet, so hatten wir bei ihnen prak-
tisch diesen Tatbestand. Wir haben auch bei 
Besichtigung in den Lagern feststellen müssen, 
daß bei der Aufnahme vom menschlichen Stand-
punkt aus oft eigenartig geurteilt wurde. Wir 
waren nicht ganz damit einverstanden. Ich be-
fürchte deshalb, daß man mit diesem Absatz 2 
hier alles machen kann. Ich sehe darin gerade für 
diese unglücklichen Menschen, denen wir helfen 
müssen, während wir auf der anderen Seite im 
Interesse des Staates eine Ordnung herbeiführen 
müssen, eine große Gefahr. Es ist mit dieser For-
mulierung nichts gebessert. Ich muß Ihnen ehr-
lich sagen, daß meine Freunde und ich aus diesem 
Grunde sich mit dem Gesetzentwurf nicht befreun-
den können, jedenfalls in dieser Form nicht. In den 
Ausschußverhandlungen müßte das noch einmal 
eingehend zur Sprache kommen. So wie es hier 
steht, ist es für uns unannehmbar. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Krause. 
Krause (Z): Meine Damen und Herren! Der 
bisherige Verlauf der Debatte über diese Frage 
ist nach meiner Meinung ein erschütternder Be-
weis für die Tragik der Aufteilung Deutschlands 
in vier Zonen. Jetzt müssen sich Deutsche über 
die Unterbringung von Deutschen in Deutschland 
unterhalten! Mein schlesischer Landsmann, der 
niedersächsische Flüchtlingsminister Albertz, hat 
durchaus recht, wenn er das bestätigt, was der 
Vorsitzende des Ausschusses für Heimatvertrie-
bene des Bundestags, der Abgeordnete Dr. Kather, 
neulich auf einer Pressekonferenz erklärte. Dieser 
Entwurf eines Aufnahmegesetzes ist tatsächlich ein 
heißes Eisen. Die Existenz von Millionen steht 
hier auf dem Spiel. Man sollte jedenfalls diese 
tiefernste Angelegenheit nicht dazu benutzen, um 
hier, wie das vorhin von gewisser Seite geschehen 
ist, große Propagandareden nach einer gewissen 
politischen Richtung hin zu halten. 
Wir sind der Meinung, daß der Antrag der 
SPD, entsprechend dem heute schon wiederholt 
gestellten Antrag, dem Ausschuß für gesamt-
deutsche Fragen überwiesen werden soll. Diesen 
Antrag möchten wir dahin erweitern, auch den 
Ausschuß für innere Verwaltung damit zu befas-
sen und darüber hinaus auch den Vertriebenen
-
ausschuß informatorisch auf dem laufenden zu 
halten. 
Im übrigen bitten wir Sie, meine Damen und 
Herren in den Ausschüssen, die Arbeit zu be-
schleunigen. Denn was hier zur Diskussion steht, 
ist vielleicht eine der entscheidendsten Fragen, 
die im Interesse der Zukunft unserer jungen Bun-
desrepublik gelöst werden muß. Vor allem bitten 
wir auch, die Jugend der russischen Zone nicht 
zu vergessen. Wer neulich Gelegenheit gehabt 
hat, das einzige bisher bestehende trizonale Ju-
gendflüchtlingslager in Poggenhagen zu besich-
tigen, und wer sich einmal den amtlichen Be
-richt über die Besichtigung und ihre Ergebnisse 
ansieht, wird mit uns der Meinung sein, daß bei 
den kommenden Ausschußberatungen die Frage 
der ostzonalen Jugend mit in vorderster Linie 
zu stehen hat. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister Kaiser. 
Kaiser, Bundesminister für gesamtdeutsche Fra-
gen: Meine Damen und Herren! Es ist der auf-
richtige Wunsch der Bundesregierung, daß es zwi-
schen ihren eigenen Auffassungen und Intentio-
nen für die Regelung dieser so wichtigen Frage 
und den Überlegungen der SPD zu einer Mei-
nungsübereinstimmung kommt. Bis zu dem 
Augenblick sind wir der Auffassung, daß der Ge-
setzentwurf, wie ihn die Fraktion der SPD vor-
gelegt hat, den Notwendigkeiten, vor denen wir 
mit Rücksicht auf diese schwierige Frage stehen, 
nicht gerecht wird. Entweder wird die SPD dem  
Sinn, der der Rechtsverordnung zukommt, Rech-
nung tragen müssen, oder es kommt zu einer ge-
setzlichen Regelung, über die man sich herüber 
und hinüber verständigt. Wenn das Gesetz s o  
verabschiedet würde, wie es die SPD vorgelegt 
hat, würde die Gefahr bestehen bleiben, daß die 
Sowjetzone praktisch von den deutschen Men- 
schen, die sie heute noch bewohnen, entleert wer-
den kann. Wir müssen beachten, daß seit 1945 
bereits 1 1/2 Millionen unserer Landsleute von drü-
ben herüber in die Westzonen gekommen sind. 
Wenn ich das sage, dann gebe ich der aufrich-
tigen Bitte Ausdruck, daß man diese Feststellung 
nicht falsch deutet. Insbesondere weiß ich, wie 
jeder der Kollegen, der hier gesprochen hat,  um 
 die schwierige Lage, der unsere Menschen drüben 
in der Sowjetzone gegenüberstehen. Ich weiß um 
die Unfreiheit — die politische Unfreiheit —, und 
ich weiß um die Not unserer Menschen. Aber 
ich bin der Auffassung - und das ist es, was 
mich, am meisten bewegt bei dem Denken an die 
Ostzone —: unsere Menschen drüben dürfen nicht 
ohne letzte Not im Einzelfalle das Feld ihrer 
Heimat räumen. Die Position unseres Volkes in 
der Sowjetzone, meine Damen und Herren, ist 
ohnehin schon geschwächt genug, nicht nur zah-
lenmäßig, sondern auch qualitativ. Ich hoffe, ich 
werde nicht falsch verstanden, wenn ich dieses 
Wort gebrauche. 
Daraus muß man die Folgerung ziehen, daß der 
Flüchtlingsstrom notwendigerweise schon aus die-
sem wichtigen nationalpolitischen Grunde einge-
dämmt werden muß. Ob die Zahlen ganz stim-
men oder nicht ganz stimmen, ob Herr Albertz 
recht hat oder andere Berechnungen, es bleibt 
immer wieder übrig, daß von 5-, 6- oder 700 
Flüchtlingen, die von dort fast Tag für Tag 
herüberkommen, höchstens 10 Prozent als echte 
politische Flüchtlinge angesprochen werden kön-
nen, daß eine große Zahl von Flüchtlingen kom-
men — vielleicht sind es 60 oder noch mehr 
Prozent —, die einfach aus Unzufriedenheit in 
diesen Teil unseres Landes herüberkommen, weil 
sie glauben, die Situation drüben nicht mehr er-
tragen zu können, weil sie glauben, hier sei es 
besser! Vorhin sprach jemand — ich glaube, 
Herr Dehler war es — vom „goldenen Westen". 
Dann kommt eine weitere Gruppe, das sind 
die Rentenempfänger, die in ihrer Arbeitskraft 
geschwächten Menschen, die man drüben von 
Amts wegen gern los sein möchte. Und schließ- 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn. Mittwoch. den 18. Januar 1950 	 851 
(Bundesminister Kaiser) 
lich kommt eine Gruppe, die allerdings nicht nur 
mit dem D-Zug über Helmstedt herüberfährt: 
es kommen Agenten herüber. Ich bitte nur ein-
mal nachzulesen, was in einer immerhin bemer-
kenswerten Darstellung kürzlich der Berliner 
„Telegraf" darüber berichtet hat, was da im 
Gange ist. 
(Abg. Renner: Ist das jetzt Ihr offizielles 
Regierungsinformationsblatt?) 
— Ach, ich lese auch „Das neue Deutschland"! 
.(Abg. Renner: Sie werden immer ärmer!) 
Ich lese auch die Berliner Zeitung, notwendiger-
weise, damit ich im Bilde bleibe, was Ihr, Herr 
Renner, zu sagen habt. — Aber halten wir uns 
nicht gegenseitig auf. 
Halten wir fest, daß der gekennzeichnete Zu-
stand besorgniserregend ist, daß er nicht haltbar 
ist. Deswegen sollte erreicht werden, was die 
Verordnung will. Auf diesem oder jenem Wege 
muß erreicht werden, daß grundsätzlich — ich 
sage „grundsätzlich" — nur echte politische 
Flüchtlinge bis auf weiteres hier Aufnahme fin-
den können und finden sollten. 
(Zuruf von der KPD: Darüber 
befinden Sie?!) 
Dann aber — und das wäre das Größere —: wir 
müssen zu einer großpolitischen Verständigung 
mit unseren Menschen drüben kommen. Sie 
müssen erkennen, daß sie um der Deutschheit 
der Heimat willen das Land drüben nicht ohne 
letzte Not verlassen dürfen, daß sie allen Schwie-
rigkeiten zum Trotz auf dem Boden der Heimat 
aushalten müssen, damit uns das Land erhalten 
bleibt. 
Das Anhalten des heutigen Zustandes erschwert 
dazu — das ist eben von verschiedenen Rednern 
o mit Recht ausgeführt worden — die Lage im 
Bundesgebiet. Halten wir uns doch die unsagbaren 
Schwierigkeiten vor Augen, die für die 7 oder, 
8 Millionen Heimatvertriebene zu lösen sind, die 
 seit 1945 in den Bereich der Bundesrepublik ein-
geströmt sind. Vergessen wir nicht, daß dazu die 
1 1/2 Millionen Flüchtlinge aus der Sowjetzone g
e-
kommen sind. Und prägen wir uns ein — worauf 
eben, ich glaube, Herr Kuntscher hingewiesen 
 hat daß unter unseren Arbeitslosen eine er-
staunlich große Zahl von Flüchtlingen und Hei
-
matvertriebenen ist. Nach einer Feststellung, die 
allerdings auf das Vereinigte Wirtschaftsgebiet 
zurückgeht, setzten sich an dem Stichtag dieser 
Feststellung, dem 1. Juli letzten Jahres, 36,1 Pro-
zent der Arbeitslosen aus Flüchtlingen und Hei-
matvertriebenen zusammen. 
Denken wir weiter daran, daß unter den Ar-
beitslosen ein steter Zustrom von Zugewanderten 
aus der Ostzone festzustellen ist, und daß hier im, 
Bereich der Bundesrepublik im Augenblick, so-
weit man es feststellen konnte, ungefähr 60 000 
heimatlose Jugendliche herumwandern, darunter 
30 bis 40 Prozent weibliche Heimatlose. 
Bedenken wir weiter doch auch die Finanznot! 
Vorhin ist von der Sorge gesprochen worden, die 
der Flüchtlingsminister hat. Es ist berechnet 
worden: wenn der Flüchtlingsstrom in diesem 
Umfange anhält und jeder Herüberkommende 
nur 200 Mark Erstausstattung zur Verfügung ge-
stellt bekommt, so bedeutet das eine Ausgabe 
von 100 Millionen Mark im Jahre. Ich meine, wir 
sollten das alles beachten. 
Deswegen möchte ich noch einmal dem Wunsche 
Ausdruck geben: auch die SPD möge zu einer 
Übereinstimnung mit den Überlegungen der 
Bundesregierung kommen. Wir wollen doch 
 
schließlich alle das Beste für unser Volk. Ich bin 
des Vertrauens, Herr Albertz, daß wir zur Über-
einstimmung kommen. Ich kann es nicht anders 
sagen, als Sie es selber am 20. Oktober 1949 bei 
Ihren Ausführungen im Bundesrat gesagt haben, 
wo Sie wörtlich ausführten: 
Es muß Vorsorge getroffen werden, daß nicht 
praktisch die Hälfte oder zwei Drittel der 
deutschen Bevölkerung der Sowjetzone nun 
auch noch in den Westen kommt. 
Also es bewegt uns die gleiche Sorge, und das 
erfüllt mich mit der Zuversicht, daß wir in den 
weiteren Verhandlungen zu einer Übereinstim-
mung kommen werden. 
(Bravorufe und Händeklatschen bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter 
gewünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht der 
Fall. Dann schließe ich die Aussprache über den 
Antrag Drucksache Nr. 350. Aus dem Hause ist 
mir mitgeteilt worden, daß die Vorlage an 
folgende Ausschüsse überwiesen werden soll: 
Ausschuß für gesamtdeutsche Fragen, Ausschuß 
für Angelegenheiten der inneren Verwaltung und 
Ausschuß für Heimatvertriebene. Ich darf aber 
hinzufügen, daß zweckmäßigerweise die Feder-
führung beim Ausschuß für gesamtdeutsche 
Fragen liegt. Entspricht das der Auffassung des 
Hauses? — Ich höre keinen Widerspruch; es ist 
demgemäß beschlossen. 
(Abg. Renner: Muß da nicht abgestimmt 
werden, Herr Präsident?) 
— Ich habe keinen Widerspruch gehört. 
(Zurufe.) 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 5 der Tages-
ordnung:  
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Grenzlandfragen über den Antrag der Ab-
geordneten Mehs, Kemper, Dr. von Bren-
tano und Fraktion der CDU/CSU betreffend 
Soforthilfe für die sogenannte „rote Zone" 
(Drucksachen Nr. 348 und 95). 
Als Berichterstatter hat das Wort der Herr 
Abgeordnete Roth. 
Roth (SPD), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Sie haben sich jetzt darüber unter-
halten, wie man den Volksdeutschen und den 
Deutschen aus der Ostzone hier bei uns helfen 
könne. Der Antrag, der Ihnen in den Druck-
sachen Nr. 95 und 348 vorliegt, eingebracht von 
der Fraktion der CDU/CSU, beschäftigt sich mit 
der Frage, wie man den Menschen an den 
deutschen Grenzen helfen kann, an denen -durch 
Kriegsereignisse besondere Not entstanden ist. 
Der ursprüngliche Antrag, den Sie in Druck-
sache Nr. 95 finden und der sich lediglich auf 
die Gebiete bezieht, die wir die „rote Zone" 
nennen, wurde im Grenzlandausschuß eingehend 
durchberaten und im Einverständnis mit den 
Antragstellern erweitert. Die Antragsteller 
wünschten, daß nicht nur eine besondere Hilfe 
für die „rote Zone" gewährt werde, sondern daß 
gleichzeitig auch die Bundesregierung gebeten 
werde, in den Haushalt einen Hilfsfonds für alle 
Grenznotgebiete aufzunehmen. 
Zur „roten Zone" darf gesagt werden, daß es 
sich um den Gürtel unserer westlichen Grenze 
gegen Frankreich handelt, der sich von Basel bis 
nach Aachen zieht und der schon vor dem Kriege 
Notgebiet dadurch wurde, daß Festungswälle in 
852 	 Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Rath) 
einer Tiefe von 10 bis 30 Kilometern angelegt 
wurden und die Bevölkerung die Dörfer und 
kleineren Städte verlassen mußte, die aus strate-
gischen Gründen geschleift wurden. Die Be-
völkerung war dann während des ganzen Krie-
ges zum Teil evakuiert und konnte auch nachher 
in ihre Behausungen nicht wieder zurückkehren, 
weil diese, sei es durch Kriegseinwirkung, sei es 
durch strategische Maßnahmen der Regierung zer-
stört worden waren. 
Die Antragsteller verfolgen mit dem Antrag 
die Absicht, für die bedrohte „rote Zone" sofort 
eine Hilfe durchzuführen und darüber hinaus auch 
allen anderen Grenzgebieten die notwendige Hilfe 
zukommen zu lassen. Vielleicht darf ich im Ein-
verständnis mit den Antragstellern sagen, daß es 
uns dabei wohl um eine materielle Hilfe geht, 
daß wir aber auch daran denken sollten, durch 
diese materielle Hilfe politische Sicherungen zu 
schaffen, die im Augenblick vielleicht nicht so 
bedeutsam erscheinen mögen, die aber in einer 
veränderten Situation von großer Wirkung sein 
können. 
Der Ausschuß hat sich mit diesem Antrag 
gründlich beschäftigt und bittet Sie, ihm zuzu-
stimmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und eröffne die Aussprache. — 
Keine Wortmeldungen? — Wer für den Antrag 
des Ausschusses ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Einstimmig ange-
nommen. 
(Beifall.) 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Geschäftsordnung und Immunität betref-
fend Aufhebung der Immunität des Ab-
geordneten Onnen (Drucksache Nr. 311). 
Das Wort hat als Berichterstatter Herr Ab-
geordneter Dr. Brill. 
Dr. Brill (SPD), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Der Oberstaatsanwalt beim Land-
gericht Oldenburg hat am 10. November vorigen 
Jahres durch die zuständigen Zwischenstellen be-
antragt, die Immunität des Herrn Abgeordneten 
Onnen aufzuheben. Dem Begehren liegt eine 
Schwurgerichtsanklage zugrunde, in der der Herr 
Abgeordnete Onnen angeschuldigt wird, Ver-
brechen gegen die Menschlichkeit dadurch be-
gangen zu haben, daß er in einem kriegsgericht-
lichen Verfahren über seine Zeugenpflicht hinaus 
den Angeklagten belastet habe. 
Als vor mehreren Monaten durch die Presse 
bekannt wurde, daß gegen den Herrn Abgeord-
neten Onnen solche Anschuldigungen erhoben 
werden, war das eine große Sensation. Aber, 
meine Damen und Herren, in Wirklichkeit han-
delt es sich um eine sehr alte Sache. Das Ver-
fahren ist durch einen Brief des damaligen 
oldenburgischen Ministerpräsidenten Tantzen vom 
27. November 1945 in Gang gekommen, dem ein 
Bericht des Herrn Regierungspräsidenten in Auer 
vom 21. November 1945 und ein Schreiben des 
damaligen Angeklagten, des jetzigen Oberlandes-
gerichtsrats beim Oberlandesgericht in Olden-
burg Dr. Schrader, vom 18. November 1945 bei-
lag. Der Brief des oldenburgischen Minister-
präsidenten war an den Landrat des Landkreises 
Jever mit dem Ersuchen gerichtet, polizeiliche 
Ermittlungen gegen Herrn Onnen einzuleiten. 
Die hauptsächliche Beschuldigung, die in die
-
sem Schreiben enthalten war, lautete dahin, 
Onnen habe im Jahre 1942 Dr. Schräder denun-
ziert und darauf hingearbeitet, die Verurteilung 
des Herrn Dr. Schräder zum Tode herbeizu-
führen. Die Schwurgerichtsanklage gegen Herrn 
Onnen ist durch den Oberstaatsanwalt beim 
Landgericht in Oldenburg aber erst am 16. August 
1949 erhoben worden. Schon die lange Dauer der 
Ermittlungen läßt vermuten, daß es sich bei 
diesem Verfahren um eine sehr schwierige An-
gelegenheit handelt, und die Verhandlungen des 
Ausschusses für Geschäftsordnung und Immuni-
tät haben gezeigt, daß schwere Mängel des Ver-
fahrens insofern vorliegen, als Akten fehlen, die 
Hauptbeteiligten nicht mehr ermittelt werden 
können, wichtige Zeugen nicht beigebracht wer-
den können und im ganzen ein schlüssiger Be-
weis kaum möglich sein dürfte. 
Bevor der Immunitätsausschuß sich mit der 
Sache selbst befaßt hat, mußte er zu dem von 
Herrn Abgeordneten Onnen selbst gestellten An-
trag auf Aufhebung seiner Immunität Stellung 
nehmen. Er war der Meinung, daß dieser Antrag 
unbeachtlich ist, weil die Immunität nach Auf-
fassung des Ausschusses ein Recht zur Wahrung 
der Integrität des Parlaments und nicht ein 
Privileg des einzelnen Mitglieds des Parlaments 
ist. Der Ausschuß hat deshalb nur eine Abwägung 
der Interessen der Rechtspflege an der Durch-
führung dieses Strafverfahrens gegen die Inter-
essen des Parlaments auf Wahrung seiner Integri-
tät vorgenommen. Ich bitte Sie, meine Damen 
und Herren, die weiteren Ausführungen, .die ich 
als Berichterstatter zu machen habe, auch so auf-
zufassen. Es handelt sieh also bei der ganzen 
Dürftigkeit wenn ich mich so ausdrücken 
darf — des Materials, das hier zu prüfen ist, nicht 
darum, daß über den Erfolg der Strafverfolgung 
ein Urteil zu bilden wäre, sondern darum, zu be-
urteilen, ob das vorliegende Material ausreicht, 
die Frage zu bejahen, ob die Interessen der 
Rechtspflege den Interessen des Parlaments vor-
gehen. 
Bevor der Ausschuß in die Erörterung dieser 
Frage eingetreten ist, mußte er sich mit einer 
objektiven Rechtsfrage beschäftigen. Es handelte 
sich nämlich um die Frage, ob der Bundestag 
nicht gegen das Grundgesetz verstoßen wird, 
wenn er sich überhaupt mit dieser Frage abgibt. 
Nach Artikel 103 Absatz 2 des Grundgesetzes 
kann eine Tat nur bestraft werden, wenn die 
Strafbarkeit gesetzlich bestimmt war, bevor die 
Tat begangen wurde. Die Anschuldigung gegen 
Herrn Onnen wird aber auf Grund des Kon-
trollratsgesetzes Nr. 10 erhoben. Diesem Gesetz 
kommt eine rückwirkende Geltung zu. Der Aus-
schuß hatte zu entscheiden, ob der Bundestag 
nicht jede Erörterung dieser Dinge, gestützt auf 
Artikel 3 Absatz 2 der Verfassung, verweigern 
müßte. Der Ausschuß ist dabei zu folgendem 
Ergebnis gekommen. 
Das Kontrollratsgesetz Nr. 10 ist ein Akt der 
Interventionsbesetzung, der wie jede Inter-
ventionsbesetzung die Änderung der politischen, 
unter Umständen auch der wirtschaftlichen und 
sozialen Struktur des Besatzungsgebietes zum 
Zwecke hat. Das Kontrollratsgesetz Nr. 10 Aber 
die Bestrafung von Verbrechen gegen die Mensch-
lichkeit verfolgt das Ziel, das öffentliche Leben 
in Deutschland von solchen Verbrechen und Ver-
brechern zu reinigen. Der Ausschuß ist der 
Meinung, daß dieses Gesetz nur eine nachträgliche 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 853 
Formulierung des Moskauer Abkommens vom 
30. Oktober 1943 darstellt, das zwischen den 
Alliierten geschlossen worden ist. Dieses Abkom-
men ist einschließlich des Kontrollratsgesetzes 
eine opinio communis und begründet eine un-
mittelbare Rechtskraft gegen die Rechtsbrecher. 
Deshalb meinte der Ausschuß, daß der Artikel 
103 Absatz 2 einer Strafverfolgung auf Grund des 
Kontrollratsgesetzes Nr. 10 nicht im Wege stehe. 
Er hat sich dabei insbesondere gegen die von 
manchen deutschen Gerichten vertretene Auf-
fassung abgegrenzt, daß in dem Kontrollratsgesetz 
Nr. 10 nur eine geläuterte Auffassung des Rechts-
satzes nulla poena sine lege zutage getreten ist. 
Der Ausschuß ist der Meinung, daß das positive 
Recht des Kontrollratsgesetzes Nr. 10 ausreicht, 
um im Bundestag, der durch das Besatzungsstatut 
Artikel 7 Buchstabe a so lange an dieses Kon-
trollratsrecht gebunden ist, als nicht ein deutsches 
Gesetz in derselben Materie ergeht, dazu Stellung 
zu nehmen. Der Ausschuß hat allerdings die Frage 
aufgeworfen, ob nicht, um absolute Rechtssicher-
heit zu schaffen, mit der Entscheidung der Frage 
so lange gewartet werden sollte, bis dieses 
deutsche Gesetz vorliegt. Ein Vertreter des Bun-
desjustizministeriums erklärte jedoch zu dieser 
Frage, daß die Vorarbeiten seit langem im Gange 
seien und daß die mit dem Kontrollratsgesetz 
Nr. 10 verbundenen Rechtsfragen außerordentlich 
schwierig seien und deshalb noch längere Zeit 
vergehen würde, bis das Kontrollratsgesetz Nr. 10 
über die Bestrafung von Verbrechen gegen die 
Menschlichkeit durch ein deutsches Gesetz abge-
löst werden könnte. 
Nun muß ich auf den Inhalt der Anklage-
schrift eingehen. Der Ausgangspunkt des ganzen 
Verfahrens ist eine Auseinandersetzung, die 
zwischen dem damaligen Angeklagten Dr. Schräder 
und Herrn Onnen und anderen Personen im 
Sommer 1942 während eines Lehrganges der 
Akademie für Kriegsverwaltung in Berlin statt-
gefunden hat. Ich glaube, am objektivsten zu 
verfahren, wenn ich mit Genehmigung des Herrn 
Präsidenten diesen Teil der Anklageschrift wort-
wörtlich zur Kenntnis des Hauses bringe. Es heißt 
da auf Seite 4 und 5: 
Am 13. August 
— nämlich 1942 — 
kam der Zeuge 
— das ist in diesem Falle Schräder — 
während einer Unterrichtspause mit dem An-
geschuldigten und einem andern Lehrgangs-
teilnehmer namens Behrend, dessen Aufent-
halt nicht ermittelt werden konnte, in ein Ge-
spräch. Als der Zeuge seine Enttäuschung zum 
Ausdruck brachte, daß ein von ihm gestellter 
Antrag, zur Wehrkreisverwaltung seines Hei-
matbezirks versetzt zu werden, abgelehnt 
worden sei, weil er den Wunsch gehabt habe, 
für den Fall der Demobilmachung näher bei 
seinem Wohnort zu sein, hielt ihm Onnen 
entgegen, daß seine Enttäuschung ungerecht-
fertigt . sei, da der Krieg ja sicherlich noch 
mehrere Jahre dauern werde. Hierauf ent-
gegnete der Zeuge, daß sehr wohl mit Einer 
baldigen Demobilmachung zu rechnen sei und 
daß an einen Sieg nicht mehr zu denken sei, 
sondern daß allerhöchstens nur noch ein Ver-
ständigungsfriede zu erreichen sei. Auf den 
erregten Vorhalt des Angeschuldigten 
— also Onnens —  
und des Behrend, wie er eine derartige Auf-
fassung vertreten könne, erwiderte der 
Zeuge, daß diese Auffassung nicht nur von 
ihm, sondern auch von dem Taktiklehrer 
eines früheren Lehrganges, dem General von 
Schickfuß, der sich in diesem Sinne gegen-
über dem Zeugen Heiken geäußert habe, ver-
treten werde. Unter anderem habe der Ge-
neral gesagt, daß der Krieg nur noch durch 
ein Wunder gewonnen werden könne; aber 
an Wunder glaube er nicht. Aus diesem 
Grunde hielte er allerhöchstens einen Ver-
ständigungsfrieden für erreichbar. Als der 
Angeschuldigte dazu bemerkte, daß der 
Führer bereits früher den Engländern Frie-
densangebote gemacht habe, erklärte der 
Zeuge, daß England diese Angebote nicht 
habe annehmen können, da die Annahme den 
Ruin Englands zur Folge gehabt hätte. Ein 
Verständigungsfriede müsse sich jedoch von 
den wichtigen Männern genau so herbei-
führen lassen, wie dies nach seiner Über-
zeugung im Jahre 1917 möglich gewesen 
wäre, wobei natürlich Europa völlig neu auf-
gebaut werden müsse. Auf die Frage des An-
geschuldigten  
— also Onnens —, 
wie er sich diesen Neuaufbau und die Stel-
lungnahme des Führers zu derartigen Ge-
dankengängen vorstelle, erwiderte der Zeuge, 
daß Hitler selbstverständlich verschwinden 
müsse, daß auch die Partei verschwinden 
müsse und ein völlig neues politisches 
System, in dem es keine geknechteten und 
unterdrückten Völker gebe, eingeführt wer-
den müsse. Diese Ausführungen des Zeugen 
bezeichnete Onnen als hellen Wahnsinn. 
(Hört! Hört! in der Mitte und links.) 
Das ist der Ausgangspunkt in der ganzen Sache. 
Es erhebt sich nun zuerst die Frage, wer eigent-
lich der Denunziant gewesen ist. Die Ermittlungen 
darüber haben ein wirklich sicheres Ergebnis 
nicht erbracht. Es stehen aber folgende Tat-
sachen fest. Der in dem eben verlesenen Stück der 
Anklage genannte Behrend, ein Stabsintendant, 
hat sich sofort Aufzeichnungen über dieses Ge-
spräch gemacht; er hat diese Aufzeichnungen 
Herrn Onnen in der nächsten Pause des Unter-
richts gezeigt. Herr Onnen hat diese Aufzeich-
nungen signiert. Behrend aber hat, als Herr Dr. 
Schräder merkte, daß etwas im Gange ist, jedes 
Zurückweichen brüsk abgelehnt. Er hat schon 
während des Gespräches Dr. Schräder beschimpft, 
Es steht fest, daß Behrend den Zettel an einen 
Oberstleutnant Lutz weitergegeben hat und daß 
dieser Oberstleutnant Lutz diesen Zettel dann mit 
einer militärischen Meldung an das Standort-
gericht in Königsberg eingesandt hat. Aber, meine 
Damen und Herren, weder der Herr Lutz noch der 
Herr Behrend sind in ganz Deutschland zu er-
mitteln. Von Behrend fehlt jede Spur. Lutz hat 
zunächst in der sowjetischen Besatzungszone ge-
wohnt, ist dann nach Oberbayern ausgewichen 
und ist vermutlich, als man in Oberbayern nach 
ihm suchte, in die sowjetische Besatzungszone zu-
rückgekehrt. Soviel lassen die polizeilichen Er-
mittlungen zu. Auch die Anklage steht auf dem 
Standpunkt, daß Onnen nicht der Denunziant ist. 
Onnen ist auch, wie sich aus den Akten und aus 
der Anklageschrift ergibt, nicht der einzige Be-
lastungszeuge. Neben Onnen ist der schon mehr-
fach genannte Behrend als Belastungszeuge in den 
854 	 Deutscher Bundestag - 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Dr. Brill) 
verschiedenen kriegsgerichtlichen Verhandlungen 
aufgetreten, über die ich nun zu sprechen habe. 
Dr. Schrader wurde, nach Königsberg zurück-
gekehrt, am 31. August 194z verhaftet, und schon 
am 3. September 1942 fand gegen ihn vor dem 
Standortgericht in Königsberg die kriegsgericht-
liche Verhandlung statt. In dieser Verhandlung 
hat Onnen die belastenden Angaben gemacht, die 
sich aus dem aus der Anklageschrift vorgelesenen 
Stück gegen Dr. Schräder ergeben; er hat sich 
dann noch mehrere Male zur Zeugenaussage ge-
meldet und ist auch noch — das steht ebenfalls 
fest — ein- oder zweimal vorgerufen worden. 
Der Vertreter der Anklage hat gegen Dr. Schrä-
der die Todesstrafe beantragt. Aber es nat sich 
nun in Königsberg etwas ereignet, was wohl nur 
demjenigen verstandlich ist, der die damaligen 
Verhältnisse kennt. Durch einen glücklichen Z u
-fall, nämlich dadurch, daß der Beisitzer des 
Kriegsgerichts, der als Gefreite maskierte Rechts-
anwalt Dr. Gettler, ermittelt werden konnte und 
über die interne Beratung des Kriegsgerichts aus-
gesagt hat, sind wir über diese besondere Um-
stände unterrichtet. Nachdem der Antrag auf 
Todesstrafe gestellt war, verkündete der Gerichts-
vorsitzende nach kurzer Beratung, daß die ganze 
Sache vertagt werde, und der Angeklagte, gegen 
den die Todesstrafe beantragt war, wurde in 
Freiheit gesetzt. In der internen Verhandlung des 
Gerichts war nämlich der Rechtsanwalt Dr. Gettler 
als Rangjüngster — als Gefreiter — zuerst zu 
Wort gekommen und hatte als Jurist gegenüber 
dem berufsmäßigen Kriegsgerichtsrat Dr. Martens 
dargelegt, daß weder objektiv noch subjektiv die 
Anklage auf Zersetzung der Wehrkraft gerecht-
fertigt sei. Ein Oberst, der als Oberst von R. in 
den Akten bezeichnet wird, hat sich mit einem 
einzigen Satz der Rechtsauffassung des Dr. Gettler 
angeschlossen, worauf der Kriegsgerichtsvor-
sitzende erklärte, mit solchen Beisitzern disku-
tiere er überhaupt nicht, die Urteilsberatung ver-
ließ und mit einer Verordnung hereinkam, in der 
stand, daß solche Verfahren ja überhaupt nicht 
stattfinden könnten, bevor sie nicht dem Reichs-
kriegsministerium gemeldet worden seien. Darauf-
hin wurde die Sache vertagt; der Angeklagte 
wurde in Freiheit gesetzt. 
Die Sache wurde dann an das Kommandantur
-
gericht in Berlin verwiesen. Der Strafantrag war 
am 13. Mai 1943 derselbe: Todesstrafe. Erkannt 
wurde auf 12 Jahre Zuchthaus. Dr. Schräder 
wurde verhaftet. Das Urteil wurde nicht bestätigt. 
Am 27. Januar 1944 fand eine neue Verhandlung 
statt. Das Schlußurteil lautete auf 5 Jahre Zucht-
haus. In beiden kriegsgerichtlichen Verhandlungen 
in Berlin hat der Zeuge Onnen dasselbe Ver-
halten an den Tag gelegt wie in der Verhand-
lung beim Standortgericht in Königsberg. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Behauptung der Anklage geht nun, ge-
stützt auf eine Entscheidung des Obersten Ge-
richtshofs für die britische Zone in Strafsachen 
Nr. 24 aus dem Jahre 1948, dahin, daß Onnen, in-
dem er über seine Zeugenpflicht hinausgegangen 
sei, tatsächlich eine politische Verfolgung im Sinne 
des Artikel 21 c des Kontrollratsgesetzes Nr. 10 
über Verbrechen gegen die Menschlichkeit be-
gangen habe. Meine Damen und Herren, auch da-
mit hat sich der Ausschuß eingehend beschäftigt. 
Es ist festzustellen, daß weder die Königsberger 
noch die Berliner Akten zur Verfügung stehen. 
Es ist festzustellen, daß Behrend, Lutz und meh-
rere andere Zeugen, die gesucht werden, nicht da  
sind. Es ist festzustellen, daß der Rechtsanwalt 
Dr. Gettler, der Königsberger Beisitzer, nur aus-
sagt, Onnen habe sich ungefragt und belastend 
geäußert. Ein weiterer Zeuge, der von der Staats-
anwaltschaft gestellt wird — Heiken —, der bei 
den Verhandlungen des Kommandanturgerichts in 
Berlin gehört wurde, kann über die Zeugenaus-
sage des jetzigen Angeschuldigten Onnen über
haupt keine Bekundungen machen, weil er erst 
nach dessen Zeugenaussage gehört worden ist. Ein 
dritter Zeuge, Dr. Götz, kann über Herrn Dr. Schrä
der und Herrn Onnen nur ein Leumundszeugnis 
geben. Er ist bei keiner der kriegsgerichtlichen 
Verhandlungen dabei gewesen und hat von der 
ganzen Sache nur durch Hörensagen erfahren. 
Übrigbleibt als Zeuge der Verteidiger Onnens in 
den Verhandlungen des Kommandanturgerichts 
Berlin, der bekannte Berliner Rechtsanwalt Dr. 
Steeg. Er bekundet, er habe von Onnen den Ein-
druck eines fanatischen Nationalsozialisten ge-
habt, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
macht aber dazu keine tatsächlichen Angaben und 
bestätigt, daß sich Onnen ungefragt zu einer Er-
gänzung seiner Zeugenaussage gemeldet hat. 
Was den fanatischen Nationalsozialisten angeht, 
so ist hervorzuheben, daß der damalige Rechts-
anwalt und Notar Onnen  im Jahre 1934 Mitglied 
der SA geworden ist. 
(Hört! Hört!) 
Ausweislich einer Karteikarte des Document 
Centre soll er seit dem 1. Mai 1937 Mitglied der 
NSDAP gewesen sein. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Er bestreitet das und erklärt, daß eine solche 
Karteikarte höchstens auf Grund einer listen-
mäßigen Überführung aus der SA zustande ge-
kommen sein könne. Er hat auch in seinem Frage-
bogen angegeben, nicht Mitglied der NSDAP ge-
wesen zu sein. Er wurde deshalb wegen Frage-
bogenfälschung angeklagt und ist am 2. Januar 
1947 vom Mittleren Britischen Militärgericht von 
dieser Anklage freigesprochen worden, allerdings 
nicht wegen erwiesener Unschuld, sondern nur 
mangels Beweises. Das Mittlere Britische Militär-
gericht hat sich auf den Standpunkt gestellt, daß 
eine Karteikarte kein ausreichender Urkunden-
beweis für eine Verurteilung ist. 
Danach, meine Damen und Herren, ist Onnen 
vor den Entnazifizierungsausschuß gekommen. 
Der Entnazifizierungsausschuß hat ihn unter 
Berücksichtigung der Tatsache, daß er durch das 
nationalsozialistische Gesetz über die Selbständig-
keit der Notariate, wenn ich es einmal leger so 
nennen darf, im Jahre 1938 seine Existenz als 
Notar verloren hat, in die Gruppe V, der Ent-
lasteten, eingereiht. 
(Hört! Hört! und Lachen links.) 
Ich habe Ihnen diese ganze Rechtslage ausführ
lich vorgetragen, nicht — ich betone es noch ein
mal —, um Ihnen zu ermöglichen, sich ein Ur
teil über den Erfolg der Strafverfolgung zu bil
den — denn das wäre für die Entscheidung dieses 
Hauses unzulässig —, sondern um Ihnen ein Bild 
darüber zu geben, wie außerordentlich schwierig 
der ganze Fall durch den Mangel wirklich beweis
kräftiger Zeugen und Urkunden ist. Angesichts 
dieser ganzen Rechtslage und angesichts der Ge
fahr, daß nun aus der behaupteten politischen 
Verfolgung des Herrn Dr. Schräder durch Onnen 
eine rein politische Verfolgung des jetzigen An
geschuldigten Onnen werden könne, ist der Aus- 
Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950   855 
(Dr. Brill) 
schuß für Geschäftsordnung und Immunität zu 
der Auffassung gekommen, daß in diesem Falle 
die Integrität des Parlaments dem Interesse der 
Rechtspflege an der Strafverfolgung vorgehen 
sollte. Er hat deshalb am 8. Dezember beschlossen, 
den Antrag des Oberstaatsanwalts beim Land-
gericht in Oldenburg vom 10. November 1949 auf 
Aufhebung der Immunität des Abgeordneten 
Onnen abzulehnen, und als Berichterstatter habe 
ich Ihnen, meine Damen und Herren, zu empfeh-
len, diesem Antrag beizutreten. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. 
Wird das Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das 
ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstim-
mung. Wer für den Antrag Drucksache Nr. 311, 
den soeben der Herr Berichterstatter vorgetragen 
hat, ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — 
(Zuruf des Abg. Dr. Becker.)  
Meine Damen und Herren, das erste war die Mehr-
heit bei einer größeren . Zahl von Enthaltungen. Da-
mit ist im Sinne der Drucksache Nr. 311 be-
schlossen. 
Wir kommen nunmehr zum Tagesordnungs-
punkt 7: 
Interfraktioneller Antrag betreffend Über-
weisung von Anträgen an die Ausschüsse 
(Drucksache Nr. 394). 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, einmal 
die Drucksache Nr. 394 zur Hand zu nehmen. Ich 
habe dazu noch einige Erläuterungen und Abände-
rungen bekanntzugeben. 
Auf Seite 2 ist die Drucksache Nr. 355, Antrag 
der SPD, aufgeführt. Dazu ist gebeten worden, die 
Vorlage außer an den Ausschuß für Jugendfürsorge 
auch an den Ausschuß für öffentliche Fürsorge als 
den federführenden Ausschuß zu überweisen. 
Darf ich fragen, ob das Haus damit einverstanden 
ist? — Ich höre keinen Widerspruch. 
Zu dem ebenfalls auf Seite 2 aufgeführten An-
trag Drucksache Nr. 293, Antrag der Abgeordneten 
Renner und Genossen betreffend Strafbare Hand-
lungen gegen Besatzungsinteressen, haben die Her-
ren Antragsteller darum gebeten, diesen Antrag 
aus dem Sammelantrag herauszunehmen, weil sie 
mit der Hereinnahme in den Sammelantrag nicht 
einverstanden sind, und zwar nach Rücksprache 
mit dem Abgeordneten Renner mit der Maßgabe, 
daß die Angelegenheit in der nächsten Woche be-
handelt wird. Das ist ein allgemeiner Brauch, dem 
man folgt. 
Bezüglich der Drucksache Nr. 378 gilt dasselbe, 
daß sie nämlich heute aus dem Sammelantrag her-
ausgenommen und gesondert behandelt wird. 
Auf Seite 3 soll bezüglich der Drucksache Nr. 390 
außer der Überweisung an den Ausschuß für Fi-
nanz- und Steuerfragen als den federführenden 
auch die Überweisung an den Ausschuß für Be-
amtenrecht hinzukommen. 
Meine Damen und Herren, diese Korrekturen und 
Ergänzungen vorausgesetzt, darf ich das Haus fra-
gen, ob es diesem interfraktionellen Antrag seine 
Zustimmung gibt. 
Frau Heiler (CDU): Bei Drucksache Nr. 287 han-
delt es sich darum, den Antrag außerdem an den 
Ausschuß für Jugendfürsorge zu überweisen. 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben eben den An-
trag gehört. Ich darf annehmen, daß dagegen keine 
Bedenken bestehen; oder bestehen solche? — Dann 
würde also bei Drucksache Nr. 287, die oben auf 
Seite 2 der Sammeldrucksache aufgeführt ist, auch 
der Ausschuß für Jugendfürsorge einzufügen sein 
mit der Maßgabe, daß die Federführung beim Aus-
schuß für öffentliche Fürsorge liegt. 
Meine Damen und Herren, darf ich nun das Ein-
verständnis des Hauses feststellen, daß Drucksache 
Nr. 394 unter Berücksichtigung der von mir fest-
gestellten Berichtigungen und Änderungen als be-
schlossen gilt? — Ich höre keinen Widerspruch. Es 
ist demgemäß beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun-
mehr zu Tagesordnungspunkt 8: 
Beratung des Antrags der Fraktion der WAV 
betreffend Einschränkung überhöhter Han-
delsspannen (Drucksache Nr. 275). 
(Abg. Dr. Bucerius: Zur Geschäftsordnung!) 
Zur Geschäftsordnung hat das Wort Herr Ab-
geordneter Dr. Bucerius. 
Dr. Bucerius (CDU): Meine Damen und Herren! 
Namens meiner Fraktion beantrage ich gemäß 
§ 72 der Geschäftsordnung, diesen Punkt von der 
Tagesordnung abzusetzen. Da über die Auslegung 
der Bestimmung Streit besteht, darf ich sie Ihnen 
kurz bekanntgeben. § 72 lautet: 
Absetzung von der Tagesordnung. 
Von der Tagesordnung kann der Bundestag 
einen Gegenstand absetzen. 
Dann kommt eine weitere, hier nicht inter-
essierende Bestimmung. 
Zur Begründung: Wir haben im Ältestenrat 
von den Vertretern der sozialdemokratischen 
Fraktion gehört, daß noch im Laufe dieser Woche 
verschiedene Anträge eingereicht werden, die in 
kürzester Frist — wahrscheinlich schon in der 
nächsten Woche — eine umfangreiche wirtschafts-
politische Debatte erforderlich machen werden. Zu 
dieser wirtschaftspolitischen Debatte paßt der An-
trag der WAV ausgezeichnet 
(Zurufe und Lachen bei der WAV) 
und wird gemeinschaftlich damit begründet und 
verhandelt werden können. Die Ökonomie, die 
in diesem Hause mehr als in jedem anderen 
erforderlich ist, die sachliche Arbeit, die das Haus 
im Interesse des Volkes zu leisten hat, verbietet 
es ganz eindeutig, daß hier doppelte Arbeit ge-
leistet wird, daß jetzt hier Reden gehalten wer-
den, die in der nächsten Woche unter allen Um-
ständen wiederholt werden müssen. 
(Abg. Loritz: Zur Geschäftsordnung!) 
Meine Damen und Herren, der Herr Abgeord-
nete Loritz beruft sich darauf, daß die Bestim-
mung des § 72 nicht anwendbar sei. Er beruft 
sich dabei auf § 36 Absatz 3 der Geschäftsord-
nung: 
Der Bundestag kann jederzeit beschließen, 
die Beratung eines Gegenstandes auf be
-
stimmte Zeit bis zu vier Wochen auszusetzen. 
— Und nun kommt das, worauf sich der Herr 
Abgeordnete Loritz stützt —: 
Der Antrag muß gedruckt vorliegen und auf 
der Tagesordnung stehen. 
Der Abgeordnete Loritz behauptet, daß eine Aus-
setzung der Beratung auf bestimmte Zeit, das 
heißt bis zu vier Wochen, nicht zulässig sei, da 
die erwähnte Voraussetzung nicht erfüllt sei. Ich 
856 	Deutscher Bundestag — 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Dr. Bucerius) 
habe aber einen solchen Antrag nicht gestellt, 
sondern nur von der Bestimmung des § 72 Ge-
brauch gemacht, den Antrag des Abgeordneten 
Loritz und Fraktion lediglich von der heutigen 
Tagesordnung abzusetzen. Eine Wiedereinbringung 
dieses Antrags zu einem anderen ihm geeignet 
erscheinenden Zeitpunkt bleibt dem Herrn Abge-
ordneten Loritz unbenommen. Insofern geht diese 
Bestimmung nicht so weit, als wenn ein Beschluß 
nach § 36 Absatz 3 gefaßt wird, der vorsieht, daß 
dann die Wiedereinbringung des Antrags 
zwischenzeitlich unzulässig ist. 
Der Herr Abgeordnete Loritz beruft sich ferner 
darauf, daß durch die Absetzung des Antrags das 
Initiativrecht eines Abgeordneten eingeschränkt 
sei. Meine Damen und Herren, die Mehrheit 
des Hauses darf in der Tat niemals das Recht 
aus § 72 dazu verwenden, um etwa einen ihr 
nicht angenehmen Antrag überhaupt ein für alle-
mal von der Tagesordnung dieses Hauses aus-
zuschließen oder aber unangemessen zeitlich 
hinauszuzögern. Werden jedoch triftige Gründe 
dafür vorgebracht, die es zweckmäßig erscheinen 
lassen, einen Antrag auf eine vernünftige, ange-
messene Zeit von der Tagesordnung zu verschie-
ben, so ist das Initiativrecht nicht verletzt. Als 
letzte Sanktion steht für jeden Abgeordneten, 
wenn die Mehrheit sich etwa in unangemessener 
Weise dauernd gegen ihn entscheiden sollte, das 
Verfassungsgericht offen. Ich bitte Sie deshalb, 
gemäß unserem Antrag, gestützt auf § 72 der Ge-
schäftsordnung, den Punkt 8 von der heutigen 
Tagesordnung abzusetzen. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Loritz 
zur Geschäftsordnung zum geschäftsordnungs
-
mäßigen Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. 
Bucerius. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es ist wirklich eine Ironie, wenn mein 
Vorredner sagt, er, Herr Bucerius, würde des-
wegen für Absetzung der Sache von der Tages-
ordnung sein, damit das Parlament keine unnütze 
Mehrarbeit zu leisten hat. Meine Damen und 
Herren von der CDU, Sie wollen also durch Hin-
ausschiebung dieses Antrages, dessen Behand-
lung Ihnen sehr unangenehm ist — das weiß 
ich —, 
(Lachen bei der CDU) 
unserem Volk draußen zumuten, daß es weiter-
hin Wochen und Wochen hindurch jede Woche 
Hunderte von Millionen D-Mark zahlt, damit 
einige Zehntausende Großhändler und Groß-
schieber an den allerwichtigsten Lebensmitteln 
riesige Summen verdienen können. 
(Andauernde große Unruhe.) 
— Herr Präsident, ich ersuche Sie, dafür zu sor-
gen, daß ich die Sätze ruhig sprechen kann. 
(Lachen bei der CDU und bei der FDP. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich bitte, den Herrn Abgeordneten anzuhören. 
(Zuruf von der FDP: 
Aber doch nur zur Geschäftsordnung!) 
Loritz (WAV): Ich spreche hier zur Geschäfts-
ordnung und wende mich gegen den Vertagungs-  
bzw. Absetzungsantrag. 
Ich darf Ihnen eines sagen: Angesichts der 
Verhältnisse, wie sie heute sind, da zum Bei
spiel Kartoffeln, die weiß Gott für die Ernährung  
der Bevölkerung — — 
(Unruhe und Zurufe: Zur Geschäftsordnung!) 
— Kann ich bitte einen Satz ruhig zu Ende 
sagen? 
(Zurufe: Nein!) 
— Zur Begründung dessen, daß wir uns der Ab-
setzung des Punktes von der Tagesordnung 
widersetzen, muß es möglich sein, einige Sätze zu 
sprechen! 
(Fortdauernde Unruhe und Zurufe von der FDP 
und von der CDU: Zur Geschäftsordnung!) 
— Es scheint Ihnen sehr unangenehm zu sein, 
meine Herren, 
(Lachen bei der FDP und CDU) 
wenn hier in die unerhörten Zustände hinein-
geleuchtet wird, für die Sie bzw. Ihre Regierung 
mittelbar oder unmittelbar die Verantwortung 
tragen! 
(Lachen und Zurufe in der Mitte und rechts.) 
Wenn Sie, Herr Bucerius, es weiterhin dulden 
können, daß Lebensmittel, wie zum Beispiel 
Kartoffeln, die vom Bauern zu 3 D-Mark der Zent-
ner abgeliefert werden, durch den unerhörten 
Zwischenhandel an die Kleinabnehmer zu 
8 D-Mark pro Zentner verkauft werden, — — 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Loritz, 
darf ich Sie einen Moment unterbrechen. 
Sprechen Sie doch bitte im engeren Sinne zur 
Geschäftsordnung, wie es etwa der Herr Vor-
redner, der Herr Abgeordnete Bucerius, getan 
hat. 
Loritz (WAV): Ich spreche zur Geschäfts
ordnung, 
(Zurufe: Nein!) 
indem ich das Haus dringendst bitte, nicht einer 
weiteren 'Absetzung dieses Antrages zuzustimmen, 
aus dem einfachen Grund, weil der Antrag von 
solch enormer Bedeutung ist — nicht für Sie 
vielleicht, meine Herren, sondern für unsere not
leidende Bevölkerung draußen — , daß eine 
weitere Vertagung unter gar keinen Umständen 
mehr hingenommen werden kann. Sie sehen aus 
der Nummer dieses Antrages — 257! — bereits, 
daß der Antrag schon sehr frühzeitig gestellt 
wurde. Er hätte schon im Dezember auf die 
Tagesordnung einer der Sitzungen gehört. Das 
ist nicht geschehen. Man hat uns im Ältestenrat 
versprochen, er wird in der ersten Sitzung im 
Januar auf die Tagesordnung kommen. Es ist 
nicht geschehen. Jetzt soll er wiederum vertagt 
werden. Wenn andere Fraktionen, die SPD oder 
eine andere, diesbezüglich hier Anträge stellen 
wollen, so freuen wir uns sehr darüber, wenn 
auch von anderer Seite in diese Dinge hineinge-
leuchtet wird. Aber das darf nicht dazu führen, 
daß diese Besprechung auch nur um einen Tag 
hinausgezögert wird! 
Herr Bucerius stützt sich auf den § 72 der Ge-
schäftsordnung, nachdem ihm bewußt geworden 
ist, daß auf Grund des § 36 eine Absetzung nie-
mals möglich wäre, weil dieser Absetzungsantrag 
dann vom Herrn Abgeordneten Bucerius schrift-
lich hätte eingereicht werden, auf der Tagesord-
nung hätte stehen müssen und allen Mitgliedern 
des Hauses gedruckt hätte vorliegen müssen. Jetzt 
kommt er daher mit dem § 721 Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren aus allen Fraktionen 
Deutscher Bundestag - 27. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 	 857 
(Loritz) 
i dieses Hauses, denken Sie jetzt daran, was Herr 
Bucerius Ihnen vorgeschlagen hat. Er sagt, die 
Mehrheit des Hauses könne es erzwingen, daß 
irgendein Antrag von der Tagesordnung abgesetzt 
wird, und dann müsse der Antragsteller den An-
trag sogar neu also nochmals stellen mit all den 
Dingen, die da drum und dran sind. Der Antrag 
käme dann erst nach den übrigen Anträgen, die 
schon eingelaufen sind, zur Sprache, und so 
weiter! Das führt zu gar nichts anderem als zu 
einer unzulässigen Beschneidung, ja sogar zur 
Verhinderung des Rechtes der Opposition, irgend-
welche Anträge rechtzeitig hier stellen zu kön-
nen. Und geradezu ein Hohn ist es, wenn der 
Herr Bucerius uns jetzt an den Verfassungsge-
richtshof verweist, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
von dem er genau weiß, daß er heute noch gar 
nicht besteht und daß er wahrscheinlich noch 
viele Monate lang überhaupt nicht bestehen wird, 
weil nämlich die diesbezügliche Gesetze einige 
Zeit brauchen und dann die Organisation des Ver-
fassungsgerichtshofes ebenfalls. Solange soll also 
die Opposition hier gegenüber Vertagungsanträ-
gen irgendeiner Mehrheit schutzlos sein. 
Daher appelliere ich an alle von Ihnen, die 
wissen, was mit einer solchen Möglichkeit ge-
spielt werden kann, im Interesse der gesamten 
Arbeit des Parlaments unter keinen Umständen 
ein solches Präjudiz zuzulassen. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Loritz (WAV): Es ist von größter Bedeutung, 
daß endlich so entscheidend wichtige Anträge 
0— ein Antrag, der genau so wichtig ist wie unser 
Antrag zur Benzinpreiserhöhung —. raschestens 
öffentlich debattiert werden. Wir können unter 
keinen Umständen anerkennen, daß es auf Grund 
irendeines Paragraphen der Geschäftsordnung 
möglich sei, Anträge unter den Tisch fallen zu 
lassen mit der Folge, daß der Betreffende den 
Antrag neu stellen muß. Wenn wir ihn dann 
neu stellen, dann werden Sie das nächste Mal 
dasselbe Spiel machen können, und das über-
nächste Mal machen Sie es auch so! Wenn das 
noch Demokratie ist, dann weiß ich nicht mehr, 
was man dazu sagen soll. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Loritz (WAV): Meine Zeit ist abgelaufen! Ja, 
leider gibt es nach der Geschäftsordnung keine 
Möglichkeit, zur Geschäftsordnung länger als fünf 
Minuten zu sprechen. 
(Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Bitte, bringen Sie mich 
nicht in die Verlegenheit, Ihnen in aller Form 
das Wort zu entziehen, weil Sie nach der Ge-
schäftsordnung bereits die Redezeit von fünf Mi-
nuten um zwei Minuten überschritten haben. Ich 
bin sehr großzügig. 
Loritz (WAV): Ich bin so oft unterbrochen wor-
den, daß die Unterbrechungen zusammen mehr 
als zwei Minuten ausmachen! 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte aber mit einem Schlußsatz - das 
ist bis jetzt noch jedem gestattet worden - noch 
vor einer Auslegung der Geschäftsordnung war
-
nen, die es jeder einfachen Mehrheit in diesem 
Parlament ermöglichen würde, jeden Antrag, 
der ihr nicht paßt, einfach unter den Tisch 
fallen zu lassen 
(Zurufe) 
und dann die betreffenden Antragsteller sogar 
zu zwingen, diesen Antrag nochmals zu stellen. 
Das hat Herr Bucerius Ihnen vorgeschlagen, und 
wir protestieren hier dagegen im Namen der 
Demokratie, die alles Interesse daran hat, daß 
Fragen, die die ganze Bevölkerung berühren, so 
rasch wie möglich in diesem Parlament diskutiert 
werden. 
(Beifall bei der WAV und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wird zu dem Geschäftsordnungsantrag weiter das 
Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht 
der Fall. Dann schließe ich die Aussprache und 
stelle den Geschäftsordnungsantrag des Herrn 
Dr. Bucerius zur Abstimmung, gemäß § 72 der 
Geschäftsordnung den Punkt 8 von der heutigen 
Tagesordnung abzusetzen. Wer für diesen An-
trag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war 
die Mehrheit. Damit ist der Punkt 8 von der 
Tagesordnung abgesetzt. 
(Abg. Loritz: Hört! Hört! Das ist Demokratie!) 
Wir kommen damit zu Punkt 9 der Tages-
ordnung: 
Übersicht über die vom Ausschuß für 
Petitionen erledigten Eingaben (Drucksache 
Nr. 391).  
Eine Begründung des Antrags seitens des 
Petitionsausschusses durch einen Berichterstatter 
ist nicht vorgesehen. Ich stelle fest, daß das 
Wort nicht gewünscht wird. Dann darf ich das 
Haus fragen, ob gegen die vorgelegte Übersicht 
bzw. den Antrag des Ausschusses gemäß Druck-
sache Nr. 391 Widerspruch erhoben wird. — Das 
ist nicht der Fall. Damit ist der letzte Punkt 
der Tagesordnung erledigt. 
Ich habe noch einige Erklärungen abzugeben 
und bitte noch für einige Minuten um Ihr Gehör. 
Ich darf zunächst auf den Zwischenfall zurück-
kommen, der sich bei der Erörterung des Punk-
tes 2 der Tagesordnung betreffend die Errichtung 
einer Zweigstelle des Deutschen Patentamtes in 
Berlin ereignet hat. Die drei beteiligten Herren, 
die Herren Abgeordneten Ekstrand, Dr. Seelos und 
Strauss, haben mich ermächtigt, folgende Er-
klärungen abzugeben: 
Erstens: Herr Abgeordneter Ekstrand hat mich 
ermächtigt zu erklären: seine Bemerkung, daß 
blau-weiß auch ein Zustand sein kann, ist in 
einigen Teilen des Hauses mit Erregung aufge-
nommen warden; wenn diese Bemerkung als 
Ironisierung der Landesfarben des Landes Bayern 
aufgefaßt worden ist, so hat ihm eine solche 
Ironisierung und die Hervorrufung des dadurch 
entstandenen Eindrucks ferngelegen. 
Zweitens: Herr Abgeordneter Strauss hat mich 
ermächtigt zu erklären, daß er mit dieser Er-
klärung des Herrn Abgeordneten Ekstrand ein-
verstanden ist. Ich darf sinngemäß hinzufügen, 
daß auch Sie, Herr Abgeordneter Seelos, damit 
einverstanden sind. 
858 	 Deutscher Bundestag — 27. Sitzung, Bonn, Mittwoch, den 18. Januar 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
Drittens: Herr Abgeordneter Dr. Seelos hat 
mich ermächtigt zu erklären, daß nach dieser 
Erklärung des Herrn Abgeordneten Ekstrand die 
Voraussetzungen für den von ihm gemachten 
Zwischenruf „Unverschämtheit" entfallen sind. 
(Heiterkeit links und Zurufe.) 
Meine Damen und Herren! Wir stehen am Ende 
unserer Tagesordnung. Ich berufe die nächste 
Vollversammlung auf den morgigen Donnerstag, 
14 Uhr 30, ein. 
Im Auftrag der beteiligten Fraktionen habe ich 
noch folgende geschäftliche Mitteilungen zu  
machen. Fraktionssitzungen der CDU/CSU, der 
SPD und der FDP finden eine Stunde nach dem 
Plenum statt; die Fraktionssitzung der DP findet 
sofort nach dem Plenum statt. Ferner hat der 
Vorsitzende des Rechtsausschusses daran erinnert, 
daß der Rechtsausschuß heute eine Stunde nach 
Ende der Vollversammlung zu einer Sitzung zu-
sammentritt. 
Ich erkläre die 27. Sitzung des Deutschen Bun-
destags für geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 19 Uhr 27 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01027.pdf</pdf_url>
    <id>4446</id>
    <dokumentnummer>01/27</dokumentnummer>
    <datum>1950-01-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
