<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4448</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/29</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-01-20</datum>
  <titel>Protokoll der 29. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	899 
29. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . . . . 899D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes betr. das Abkommen über 
die wirtschaftliche Zusammenarbeit zwi-
schen den Vereinigten Staaten von Ame-
rika und der Bundesrepublik Deutsch-
land vom 15. Dezember 1949 (Druck-
sachen Nr. 398 und 392)   900A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Verbesserung von Leistungen 
an Kriegsopfer (Drucksache Nr. 395) . 	 900B 
Storch, Bundesminister 
für Arbeit 	  900B 
Frau Dr. Probst (CSU) 	 901D 
Bazille (SPD) 	 903C, 910C 
Mende (FDP)  905B 
Renner (KPD) 	  906A 
Dr. Seelos (BP) . . . . . . . 	 907C 
Löfflad (WAV) 	  908B 
Frau Kalinke (DP) . . . . . . 	 908C 
Frau Arnold (Z) 	  909D 
Dr. Ott (parteilos) . . . . . . 	 910A 
Beschlußfassung über den Entwurf einer 
Verordnung über Errichtung einer Zweig-
stelle des Deutschen Patentamtes in 
Groß-Berlin (Drucksachen Nr. 397 und 
368)   910C 
Dr. Wellhausen (FDP), Bericht- 
erstatter 	  910D 
Dr. Decker (BP) 	  910D 
Dr. Schatz (CSU)  911A 
Dr. Bucerius (CDU) . . . . .. . 	 911C 
Dr. Dehler, Bundesminister der 
Justiz 	 . . . . 911D 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Geschäftsordnung und Immunität über 
den Antrag der KPD betr. die Einstel
-
lung des Verfahrens gegen Angestellte 
der „Niedersächsischen Volksstimme" 
(Drucksachen Nr. 421 und 386) . . . . 912C 
Dr. von Merkatz (DP), Bericht
erstatter 	  912C 
Dr. Richter (NR) 	  915C 
Renner (KPD)  916B 
Kiesinger (CDU) 	  918B 
Loibl (CSU) 	. . . . . . . . 	 919C 
Brunner (SPD) 	  919D 
Ewers (DP) 	  920D 
Rische (KPD)  921D 
Zweite und dritte Lesung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Erhebung von Ab-
schlagszahlungen auf die Einkommen-
und Körperschaftsteuer 1950 (Druck
-sachen Nr. 396 und 367)   922D 
Dr. Besold (BP), Berichterstatter . 	 923A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über den Sozialen Wohnungsbau 
(Antrag der Fraktion der SPD) (Druck-
sache Nr. 352)   923D 
Wildermuth, Bundesminister für 
Wohnungsbau   923D 
Klabunde (SPD), Antragsteller . . . 924A 
Dr. von Brentano (CDU) . . . . . 926A 
Loritz (WAV) 	  926B 
Dr. Glasmeyer (Z) . . . . . . 	 927C 
Paul (KPD) 	  927D 
Nächste Sitzung  928C 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 47 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhier: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 29. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages und bitte zunächst den Schriftführer, Herrn 
Abgeordneten Dr. Zawadil, die Liste der abwesen-
den Mitglieder des Hauses zur Kenntnis zu bringen. 
Dr. Zawadil, Schriftführer: Abwesend sind 
folgende Damen und Herren des Hauses: infolge 
Krankheit die Abgeordneten Albers, Pohle, Mayer, 
Dr. Pfleiderer; aus anderen Gründen entschuldigt 
die Abgeordneten Dr. Weiß, Feldmann, Dr. Henle, 
Dr. Serres, Neber, Dr. Gerstenmaier, Dr. Müller, 
Kunze, Mehs, Kemper, Raestrup, Dr. Vogel, 
Jacobi, Bromme, Ritzel, Jahn, Steinhörster, 
Reitzner, Knothe, Blachstein, Schönauer, Frau 
Schroeder, Wagner, Dr. Veith, Dr. Nölting, Kurl-
baum, Dr. Gülich, Dr. Greve, Dr. Baumgartner, 
von Aretin, Rahn, Revenstorf, Dr. Oellers, Dr. Dr. 
Nöll von der Nahmer, Dirscherl, Juncker, Dr. 
Atzenroth, Dannmann, Euler, Freudenberg, Dr. 
Hoffmann, Rademacher, Dr. Freiherr von Rechen
-berg, Dr. Schäfer, Kuhlemann, Eickhoff, Weickert,
Wittmann, Wallner, Reimann, Nuding, Niebergall, 
Agatz, Fisch, Tichi, Dr. Hasemann. 
(Zuruf: Mehr nicht?) 
900 	 Deutscher Bundestag -- 20. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich habe zur Erläuterung der Tagesordnung 
folgende Bemerkungen voranzustellen. 
Zu Punkt 2 ist der Berichterstatter, der bisher 
nicht auf der Tagesordnung verzeichnet war, Herr 
Abgeordneter Dr. Wellhausen. 
Der bisherige Punkt 3: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes betreffend das Abkommen 
über die wirtschaftliche Zusammenarbeit 
zwischen den Vereinigten Staaten von 
Amerika und der Bundesrepublik Deutsch-
land vom 15. Dezember 1949 (Drucksachen 
Nr. 398 und 392); 
soll mit Rücksicht darauf, daß der Herr Bundes-
minister für Angelegenheiten des Marshallplans 
aus dienstlichen Gründen heute nicht anwesend 
sein kann, gemäß einem durch den ERP-Ausschuß 
an mich gerichteten Wunsch von der Tagesordnung 
abgesetzt werden, um die Angelegenheit in An-
wesenheit des zuständigen Herrn Ministers zu 
beraten. 
(Abg. Rische: Da scheint ja etwas zu sein!) 
Darf ich das Einverständnis des Hauses damit 
feststellen, daß dieser Punkt 3 entsprechend dem 
Beschluß des ERP-Ausschusses für heute als ab-
gesetzt gilt? — Ich höre keinen Widerspruch. 
Ich schlage vor, an Stelle von Punkt 3 zu setzen 
die Auswertung der gestern behandelten Druck-
sache Nr. 386, Antrag der KPD betreffend Ein-
stellung des Verfahrens gegen Angestellte der 
„Niedersächsischen Volksstimme", durch den Be-
richt des Geschäftsordnungs- und Immunitätsaus-
schusses Drucksache Nr. 421. Beide Drucksachen 
liegen Ihnen vor. Darf ich das Einverständnis des 
Hauses auch damit feststellen. 
Insoweit ist die Tagesordnung festgelegt. 
Bezüglich der Redezeit schlägt Ihnen der 
Ältestenrat zu Punkt 1, nachdem für die Ein-
bringung der Vorlage durch die Bundesregierung, 
wie mir der Herr Bundesarbeitsminister Storch 
eben in Aussicht stellte, etwa eine Viertelstunde 
benötigt wird, eine Redezeit für die Fraktionen 
von insgesamt 90 Minuten vor. Das würde nach 
dem bisherigen Schlüssel bedeuten: für die großen 
Fraktionen etwa 18 Minuten, für die FDP 12 
Minuten, für die übrigen Fraktionen 8 bis 10 
bzw. 5 Minuten. Ich nehme an, daß wir die Ge-
samtredezeit von ungefähr 1 1/2 Stunden einhalten 
können, und darf alle Damen und Herren, die sich 
an der Debatte beteiligen, bitten, sich danach 
richten zu wollen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 1 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Verbesserung von Leistungen an Kriegs-
opfer (Drucksache Nr. 395). 
Ich erteile das Wort zur Einbringung der Vor
-
lage Herrn Bundesarbeitsminister Storch. 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Das vorliegende Gesetz hat nicht das Ziel, eine 
grundsätzliche Neuordnung des Kriegsbeschädig-
tenrechts herbeizuführen. Sie wissen, daß bis 
zum 1. April 1950 die Länder noch immer die ver-
antwortlichen Institutionen für die Versorgung 
der Kriegsbeschädigten sind. Wir mußten hier in 
einem Übergangsgesetz einen Weg suchen, auf dem 
man die allergrößten Ungerechtigkeiten, die heute 
durch die unterschiedliche Gesetzgebung in ein-
zelnen Ländern gegenüber den Kriegsbeschädigten  
gegeben sind, überbrücken kann. Unser Ministe-
rium arbeitet allen Ernstes daran, ein endgülti-
ges Kriegsbeschädigtengesetz fertigzustellen, in 
dem auch die grundsätzlichen Fragen, die heute 
vor allen Dingen von den Kriegsbeschädigtenorga-
nisationen aufgeworfen werden, berücksichtigt 
werden sollen. 
Das vorliegende Gesetz ist also ein Übergangs-
gesetz mit all seinen Schwächen, die ein Über-
gangsgesetz immer und immer wieder hat. Uns 
liegt daran, daß dieses Gesetz sobald wie möglich 
verabschiedet wird, weil wir von der Bundes-
regierung dem Hohen Hause das Versprechen ge-
geben haben, dieses Gesetz mit Wirkung vom 1. 
Januar wirksam werden zu lassen. 
Lassen Sie mich kurz auf die Geschichte der 
Kriegsbeschädigtenversorgung in der Nachkriegs-
zeit eingehen. In der ersten Zeit nach Beendi-
gung der Feindseligkeiten wurden die Kriegs-
beschädigten bei uns nach dem alten Versor-
gungsrecht, wie wir es früher kannten, behandelt. 
Sie wissen ja, daß vor allem die amerikanische 
und die englische Militärregierung im Jahre 1946 
durch einen Befehl ihrerseits die Fortführung 
einer derartigen Kriegsbeschädigtenversorgung un-
tersagt haben. Es wurde dann die Bestimmung 
getroffen, daß die Kriegsbeschädigten über die So-
zialversicherungsträger der Rentenversicherungen 
mitversorgt werden .mußten und, soweit sie noch 
niemals einer derartigen Institution angehört ha-
ben, ihre Versorgung bei den Wohlfahrtsämtern 
lag. Es kam dann die geradezu unglückliche Lö-
sung, daß man Kriegsbeschädigtenrenten festlegte, 
die ungefähr bei 40 Mark für den Vollbeschä-
digten lagen. Es wurde dann in Deutschland ein 
sehr starker Kampf darum geführt, den Kriegs-
beschädigten ein besseres Recht und eine gerech-
tere Behandlung zuteil werden zu lassen. Es gab 
bei uns sehr viele Leute, die sagten: wenn schon 
die Militärregierungen es nicht gestatten, daß die 
besonderen Versorgungseinrichtungen in Deutsch-
land fortbestehen, dann muß man zum mindesten 
dafür sorgen, daß der Kriegsbeschädigte so behan-
delt wird wie ein ähnlich Geschädigter im deut-
schen Volksleben. Man kam zu der Überzeugung, 
daß es das Nächstliegende sei, wenn man die 
Kriegsbeschädigten grundsätzlich nach dem Un-
fallversicherungsrecht in der Wirtschaft behan-
delte. Eine derartige gesetzliche Regelung be-
kamen wir im Jahre 1947, als man den Kriegs-
beschädigten selbst im wesentlichen dieses Recht 
zuerkannte. Man hat in der britischen Zone für 
die Errechnung der Renten einen einheitlichen 
Jahresarbeitsverdienst von 1800 Mark zugrunde 
gelegt, so daß ein hundertprozentig Kriegsbeschä-
digter einen Rechtsanspruch auf 100 Mark Monats-
rente bekam. In der amerikanischen Zone ist man 
diesem Beispiel sehr schnell gefolgt, nur daß man 
dort nicht den einheitlichen Jahresarbeitsverdienst 
von 1800 Mark zugrunde gelegt hat, sondern eine 
Staffelung vornahm, die in der ersten Ortsklasse 
1800 Mark, in der zweiten, glaube ich, 1720 Mark 
und in der dritten Ortsklasse 1640 Mark als 
Grundlage für die Rentenberechtigung festlegte. 
In diesen Gesetzen sind die Witwen sehr unglück-
lich behandelt worden. Ihnen hat man das Recht 
der Unfallversicherung nicht zuerkannt. Nach 
dem uns damals von der Militärregierung auf-
gezwungenen Recht konnte eine Witwe nur eine 
Rente beziehen, wenn sie entweder ein Kind un-
ter 3 Jahren oder zwei Kinder unter 7 oder 8 Jah-
ren zu erziehen hatte. Das war eine Ungerechtig-
keit, die draußen im Volk eine ungeheure Er-
regung mit sich brachte; aber wir konnten es zu 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 901 
(Bundesminister Storch) 
jener Zeit nicht ändern. In der französischen 
Zone sind die Dinge wieder anders gelaufen. 
Dort hat man ,im wesentlichen die Versorgungs-
behörden beibehalten und hat auch mit gewissen 
Abänderungen das alte Versorgungsrecht weiter-
laufen lassen. 
Im vergangenen Jahr war es das allgemeine 
Bestreben, auch den Kriegsbeschädigten eine Ver-
besserung ihrer Lebensmöglichkeiten zu geben. 
Damals habe ich als Direktor der Verwaltung 
für Arbeit des Vereinigten Wirtschaftsgebiets bei 
den Militärregierungen um die Genehmigung ge-
beten, ein einheitliches Kriegsbeschädigtenrecht 
vorzulegen. Sie wissen, daß der Wirtschaftsrat 
nach den für ihn geltenden Bestimmungen dafür 
nicht zuständig war. Es hat damals monatelang 
gedauert, bis ich die Genehmigung der Militär-
regierungen bekam, dem Wirtschaftsrat ein der-
artiges Gesetz zu unterbreiten. Es sollte aber 
keine Leistungsverbesserungen enthalten. Die 
Damen und Herren, die im Wirtschaftsrat mit-
gewirkt haben, wissen, zu welchen Schwierigkei-
ten das damals dort zur Verhandlung stehende 
Gesetz geführt hat. Sie wissen auch, daß das 
verabschiedete Gesetz von der Militärregierung 
nicht genehmigt wurde. 
In der Zwischenzeit haben sich nun die Dinge 
in den Ländern vorwärts entwickelt. Die Länder 
der amerikanischen Zone haben im vergangenen 
Jahr Gesetze erlassen, durch welche einmal der 
Kreis der Bezugsberechtigten, vor allen Dingen 
der Witwen, erweitert wurde, und darüber hin-
aus hat man bestimmt, daß diejenigen, die in der 
Sozialversicherung waren, die Hälfte der Sozial-
renten zusätzlich beziehen sollen. Der übrige Teil 
der Kriegsbeschädigten hat eine Erhöhung seiner 
Bezüge nicht bekommen. 
Dann folgte das Land Nordrhein-Westfalen, das 
vor allem den Schwerstbeschädigten mit einer 
hundertprozentigen Kriegsbeschädigung eine Teu-
erungszulage gab. Ihm folgten dann die Länder 
Hamburg und Niedersachsen, die ihrerseits eine 
zwanzigprozentige Teuerungszulage für die 
Kriegsbeschädigten mit einer Beschädigung von 
über 50 Prozent gaben. So ist das ganze Kriegs-
beschädigtenrecht heute wesentlich auseinander
-
gelaufen. 
In dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf wird 
der Versuch gemacht, dieses erweiterte Recht in 
allen Ländern gleichmäßig zu gestalten. Es ist 
notwendig, für die Kriegsbeschädigten in Bayern, 
Hessen, Württemberg-Baden, Bremen, Nordrhein-
Westfalen und . Schleswig-Holstein einen Teue-
rungszuschlag zu geben, der in diesem Gesetz mit 
20 Prozent vorgesehen ist. Darüber hinaus muß 
in den Ländern Hamburg, Niedersachsen und 
Schleswig-Holstein die Erweiterung des Kreises 
der Bezugsberechtigten auf die Witwen durchge-
führt werden. 
Die vorgeschlagene Rentenerhöhung und die 
vorgeschlagene Erweiterung des Kreises der Ren-
tenberechtigten ergeben folgende Verpflichtun-
gen. ln der amerikanischen Zone sind für die 
Rentenerhöhung im Lande Bayern 11 Millionen 
D-Mark, in Hessen 5 Millionen, in Württemberg
Baden 5 Millionen und in Bremen 0,5 Millionen, 
in der britischen Zone in Nordrhein-Westfalen 15 
Millionen und in Schleswig-Holstein 5 Millionen 
notwendig. Darüber hinaus werden Finanzanfor-
derungen notwendig für die Rentenerweiterung, 
also für die Einbeziehung der Witwen: im Lande 
Hamburg 6,4 Millionen, im Lande Niedersachsen 
17,8 Millionen und im Lande Schleswig-Holstein  
14 Millionen D-Mark. Diese Beträge, die ich 
Ihnen eben genannt habe, sind Jahresbeträge, die, 
wenn Sie das vorliegende Gesetz verabschieden, 
in der Zukunft nach dem 1. April die Bundeskasse 
belasten. Insgesamt beträgt diese Mehrbelastung 
für das Jahr 80 Millionen D-Mark, von denen bis 
zum 1. April die Länder den vierten Teil, das 
heißt rund 20 Millionen D-Mark aufzubringen 
haben. Wir wissen sehr wohl, daß einige Län-
der, wie beispielsweise Schleswig-Holstein, viel-
leicht auch andere, ungeheure Schwierigkei-
ten in der Beschaffung dieser Gelder  ha-
ben. Das Kabinett hat deshalb den Finanz-
minister angewiesen, dafür zu sorgen, daß diese 
Gelder auch für die Zeit bis zum 1. April auf 
jeden Fall zur Verfügung gestellt werden. So-
weit sie die Länder nicht zur Verfügung stellen 
können, müssen irgendwie Bundesmittel dafür in 
Anspruch genommen werden. 
Ich weiß sehr wohl, daß auch in diesem Hause 
sehr viele sind, die sagen: das, was hier vorge-
schlagen wird, ist ja keine Regelung, die die Not 
in diesen Volkskreisen überwinden kann. Das 
weiß ich auch. Es ist nur so, daß wir bei allem, 
was wir hier beschließen, irgendwie eine finan-
zielle Fundierung haben müssen. Wenn nur die-
ses Kriegsbeschädigtenrecht, wie es das Über-
gangsgesetz vorsieht, aufrechterhalten bleibt, müs-
sen wir im Jahre 1950 über 3 Milliarden D-Mark 
für diesen Zweck aufbringen. Ich bin mir voll-
kommen klar darüber, daß dieses Gesetz keine 
endgültige Bundesregelung darstellt, und ich 
würde Ihnen deshalb auch sehr dankbar sein, 
wenn Sie alle weitergehenden Ansprüche mög-
lichst so weit zurückstellen würden, daß sie dann 
bei dem endgültigen Gesetz mit berücksichtigt 
werden können. 
Es wird eine schwere Aufgabe sein, auch für 
die Bundesregierung selbst, sich darüber klar zu 
werden, wie groß der Geldbetrag ist„ den der 
Bund in der Zukunft für die Kriegsbeschädig-
ten ausgeben kann. Sie wissen. daß die Finanz-
hoheit erst mit dem 1. April auf den Bund über-
geht. Es ist deshalb notwendig, daß man vor der 
Behandlung des endgültigen Gesetzes zum min-
desten einen Überblick darüber gewinnt, welche 
Summen im alleräußersten Fall für diesen Zweck 
aufgebracht werden können. 
Ich bitte Sie also, diesen Gesetzentwurf als 
eine Übergangsregelung anzusehen, und ich bitte 
Sie gleichzeitig, die Verhandlungen so zu beschleu-
nigen, daß die Kriegsbeschädigten in dem beschei-
denen Rahmen, den wir ihnen heute anbieten 
können, recht bald in den Genuß der höheren 
Leistungen kommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Renner: Jetzt auf einmal!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die Aussprache in der ersten Bera-
tung. Als erste Rednerin hat das Wort Frau Ab-
geordnete Dr. Probst. 
Frau Dr. Probst (CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Herren und Damen! Das vorlie-
gende Gesetz zur Verbesserung der Leistungen 
an die Kriegsopfer entspricht einem einstimmigen 
Beschluß des Hohen Hauses, der auf einen An-
trag der CDU/CSU-Fraktion zurückgeht. Im Sinne 
der Antragstellung und des einschlägigen Bun-
destagsbeschlusses hat der vorliegende Gesetz-
entwurf nur das eine Ziel, eine Überbrückung bis 
zur möglichst baldigen Vorlage und Verabschie- 
902 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Frau Dr. Probst) 
dung des endgültigen Versorgungsgesetzes zu 
schaffen. Es war von vornherein der Wille der 
Antragstellung sowohl wie der Sinn des genann-
ten Beschlusses in Übereinstimmung mit den 
Grundsätzen der Regierungserklärung des Kanz-
lers und der erst jüngst wiederholten Verlaut-
barung des Bundesarbeitsministers, daß gleichzei-
tig mit der Behandlung des vorliegenden tber-
brückungsgesetzes die Ausarbeitung des Gesetz-
entwurfs für das endgültige Versorgungsgesetz 
intensiv vorwärtsschreiten muß. Durch das Über-
brückungsgesetz darf das Versorgungsgesetz, auf 
das Millionen von Kriegsbeschädigten, Krieger-
witwen und -waisen schmerzlich und sehnsüchtig 
warten, unter keinen Umständen eine Verzöge-
rung erleiden. Wir erwarten von der Bundes-
regierung — und wir erheben die Forderung 
an sie —, daß das neue Versorgungsgesetz bis 
spätestens zum 1. April dieses Jahres in Kraft 
tritt. 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat uns die 
derzeitige Lage auf haushaltsrechtlichem und da-
mit auch verfassungsrechtlichem Gebiet geschil-
dert. Ich brauche dem nichts hinzuzufügen. Aus 
der Besonderheit dieses Interimszustandes ergibt 
sich auch die Verzögerung des vorliegenden Ge-
setzentwurfes, die wir bedauern. Ich glaube, dar-
über sind wir uns alle einig. Wir sind uns aber 
auch darüber einig, daß niemandem eine Schuld 
dafür gegeben werden kann, sondern daß diese 
Verzögerung ihre Ursache, ich möchte sagen: in 
der höheren Gewalt des derzeitigen Schwebe-
zustandes hat, da bis zum 1. April der Bund 
nicht in der Lage ist, die ihm zustehenden Mit-
tel zu übernehmen und darüber hinaus die 
Kriegsfolgelasten zu tragen. Ich muß dabei aber 
betonen — ich darf das wiederholen —, daß von 
allen Beteiligten das Außerste versucht worden 
ist, den frühestmöglichen Termin für die Vorlage 
einzuhalten. 
Wir werden uns in diesem Hohen Hause auch 
alle darüber einig sein, daß, da das neue Ver-
sorgungsgesetz erst ab 1. April 1950 wirksam 
werden kann, eine Überbrückung bis zu diesem 
Zeitpunkt dringend notwendig ist, um erstens die 
Rechtseinheit und Rechtsangleichung in den ver-
schiedenen Ländern durchzuführen, die ja heute 
als Abbild der Zerrissenheit Deutschlands als 
Rechtszerrissenheit charakterisiert werden können. 
Wenn die Rentendifferenzen zum Beispiel zwi-
schen der amerikanisch-britischen Zone auf der 
einen und den Ländern der französischen Zone 
auf der anderen Seite von vornherein mehr als 
20 Prozent betragen und wenn dazu noch in der 
französischen Zone Zusatzrenten, Mietzuschüsse 
und Sozialausgleichsbeträge gegeben werden, so 
bedeutet das eine Divergenz, die mit Recht von 
den Kriegsbeschädigten, die in anderen Zonen 
leben, als ein Unrecht ihnen gegenüber empfunden 
werden muß. 
In einzelnen Ländern, in Bayern, Bremen, Hes-
sen, Württemberg-Baden, wird außerdem noch 
an der Aufsplitterung nach Ortsklassen festgehal-
ten; der Herr Bundesarbeitsminister hat ja eben 
darauf hingewiesen. Diese Unterscheidung nach 
Ortsklassen ist überhaupt in den derzeitigen Ver-
hältnissen nicht mehr begründet. Es trifft nicht 
zu, daß heute etwa die Lebenshaltungskosten in 
den Großstädten höher liegen als auf dem flachen 
Lande. Wenn in Hamburg, Schleswig-Holstein 
und Niedersachsen Kinderzuschläge und Waisen-
gelder nur bis zum vollendeten 15. Lebensjahr 
und weiter bis zum 18. nur dann gegeben werden,  
wenn das betreffende Kind sich in Schulausbil-
dung befindet, während sonst durchweg die Ren-
ten bis zum 18. Lebensjahr gegeben werden, so ist 
auch dies eine außerordentliche Härte und Un-
gerechtigkeit, zumal in sehr vielen Ländern ein 
Mangel an Lehrstellen zu verzeichnen ist und 
die Schulausbildung nicht in allen Fällen ermög-
licht werden kann. 
Ganz besonders kraß und schwerwiegend ist 
diese Rechtszersplitterung auf dem Gebiet der 
Witwenversorgung. In der amerikanischen Zone 
sind Besserungen erzielt worden. In der briti-
schen Zone dagegen — mit Ausnahme von Nord-
rhein-Westfalen — wird immer noch an der Be-
dingung der Vollendung des 60. Lebensjahres 
festgehalten, wird immer noch die Versorgung von 
einem Kind unter 3 oder zwei Kindern unter 
8 Jahren gefordert. Wir begrüßen es, meine Her-
ren und Damen, daß der vorliegende Gesetz-
entwurf die Witwenversorgung der übrigen Län-
der der der amerikanischen und britischen Zone 
anpaßt. 
Ich muß es mir versagen, heute bei der ersten, 
ja nur grundsätzlichen Erörterung dieser Vorlage 
des Überbrückungsgesetzes auf die übrigen genau 
so brennenden Fragen der Rechtsverschiedenheit 
zum Beispiel in bezug auf die Altersrente, auf 
die Anrechnung der sonstigen Einkommen, auf die 
Rentenbezüge usw. einzugehen. 
Ich darf zusammenfassen. Die erste Aufgabe 
des Überbrückungsgesetzes wird sein, einen ersten 
Schritt auf dem Wege zur Rechtseinheit in der 
Kriegsopferversorgung zu gehen. Dabei darf ich 
annehmen, daß wir uns alle einig darüber sind, 
daß dieser erste Schritt vorsichtig gegangen wer-
den muß, um nicht durch das Überbrückungs-
gesetz größere und weitergreifende Lösungsmög-
lichkeiten in der endgültigen Versorgungsgesetz-
gebung unter Umständen heute einengend zu prä-
judizieren. 
Das vorliegende Überbrückungsgesetz kann auch 
nicht als eine Sanktionierung der durch die al-
liierte Gesetzgebung nach 1945 geschaffenen un-
seligen Koppelung zwischen Sozialversicherung 
und Kriegsopferversorgung gedeutet werden. Wir 
sind uns bewußt, daß die im Kriege in ihrer 
Gesundheit und durch Verlust eines nächsten An-
gehörigen seelisch und materiell zu Schaden ge-
kommenen Angehörigen unseres Volkes nicht ohne 
weiteres mit den durch einen Betriebsunfall Ver-
letzten verglichen und mit ihnen gleichbehandelt 
werden können und dürfen, zumal wenn ihnen 
gleichzeitig die Vorteile der Unfallversicherung 
versagt bleiben. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Die Kriegsbeschädigten und Kriegshinterbliebe-
nen haben, da von ihnen das schwerste Opfer ver-
langt worden ist, einen besonderen moralischen und 
rechtlich begründeten Anspruch auf eine indivi-
duelle Schadensersatzleistung, die nur in einer 
einheitlichen Versorgungsgesetzgebung unabhän-
gig von den Gesichtspunkten der Sozialversiche-
rung gewährleistet werden kann. 
(Abg. Dr. Laforet: Sehr richtig!) 
Genau so wesentlich wie der Grundsatz der 
Rechtsangleichung ist die zweite Aufgabe des vor-
liegenden Überbrückungsgesetzes, nämlich die be-
stehenden Rentensätze dem veränderten Preis-
und Lohnniveau durch eine Teuerungszulage so-
bald als nur möglich und so weitgehend als nur 
möglich anzupassen, 
(Abg. Renner: 0,1 Millionen für das 
ganze Jahr!) 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 903 
(Frau Dr. Probst) 
und zwar in einer Form, die eine rasche Aus-
zahlung gewährleistet. Dabei sind wir uns alle 
bewußt, meine Herren und Damen, daß diese 
zwanzigprozentige Erhöhung, die das Gesetz vor-
sieht, nur als eine überbrückende Sofortmaßnahme 
gewertet werden kann und keineswegs als eine 
ausreichende materielle Hilfe. Die Not in den 
Kreisen unserer Kriegsbeschädigten, der Kriegs-
blinden, der Hirnverletzten, der Gelähmten, un-
serer Kriegerwitwen und Waisenkinder, unter de-
nen sich Hunderttausende von Flüchtlingen, von 
Bombengeschädigten und Heimkehrern befinden, 
ist so groß und seit Jahren so drückend, daß wir 
uns voll bewußt sind, daß die zwanzigprozentige 
Erhöhung der Rentenleistung nur als eine erste 
Linderung angesprochen werden kann,. 
Dabei möchte ich schon jetzt bei der grund-
sätzlichen Betrachtung darauf hinweisen, daß der 
Berechnung des Teuerungszuschlages auf jeden 
Fall die KB-Rente einschließlich der Kinderzulage 
zugrunde gelegt werden muß, ebenso bei der An-
rechnung des sonstigen Einkommens, das ja auf 
die halbe Rente Bezug nimmt. Wir begrüßen es, 
daß die Nichtanrechnung der Teuerungszuschläge 
auf die Leistungen der öffentlichen Fürsorge be-
reits im Gesetz selbst festgelegt ist. Anderer-
seits, meine Herren und Damen, muß ich es be-
dauern, daß ein wesentlicher Punkt unseres An-
trages und auch des Beschlusses des Bundestages 
im Überbrückungsgesetz nicht verankert ist, näm-
lich die Krankenversicherung für alle diejenigen, 
die nicht sozialversichert sind und waren. Dar-
unter befinden sich insbesondere Kriegerwitwen 
und Waisenkinder. Hier ist eine Lücke im Ver-
sorgungsrecht der Kriegshinterbliebenen, die un-
bedingt sofort geschlossen werden muß. Das Feh-
len der Krankenversicherung trifft in den meisten 
Fällen gerade wieder jene kinderreichen Fami-
lien Gefallener, deren Renten durch die unglück-
selige Anwendung des § 595 der Reichsversiche-
rungsordnung auf den Höchstbetrag von 108 bzw. 
120 DM gekürzt und festgelegt sind, ganz gleich-
gültig ob die betreffende Mutter nun 4, 7 oder 12 
Kinder hat. Diese Härte ist um so größer, als 
die alten Eltern des Gefallenen in einem solchen 
Fall nur insoweit Anspruch auf die Altersrenten 
haben, als die Witwen und die Kinder den Höchst-
betrag nicht erschöpfen. In den meisten Fällen 
sind also auch die Eltern solcher Familien dann 
ohne Rente. 
Dazu kommt, daß die Fürsorge diese Beträge 
nur gering aufstockt. Durch die Verbesserung der 
Witwenversorgung in der amerikanischen und 
teilweise in der britischen Zone im Jahre 1949 er-
hält die Witwe sogar weniger Fürsorge als vorher, 
da die im vorigen Jahre neu gewährte Witwen-
rente auf die Fürsorge angerechnet wird. Derselbe 
Kreis gerade der Hilfsbedürftigsten ist bei der So-
forthilfe wiederum dadurch geschädigt, daß die 
KB-Rente der Kinder auf die Soforthilfe der 
Mutter angerechnet wird; das heißt: der Mutter 
werden für jedes Kind 7 Mark von den 70 Mark 
der Soforthilfe abgezogen. Einen Antrag auf Be-
seitigung dieser Härte habe ich bereits gestellt. 
Meine Herren und Damen! Es wird bei der Be-
ratung des vorliegenden Gesetzes im Ausschuß zu 
erwägen sein, wie bei diesen am meisten hilfs-
bedürftigen Familien der alleinstehenden kinder-
reichen Mütter sofort geholfen werden kann. Die-
ses Problem wird in der Öffentlichkeit bisher viel. 
zu wenig gesehen. Es gibt kaum statistisches Ma-
terial über die Ausdehnung dieses Personenkrei-
ses. In Bayern sollen es schätzungsweise 70 000 
kinderreiche Mütter und Waisenkinder sein. Auch  
die Hilferufe, die aus den — viel zu wenigen! —  
Müttererholungsheimen kommen und die auf die 
steigende Zahl von gesundheitlichen und nerv-
lichen Zusammenbrüchen, ja Selbstmorden unserer 
Mütter hinweisen, verhallen ungehört. 
Wenn ich den Antrag stelle, den vorliegenden 
Gesetzentwurf an den zuständigen Ausschuß zu 
überweisen, so behalten wir uns dabei vor, im 
Laufe der Beratungen Zusatz- und Abänderungs-
anträge zu stellen. Die Verankerung der Kranken-
versicherung habe ich ja bereits erwähnt. Ohne 
erschöpfend sein zu wollen, will ich abschließend 
nur noch auf die Notwendigkeit einer Kapitalisie-
rung der Renten als Beitrag zur Belebung der 
Bautätigkeit hinweisen, die ein weiterer Bera-
tungspunkt sein müßte. Gerade die Schwerbeschä-
digten haben ein besonders großes Bedürfnis nach 
einem entsprechenden eigenen Heim. Die beson-
dere Berücksichtigung der Kriegsopfer in der 
Wohnungsgesetzgebung zusätzlich zu dem Bevöl-
kerungskreis der Kriegssachgeschädigten, politisch 
Verfolgten und Heimatvertriebenen sei hier nur 
am Rande erwähnt. 
Ich bitte um Überweisung des vorliegenden Ge-
setzentwurfs an den zuständigen Ausschuß. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Bazille. 
Bazille (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn wir die Ankündigungen, die über 
diesen Gegenstand durch den deutschen Pressewald 
gegangen sind, mit dem Ergebnis vergleichen, das 
uns in dem Gesetzentwurf Drucksache Nr. 395 
heute vorliegt, so können wir nicht umhin fest-
zustellen, daß es reichlich dürftig ist. Gestatten Siel 
mir zu dem Gesetzentwurf selbst eine kurze Vor-
bemerkung. 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat bereits an-
gedeutet, daß dieses Gesetz nicht als endgültige 
Maßnahme zur Verbesserung von Leistungen an 
die Kriegsopfer gedacht Ist. Auf Grund der seit-
herigen Entwicklung sind wir leider skeptisch, daß 
der von meiner Fraktion gestellte Antrag Druck-
sache Nr. 30 so, wie es von dem Hause gewünscht 
wird, bis zum 1. April dieses Jahres durch die 
Vorlage eines entsprechenden Entwurfs der Bun-
desregierung seine Erledigung findet. Wir ver-
missen daher im Titel oder in einer Präambel oder 
ineinem Paragraphen des Gesetzes den Hinweis 
auf seinen Überbrückungscharakter oder aber 
darauf, daß dieses Gesetz bis zum 1. April dieses 
Jahres befristet sein soll. 
Des weiteren haben wir nun schon bei allen Ver-
handlungen immer wieder gehört, daß die Aus-
gaben für die Versorgung der Kriegsopfer sich in 
der Höhe von 3 Milliarden D-Mark jährlich be-
wegen. Wir wären dem Herrn Bundesarbeitsmi-
nister außerordentlich dankbar, wenn er uns ein-
mal mitteilen würde, wie er zur Berechnung dieser 
Gesamtsumme für den Rentenaufwand kommt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Wuermeling.) 
Ich werde auf diese Frage bei der Behandlung des 
Entwurfs im einzelnen noch zu sprechen kommen. 
Zu den Einzelheiten habe ich namens meiner 
Fraktion zu bemerken, daß mit dem Überbrückungs-
gesetz selbstverständlich nicht alle Wünsche der 
Kriegsopfer erfüllt werden und nicht alle rechtsnot-
wendigen Angleichungen und Verbesserungen er-
folgen können, daß aber auch die Gesamttendenz 
der Vorlage nicht unsere Zustimmung finden kann. 
904 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Bazille) 
Sehen wir einmal Von den §§ 1 und 2 des Gesetzes 
ab und wenden wir uns dem § 3 zu, so müssen wir 
doch feststellen, daß die Bundesregierung eine 
recht eigenartige Auffassung von den bestehen-
den Härten des geltenden Rechts hat. 
(Abg. Leddin: Sehr wahr!) 
Bringt man den § 3 der Vorlage in Verbindung mit 
Abschnitt C Absatz 3 der Begründung, so erkennt 
man daran, daß die Bundesregierung glaubt, mit 
einer Aufwandsumme von 10 000 D-Mark, von 
60 000 D-Mark und von 30 000 D-Mark jährlich in 
den Ländern Hamburg, Niedersachsen und Schles-
wig-Holstein die durch das geltende Recht ent-
standenen Härten mildern zu können. 
(Hört! Hört! links.) 
Übertragen wir diese Summen einmal in die 
Praxis, meine Damen und Herren, dann stellen wir 
fest, daß wir damit in Hamburg gerade 10, in 
Niedersachsen 60 und in Schleswig-Holstein 30 
Fälle erledigen können. 
(Abg. Leddin: Hört! Hört!) 
Man würde darüber hinweggehen können, wenn 
die Bundesregierung den Rest des Etats von 8C 
Millionen D-Mark, der diesem Gesetz zugrunde 
gelegt ist, für die Anwendung des Härtepara-
graphens aufgeteilt hätte. Aber das hat sie nicht 
getan, sondern sie hat einen Differenzbetrag von 
0,2 Millionen D-Mark, der recht wohl für die Be-
seitigung von Härten hätte verwendet werden 
können, geradezu verschenkt, indem sie nämlich die 
gesamte Rentenaufwandsumme für dieses Gesetz 
nur mit 79,8 Million D-Mark oder vierteljährlich 
mit 19,9 Millionen D-Mark in Ansatz gebracht hat. 
Würde man den übrigbleibenden Teil noch für den 
Härteparagraphen verwenden, so könnte dieser 
immerhin mit nicht 0,1, sondern 0,3 Millionen 
D-Mark materiell untermauert werden. Damit 
möchte ich nicht sagen, daß auch dieser Betrag 
ausreichend wäre; aber es ließe wenigstens in der 
Tendenz erkennen, daß man die Härten der be-
stehenden Kriegsopfergesetzgebung erkannt hat 
und gewillt ist, sie zu beseitigen. 
Auch der § 1 ist so, wie ihn das Gesetz vorsieht, 
leider ohne praktische Auswirkung. Denn solange 
in diesem Gesetz nicht verankert ist, daß die Zu-
schläge nach § 1 auf Unterstützungen aus der all-
gemeinen Fürsorge nicht angerechnet werden dür-
fen, so lange wird gerade dem hilfsbedürftigsten 
Kreis der Kriegsopfer keinerlei materielle Hilfe 
erwachsen, da nach einer altbekannten Praxis die 
Fürsorgeverbände jede Rentenerhöhung sofort 
durch Kürzung der Fürsorgeleistungen wieder aus-
gleichen. Für den Staatsbürger draußen muß also 
der zwingende Eindruck entstehen: die eine Hand 
des Staates wird mir heute etwas geben, was mir 
die andere Hand morgen wieder wegnimmt. Um 
das zu vermeiden, wäre eine Einfügung in dem 
Sinne notwendig gewesen, wie ich es eben kurz 
angedeutet habe. 
Wir wissen, daß weitergehende Änderungen und 
Verbesserungen des geltenden Rechts bei der be-
stehenden Rechts- und Finanzlage schwierig sind. 
Aber wir vermögen mit dem besten Willen kein 
Verständnis dafür aufzubringen, weshalb es die 
Bundesregierung für notwendig befunden hat, dem 
Bundestag den Entschließungsentwurf des Bundes-
rats vorzuenthalten, worin der Bundesrat die Bun-
desregierung ersucht, dahin zu wirken, daß Kriegs-
beschädigte und Kriegshinterbliebene für den Fall 
der Krankheit so zu versichern sind wie die 
Empfänger von Renten aus der Invaliden- und 
Angestelltenversicherung. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Um so weniger vermögen wir diese Unterlassung 
zu verstehen, als die vom Bundesrat bei zwei 
Stimmen Enthaltung und einer Gegenstimme. 
glaube ich, gefaßte . Entschließung ja dem Sinn 
nach dem Antrag der Regierungsfraktion ent-
spricht 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und nachdem der Bundesrat ja letztlich bei dieser 
Vorlage vielleicht eine ausschlaggebendere Rolle 
spielen wird als dieses Hohe Haus, da die Mittel 
für dieses Gesetz bis zum 1. April 1950 von den 
 Ländern aufzubringen sind. 
Ich .kann mich auch nicht ganz mit der Argumen-
tation des Herrn Bundesarbeitsministers anfreun-
den, daß diese 80 Millionen D-Mark für das Jahr 
1950 ausreichen müssen, und zwar deshalb nicht, 
weil wir ja — ich glaube, in Übereinstimmung mit 
dem Herrn Bundesarbeitsminister zu sein — vom 
1. April an neues Recht schaffen wollen. Wir 
wären deshalb durchaus in der Lage, gewisse 
Dinge, von denen wir wissen, daß sie im neuen 
Recht unter allen Umständen durchgeführt werden 
müssen, in diesem Gesetz zu präjudizieren und 
die Ausgaben dann eben zu tragen. Sie werden 
auch im neuen Gesetz getragen werden müssen 
und werden nicht etwa dann, wenn wir es einmal 
für grundsätziich richtig erkannt haben, auf 
irgendeine Art und Weise eingespart werden 
können. Diese Argumentation scheint mir also auch 
an der tatsächlichen rechtlichen und materiellen 
Seite dieser Problematik vorbeizugehen. 
Ganz besonders kritisch muß ich noch den Teil 
C der Begründung bezüglich der Zahlenangaben 
beleuchten. Ich habe schon einmal früher im 
Wirtschaftsrat, als ich noch der einfache Sachver-
ständige der Organisationen war, darauf hingewie-
sen, daß die Angaben der damaligen Verwaltung 
für Arbeit bezüglich der finanziellen Aufwen-
dungen starken Schätzungsfehlern unterworfen 
waren. Ich vermag mich auch heute des Eindrucks 
nicht zu erwehren, daß die hier vorgelegten 
Zahlen ebenfalls starken Schätzungsfehlern unter-
legen sind, und zwar ganz einfach deshalb, weil 
man aus der Summe der heute erarbeiteten Ren-
tenanträge — etwa 50 bis 60 Prozent der insge-
samt gestellten — auf die Gesamtheit geschlossen 
hat. Dieser Schluß ist falsch, denn die bis jetzt be-
handelten Anträge betreffen im wesentlichen Sozial-
fälle, bei denen der Beschädigte seinen Lebens-
unterhalt überwiegend aus seiner Rente bestreitet. 
Der Rest der jetzt noch zu bearbeitenden Anträge 
sind Fälle, in denen der Beschädigte überwiegend 
aus seinem eigenen Arbeitseinkommen lebt und da-
her nur die gekürzte Rente in Anspruch nehmen 
kann. Es ist also nicht angängig, aus der Zahl der 
heute 'versorgten Beschädigten und 'Hinterbliebenen 
auf die Gesamtzahl der zu Versorgenden dadurch zu 
schließen, daß man eben einfach eine Verdoppe-
lung bei der Zugrundelegung von 50 Prozent vor-
nimmt; ganz abgesehen davon, daß es im Aus-
schuß einfach nicht möglich sein wird, einen Gesetz-
entwurf zu beraten, wenn lakonische Zahlen-
angaben gegeben sind, wie etwa hier im Falle a: 
Bayern 11 Millionen D-Mark. Wenn die Abge-
ordneten sich schon ein Bild über die finanziellen 
Auswirkungen eines Gesetzes machen sollen, das 
wie kaum ein anderes hohe soziale Aufgaben zu 
erfüllen hat, dann ist es schon eine Mindestfor-
derung, zu wissen, wie sich die Berechnungsgrund-
lage zusammensetzt. 
(Abg. Dr. von Brentano: 
Dafür ist der Ausschuß da!) 
Wir können es also nicht verstehen, daß das Bun-
desarbeitsministerium auf dem Wege über die 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 905 
(Bazille) 
Bundesregierung dem Hohen Hause nach einer 
so langen Zeit einen derart fragmentarischen Ent-
wurf vorlegt. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Meine Fraktion ist trotzdem entschlossen, dem 
Antrag auf Überweisung an den Ausschuß zuzu-
stimmen, um den Kriegsopfern eine möglichst 
rasche Erledigung zu gewährleisten. Wir müssen 
aber darauf hinweisen, daß eine völlig unnötige 
Belastung der Ausschußarbeit dadurch entstanden 
ist, daß dieses Gesetz weder mit der genügenden 
Sorgfalt durchdacht noch begründet worden ist. 
Wir wünschen, daß die Bundesregierung bei der 
Vorlage des neuen Versorgungsgesetzes ent-
sprechend unserem Antrag Nr. 30 in einer an-
deren Weise als bei dieser Vorlage Nr. 395 ver-
fährt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesarbeitsminister. 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Meine Damen 
und Herren! Der Herr Abgeordnete Bazille hat in 
seinen Ausführungen ,von einem Beschluß oder 
Abänderungsantrag des Bundesrats bezüglich der 
Krankenversicherung der Kriegshinterbliebenen 
gesprochen. Ich kann Ihnen hier das Original des 
Schreibens des Bundesrats vorlegen. Ich finde 
darin nichts von einem derartigen Antrag des Bun-
desrates. 
(Abg. Renner: 
Sie verfügen nicht über das Material!) 
Es sind vom Bundesrat drei Abänderungsanträge 
gestellt worden: einmal, daß das Land Nieder-
sachsen in § 1 einbezogen werden soll, weil dort 
keine gesetzliche Regelung für die Zahlung der 
Teuerungszuschläge vorliegt, sondern nur eine 
Regierungsanordnung. Dann ist ein zweiter Punkt 
angegeben, worin gesagt wird, daß bei den soge-
nannten Übergangsfällen keine Minderung der Zu-
lagen eintreten soll. Diesen beiden Anträgen ha-
ben wir ohne weiteres zugestimmt, und die ent-
sprechenden Anträge werden in der Kommissions-
beratung gestellt. Drittens wünschte der Bundes-
rat von uns, daß man die sogenannten Kleinst-
renten mit sofortiger Wirkung auf der ganzen 
Linie streichen soll. Die Bundesregierung stellt 
sich auf den Standpunkt, daß man diesem Wunsch 
des Bundesrats nicht entsprechen soll, weil es sich 
hier um ein Gesetz handelt, welches Verbesserun-
gen bringen und nicht einen Abbau durchführen 
soll. Diese drei Punkte hat uns der Bundesrat mit-
geteilt. Indem ich Ihnen diese Anträge des Bundes-
rats und gleichzeitig die Stellungnahme der Bun-
desregierung dazu bekanntgegeben habe, hole ich 
etwas nach, was ich vielleicht vorher hätte tun 
können. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Mende. 
Mende (FDP): Meine Damen und Herren! Es 
herrscht in diesem Hause Übereinstimmung dar-
über, daß zu den schwierigsten und vordring-
lichsten Problemen der Nachkriegszeit die Hilfe 
und Fürsorge für die Millionen Opfer zweier 
Kriege gehören, und ich empfände es als taktlos, 
die Notlage unserer Kriegsopfer gewissermaßen 
noch lange zu bereden, nachdem wir alle fast 
täglich draußen im Alltag Zeugen dieser Notlage 
unserer Kriegsopfer sind. 
(Abg. Renner: Das ist billig!) 
Im Jahre 1946 wurde die bisherige Kriegsopfer-
versorgung auf eine neue Basis gestellt, und da-
mit begann der Leidensweg. Ich weiß, daß es 
nichtdeutsche Stimmen waren, die die Auffassung 
vertraten, man müsse durch eine Schlechterstel-
lung der Kriegsbeschädigten gewissermaßen ein 
warnendes Beispiel geben und durch die beson-
dere Notlage der deutschen Kriegsbeschädigten 
etwaige militaristische Tendenzen von vornherein 
inhibieren. Ich brauche nicht zu betonen, wie 
amoralisch, wie unsozial und wie unchristlich 
eine solche Auffassung ist, die jedem Begriff von 
 Humanität geradezu ins Gesicht schlägt. Wenn 
nun seit 1945 eine große Verbitterung in den 
Kreisen der Kriegsopfer eingetreten ist, so darf 
man nicht vergessen, daß die Opposition und die 
Klagen über die ohne Zweifel unzureichende 
Versorgung sich nicht etwa auf die erst drei Mo-
nate arbeitende Bundesregierung konzentrieren 
sollten, sondern schließlich — das muß ich der 
Objektivität wegen feststellen — in erster Linie 
auf die Länder, die ja die allein verantwortlichen 
Träger bis zur Gegenwart waren. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es hat keinen Zweck, die Frage mit Deklamatio-
nen zu lösen, denn mit Deklamationen sind die 
Kriegsopfer genügend eingedeckt worden, nicht 
nur im Wahlkampf; sie haben ihre besondere 
Hoffnung auf die Konstituierung der Organe der 
Bundesrepublik gesetzt. Denn im Artikel 74 des 
Grundgesetzes ist ja nunmehr dem Bund die 
Möglichkeit gegeben, das Recht der Neugestaltung 
der Kriegsopferversorgung an sich zu ziehen. Es 
sind erst drei Monate vergangen, und so berech-
tigt manche Kritik an diesem vorliegenden Ent-
wurf sein kann und ist — ich erinnere mich, daß 
wir alle in Hamburg bei der Tagung des Reichs-
bundes vor wenigen Tagen der Auffassung waren, 
damals im Dezember wären 80 Millionen D-Mark 
nicht für das ganze Jahr, sondern nur für das 
erste Vierteljahr veranschlagt worden, und daß 
wir alle sehr enttäuscht waren, daß dem nicht 
so war —, aber so sehr, wie gesagt, manches 
Anlaß zur Kritik gibt, so wollen wir doch nicht 
vergessen, daß dieser Entwurf lediglich ein erster 
Schritt zu einer Vereinheitlichung der gesamten 
Kriegopferversorgung sein und daß er heute hier 
erst einmal generell besprochen werden soll. 
Wir wollen im Ausschuß noch verschiedene 
Verbesserungsvorschläge machen. Ich denke 
da zum Beispiel an die besonderen An-
liegen der Kriegsblinden, dieser am meisten 
betroffenen Kriegsbeschädigten. Ich denke an 
die Frage der Herausnahme der Kriegsopferver-
sorgung aus der Sozialversicherungs-Kompensa-
tion, wenn ich das einmal so nennen darf. Kurz-
um: wir werden noch genügend Gelegenheit 
haben, Verbesserungsvorschläge zu machen. Wir 
sollten aber bei alledem nicht vergessen, daß die 
komplizierte Gesetzesmaschinerie, die uns nun 
einmal durch das Grundgesetz beschieden ist, eine 
gewisse Anlaufzeit nötig macht, und ich glaube, 
es ist dem Bundesarbeitsminister in Hamburg 
bei der Tagung des Reichsbundes durchaus ge-
lungen, auf die Schwierigkeiten aufmerksam zu 
machen, denen sich eine Bundesregierung nun 
einmal gegenübersieht, die jetzt ohne jedwede 
Grundlagen völlig von vorn anfangen muß. Ich 
glaube, Kollege Bazille, das ist auch der Grund, 
weswegen die Zahlenangaben eben noch nicht 
so stich- und hiebfest sind, wie sie vielleicht 
später einmal sein werden, wenn sich aus dem 
Chaos gewissermaßen wirklich einwandfrei sach-
liche Fundamente herauszukristallisieren beginnen. 
906 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Mende) 
Die Fraktion der FDP gibt diesem Gesetzent-
wurf die Zustimmung mit dem Wunsche, daß er 
lediglich ein Anfang auf dem Wege zu einem 
Bundesversorgungsgesetz sein soll, das dergestalt 
sozial und christlich in seinen Auswirkungen sein 
möge, daß wir uns seiner nicht zu schämen 
brauchen. 
(Beifall bei der FDP und in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Frau 
Kollegin Probst von der CSU hat ihre Ausführun-
gen über diese Gesetzesvorlage mit der Fest-
stellung eingeleitet, daß der Gesetzentwürf das 
Ergebnis eines Antrags der CDU/CSU ist. Wenn, 
ich diesen Gesetzentwurf betrachte, bin ich der 
Auffassung, daß wir der CDU/CSU die Vater-
schaft für dieses Gesetz ruhig überlassen können. 
Zur Steuer der historischen Wahrheit aber darf 
ich daran erinnern, was Herr Kollege Bazille 
klugerweise unterlassen hat, daß neben der SPD 
auch die KPD einen Antrag gestellt hat und daß 
unser Antrag — das ist der grundsätzliche Unter-
schied — eine Erhöhung der derzeitigen Renten 
um 60 Prozent verlangte. 
Der Herr Bundesarbeitsminister legt ein Gesetz 
vor und sagt, daß es eine allgemeine Erhöhung der 
derzeitigen Bezüge um 20 Prozent bedeutet. Gehen 
wir dem einmal auf den Grund. In § 1 des Gesetz-
entwurfs heißt es, daß Beschädigte, die neben 
ihrer Rente ein Einkommen haben, das die halbe 
Rente übersteigt, oder die Anspruch auf eine Rente 
aus der Invalidenversicherung haben, den Zuschlag 
von 20 Prozent nicht erhalten. In die Praxis über-
tragen bedeutet das, daß der hundertprozentig 
Kriegsbeschädigte, der 100 Mark Rente bezieht, 
diese 20 Prozent nicht erhält, sobald er daneben 
51 Mark Arbeitseinkommen pro Monat hat. Er er-
hält diese 20 Prozent ferner nicht, sobald er da-
neben eine Invalidenrente bezieht, auf die er sich 
durch jahrzehntelange Leistung von Beiträgen zur 
Sozialversicherung einen Rechtsanspruch erworben 
hat. Dies trifft vor allem ältere Kriegsbeschädigte. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Das ist der eine Punkt, der aufzuklären war. 
In Absatz 2 des § 1 heißt es, daß Berechtigten, 
die Anspruch auf den Zuschlag nach Artikel 1 des 
Gesetzes des Landes Nordrhein-Westfalen zur 
Änderung der Sozialversicherungsdirektive Nr. 27 
haben, dieser Zuschlag nicht gewährt wird. In der 
Begründung des Herrn Bundesarbeitsministers 
wird über die Auswirkung des Gesetzes von Nord-
rhein-Westfalen gesagt: 
Der Teuerungszuschlag in Nordrhein-West-
falen erfaßt nur einen ganz beschränkten Per-
sonenkreis, nämlich die Beschädigten, die eine 
Rente von hundert vom Hundert oder Pflege-
geld erhalten; deshalb muß auch in diesem Land 
der Teuerungszuschlag nach § 1 allgemein ein-
geführt werden. Soweit Beschädigte in Nord-
rhein-Westfalen Anspruch auf den Teuerungs-
zuschlag von fünfzig D-Mark monatlich haben, 
verbleibt es dabei; sie können jedoch daneben 
nicht den Teuerungszuschlag nach § 1 erhalten. 
Bei diesen Schwerbeschädigten ist es so, daß das 
Arbeitseinkommen und die Invalidenrente an-
gerechnet werden. 
Ein weiterer schwerer Mangel des Gesetzes ist 
die Regelung nach Absatz 2 b des § 1. Da heißt 
es, daß Witwen, die bereits nach Vollendung des  
sechzigsten, aber vor Vollendung des fündund-
sechzigsten Lebensjahres einen Anspruch auf Rente 
von 40 vom Hundert haben, den Zuschlag von 20 
Prozent nicht erhalten. Das heißt in der Praxis, 
daß die zwischen 60 und 65 Jahre alten Witwen, 
deren Rente zur Zeit 40 Mark pro Monat beträgt, 
diese 20 Prozent Zuschlag nicht erhalten. Was hat 
das zur Folge? Die Rentenbezüge dieser armen 
Menschen liegen normalerweise unter dem kom-
munalen Wohlfahrtsrichtsatz. Geben wir ihnen 
vom Bund oder von den Ländern aus jetzt eine 
Erhöhung, dann ist das nur eine Verschiebung 
innerhalb der Lastenträger. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Was wir zulegen, ziehen die Gemeinden wieder 
ab, so daß für den Personenkreis der Witwen diese 
ganze Angelegenheit praktisch ohne jeden posi-
tiven Wert ist. 
Wegen Zeitmangels nur noch einen Punkt. Es ist 
schon gesagt worden, daß für den Härteausgleich 
der „Riesenbetrag" von 0,1 Millionen D-Mark pro 
Jahr vorgesehen ist. Ein weiterer erheblicher 
Mangel ist der, den auch Frau Kollegin Probst 
aufgezeigt hat, daß der von der CDU/CSU ge-
forderte Anspruch auf gesetzliche Einführung der 
Krankenversicherung für Kriegerwitwen nicht ge-
währt worden ist. Vollkommen leer gehen die 
Kriegereltern aus. Vollkommen unberührt bleibt 
die derzeitige gänzlich ungenügende Einkommens-
grenze. Ein Elternpaar, das aus irgendeiner Quelle 
120 Mark Einkommen pro Monat hat, kann keine 
Elternrente beziehen. Vollkommen leer gehen die 
Kriegsblinden aus. 
Wenn dann die Frau Kollegin Probst sagt, man 
müsse sich doch auch einmal mit dem Gedanken 
der Wiedereinführung der Kapitalisierungsmög-
lichkeit der Rente beschäftigen, so kann ich nur 
 sagen: Frau Kollegin Probst, wenn ich so wenig 
Rente beziehe, daß ich damit nicht den nackten 
Hunger stillen kann, wie soll ich da noch die  Mit-
tel freimachen, um per Rentenkapitalisierung zu 
dem niedlichen Eigenheim zu kommen, das uns in 
der Wahlparole der CDU so oft entgegengehalten 
wurde: „Jedem sein Eigenheim!" So sozial wie 
immer möglich, sagte Herr Konrad Adenauer. Hier 
beweist er, was er darunter verstanden hat. 
(Sehr gut! bei der KPD.). 
Nun ein Wort an den Herrn Minister. Was be-
zweckt er eigentlich mit dieser „schrecklichen" An-
drohung, daß das neue Gesetz eine Belastung des 
Bundes von 3 Milliarden bringen werde? 3 Mil
-
harden sind ein ungeheurer Betrag. Aber wäre der 
Herr Arbeitsminister nicht verpflichtet gewesen, zu 
sagen, daß, wenn der Bund die 3 Milliarden auf-
bringen muß, die Länder von dieser bisherigen 
Verpflichtung entbunden sind, daß also auch da 
nur eine Verschiebung des Lastenträgers vor sich 
geht? 
Nun zu einem anderen Kapitel: das sind die 
80-Millionen D-Mark. Am 16. Dezember hat hier 
der Vertreter des Arbeitsministeriums, Herr 
Dr. Sauerborn, erklärt, daß diese ominösen, nebu-
lösen 80 Millionen Mark für das letzte Quartal des 
laufenden Rechnungsjahres vorhanden seien. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Von diesem Gedanken aus hat man sowohl im zu-
ständigen Fachausschuß wie hier im Plenum die 
Frage diskutiert. Die Kriegsopfer draußen haben 
gemeint, daß für das Überbrückungsgesetz, welches 
Ende März dieses Jahres ablaufen soll, 80 Millionen 
Mark zur Verfügung stehen. Der Herr Arbeits-
minister hat uns mit Hilfe des Herrn Bundeskanz- 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 907 
(Renner) 
lers eines Besseren belehrt. Eine Delegation des 
Reichsbundes sprach hier vor, und den Kameraden 
wurde gesagt: O nein, diese 80 Millionen Mark 
sind der Betrag, den die Bundesregierung für das 
Jahr 1950 zur Verfügung zu stellen gedenkt. Ich 
stelle hier die Behauptung auf: diese 80 Millionen 
Mark werden der gesamte Mehrbetrag sein,  den 
 man per neues Versorgungsgesetz zur Verfügung 
stellen wird; mehr als diese 80 Millionen Mark 
zusätzlich der bisherigen Leistungen der Länder 
wird sich auch die Bundesregierung das neue Bun-
desversorgungsgesetz nicht kosten lassen. 
Es ist von der Tagung des Reichsbundes am ver-
gangenen Sonntag in Hamburg gesprochen worden. 
Dort war auch der Herr Arbeitsminister Storch, 
der einmal mehr von der Notgemeinschaft sprach. 
Dies ist ein hohes Wort, aber meiner Meinung nach 
ein leeres Wort, wenn  es von den Reichen den 
Armen gepredigt wird, wenn die Satten es den 
Hungrigen predigen, um sie über den Grad ihrer 
Verelendung hinwegzutäuschen. 
(Zuruf von der KPD: Wir haben es alle schon 
einmal gehört!) 
— Ja, wir haben es alle schon einmal gehört, sogar 
mehrfach unter Hitler. Dort hieß es Volksgemein-
schaft. Es war derselbe Schwindel wie heute. 
(Bravo! bei der KPD. — Unruhe und Wider
-
spruch bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich habe sehr große Bedenken! 
Renner (KPD): Ich diskutiere um den Begriff 
Schicksalsgemeinschaft. Seien Sie nicht so fein-
fühlig, Herr Präsident! Wenn sich der Herr Bun-
desarbeitsminister deswegen angesprochen fühlen 
sollte, kann er mir nachher antworten. 
Präsident Dr. Köhler: Ich bin nicht für mich 
feinfühlig; ich bin feinfühlig im Interesse des 
gesamten Hauses, das von einer demokratischen 
Verfassung getragen wird. 
Renner (KPD): Ich halte es für einen großen 
Betrug an unserm Volk, wenn die in unserm 
Lande herrschenden politischen Kräfte uns mit 
dem Titel und unter dem Schlagwort Notgemein-
schaft diese Politik vorsetzen, die darauf hinaus-
läuft, die Armen noch ärmer und die Reichen 
noch reicher zu machen. 
(Sehr wahr! bei der KPD. — Zuruf rechts: 
Das ist die alte Platte! Darauf reiten Sie 
ja schon jahrelang!) 
— Aber wir machen keinen Wahlkampf mit solch 
verlogenem Schwindel! 
Aber nun noch ein Wort an die Kriegsopfer 
draußen, die bedauerlicherweise hier nicht zu-
hören können. Was ihnen fehlt, das ist die orga-
nisatorische Einheit. Die Kräfte, deren wich-
tigster Repräsentant heute in der Person des Ka-
meraden Bazille hier aufgetreten ist, die bisher 
diese Einigung verhütet haben, sollten aus dem 
Ablauf dieser Verhandlungen heute begreifen, 
wie zwingend es ist, diese Einigung der Organisa-
tion herzustellen, um endlich die Kriegsopfer in 
eine Kampffront gegen die Regierung Adenauer 
zu führen, deren Politik im Augenblick darin be-
steht, daß sie dem überwiegenden Teil unseres 
Volkes Not, Not und nochmals Not bringt, und 
deren Perspektive — ich denke an die Pläne des 
Herrn Dr. Adenauer in puncto Remilitarisierung — 
darauf hinausläuft, daß uns morgen der Tod be-
schert wird. 
(Unruhe und Zurufe.) 
Unsere Fraktion lehnt dieses Gesetz in seinen 
Grundtendenzen ab. Wir stimmen der Überwei-
sung an den Ausschuß zu und werden im Aus-
schuß, so gut das in unseren Kräften steht, ver-
suchen, dieser Mißgeburt einen Inhalt zu geben. 
(Große Heiterkeit.) 
Wir rechnen damit, daß wir in diesem Kampf die 
Organisationen der Kriegsopfer hinter uns stehen 
haben, die beide — sowohl der Reichsbund wie 
der VDK —, nachdem sie dieses Gesetz kennen-
gelernt hatten, bereits erklärt haben, daß sie 
dieses Gesetz als vollständig ungenügend ab-
lehnen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Mein Wort von dem Flo-
rett neulich ist offenbar vergeblich gewesen, Herr 
Kollege Renner. 
Der Herr Abgeordnete Dr. Seelos hat das Wort. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wenn wir in diesem Hohen Hause 
über die Kriegsopfer sprechen, dann sollte diese 
Diskussion eigentlich nur zeigen, daß sowohl die 
Regierung wie das Parlament, daß die verschie-
denen politischen Parteien dieses Parlaments 
einen Willen haben: zu helfen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Man kann über daß Ausmaß der Hilfe ver-
schiedener Meinung sein. Die Regierung wird 
sich über die Mittel, die zur Verfügung stehen, 
Rechenschaft geben müssen. Die Opposition wird 
ie nach dem Grade ihrer Art der Opposition die 
Höhe beliebig hinaufschrauben, und so haben 
wir Variationen von 20 Prozent bis zu 60 Pro-
zent der Kommunisten. Wir konnten hier fest-
stellen, in welch vorbildlicher und konstruktiver 
Weise die Sozialdemokratie mit ihrem Redner 
dieses Problem behandelt und sachlich das kriti-
siert hat, was offensichtlich an der Vorlage zu be-
mängeln ist; und wir haben die rücksichtslose 
Demagogie der Kommunisten gehört, 
(Sehr wahr! rechts) 
die auch nicht davor zurückschrecken, diese hei-
lige Sache nur zum Anlaß ihrer Propaganda zu 
nehmen, wo gerade sie mit Hunderttausenden 
dazu beigetragen haben, die Zahl der Kriegsopfer 
zu vermehren. 
(Beifall und Händeklatschen rechts und 
in der Mitte. — Abg. Renner: Haben Sie 
früher „Heil Hitler!" geschrien oder was?) 
Auch wir sind der Auffassung, daß das Aus-
maß der im Gesetz vorgesehenen Hilfe nicht ge-
nügt und daß die Kriegsopfer mit einer schäbigen 
Erhöhung von 20 Prozent nicht zufrieden zu sein 
brauchen. Aber alles ist noch in dem Gesetz so 
zusammenziehend und nur koordinierend, daß 
wir nur warten und hoffen können, daß das kom-
mende versprochene Versorgungsgesetz orga-
nischer und besser sein wird als diese Vorlage, 
die offensichtlich Mängel nach allen Seiten hat. 
Insbesondere sehen wir, was wir schon bei der 
Soforthilfe, was wir bei der Einkommensteuer 
gesehen haben, daß die Regierung immer mit der 
einen Hand gibt und mit der andern Hand nimmt, 
(Sehr wahr! bei der BP) 
daß sie immer mit Gesetzen, die so notwendig 
sind, quasi nur eine gewisse Schaumschlägerei 
betreibt 
(Sehr gut! bei der KPD) 
908 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Dr. Seelos) 
l und nicht in die wirkliche Tiefe der Not hinein-
geht und diese Not organisch zu beheben sucht. 
(Zuruf von der KPD: Neuer Ausdruck!) 
Es gibt schließlich Mittel, um auch hierfür eine 
Deckung zu finden. 
Der Herr Arbeitsminister hat davon gesprochen, 
man müsse erwarten, daß das neue Gesetz Lasten 
von 3 Milliarden bringe. Ich weiß nicht, ob das 
stimmt, ob das zu hoch gegriffen oder zu niedrig 
ist. Jedenfalls haben wir in dem Budget einen 
noch höheren Posten, das sind die Besatzungs-
kosten in Höhe von 4,6 Milliarden D-Mark, die 
etwa 25 Prozent unseres gesamten Budgets in 
Anspruch nehmen. Wenn hier eine Deckung nicht 
mehr da ist, dann muß man energischer, als es 
die Bundesregierung bisher getan hat, den Alli-
ierten die Bitte vortragen, im Interesse unserer 
Ärmsten größere Abstriche zu machen und nicht 
einfach, wie es der Herr Bundesfinanzminister 
hier vor kurzem vorgetragen hat, sich mit einem 
Abstrich von 2 Prozent, mit 100 Millionen D-Mark 
zu begnügen, wo doch andererseits der Abbau der 
alliierten Stellen und der alliierten Aufgaben 
laufend vor sich geht. Hier ist eine Möglichkeit 
für die Bundesregierung, sich Lorbeeren zu holen 
und das, was völkerrechtlich ein anerkannter 
Grundhatz ist, daß man in einem besetzten Land 
nur das nehmen kann, was die Lebenslage über-
haupt noch zuläßt, entsprechend zur Geltung zu 
bringen. 
Wir hoffen, daß an die Ausarbeitung dieses Ge-
setzes mit Intensität herangegangen wird und 
die Verbesserungen und Erhöhungen hinein-
gebracht werden, die im Interesse der Kriegs-
opfer erforderlich sind. Die Bayernpartei wird 
hierfür im Ausschuß wirken. 
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Darf ich eine geschäftliche Bemerkung machen. 
Wir waren vorhin im wesentlichen darüber einig, 
daß wir etwa 90 Minuten auf diese Debatte ver-
wenden wollten. Ich habe jetzt festgestellt: es 
stehen noch fiinf Redner auf der Rednerliste. und 
von den 90 Minuten sind noch etwa 18 bis 20 
übrig. Darf ich, ohne damit irgendeine Beein-
flussung ausüben zu wollen, die nachfolgenden 
Debatteredner auf diesen Tatbestand aufmerksam 
machen. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Löfflad. 
Löfflad (WAV): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich will nur in einigen kurzen Sätzen 
den Standpunkt meiner Fraktion im Plenum dar-
tun; bin ich doch persönlich davon überzeugt, daß 
das Kriegsopfernroblem allen Mitgliedern des 
Hauses sehr am Herzen liegt, wie ich persönlich 
an dem „überfüllten" Saal feststellen kann. 
(Lachen und Zurufe in der Mitte.) 
Es hat selbstverständlich gar keinen Zweck, so 
lange das Kriegsopferproblem noch Länderange-
legenheit ist, lange Debatten darüber zu entfesseln. 
Wir waren um so mehr enttäuscht, als wir feststellen 
mußten, daß die 80 Millionen Mark, die vorge-
sehen waren. um die Rentenversorgung für den 
ganzen Bund im kommenden Haushalt zu garan-
tieren, nicht für drei Monate. sondern für das ganze 
Jahr vorgesehen waren. Es erübrigt sich, viele 
Worte zu machen. Ich sage Ihnen nur, meine sehr 
verehrten Damen und Herren, die Kriegsversehr-
ten im ganzen Bundesgebiet würden Ihnen, falls 
sie Gelegenheit hätten, persönlich hier zu stehen 
und zu sprechen, zurufen: Geben Sie schnell, dann 
geben Sie doppelt, aber geben Sie! 
Aus diesem Grunde stehen wir auf dem Stand-
punkt: das sogenannte Übergangsgesetz, das uns 
von der Regierung versprochen wurde und schon 
vor Weihnachten verabschiedet werden sollte, ist 
nach unserer Meinung zweifellos keine befriedi-
gende Lösung. Aber wollen wir doch darauf hin-
arbeiten, daß das Gesetz, das geschaffen werden 
soll, alle Kriegsversehrten befriedigen wird. 
Eines möchte ich allerdings noch betonen, näm-
lich daß nicht der Ausschuß oder der Ausschuß-
vorsitzende die Schuld daran trägt, daß die Kriegs-
versehrten im ganzen Bund heute noch auf Be-
friedigung ihrer berechtigten Forderungen warten; 
denn wenn der Ausschuß und dessen Vorsitzender 
geglaubt haben, daß das sogenannte Übergangs-
gesetz noch vor Weihnachten verabschiedet wird, 
und die Regierung, was wir nebenbei bemerkt 
verstehen können, nicht in der Lage war, dieses 
Übergangsgesetz noch vor Weihnachten zu verab-
schieden, so wollen wir doch im Interesse aller 
Rentenberechtigten hoffen, daß das neu zu schaf-
fende Übergangsgesetz, das im wesentlichen auf 
das ehemalige Reichsversorgungsgesetz aufgebaut 
werden soll, zur Zufriedenheit aller Versehrten 
ausgearbeitet wird. 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Ich habe schon in der Be--
gründung zu dem Gesetzentwurf hier gesagt, daß 
es bedauerlich, ja beschämend ist, daß wir bei 
diesem so ernsten Problem der Kriegsonferversor-
gung immer große Deklamationen über das Aus-
maß der Not anhören müssen. Ich habe auch nicht 
die Absicht, diesen Deklamationen nur ein einziges 
Wort hinzuzufügen. Es ist hier schon sehr richtig 
festgestellt worden, daß es nicht das Anliegen etwa 
einer Fraktion, der Regierungskoalition, auch 
nicht das Anliegen etwa der Opposition 'ist, son-
dern daß es — wir sind fest davon überzeugt — 
das Anliegen aller Parteien gemeinsam gewesen 
ist und noch ist. dieses so schwierige Problem end-
lich einer vernünftigen und gerechten Lösung zu-
zuführen. Deshalb ist es auch unerfreulich, daß 
wir anläßlich der sozialen Probleme, die die große 
deutsche Not angehen, immer wieder parteipoli-
tische Agitation mit anhören müssen. 
(Bravorufe in der Mitte. — Abg. Renner: 
Gehen Sie doch so lange spazieren!) 
Alle Parteien haben Anträge gestellt. Darüber 
braucht hier nicht mehr diskutiert zu werden. Wir 
glauben auch, daß diese Anträge nicht aus Gründen 
der Agitation gestellt sind. daß sie vielmehr ge-
stellt sind, weil in allen Parteien deutsche Men-
schen der Auffassung sind, ,daß hier ein Versäum-
nis nachzuholen ist, daß auch bei der Gesetzgebung 
der vergangenen Jahre im Wirtschaftsrat die 
Gruppe vergessen und nicht gebührend bedacht 
worden ist. die diese Hilfe am allernötigsten hatte. 
Ich weiß, daß dem die Militärregierung entgegen-
stand, und ich weiß, wie außerordentlich schwer es 
für die verantwortlichen Männer in den vergange-
nen Jahren war — Herr Kollege Mende hat das 
schon ausgedrückt —, dem entgegenzuarbeiten. Ich 
darf aber auch sagen, daß ich wenig davon er-
fahren habe, was gerade in den Ländern, deren 
Sache es ja nach dem Gesetz und Recht war, zu 
helfen, die Vertreter der sozialistischen Parteien, 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 909 
(Frau Kalinke) 
sowohl der Ihren, Herr Renner, wie der sozial-
demokratischen, getan haben, um über ihre sozia-
listischen Freunde im Ausland jene böse Ansicht 
von den Kriegsverbrechen unserer Kriegsbeschä-
digten schon sehr viel früher zu beseitigen. 
(Zuruf von der KPD: Ist das keine Propa
-
gandarede? — Weitere Zurufe und Unruhe 
links.) 
Das ist bedauerlich. 
(Abg. Renner: Das einzige Gesetz, das in einem 
Land auf Antrag der KPD geschaffen worden 
ist, ist in Nordrhein-Westfalen geschaffen 
worden! Das ist historische Wahrheit!) 
— Vielleicht kann der Herr Kollege Renner — die 
anderen Zurufe habe ich wegen der rufenden 
Masse nicht verstanden — gerade mit dafür sorgen, 
daß, wenn wir jetzt hier im Westen Deutschlands 
daran gehen, ein Kriegsbeschädigtenversorgungs-
gesetz neu zu schaffen, zunächst die Stadt Berlin 
schnellstens von sich aus alles tut, um sich diesem 
Gesetz anzupassen, damit die Kriegsbeschädigten 
in Berlin, und zwar in West und Ost, endlich auch 
einen Rechtsanspruch auf eine Kriegsbeschädigten-
rente erlangen. Und vielleicht kann der Herr Kol-
lege Renner darüber hinaus vor allem für unsere 
armen deutschen Männer und Frauen sorgen, die 
im Osten, in seinem „Paradies", einen solchen 
Rechtsanspruch noch nicht haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Renner: Überschlagen Sie sich nicht, Frau 
Kollegin!) 
— Herr Kollege Renner, ich muß Ihnen das im-
mer wieder sagen, solange Sie den Mut haben, 
uns hier Lehren zu geben, und uns nicht den Be
weis erbringen, daß Sie da, wo Ihre Leute die 
Verantwortung tragen, durch die Tat etwas zu 
ändern beabsichtigen. 
(Zuruf rechts: Ausgezeichnet! — Beifall 
in der Mitte und rechts.) 
Eine wirklich positive Stellungnahme zu dem 
Gesetzentwurf haben wir hier nur von dem 
Kollegen Bazille gehört. Ich schließe mich seinen 
Ausführungen insofern an, als dieses Gesetz auch 
nach unserer Auffassung nichts weiter als der 
Versuch einer Koordinierung ist, der zaghafte 
Versuch einer Überbrückung der größten Not bis 
zu dem Augenblick, in welchem der Bund die 
Mittel und die Übersicht zur Verfügung hat, um 
maßgeblich und endgültig zu helfen. Ich bedaure 
auch, daß in diesem Gesetz eine ganze Reihe von 
Dingen, die ohne große Mittel vielleicht schon 
möglich gewesen wären, nicht mit erledigt sind. 
Wir werden, so hoffe ich, im Ausschuß Gelegen-
heit haben, das nachzuholen. Ich freue mich, daß 
als Positives in diesem Gesetz die vielen Krieger-
witwen in Schleswig-Holstein, Niedersachsen und 
Hamburg nun endlich genau so behandelt werden 
wie die Kriegerwitwen in den Ländern, in denen 
sie schon eine Rente bekommen. Ich hoffe, daß es 
über diese materielle Hilfe hinaus, die so bitter 
nötig ist, möglich sein wird, den Kriegerwitwen 
und -waisen auf dem Gebiet der Ausbildung und 
der  Umschulung jene Hilfe zu geben, die ich als die 
noch positivere ansehe, nämlich die Möglichkeit, 
so schnell als möglich durch einen eigenen Be-
ruf aus eigener Kraft sich und ihren Kindern zu 
helfen. Für die vielen Alten und Kranken wird 
es diese Möglichkeit nicht mehr geben. Bei ihnen 
ist nur auf dem Weg der Rentengewährung wirk-
lich zu helfen. 
Darüber hinaus ist selbstverständlich das schon 
angeregte Problem der Anrechnung, über das wir  
uns auch gestern im Ausschuß unterhalten haben, 
das Problem, daß die geringe Erhöhung nicht 
etwa durch eine Anrechnung auf die Fürsorge-
sätz wieder verlorengehen darf, eine Aufgabe, 
die wir sofort, schon bei diesem Gesetz, lösen 
sollten. 
Ob die Zahlen des Bundesarbeitsministeriums 
stimmen, kann ich nicht beurteilen; ich weiß auch 
nicht, ob der Herr Kollege Bazille das überprüft 
hat. Ich nehme aber nicht an, daß der Herr Mi-
nister uns Zahlen nennen wird, die seinerzeit in 
der Verwaltung für Arbeit in Frankfurt erstellt 
sind. Ich nehme vielmehr an, daß im Augenblick 
diese Zahlen auf Nachforschungen und Angaben 
der Länder beruhen und daß auch die Organisa-
tionen das ihre dazu getan haben. „Nur ein 
Schelm gibt mehr, als er hat!" Es ist ganz ab-
wegig, hier große Reden zu halten und etwas zu 
verlangen, was nicht da ist. Ich glaube aber, daß 
wir alle in dem einig sind, was uns allen heiß 
im Herzen brennt — und dessen Fehlen der Herr 
Kollege Renner dem Kanzler vorgeworfen hat —, 
nämlich in der echten Verpflichtung, so sozial 
wie immer möglich zu handeln! 
(Abg. Renner: 20 Mark im Monat!) 
Und ich hoffe, daß der Herr Kollege Renner mit 
seiner sachlichen Mitarbeit im Ausschuß. die mir 
viel sympathischer ist als sein Getöse hier oben, 
dazu seinen Beitrag nicht versagen wird. 
(Beifall rechts. — Abg. Renner: 
20 Mark im Monat!) 
Präsident Dr. Köhler: Frau Abgeordnete Ka-
linke, ich muß der Ordnung halber feststellen, 
daß kein Abgeordneter hier oben ein Getöse 
macht. 
(Heiterkeit.)  
Das Wort hat Frau Abgeordnete Arnold. 
Frau Arnold (Z): Meine Herren und Damen! 
Auch die Zentrumsfraktion ist sich bewußt, daß 
es sich bei diesem Gesetz nur um ein kurzes Pro-
visorium handeln kann. Die Verbesserungen und 
Fehler sind von den Vorrednern aufgezählt und 
dargestellt worden. Aber ich möchte noch einiges 
zu diesem Gesetz sagen. 
Durch das Gesetz wird ein Teuerungszuschlag 
durch Erhöhung der Renten für die Kriegsbeschä-
digten, die Witwen und Verwandten der auf-
steigenden Linie gewährt. Wir freuen uns  ins-
besond ere fiber die nunmehrige Besserstellung 
der anspruchsberechtigten Witwen und die Er-
weiterung ihres Kreises auf die Länder der 
ganzen Bundesrepublik. Aber mit einem können 
wir nicht einverstanden sein: daß alle `Witwen 
nach Vollendung des 60.. aber vor Beginn des 
65. Lebensiahres ausgeschaltet werden sollen, 
wenn sie einen Rentenanspruch von 40 Prozent 
haben. Die Zuschläge, die gegeben werden. sollen 
ia eine Angleichung der Versorgungsleistungen 
an das Preis- und Lohngefüge sein. Die Nutz-
nießung ist in diesem Falle ia auch so gering. daß 
man den Personenkreis nicht ausschalten sollte. 
Auch wiinschen wir die absolute Gleichschaltung 
hinsichtlich des Ansnruchs auf Waisenrenen bei 
Waisen bis zum vollendeten 18. Lebensiahr. 
Wir wissen, daß dieses Gesetz nicht die Hoff-
nungen erfüllt hat, die an ein von den Kriegs-
opfern zu forderndes Gesetz gestellt werden müs-
sen. Sie sind für die Kriegsopferversorgung noch 
nicht in Erfüllung gegangen; so zum Beispiel in 
bezug auf die Krankenversicherung für die Hin-
terbliebenen und die unterschiedlichen Leistungen 
910 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1930 
(Frau Arnold) 
der Kassen, ferner die Loslösung des Kriegsopfer
-
rechts von der Verkoppelung mit der Unfall-
versicherung, Fragen der Siedlung für Schwer-
beschädigte, ferner der Wunsch nach Einrichtung 
einer selbständigen Versorgungsverwaltung mit 
einer Hauptabteilung im Bundeswirtschafts-
ministerium, dann die Schaffung einer Stelle 
zur Wahrung des einheitlichen Rechts, vielleicht 
bei einem kommenden Bundesgericht. 
Wir müssen uns bewußt sein, daß wir bei die-
sem Gesetz zunächst einmal eine Übergangs-
lösung vor uns haben und eine großzügigere, 
weitergehende Verbreiterung der Versorgung 
erst bei der Regelung des gesamten Versorgungs-
rechts für Kriegsopfer erreichen können, das mög-
lichst schnell kommen muß. Alle Fraktionen, die 
hier vertreten sind, haben den guten Willen, 
dieses Gesetz möglichst bald in Angriff zu 
nehmen; vor allem hat ihn auch unsere Zentrums-
fraktion. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Ott. 
Dr. Ott (Parteilos): Meine Damen und Herren! 
Ich habe leider das Pech, daß ich immer nur als 
Letzter ergänzend einige Worte sagen kann. Nach-
dem ich nicht willens bin, noch einmal zu wieder-
holen, was vorher gesprochen wurde, hat mich ein 
Wort doch dazu bewogen, zu dem Problem Stellung 
zu nehmen, nämlich das Wort „christlich". Wenn 
man die Notlage unserer Kriegsopfer betrachtet 
und dabei die gesättigten und übersättigten 
Kreise bemerkt, wie sie oft achtlos an diesen 
Kriegsopfern vorbeigehen, dann kann man — und 
da möchte ich einmal meinen Vorrednern wider-
sprechen — nicht mehr von einem christlichen 
Handeln und christlichen Denken reden. Unsere 
Kriegsopfer leben heute unter Umständen, die 
wirklich nicht mehr als christlich, sondern als 
heidnisch, als asozial anzusehen sind. 
Man wird mir vielleicht vorwerfen, daß ich 
demagogisch wirke, wenn ich das sage, nachdem 
doch die Mittel nicht vorhanden sind. Dazu möchte 
ich dem Herrn Arbeitsminister nur eins sagen: 
Wenn man von dem Einkommen dieser gesättig-
ten und übersättigten Kreise monatlich nur 50 
D-Mark für die Kriegsopferversorgung abziehen 
würde, dann würde eine schöne Summe zusam-
menkommen, um diesen Ärmsten der Armen hel-
fen zu können. Aber man müßte das noch propor-
tionell steigern; denn es gibt Menschen, die nicht 
nur 500 Mark Einkommen haben, sondern die 
1 000 Mark und noch mehr Einkommen haben. 
Die müßten von einer starken Regierung einmal 
unter die Lupe genommen werden, und es müßte 
da etwas abgezapft werden. 
Frau Kollegin Kalinke möchte ich nur um eines 
bitten: nicht jede Kritik an irgendeiner Gesetzes-
vorlage gleich als Parteipolemik oder Demagogie 
zu bezeichnen. Ich habe nur den einen Wunsch, 
daß diese Gesetzesvorlage im Ausschuß wirklich 
das Gesicht bekommt, worauf unsere Ärmsten 
der Armen, unsere Kriegsopfer warten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Rednerliste ist 
erschöpft. Es ist Überweisung an den Ausschuß 
für Kriegsopfer- und Kriegsgefangenenfragen be-
antragt. Erhebt sich Widerspruch? — Das ist 
nicht der Fall. Es ist so beschlossen. 
Das Wort zu einer persönlichen Bemerkung hat 
der Herr Abgeordnete Bazille. 
Bazille (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nachdem der Herr Bundesarbeits-
minister festgestellt hat, daß ein in dem von mir 
vorgetragenen Sinne eingegangener Entschließ-
ungsentwurf des Bundesrats ihm nicht zugegan-
gen ist, fühle ich mich verpflichtet, sachlich hier 
festzustellen, daß der Bundesrat während der Be-
handlung des vorgelegten Antrages — wir haben 
ihn jetzt dem Ausschuß überwiesen — folgende 
Entschließung gefaßt hat: 
Der Bundesrat ersucht die Bundesregierung, 
. dahin zu wirken, daß Kriegsbeschädigte und 
Kriegshinterbliebene für den Fall der Krank-
heit so zu versichern sind wie die Empfänger 
von Renten aus der Invaliden- und Ange-
stelltenversicherung. 
Diese Entschließung ist vom Bundesrat verab-
schiedet worden, und es bleibt bei der Bundes-
regierung festzustellen, weshalb diese Ent-
schließung nicht an die Bundesregierung weiter-
geleitet worden ist. 
(Hört! Hört! links.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf den 
Punkt 2 der Tagesordnung: 
Beschlußfassung über den Entwurf einer 
Verordnung über Errichtung einer Zweig-
stelle des Deutschen Patentamtes in Groß
Berlin (Drucksachen Nr. 397 und 368). 
Ehe ich dem Herrn Berichterstatter das Wort 
erteile, habe ich bekanntzugeben, daß ein Ab-
änderungsantrag der Fraktion der Bayernpartei 
eingegangen ist, der folgenden Wortlaut hat: 
Der Bundestag wolle beschließen: daß in 
Drucksache Nr. 368, Errichtung einer Zweig-
stelle des Deutschen Patentamtes in Groß-
Berlin, der § 1 Absatz 2 abzuändern ist in: 
Die Zweigstelle führt die Bezeichnung 
„Dienststelle Berlin des Deutschen Patent-
amtes". 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Wellhausen als Bericht-
erstatter. 
Dr. Wellhausen (FDP), Berichterstatter: Meine 
Damen und Herren! Der Ausschuß für Patent-
recht und gewerblichen Rechtsschutz empfiehlt 
Ihnen, dem Entwurf der Verordnung zuzustim-
men, jedoch in § 2 das Datum des 1. Februar 1950 
einzusetzen. Bei der großen Einfachheit der Ma-
terie glaubt der Ausschuß, von einer näheren Be-
gründung durch den Berichterstatter absehen zu 
können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. Ich schlage dem Hohen Hause vor, die 
Redezeiten so wie beim ersten Punkt der Tages-
ordnung einzurichten. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Decker. 
Dr. Decker (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Bayernpartei hat ihren Stand-
punkt seinerzeit bereits durch Kollegen Dr. See-
los dargelegt. Sie hat diesen ihren Standpunkt 
seither nicht ändern können. Ich möchte ihn 
kurz präzisieren. Die Bayernpartei stimmt an sich 
der Schaffung einer Annahmestelle in Berlin 
durchaus zu; denn schließlich dürfen die erfinde-
rischen Berliner in ihren Prioritätsrechten durch 
die Schwierigkeiten im Verkehrswesen und bei 
der Post nicht benachteiligt werden. Andererseits 
scheut aber ein gebranntes Kind das Feuer, und 
wenn dieses Kind sehr häufig gebrannt wird, dann 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 911 
(Dr. Decker) 
scheut es zum Schluß auch die harmlose Zünd-
holzschachtel. Im übertragenen Sinn wird uns 
jetzt eine solche scheinbar harmlose Zündholz-
schachtel überreicht, deren Harmlosigkeit aber 
nicht ganz sichersteht. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Ein einzelnes 
Streichholz!) 
— Auch ein Streichholz kann Feuer machen, Herr 
Dr. Wellhausen. 
(Zuruf von der KPD: 
Vielleicht ist das eine Atombombe!) 
Herr Staatssekretär Strauß hat im Ausschuß 
klar zum Ausdruck gebracht, daß es sich in Berlin 
tatsächlich nur um eine Annahmestelle handeln 
soll. Das heißt: die Patentanmeldungen gehen 
dort ein, erhalten einen Datumsstempel, um da-
durch die Priorität festzulegen, und gehen dann 
nach München zur Bearbeitung. Wenn dadurch 
nicht mehr geplant wird — und da liegt eben 
unsere Sorge dann könnten wir einverstanden 
sein. Wird aber nicht mehr geplant, dann ist es 
meines Erachtens auch nötig, die Stelle als das 
zu bezeichnen, was sie ist, und deshalb haben wir 
unsern Antrag gestellt. 
Wenn das Hohe Haus unserem Antrag auf 
Namensänderung zustimmt, dann haben wir 
keinerlei Bedenken gegen die Errichtung einer 
Dienststelle Berlin des Deutschen Patentamts. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Schatz. 
Dr. Schatz (CSU): Meine Damen und Herren! 
Es ist richtig, daß der Herr Staatssekretär im 
Justizministerium gestern im Ausschuß erwähnte, 
daß in Berlin nur eine Anmeldestelle geschaffen 
3) werden soll. Demgegenüber möchte ich aber 
sagen, daß die Begründung zu dem Entwurf im-
merhin besagt, die Aufgabe dieser Stelle solle 
zunächst nur die Anmeldung von Patent-
rechten und fristwahrenden Anträgen sein. Wenn 
aber das Wort „zunächst" richtig ausgelegt wird, 
muß man doch wohl sagen, daß die Verordnung 
den ersten Schritt zu einer möglichen Unterhöh-
lung des Patentamts bedeutet. Dagegen wende 
ich mich; denn so wie das Reichspatentamt eine 
konzentrierte, zusammengefaßte Behörde war, die 
für die Rechtssicherheit in gewerblichen Rechts-
schutz- und Patentsachen geschaffen wurde, so 
muß man auch verlangen, daß heute und in Zu-
kunft das Deutsche Patentamt die Garantien für 
die Rechtssicherheit gibt. Ich habe auch nichts da-
gegen, daß in Berlin eine Annahmestelle geschaf-
fen wird. Aber es ist verführerisch, wenn in dem 
Entwurf schon davon gesprochen wird, daß sie 
das nur zunächst bleiben soll. 
In diesem Zusammenhang komme ich darauf, 
daß unter Umständen zu prüfen ist, ob überhaupt 
das Patentgesetz, das der Wirtschaftsrat erlassen 
hat, die Grundlage für die Schaffung dieser Ver-
ordnung bedeuten kann. In § 3 des Patentgesetzes 
sind nämlich die Annahmestellen aufgehoben. 
Solcher Annahmestellen hatten wir zwei: in 
Darmstadt und in Berlin. Jetzt enthält § 1 Ab-
satz 3 die Bestimmune, daß Zweigstellen er-
richtet werden können. Wenn aber die Verord-
nung vorsieht, daß diese sogenannte Zweigstelle 
im Falle Berlin nur eine Annahme- oder An-
meldestelle ist, dann kann doch logischerweise 
nicht, da in § 3 die Aufhebung solcher Annahme-
stellen gesetzmäßig verankert ist, nun plötzlich 
in § 1 Ziffer 3 wiederum eine unter den Zweig-
stellen genannte Annahmestelle geschaffen wer-
den. In diesem Falle müßte meines Erachtens das 
Gesetz einen Zusatz nach der Richtung bekom-
men, daß das Patentgesetz zu § 1 eine Ziffer 4 
erhält, die diese Möglichkeit vorsieht. 
Es ergibt sich in diesem Zusammenhang die 
Frage, ob denn der Herr Justizminister über-
haupt dafür zuständig ist, diese Verordnung ein-
zubringen. Wir haben auch die rechtlichen Dinge 
zu prüfen. Nach dem Patentgesetz war der Vor-
sitzende des Verwaltungsrates des Vereinigten 
Wirtschaftsgebietes dafür zuständig, Verordnun-
gen zu erlassen. Es fragt sich nun: wer ist der 
Nachfolger des Vorsitzenden des Verwaltungsrats 
des Vereinigten Wirtschaftsgebietes? Ich glaube 
nicht, daß man sagen kann: der Justizminister ist 
der Nachfolger. Ich glaube höchstens — und 
manche vertreten die Meinung —, daß man die 
Bundesregierung oder den Bundeskanzler als 
Nachfolger ansprechen kann. Von letzterem bin 
ich eben nicht überzeugt. Diese sachlichen und 
rechtlichen Bedenken veranlassen meine Freunde 
von der CSU und mich, uns in dieser Angelegen-
heit der Stimme zu enthalten und dem Antrag 
nicht zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Bucerius. 
Dr. Bucerius (CDU): Meine sehr geehrten Damen 
und Herren! Wenn wir bei den allerersten Ver-
suchen, die Stellung Berlins im Bund um ein Ge-
ringes zu verbessern, schon in diesem Hause auf 
Widerstand stoßen, was mag sich dann erst ab-
spielen, wenn wir wirklich ernsthaft an die 
große Aufgabe herangehen, Berlin für Deutsch-
land und Europa zu erhalten. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien 
und bei der SPD.) 
Wir haben immer wieder gesagt, daß die Erhal-
tung Berlins nicht eine deutsche, sondern eine 
europäische Aufgabe sei. Wir haben mit Freude 
vernommen, daß sich der amerikanische Außen-
minister und der französische Außenminister die-
ser Aufgabe bewußt geworden und in Berlin er-
schienen sind und daß sie dort europäische Inter-
essen vertreten haben. Aber die Anerkennung der 
europäischen Verpflichtung soll doch nicht be-
deuten, daß Deutschland aus seiner Verpflichtung 
entlassen wird. Nur wenn wir bereit sind, diese 
Verpflichtung zu erfüllen, können wir erwarten, 
daß andere Länder mit uns für diese große Auf-
gabe eintreten, und wir werden uns auf diesem 
Wege durch niemand beirren lassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der KPD: „Die Stimme Amerikas"! 
— Sehr bezeichnend!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Herr Justiz-
minister hat das Wort. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Nur einige ganz kurze Aus-
führungen zu den geltend gemachten Bedenken! 
Meine Zuständigkeit zum Erlaß dieser Verord-
nung, zu der die Zustimmung des Bundestags 
erbeten wird, wird bezweifelt, weil in § 1 Ab-
satz 3 des Gesetzes vom 12. August 1949 der Vor-
sitzende des Verwaltungsrats des Vereinigten 
Wirtschaftsgebietes als zuständig bezeichnet wor-
den ist. Es wird gesagt, daß die nach Artikel 129 
des Grundgesetzes korrespondierende Stelle nicht 
der Bundesminister der Justiz sei, sondern die 
Bundesregierung oder der Bundeskanzler. Ich 
912 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950  
(Bundesminister Dr. Dehler)  
halte diesen Einwand nicht für begründet. Der  
Vorsitzende des Verwaltungsrats ist in dem Ge-
setz damals als berechtigt zum Erlaß der Ver-
ordnung bezeichnet worden, weil auf ihn nach  
dem ersten Gesetz zur Änderung und Überlei-
tung von Vorschriften auf dem Gebiete des ge-
werblichen Rechtsschutzes vom 8. Juli 1949 all-
gemein die Zuständigkeiten des früheren Reichs-
ministers der Justiz auf dem Gebiete des ge-
werblichen Rechtsschutzes übergeleitet worden  
sind. Daß der Vorsitzende des Verwaltungsrates  
für zuständig erklärt wurde, geht darauf zurück,  
daß es in der Organisation des Verwaltungsrates  
des Vereinigten Wirtschaftsgebietes den „Direktor  
für Justiz" nicht gab. Es steht außer Frage, daß  
diese Zuständigkeit jetzt auf den Bundesjustiz-
minister übergegangen ist.  
Auch das andere Bedenken hinsichtlich der  
Bezeichnung in § 1 Absatz 2 „Deutsches Patent-
amt, Dienststelle Berlin" halte ich nicht für ge-
rechtfertigt. An sich hätte es dieses Absatz 2 nicht  
bedurft. Der Zusammenhang ist folgender. Der  
Direktor des Internationalen Büros in Bern hat  
an der Kennzeichnung „Zweigstelle" Anstoß ge-
nommen, weil im Jahre 1938 eine solche „Zweig-
stelle" des damaligen Reichspatentamtes für  
Österreich geschaffen worden ist, und zwar nach  
der gewaltsamen Eingliederung von Österreich in  
das Reich. Man wollte Mißverständnisse und Miß-
deutungen ausgeschlossen wissen; deswegen die  
Bezeichnung als „Dienststelle" und deswegen der  
Absatz 2, der nach meiner Meinung harmlos ist;  
man darf nichts hineindeuten.  
Ein weiteres Bedenken ist dahin erhoben wor-
den, daß die Errichtung einer Zweigstelle gar 
nicht mehr möglich sei, weil in § 3 des Gesetzes  
vom August 1949 - die Annahmestellen in Darm-
stadt und in Berlin aufgehoben worden seien. Ich  
sehe diesen Widerspruch nicht ein. Der § 1 Ab-
satz 3 sieht ja ausdrücklich die Errichtung von  
Zweigstellen vor. Welche Zuständigkeiten diesen 
Zweigstellen zugeteilt werden, insbesondere dieser  
Zweigstelle Berlin, das muß noch Gegenstand  
der Verhandlungen sein, über die Sie, meine  
Damen und Herren, unterrichtet werden. Zunächst  
beschränkt sich die Zuständigkeit  
(Abg. Dr. Seelos: Zunächst!)  
auf die Annahme von Anmeldungen; aber es  
läuft die Verhandlung — das habe ich schon dar-
gelegt, als ich diese Vorlage einbrachte — über die  
Ausweitung dieser Zuständigkeit. Der Grundsatz  
der Einheitlichkeit des Patentrechts auch in der  
Praxis muß aufrechterhalten werden. Er ist eine  
klare technische Forderung. Daneben gilt die Er-
wägung, die der Abgeordnete Dr. Bucerius mit  
Recht hervorgehoben hat, ob man nicht aus poli-
tischen Gründen dieser Zweigstelle in Berlin noch  
bestimmte Zuständigkeiten zusprechen soll: Alt-,  
schutzrechte, Altschutzanmeldungen, ihre Behand-
lung und ähnliches; ' aber das haben wir heute  
nicht zu entscheiden.  
Ich bitte, der Verordnung so zuzustimmen, wie  
sie von mir eingebracht worden ist, mit der In-
kraftsetzung der Verordnung am 1. Februar 1950.  
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren  
Wortmeldungen? — Dann schließe ich die Aus-
sprache.  
Wir kommen zur Abstimmung. Es ist zuerst ab-
zustimmen über den Abänderungsantrag zur Vor-
lage des Ausschusses. Der Abänderungsantrag,  
gestellt von der Bayernpartei — ich will ihn noch  
einmal verleser — , lautet: den § 1 Absatz 2 wie  
folgt zu fassen:  
Dic Z€^^ei stelle führt die Bezeichnung  
„Dienststelle Berlin des Deutschen Patent-
amtes".  
Wer für die Abänderung des Ausschußantrages in  
diesem Sinne ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Mit überwiegender  
Mehrheit abgelehnt.  
Dann lasse ich abstimmen über den Antrag des  
Ausschusses. Ich kann wohl über den Antrag des  
Ausschusses für Patentrecht und gewerblichen  
Rechtsschutz als Ganzes abstimmen lassen und  
brauche ihn nicht paragraphenweise aufzurufen.  
Wer für die Annahme dieses Antrags ist, den  
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe. — 
Gegen wenige Stimmen angenommen. Damit ist  
die Zustimmung des Bundestags zu der Verord-
nung erteilt.  
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung.  
(Zuruf rechts: Abgesetzt!)  
— Ich meine den neuen Punkt 3:  
Mündlicher Bericht des Ausschusses für  
Geschäftsordnung und Immunität über- den  
Antrag der Fraktion der KPD betreffend  
die Einstellung des Verfahrens gegen An-
gestellte der „Niedersächsischen Volks-
stimme" (Drucksachen Nr. 421 und 386).  
Ich bitte den Berichterstatter, den Abgeordneten  
Dr. von Merkatz.  
Dr. von Merkatz (DP), Berichterstatter: Herr  
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Aus-
schuß für Geschäftsordnung und Immunität hat  
sich auf Beschluß des Bundestages gestern mit  
dem Antrag der Kommunistischen Partei Druck-
sache Nr. 386 beschäftigt. Dem Antrag der kom-
munistischen Fraktion liegt folgendes Begehren  
zugrunde:  
Der Bundestag beauftragt die Bundesre-
gierung, bei der Hohen Kommission vorstellig  
zu werden, um die Einstellung des Verfahrens  
und generelle Maßnahmen zur Sicherung der  
im Grundgesetze garantierten Pressefreiheit  
und der Immunität von Abgeordneten zu er-
wirken.  
Folgender Sachverhalt liegt diesem Antrag zu-
grunde:  
Am 24. Januar 1950 wird vor dem Britischen 
Militärgericht in Hannover erneut verhandelt  
gegen acht Deutsche, Redakteure und Ange-
stellte der „Niedersächsischen Volksstimme".  
Sie sind beschuldigt, an der Veröffentlichung  
eines Aufrufes in der inzwischen verbotenen  
„Niedersächsischen Volksstimme", der für den  
Demontagestop bei den Reichswerken Waten-
stedt-Salzgitter eintrat, mitgewirkt und da-
mit gegen die Interessen der Besatzungsmacht  
verstoßen zu haben.  
Die Fraktion der Kommunistischen Partei im  
Bundestag begründet diesen Antrag damit, daß  
einer der Angeklagten, Robert Lehmann, Ab-
geordneter des Landtages von Niedersachsen ist 
und in dieser seiner Eigenschaft das Recht auf  
Immunität besitzt.  
Der Bundestag  
— so heißt es in dem Antrag weiter — 
sieht in dieser Anklageerhebung eine Außer-
kraftsetzung des im Artikel 5 des Grundge-
setzes verfassungsmäßig verankerten Rechtes  
Deutscher Bundestag 	20. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1980 	 913 
(Dr. von Merkatz) 
der freien Meinungsäußerung und des Rechtes 
von Abgeordneten auf Immunität. 
Dem Sachverhalt, wie ihn die kommunistische 
Fraktion vorgetragen hat, liegen also drei ver-
schiedene Fragen zugrunde, einmal die Beachtung 
der Grundrechte, der Pressefreiheit und schließ-
lich der Immunität eines Abgeordneten aus einem 
Landtag sowie die Beachtung dieser Rechte durch 
die Behörden der Besatzungsmacht. 
Der Ausschuß hat sich sehr eingehend mit den 
Problemen beschäftigt, die hier aufgeworfen wor-
den sind. Von einem Vertreter der Fraktion der 
CDU wurde folgendes vorgebracht. Ich halte es 
für erforderlich, dieses Vorbringen mit Rück-
sicht auf seine grundsätzliche Bedeutung mög-
lichst genau wiederzugeben. Der Antrag — so 
wurde ausgeführt — zwinge zu einer grundsätz-
lichen politischen Überlegung. Die Kommunistische 
Partei die den Antrag stellte, erkläre sich stets 
solidarisch mit der herrschenden Partei in den 
Ländern der sowjetischen Besatzungszone, der 
SED. Dort werde zwar behauptet, daß die Be-
satzungsmacht der deutschen Presse Freiheit ge-
währt, tatsächlich aber würde jeder Redakteur, 
der auch nur in Andeutungen Entsprechendes ge-
gen die Besatzungsmacht schreiben würde, wie es 
die „Volksstimme" getan hat, spurlos für immer 
verschwinden. 
(Hört! Hört!) 
Es sei ein unerträglicher Widerspruch 
— ich gebe diese Aussage wörtlich wieder! — 
gegen elementarste Erfordernisse echter De-
mokratie, daß die Partei, die diesen Zustand 
in der Sowjetzone nicht nur deckt, sondern 
deren oberstes Ziel es ist, die bolschewistische 
Ordnung in ganz Deutschland durchzusetzen, 
(Abg. Rische: Die demokratische! — 
Heiterkeit) 
sich hier im Bundestag zum Verteidiger der 
deutschen Pressefreiheit macht. Sie verfolgt 
damit lediglich den Zweck, die freiheitliche 
demokratische Grundordnung zu bekämpfen; 
Artikel 18 des Grundgesetzes. 
Ein sozialdemokratisches Mitglied des Aus-
schusses schloß sich den Ausführungen des Ver-
treters der CDU an 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
und wies aus seinen Erfahrungen mit sowje-
tischen Presseoffizieren nach, wie durch die 
Pressemaßnahmen der sowjetischen Militär-
administration die öffentliche Meinung systema-
tisch so verfälscht wird, daß der Inhalt der Tages-
zeitungen der nichtkommunistischen Parteien in 
erklärtem Gegensatz zu dem Willen der Redak-
teure und Parteivorstände steht und keine Mög-
lichkeit vorhanden ist, eine oppositionelle An-
schauung zu äußern. Es sei deshalb eine über die 
Absurdität hinausgehende Zumutung der west-
deutschen KPD, wenn sie von den Parteien, an 
deren Unterdrückung sie im sowjetischen Be-
satzungsgebiet beteiligt sei, eine Unterstützung 
ihrer Angriffe auf eine westliche Besatzungsmacht 
verlange. Juristisch sei für die Erledigung der 
Sache die niedersächsische Landesregierung und 
der Landeskommissar für Niedersachsen zu-
ständig. Der SPD-Abgeordnete sprach sich aus 
politischen und juristischen Gründen für Über
-
gang zur Tagesordnung aus. 
Ein anderer Vertreter der SPD-Fraktion unter-
stützte die Kritik seines Parteifreundes, hob je-
doch hervor, daß die Frage der Immunität der 
Landtags- und Bundestagsabgeordneten gegen- 
über den Militärgerichten einer besonderen Prü-
fung bedürfe. Er sprach sich für die uneinge-
schränkte Geltung der Immunität gegenüber allen 
Gerichtsbehörden aus. 
Nachdem der Berichterstatter aus einem 
Schreiben des Herrn niedersächsischen Justiz-
ministers mitgeteilt hatte, daß auf Grund einer 
Verfügung des Landeskommissars an die Staats-
regierung in Hannover die Hohe Kommission für 
eine Entscheidung zuständig ist, wurde von dem 
sozialdemokratischen Abgeordneten erklärt, daß 
das nur das Verfahren innerhalb der Besatzungs-
behörden berühre, jedoch, da das Grundgesetz im 
Gegensatz zur Weimarer Reichsverfassung die 
Immunität der Landtagsabgeordneten nicht 
regele, keine Zuständigkeit zwischen Hoher Kom-
mission und Bundesregierung begründe. Der 
sozialdemokratische Abgeordnete war jedoch der 
Meinung, daß trotzdem eine Behandlung der 
Immunitätsfrage durch den Bund auf der Ebene 
der Menschenrechte möglich und erforderlich sei. 
Gegen die Kommunistische Partei sprach er aus, 
daß diese Partei nicht mit den Mitteln des legalen 
Positivismus subjektive Rechte für sich in An-
spruch nehmen könne; denn nach Wortlaut und 
Sinn des Grundgesetzes dürfe sich niemand auf 
Menschenrechte berufen, der sie zur Beseitigung 
der Freiheit mißbrauche. 
Im Anschluß an diese Erörterungen hat sich der 
Ausschuß für Geschäftsordnung und Immunität 
auf die Frage der Geltung des Immunitätsrechtes 
gegenüber den Besatzungsbehörden konzentriert. 
Aus der bisher von mir dargestellten Debatte 
ging der Vorschlag hervor, den Sie in Punkt 2 
des Ausschußantrags finden, nämlich über den 
Antrag der Fraktion der KPD Drucksache Nr. 
386 zur Tagesordnung überzugehen. 
Der Ausschuß für Geschäftsordnung und Im-
munität hatte aber auch noch aus einem anderen 
Grunde Anlaß, sich mit der Frage der Geltung 
des Immunitätsrechtes, das ja ein Recht des Par-
lamentes und nicht ein Recht des einzelnen Ab-
geordneten ist, zu beschäftigen. Es lag am sel-
ben Tage ein Schreiben des Herrn niedersächsi-
schen Landtagspräsidenten vor, das mit Rück-
sicht auf seine grundlegende Bedeutung dem 
Hohen Hause mitzuteilen ist. Das Schreiben des 
Herrn niedersächsischen Landtagspräsidenten ist 
an General Robertson gerichtet und hat folgen-
den Wortlaut: 
Der Gebietsbeauftragte für das Land Nie-
dersachsen hat dem Gesetz zur vorläufigen 
Ordnung der Niedersächsischen Landesge-
walt vom 11. Februar 1947 zugestimmt. 
Das Gesetz ist im Niedersächsischen Ge-
setz- und Verordnungsblatt, Jahrgang Nr. 1, 
Seite 1, verkündet. 
§ 2 dieses Gesetzes lautet: 
§ 2 
Auf den Landtag finden die Artikel 21, 
26, 28, 30, 32, 34 und 36 bis 38 der Ver-
fassung des Deutschen Reiches vom 11. 
August 1919 entsprechende Anwendung. 
Nach Artikel 36 der Reichsverfassung darf 
kein Mitglied des Landtages zu irgendeiner 
Zeit wegen seiner Abstimmung oder wegen 
der in Ausübung seines Berufes getanen 
Äußerungen gerichtlich oder dienstlich ver-
folgt oder sonst außerhalb der Versammlung 
zur Verantwortung gezogen werden, 
914 	Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Dr. von Merkatz) 
Nach Artikel 37 kann kein Mitglied des 
Landtages ohne Genehmigung des Hauses, 
dem der Abgeordnete angehört, während der 
Sitzungsperiode wegen einer mit Strafe be-
drohten Handlung zur Untersuchung gezogen 
oder verhaftet werden, es sei denn, daß das 
Mitglied bei Ausübung der Tat oder spä-
testens im Laufe des folgenden Tages fest-
genommen ist. 
Dieses Immunitätsrecht gilt mit Zustim-
mung der Militärregierung für den Nieder-
sächsischen Landtag. Es ist mir keine Be-
stimmung des Besatzungsstatuts bekannt, 
nach der dieses Recht irgendwie außer Kraft 
gesetzt oder eingeschränkt ist. 
Zur Klarstellung hat der Niedersächsische 
Landtag schon vor Erlaß des Besatzungssta-
tuts am 10. März 1949 beschlossen: 
Die Staatsregierung wird ersucht: 
1. bei der britischen Militärregierung 
dahin zu wirken, daß die Immuni-
tät der deutschen Abgeordneten auch 
vor britischen Militärgerichten an-
erkannt wird, 
2. das 	Verhandlungsergebnis 	dem 
Landtag mitzuteilen. 
Hierauf hat der Landtag im Dezember 1949 
durch die Staatsregierung eine Entscheidung 
,des Land Commissioner Niedersachsen er-
halten, aus der entnommen werden kann, daß 
die Hohe Kommission das Immunitätsrecht 
des Landtages gegenüber den Besatzungs-
behörden nicht allgemein anerkennt. 
Mit Schreiben vom 17. Dezember 1949 habe 
ich dem Land Commissioner Niedersachsen 
gegenüber das Bedauern des Niedersächsischen 
Landtages über diese Entscheidung ausge-
drückt und in einem Einzelfalle gebeten, das 
Immunitätsrecht des deutschen Parlaments für 
das Verfahren eines Gerichtes der Besatzungs-
macht gegen einen Landtagsabgeordneten an-
zuerkennen und allgemein vor der Eröffnung 
eines Verfahrens die gemäß Artikel 37 der 
Reichsverfassung erforderliche Zustimmung 
des Niedersächsischen Landtages einzuholen. 
Der Land Commissioner Niedersachsen hat 
dann mit Schreiben vom 24. Dezember 1949 
die Anerkennung dieses Immunitätsrechtes des 
Landtages überhaupt abgelehnt, also sowohl 
für Äußerungen der Abgeordneten im Land- 
tag nach Artikel 36 als auch für das Verhalten 
der Abgeordneten außerhalb des Landtages ge-
mäß Artikel 37 der Reichsverfassung. 
Da das Immunitätsrecht in Deutschland als 
ein sehr wichtiges Recht des parlamentarischen 
Lebens gilt, erlaube ich mir, Ihnen die Ange-
gelegenheit vorzutragen. 
Die Abgeordneten des Niedersächsischen 
Landtages sind mit Genehmigung der Militär-
regierung in freier Wahl vom Niedersächsischen 
Staatsvolk gewählt. Es ist mir keine Bestim-
mung in Erinnerung, daß die so gewählten 
Abgeordneten nur Parlamentarier mit minde-
ren Rechten sein sollen. 
Ich bitte hiernach um erneute Überprüfung 
der Angelegenheit und um eine klare Ent-
scheidung, ob das Immunitätsrecht allgemein 
von den Besatzungsbehörden nicht anerkannt 
wird. 
Es handelt sich hierbei um die Entscheidung, 
ob 
a) dien Abgeordneten der Schutz nach Ar-
tikel 36 der Reichsverfassung gewährt 
wird, der erst die freie politische Ent-
scheidung im Parlament ermöglicht, 
und 
b) ob das Recht des Parlaments gemäß 
Artikel 37 der Reichsverfassung aner-
kannt wird, nach dem kein Abgeord-
neter ohne Zustimmung des Parlaments 
wegen einer mit Strafe bedrohten 
Handlung zur Untersuchung gezogen 
werden darf. 
Ich halte mich für verpflichtet, 
— so schreibt der niedersächsische Landtags-
präsident —. 
darauf hinzuweisen, daß bei Nichtanerkennung 
des Immunitätsrechts durch die Gerichte der 
Besatzungsmacht der mit Zustimmung der 
Militärregierung im Lande Niedersachsen 
geltende Artikel 21 der Reichsverfassung über 
die Entschließungsfreiheit der Abgeordneten 
zu einer leeren Phrase wird. 
Artikel 21 Reichsverfassung lautet: 
Die Abgeordneten sind Vertreter des 
ganzen Volkes. Sie sind nur ihrem Ge-
wissen unterworfen und an Aufträge 
nicht gebunden. 
Dann wären die Abgeordneten nicht mehr 
allein ihrem Gewissen, sondern auch der 
Furcht vor Strafe durch Gerichte der Be-
satzungsmacht unterworfen. 
(Sehr gut!) 
Ich habe den Land Commissioner Nieder-
sachsen, den Präsidenten des Bundestages 
und die Präsidenten der westdeutschen Län-
derparlamente von diesem Schreiben unter-
richtet. 
Auf dieses Schreiben des niedersächsischen 
Landtagspräsidenten hat der Präsident des Würt-
tembergisch-Badischen Landtages geantwortet 
und unter anderem ausgeführt: 
Im Hinblick auf die möglichen Konsequen-
zen, die sich aus einem solchen Eingriff für 
die Mitglieder der Landesparlamente über-
haupt ergeben könnten, würden wir es für 
angemessen halten, daß sich die Präsidenten 
der Landtage und der Präsident des Bundes-
tags zu einer gemeinsamen Besprechung der 
strittig gewordenen Frage zusammenfinden. 
Die Initiative zu einer solchen Zusammen-
kunft müßte von dem Landtag ausgehen, bei 
dem sie aktuell geworden ist, also vom nie-
dersächsischen Landtag. Inzwischen könnte, 
um einer einseitigen Entscheidung in Ihrem 
aktuellen Fall vorzubeugen, die Bundesregie-
rung ersucht werden, bei der Hohen Korn-
mission vorstellig zu werden, um die von 
Ihnen und von uns für richtig gehaltene 
Auffassung nachdrücklich zu vertreten. 
Der Herr württembergische Landtagspräsident 
ist also übereinstimmend mit der Meinung der 
überwiegenden Mehrheit des Ausschusses für Ge-
schäftsordnung und, Immunität der Auffassung, 
daß die Zuständigkeit für die Klärung dieser 
Frage beim Bund liegt, und entsprechend dieser 
Ansicht hat sich der Ausschuß für Geschäfts-
ordnung und Immunität nunmehr auch für die 
weitere rechtliche Beurteilung der Frage inter-
essiert. Dabei hat der Ausschuß besonders ein 
Schreiben des niedersächsischen Ministers der 
Justiz beachtet, in dem ein Schreiben der dorti- 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 915 
(Dr. von Merkatz) 
gen Militärregierung mitgeteilt wird, das in sei-
nem gesamten Gehalt vom Ausschuß sehr ein-
gehend mit dem Ergebnis gewürdigt worden ist, 
daß der Ausschuß hierin die Möglichkeit eines 
Entgegenkommens sieht, eine Möglichkeit, die 
von der Bundesregierung wahrgenommen wer-
den soll. Ich darf auch hier die entscheidenden 
Sätze verlesen, da sie von grundsätzlicher Wich-
tigkeit sind. Es heißt dort: 
Leider ist die Hohe Kommission nicht in der 
Lage, sich damit einverstanden zu erklären, 
daß Landtagsmitgliedschaft die Befugnis der 
Besatzungsbehörde schmälert, sollte das Ver-
halten eines ,Landtagsmitglieds die Ausübung 
dieser Befugnisse notwendig machen. Auf 
jeden Fall ist die hier angeschnittene Frage 
natürlich nur hypothetisch. Ich möchte aber 
hinzufügen, daß, sollten sich die Umstände 
ergeben, Sie sich darauf verlassen können, 
daß die Hohe Kommission die Rechtsstellung 
der Landtagsmitglieder bei Prüfung der 
Frage, ob etwas zu veranlassen ist, berück-
sichtigen wird. 
Im Ausschuß für Geschäftsordnung und Immu-
nität war die überwiegende Anzahl der Mit-
glieder darin einig, daß dieses Schreiben der Hoh-
hen Kommission nicht nach der Gewohnheit 
romanistischen Rechtsdenkens gewertet werden 
darf, sondern nur aus dem auf den prak-
tischen Einzelfall abgestellten Geist des 
angelsächsischen Rechtsdenkens verstanden wer-
den kann. Deshalb ist der Ausschuß nach ein-
gehender Diskussion der rechtlichen Grundlagen 
zu der Ansicht gekommen, daß nach dem Be-
satzungsstatut mit Rücksicht darauf, daß das 
Grundgesetz durch die Regierungen der drei Be-
) satzungsmächte anerkannt worden ist, sie sich 
damit auch an die Beachtung dieses Grundge-
setzes und. seiner Erfordernisse gebunden ha-
ben, und daß der Vorbehalt, der im Besatzungs-
statut unter Ziffer 2 hinsichtlich der Besatzungs-
gerichtsbarkeit zum Ausdruck gekommen ist, 
nicht zu einer Schmälerung des Rechts der 
deutschen Parlamente in bezug auf die Immuni-
tät ihrer Abgeordneten führen kann. Verglei-
chen wir das Schreiben der Hohen Kommission 
und diese Ansicht des Ausschusses, dann ergibt 
sich, daß beide Verlautbarungen gar nicht so weit 
voneinander entfernt sind und lediglich auf dem 
Gebiet des Sicherheitsvorbehalts Möglichkeiten 
einer Einschränkung gegeben sein können. Der 
Ausschuß kann in dieser Form also zu einer 
weitgehenden Übereinstimmung mit der von der 
Hohen Kommission selbst geäußerten Ansicht 
kommen, wobei man vielleicht — das, was ich 
hier vortrage, ist eine Ansicht, die von dem Be-
richterstatter selbst geäußert worden ist — fol-. 
gende Unterscheidung für eine Wertung der 
Frage machen muß, nämlich bei Meinungsäuße-
rungen eines Abgeordneten im Parlament, dann 
hinsichtlich der Taten, die außerhalb des Par-
laments geschehen sind, und schließlich hinsicht-
lich der Achtung, gewissermaßen der Exterrito-
rialität des Hauses selbst. 
Wenn man also zu der Ansicht gelangen kann, 
daß aus dem Sicherheitsvorbehalt unter Umstän-
den ein Eingriff in das Immunitätsrecht vielleicht 
möglich oder unvermeidlich sein könnte, so er-
gibt doch der gesamte Sachverhalt, daß bei der 
überwiegenden Mehrzahl der denkbaren' Fälle 
nur eine außerordentlich zurückhaltende An-
wendung der Sicherheitsbefugnisse der Besat-
zungsmacht tunlich sein könnte. Nur ganz un-
gewöhnliche Fälle sollten die Hohe Kommission 
veranlassen, von diesem grundlegenden Recht der 
deutschen Parlamente, die sie selbst durch die 
Anerkennung des verfassungsmäßigen Zustands 
für Deutschland respektieren, abzuweichen. 
Zusammenfassend kam der Ausschuß zu fol-
gendem Ergebnis. Die Besatzungsbehörden sol-
len in aller Regel das Recht der deutschen Par-
lamente, und zwar sowohl des Bundestags wie 
der Landtag kraft des von ihnen selbst garan-
tierten verfassungsrechtlichen 	Zustandes in 
Deutschland achten. Der Ausschuß für Ge-
schäftsordnung und Immunität schlägt dem Bun-
destag vor: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Die Bundesregierung wird ersucht, bei 
der Alliierten Hohen Kommission zu er-
wirken, daß die Immunität der Mitglie-
der der Landtage und des Deutschen 
Bundestages von den Behörden der Be-
satzungsmächte berücksichtigt wird. 
2. Über den Antrag der Fraktion der KPD 
— Drucksache N . 386  zur Tagesord-
nung überzugehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und eröffne die Aussprache. — 
Keine Wortmeldungen? — 
(Zurufe von der NR und von der KPD.) 
— Herr Abgeordneter Renner! 
(Abg. Renner: Nein, er war vor mir!) 
Herr Abgeordneter Dr. Richter! 
Dr. Richter (NR): Meine Damen und Herren! 
Ohne Zweifel steht das Haus in der Behandlung 
einer Frage, zu der man so oder so — ob es einem 
angenehm ist oder nicht — grundsätzlich Stellung 
nehmen muß. 
(Heiterkeit und Zurufe: ,,So oder so"?) 
Ich glaube nämlich, daß man hier sogar sehr ein-
deutig Stellung zu beziehen hat. Denn einmal 
stehen Rechte auf dem Spiel, die im Grundgesetz 
der deutschen Bundesrepublik festgelegt sind. 
Darüber hinaus wirft sich leicht die Frage auf, 
inwieweit ein Vorgehen, wie es in dem erwähnten 
Antrag geschildert ist, mit  der Haager Landkriegs-
ordnung in Einklang zu bringen ist, die ja auch 
die Alliierten bejaht haben und nach der die 
Landesgesetze grundsätzlich immer zu beachten 
sind. Ich finde, man sollte sich seitens der hohen 
Alliierten einmal überlegen, ob das Gesetz Nr. 5 
damit tatsächlich in Einklang zu bringen ist. Es 
liegt dann nämlich im Ermessen der Hohen Kom-
mission, grundsätzlich jede Meinungsäußerung in 
Deutschland, wenn es ihr paßt, als die Sicherheit 
der Alliierten bedrohend zu unterdrücken und 
entsprechend zu verfolgen. 
Ich muß dem Redner der KPD von gestern 
allerdings in einem widersprechen. Es kann näm-
lich meiner Überzeugung nach nicht unsere Sache 
sein, die Höhe zu bestimmen, die die Alliierten 
selbst ihrem Ansehen beimessen. Wenn die Briten 
die Verhandlung gegen Redakteure und Angestellte 
einer in Hannover erscheinenden Zeitung zur 
Wahrung ihres hohen Ansehens vor einem niederen 
Militärgericht ansetzen, so muß das natürlich 
ihrem Ermessen überlassen bleiben. Wenn aller-
dings — und das ist hier eine ganz entscheidende 
Frage, die ich genau zu überlegen bitte — sogar 
ein Abgeordneter vor ein Militärgericht gestellt 
werden soll — ganz gleich, welcher Partei er an-
gehört, das kann nämlich morgen jedem aus 
916 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Dr. Richter) 
diesem Hause ebenso passieren —, dann ist das 
eine Frage, meine Damen und Herren, an der der 
Bundestag nicht mit ein paar schönen Redens-
arten vorbeigehen kann. Ich glaube nämlich 
das möchte ich an dieser Stelle bereits aus-
gesprochen haben —, es handelt sich hier um 
einen ersten Versuch, die Rechte der Demokra-
tie und des Parlaments im Interesse der Be-
satzungsmächte außer Kraft zu setzen. Oder viel-
leicht handelt es sich um eine Sonderlektion, die 
Deutschland darüber erhalten soll, was es nun 
unter Demokratie und Immunität der vom Volk 
gewählten Vertreter verstehen darf. 
(Unruhe. — Zuruf von der SPD: Aus
-
gerechnet Sie!) 
Es ist kein Grund vorhanden, sich darüber zu 
wundern, daß hier ein Abgeordneter vor ein 
Militärgericht gestellt werden soll, wenn man 
weiß, wie oftmals Volksvertreter von alliierter 
Seite behandelt wurden; gegenüber den Beispie-
len, die man in dieser Richtung anführen könnte, 
würden die Vorgänge in Hannover meiner An-
sicht nach noch verblassen. 
Aber, meine Damen und Herren, es wird hier, 
wie ich schon erwähnte, das Völkerrecht, das 
Recht der Demokratie und damit der Volksver-
tretung bedroht. Jedem, der an den Alliierten 
im Interesse des Volkes glaubt Kritik üben zu 
müssen, kann morgen ein ähnliches Verfahren 
—. natürlich aus „Sicherheitsgründen" — ange-
hängt werden. Einmal hat nach dem ersten 
Weltkrieg Albion, als es noch anerkannt seetüch-
tig war, ein ganzes Parlament — das türkische 
nämlich — nach Malta verschleppt und dort 
hinter Stacheldraht tagen lassen. Wenn der Bun-
destag seine Pflicht dem deutschen Volk gegen-
) über restlos erfüllt, könnte ihm eines Tages unter 
Umständen das gleiche geschehen, falls es Eng-
land vom erzieherischen Standpunkt aus für not-
wendig hält. 
(Unruhe in der Mitte und links.) 
Ich glaube deshalb, daß hier die Rechte der 
Volksvertretung — ich sagte schon, ganz gleich, 
welcher Partei einer angehört — um jeden Preis 
verteidigt werden müssen. 
(Anhaltende Unruhe. — Zuruf aus der 
Mitte: Abtreten!) 
Und wenn man vorhin auf das Beispiel der Ost-
zone hinwies, so glaube ich, wir sollten uns ge-
rade darüber hinausheben und dieses Beispiel 
nicht für uns als bindend ansehen, sondern bes-
ser sein. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Die 
kommunistische Fraktion bedauert diesen Be-
schluß des Ausschusses für Geschäftsordnung und 
Immunität. Der Herr Berichterstatter, dem ich 
für seinen objektiven Bericht mit der kleinen 
Einschränkung zu danken habe, daß er leider 
unterlassen hat, die Argumente, die unsere 
Freunde gestern abend im Ausschuß zum Aus-
druck gebracht haben, auch mit bekanntzugeben, 
hat mit Recht herausgestellt, daß durch unsern 
Antrag einige entscheidende Probleme gestellt 
sind, nämlich die sogenannten Grundrechte, die in 
unserm Grundgesetz verankert sind, und zwar 
das Recht der Pressefreiheit und das Recht auf 
Immunität. Er hat ganz richtig ausgeführt, daß 
leider auch im Parlamentarischen Rat schon die 
Immunität der Abgeordneten dieses Parlamentari-
schen Rates, soweit sie gegen die Besatzungs-
mächte in Anspruch genommen werden mußte, 
nicht anerkannt worden ist. Wie wir wissen, 
wird die Immunität der Bundestags- und Land-
tagsabgeordneten auch heute noch nicht von den 
Besatzungsmächten anerkannt, sobald diese glau-
ben, ihr Ansehen verteidigen zu müssen und ihre 
Sicherheit wahrnehmen zu sollen. 
Meine Damen und Herren, ich habe den pein-
lichen Eindruck, daß Sie es unterlassen haben, 
sich einmal mit dem inkriminierten Artikel be-
kanntzumachen, dessen Veröffentlichung die Aus-
wirkungen zur Folge hatte, von denen der Herr 
Berichterstatter gesprochen hat. Dieser Artikel 
ist nichts mehr und nichts weniger als eine Auf-
forderung des Landesvorstandes unserer Partei 
von Niedersachsen an die Arbeiterschaft, vor al-
lem an die Arbeiterschaft von Watenstedt-Salz-
gitter, sich gegen die Demontage ihres Arbeits-
platzes zur Wehr zu setzen. Es handelt sich also 
in diesem Artikel darum, die Arbeiterschaft und 
das deutsche Volk in seiner Gesamtheit gegen 
Maßnahmen der Besatzungsmacht mobilzuma-
chen, die auch in diesem Hause bei allen Par-
teien auf mehr oder minder heftige grundsätz-
liche Kritik gestoßen sind. Nichts anderes steht 
in diesem Artikel. 
Es ist nun sehr bedauerlich, daß die Mehrheit 
des Ausschusses für Geschäftsordnung und Im-
munität, vor allen Dingen die Vertreter der bei-
den hier genannten Parteien, der SPD und der 
CDU/CSU, sich an dieser Seite des Problems 
vorbeigedrückt haben. Ich kann mir nicht hel-
fen; so ist der Tatbestand. Die Verteidigung der 
Immunität eines Abgeordneten ist eine selbst-
verständliche Sache, und es war hohe Zeit, daß 
der Bundestag einmal mit absoluter Eindeutig-
keit ausgesprochen hat, daß er das Recht auf Im-
munität für die Abgeordneten auch gegenüber 
den Besatzungsmächten geltend macht. Wenn das 
auch eine selbstverständliche Einstellung ist, so 
sind wir Kommunisten doch dafür dankbar, daß 
diese Klarstellung endlich erfolgt ist, und wir 
können nur wünschen, daß die Bundesregierung 
schleunigst und mit Erfolg bei der Hohen Korn-
mission vorstellig wird, um das zu erreichen, 
was offensichtlich Auffassung des gesamten Ple-
nums ist. 
Aber, meine Damen und Herren, wenn Sie 
glauben, die zweite Seite des Problems dadurch 
umgehen zu müssen, daß Sie uns Kommunisten 
das Recht bestreiten, uns für die nationalen Be-
lange und die demokratischen Rechte der Be-
völkerung in Westdeutschland einzusetzen, dann 
gäbe es doch eine logische Schlußfolgerung: daß 
Sie aufständen und die Menschen, auch wenn es 
Kommunisten sind, verteidigten, die vor einem 
Besatzungsgericht stehen, weil sie sich dafür ein-
gesetzt haben, wofür nach Ihren Erklärungen 
Sie ja alle sich einzusetzen bereit sind. Das 
wäre eine zwingende Schlußfolgerung. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Dieser Schlußfolgerung sind Sie aus dem Wege 
gegangen. Warum? Weil Sie vermeiden wol-
len, zum Gesetz Nr. 5 und zu den Strafverord-
nungen der Hohen Kommissare zum Schutz der 
Besatzungsmacht eine klare Haltung zum Aus-
druck zu bringen. Diesem Problem wollen Sie 
aus dem Wege gehen. Sie wollen in diesen bei-
den entscheidenden Fragen, deren Auswirkungen 
Ihre Vertreter gestern ebenfalls beklagt haben, 
mindestens soweit sie sich auf das Pressegesetz 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 917 
(Renner) 
beziehen, einer Diskussion, einer kämpferischen 
Auseinandersetzung mit den Hohen Kommissaren 
ausweichen. Und Sie machen sich das nach be-
währtem Muster bequem, indem Sie den Spieß 
umdrehen und sagen: Kommunisten, die diesen 
Antrag gestellt haben, haben kein Recht, die 
Grundrechte des Grundgesetzes für sich geltend
-
zumachen, weil sie das bejahen, was sich in der 
dreimal, dreimal, dreimal bösen Sowjetzone tut 
Ich frage Sie: Ist das für einen deutschen Men-
schen logisch gedacht? Müßten Sie, die Sie sich 
doch immer als hundertzwanzigprozentige Vertei-
diger der Grundrechte, die im Grundgesetz ver-
ankert sind, aufspielen, in die Wahrung dieser 
Grundrechte nicht auch solche Menschen einbe-
ziehen, von denen Sie doch selber, wenn Sie 
wahrhaftig sind, anerkennen müssen, daß sie letzt-
lich deutsche Interessen vertreten haben? Oder 
war dieser Artikel gegen die Interessen unseres 
Volkes gerichtet? Daß ihn Kommunisten geschrie-
ben haben, daß er in einem kommunistischen Ver-
lag gedruckt worden ist, ändert doch an dem End-
tatbestand nichts. 
(Zuruf von der KPD: Das ist uns als 
Ehre anzurechnen!) 
— Richtig, das ist uns zur Ehre anzurechnen, 
meinen wir Kommunisten. 
Und wie reagieren Sie? Sie sagen: die Kom-
munisten haben kein Recht, weil sie ihrerseits 
das für richtig halten und verteidigen, was sich 
in der Deutschen Demokratischen Republik voll-
zieht. 
Nun eine kleine Richtigstellung. Sie irren sich, 
wenn Sie uns Kommunisten in diesem Hause 
unterstellen, daß wir von Ihnen den Rechtsschutz 
fordern, den das Grundgesetz uns eigentlich zu
gesteht. Sie irren sich, daß wir Ihnen die Be-
reitschaft unterstellen, uns diesen Schutz zu ge-
währen. Wir haben soviel böse Beispiele er-
lebt, die uns Beweis genug waren, daß Sie Ihre 
vielgerühmte und Kielgepriesene Demokratie nur 
zugunsten der herrschenden Schicht in diesem 
Hause zu spielen bereit sind. 
(Abg. Kiesinger: Sonst wären Sie doch 
gar nicht hier, Herr Renner!) 
— Wenn es von ihrem Willen abhinge, wären 
wir bestimmt nicht hier. 
(Abg. Kiesinger: Wissen Sie das so genau?) 
-- Das weiß ich genau; denn wo Sie uns ausschal-
ten können, da tun Sie das. Ich erinnere nur 
daran, daß Sie uns zum Beispiel aus den ent-
scheidenden Ausschüssen — ERP-Ausschuß, Aus-
schuß für gesamtdeutsche Interessen usw. — ausge-
schlossen haben, ohne eine Begründung auch nur 
zu wagen, nur weil es Ihnen unangenehm war, 
daß wir Kommunisten in die Lage gekommen 
wären, dort im Ausschuß, wo Sie die Karten 
offenlegen müssen, hinter die Hintergründe ihrer 
Manipulationen und politischen Manöver zu kom-
men. So liegen die Dinge. Sie haben uns in 
der Anwendung der Geschäftsordnung, Sie haben 
uns durch Ihre ganze Praxis, vor allen Dingen 
aber durch die Methode, uns aus den Ausschüs-
sen auszuschließen, bewiesen, was Sie unter Ihrer 
vielgerühmten Demokratie in Wirklichkeit ver-
stehen. 
(Zuruf rechts: Zur Sache!) 
— Ich rede zur Sache, lieber Herr! Wenn Ihnen 
das nicht zur Sache zu sein scheint, dann bitte 
ich Sie, sich so lange ins Café zu setzen. 
(Heiterkeit. — Glocke des Präsidenten.) 
Ich möchte zur Unterstützung unserer Auffas-
sung, daß in diesem Prozeß gesamtdeutsche Be-
lange zur Aburteilung stehen, zusätzlich zu dem, 
was gestern von meinem Freund gesagt worden 
ist, nur zwei neue Dinge zitieren, die uns heute 
bekanntgeworden sind. Vor mir liegt ein Be-
schluß der rheinisch-westfälischen Zeitungsver-
leger, in dem es heißt: 
Die rheinisch-westfälischen Zeitungsverleger 
verweisen darauf, daß die Durchführung des 
Prozesses zu einer wesentlichen Beeinträch-
tigung der im Grundgesetz garantierten 
Pressefreiheit führen würde. Gegenüber der 
Tatsache, daß die Geschäftsführung der 
Druckerei der „Niedersächsischen Volks-
stimme" mit unter Anklage gestellt worden 
ist, heben sie hervor, daß bei der Lizenzie-
rung der Zeitungen jede Einflußnahme des 
Druckers auf die Gestaltung und den Inhalt 
der Zeitung von der Militärregierung aus-
drücklich ausgeschlossen worden ist. 
Die Lizenzbedingungen besagen also, daß der 
Drucker kein Recht der Einflußnahme auf den 
Inhalt der Zeitung hat. Im Gesetz Nr. 5 wird 
nun der Drucker von derselben britischen Mi-
litärregierung bzw. vom Hohen Kommissar da-
für verantwortlich gemacht, was der Redakteur 
in das auf seinen Namen eventuell sogar lizen-
zierte Organ hineinsetzt. 
Eine andere Verlautbarung. Dr. Gereke — wer 
es nicht wissen sollte, nur für den der Zusatz, 
daß er der CDU angehört und daß er stellver-
tretender Ministerpräsident von Niedersachsen 
ist — erklärte im Zusammenhang mit diesem Pro-
zeß, die Anklageerhebung und das Verbot der 
„Niedersächsischen Volksstimme" hätten nichts 
mehr mit Demokratie zu tun.  
(Zuruf von der FDP: Das könnte wohl 
wahr sein!) 
— Wenn das wahr sein könnte, warum ermannen 
Sie sich da nicht und springen anstatt der Kom-
munisten, denen Sie das Recht bestreiten, in die 
Bresche und verteidigen Ihre Demokratie? Der 
Zwischenruf war sehr ungeschickt von Ihnen, lie-
ber Freund! 
Wir sind der Meinung, daß die politische und 
wirtschaftliche Entwicklung in der Deutschen 
Demokratischen Republik eine Entwicklung ist, 
die sich auch in Westdeutschland zum Heil un-
seres Volkes vollziehen müßte. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Das ist aber 
ein Irrtum!) 
— Für Sie ein Irrtum; ich habe ja nur von uns 
gesprochen. — Wir sind andererseits der Auf-
fassung, daß die Entwicklung, wie sie sich nach 
1945 in Westdeutschland vollzogen hat, gegen 
die Interessen des deutschen Volkes ist. Wir 
sind der Meinung, daß es falsch ist und gegen 
die Interessen unseres Volkes sich richtet, wenn 
in Westdeutschland zum Beispiel in der Wirt-
schaft die alten Wehrwirtschaftsführer, die alten 
Generaldirektoren, die alten Großaktionäre und 
im Bankwesen die alten Pferdmengesse, die Trä-
ger und die Stützen des Hitlersystems, heute wie-
der an der Macht sind. Wir halten das für 
falsch. 
(Abg. Schröter: Das soll auch anderswo 
vorkommen!) 
Wir sind der Auffassung, daß die Entwicklung 
drüben in puncto Agrarreform richtig ist. 
(Abg. Strauss: Zur Sache, Herr Renner!) 
918 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Renner) 
1— Bitte sehr, das gehört absolut zur Sache. 
(Abg. Strauss: So schauen Sie aus!) 
— Wenn Sie die Sache ernst ansehen, dürfen Sie 
nicht den Zwischenruf machen. Der Herr Be-
richterstatter hat ja begründet, warum der CDU-
Vertreter uns das Recht abspricht, deutsche Be-
lange zu vertreten. 
(Abg. Strauss: Da hat er allerdings recht!) 
Wir halten die Entwicklung für falsch, die einen 
Adenauer an die Spitze dieses separaten West-
staates geführt hat. Wir halten die Entwick-
lung für falsch, die dazu geführt hat, daß wir 
anstatt eines Friedensvertrages zum Beispiel das 
Besatzungsstatut bekommen haben, und wir hal-
ten es für falsch, daß in Westdeutschland die al-
ten Kräfte an der Macht sind, denen das Volk 
das Elend von gestern verdankt. Wir sind der 
Auffassung, daß es im Interesse unseres Volkes 
am besten wäre, wenn bei uns diese Kräfte wirt-
schaftlich und politisch entmachtet wären. Das 
ist unsere Auffassung. 
(Unruhe und Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte, den Redner 
nicht zu unterbrechen. 
Renner (KPD): Unser Ziel geht darauf hin- 
aus, auch in Westdeutschland die patriotischen 
Elemente des deutschen Volkes zur nationalen 
Abwehrfront zusammenzuschließen 
(Lachen rechts und in der Mitte) 
gegen diese Ihre Politik und gegen die Kräfte. 
die ihre typischste Personifizierung in dem Herrn 
Bundeskanzler Dr. Adenauer gefunden haben, 
auch Sie nicht zu vergessen, Herr Lehr, und in 
dem typischsten aller typischen CDU-Vertreter 
des christlichen Sozialismus, in Herrn Pferd-
menges. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Kiesinger. 
Kiesinger (CDU): Meine Damen und Herren! 
Meine Freunde hatten ursprünglich nicht die 
Absicht, noch besonders das Wort zu nehmen. 
Nachdem aber nunmehr die äußerste Rechte und 
die äußerste Linke dieses Hauses zu der Materie 
gesprochen haben, fühlen wir uns doch gezwun-
gen, unser Wort dazu noch zu sagen. 
Zunächst sind wir uns durchaus bewußt, daß 
es sich bei dieser Angelegenheit um etwas sehr 
Wichtiges handelt. Wir sind der Meinung, daß 
vom Rechte her durchaus vertreten werden kann, 
daß die Immunität der Abgeordneten der deut-
schen Länderparlamente und des Deutschen Bun-
destages auch durch die Besatzungsmächte zu 
respektieren ist. Der Berichterstatter hat Ihnen 
vorgetragen, daß dies die einhellige Auffassung 
des Ausschusses für Geschäftsordnung und Im-
munität gewesen ist. Wir haben es aber nicht 
für zweckmäßig gehalten, diesen einen Anlaß zu 
großen emotionalen Gesten vor diesem Parlament 
zu benutzen. Die Dinge liegen immerhin so, daß 
eine solche Angelegenheit in einem sehr einsei-
tigen parteipolitischen Sinne ausgenutzt werden 
könnte. 
Meine verehrten Herren von der Rechten, wir 
unterstützen Sie in Ihrer Bemühung, für die Im-
munität der deutschen Abgeordneten einzutreten. 
Wir /hoffen nur, daß Ihnen dieser Begriff der 
Immunität in all Ihren Zukunftsperspektiven, 
die Sie etwa entwerfen, heilig bleiben wird. Ich 
meine auch, Herr Dr. Richter, man sollte solche 
Ausdrücke wie Albion allmählich in der Mot-
tenkiste lassen, wohin sie gehören. 
(Sehr richtig! in der Mitte und bei der SPD.) 
Wenn wir wirklich auf ein neues Europa hin-
streben, haben wir durchaus das Recht, auch den 
Engländern und den Amerikanern unsere Mei-
nung zu sagen, wie es sich geziemt. Aber mir 
klingt das reichlich veraltet, besonders wenn es 
von einem jungen Vertreter kommt, der, wie ich 
hoffe, auch zur deutschen Demokratie gehört. 
(Zuruf von der NR: Selbstverständlich!) 
Nun aber zu Herrn Renner. Herr Renner hat 
gemeint, wir bestreiten den Kommunisten das 
Anrecht auf einen solchen Schutz, wie er im 
Antrag der kommunistischen Fraktion begehrt 
wurde. Wir bestreiten dieses Recht den Kom-
munisten keineswegs. Es geht um etwas ganz 
anderes. Wir haben es nicht, sagen wir einmal 
milde: als geschmackvoll empfunden, daß aus-
gerechnet die kommunistische Fraktion diesen 
Antrag gestellt hat. 
(Abg. Rische: Weil es ihre Mitglieder sind, 
die angeklagt werden!) 
— Nein, weil in der Tat — es wird allmählich 
banal und öde, es immer und immer wieder 
sagen zu müssen — die furchtbare Wirklichkeit 
des Ostens hinter Ihnen steht. Es wirkt wie 
eine schauerliche Paradoxie, wenn immer wieder 
Sie sich hier in diesem Raum auf die Garantien 
eines Rechtsstaates berufen, die Sie selber da, 
wo Sie herrschen, niemandem zu geben bereit 
sind. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte, rechts und 
bei Abgeordneten der SPD. — Abg. Rische: 
Das ist Lüge!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Rische, habe ich Sie recht verstar ien? Haben Sie 
nicht soeben dem Redner den Vorwurf der Lüge 
gemacht? 
(Abg. Rische: Sie haben schon recht verstanden!) 
— Dann erteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. 
Kiesinger (CDU): Ich jedenfalls habe noch kein 
Beispiel dafür erlebt, daß jenseits des Eisernen 
Vorhangs jemals rechtsstaatliche Garantien gege-
ben wurden. Ich will mich hier nicht in das Aus-
malen der namenlosen Not und des namenlosen 
Elends jener tapferen Frauen und Männer ein-
lassen, die drüben gewagt haben, noch eigene 
Überzeugungen zu äußern. Wir alle kennen es. 
Wir haben uns gestern im Ausschuß, wie Ihnen 
Ihr Parteifreund berichtet haben wird, auch zu 
Ihren Gunsten auf den Boden Rechtsstaates 
gestellt, Herr Renner. Wir haben gesagt, daß auch 
Sie hier im Westen gewählte Abgeordnete sind, 
und wir haben gesagt, daß Sie diesen Schutz ge-
nau so genießen wie irgend jemand von uns. 
Letzten Endes geht es auch nicht um den Schutz 
von unseinzelnen, sondern es geht urn den Schutz 
der Parlamente selbst. Das ist ja der Sinn der 
Immunität. Aber eines bestreiten wir Ihnen: Wir 
bestreiten Ihnen, meine Herren von  der äußersten 
Linken, das Recht, immer wieder die Möglich-
keiten unserer Demokratie dazu auszunutzen, 
unser Verhältnis mit den Besatzungsmächten zu 
stören und zu trüben. 
(Sehr richtig! in der Mitte — 
Zuruf von der KPD.) 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 919 
(Kiesinger) 
— Wir stehen durchaus auf dem Boden der Demo-
kratie. Man kann aber einen Anlaß wirklich im 
Sinne der echten Interessen des deutschen Volkes 
benutzen, man kann andererseits diesen Anlaß aus 
ganz anderen Gesichtspunkten und durchaus nicht 
im Interesse des deutschen Volkes, sondern einer 
ganz anderen Macht benutzen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Das ist die Gefahr, die immer wieder auftaucht, 
wenn Sie das machen; und dagegen wehren wir 
uns. Daher wurde der Antrag gestellt, gerade über 
Ihren Antrag zur Tagesordnung überzugehen. 
Im übrigen haben wir uns in der Frage der 
Immunität durchaus auf den Standpunkt gestellt, 
daß die Immunität auch durch die Besatzungs-
mächte zu respektieren ist und daß die Bundes-
regierung zu ersuchen ist, das ihrige zu tun, um 
die Besatzungsmächte zu veranlassen, diese 
Immunität zu respektieren. In der anderen Frage 
hat sich der Geschäftsordnungsausschuß nicht für 
zuständig gehalten. Weiter muß zu der anderen 
Frage auch folgendes gesagt werden. Wenn wir 
den Eindruck hätten, daß in solchen Fällen tat-
sächlich nichts anderes geschehen ist. als daß Ar-
beiter, denen ihre Arbeitsstätten weggenommen 
wurden, als daß Deutsche, die die Demontagemaß-
nahmen als ein deutsches Unglück empfinden, da-
gegen rebelliert haben, 
O bg . Rische: Das ist doch geschehen!) 
dann würden wir viel lieber, wie Sie es gefordert 
haben, zu Ihrem Schutz in die Bresche springen. 
Wir haben eben dieses Gefühl nicht, sondern wir 
haben immer wieder das Gefühl — — 
(Abg. Rische: Halten Sie sich doch an den 
Tatbestand! Ihr Gefühl ist doch nicht e nt
-scheidend! scheidend! Entscheidend ist der Tatbestand!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Rische, Sie können sich zum Wort melden. 
Kiesinger (CDU): Unser Gefühl und unser Urteil 
ist es, das uns sagt, daß, wenn solche Dinge veran-
staltet, organisiert oder befohlen werden. es eben 
nicht primär die Interessen des deutschen Volkes 
sind, um die es sich handelt, sondern daß es die 
Interessen einer anderen Macht sind, die hier ins 
Feld geführt werden. 
(Beifall in der Mitte, rechts und bei der 
SPD.) — Abg. Rische: Das ist doch einfach 
unsinnig!) 
— Ich glaube nicht, daß es unsinnig ist! 
(Abg. Rische: Wir haben doch gestern über 
Watenstedt-Salzgitter gesprochen, und es 
liegt im nationalen Interesse, dazu Stellung 
zu nehmen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Rische, Sie könnnen sich zum Wort melden. 
Kiesinger (CDU): Man. kann über Watenstedt-
Salzgitter wirklich vom deutschen Interessenstand-
punkt her sprechen; man kann über Watenstedt
-
Salzgitter aber auch vom Standpunkt eines ganz 
anderen Interesseninhabers her sprechen, und da 
tun Sie meistens. Deswegen glauben wir Ihnen 
nicht, wenn Sie hier oben stehen, wenn Sie noch 
so erregt und pathetisch hier oben stehen und 
behaupten, gar die Patrioten des heutigen Deutsch-
land zu sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien 
und bei der SPD.) 
Wir hoffen, daß die Besatzungsmächte auf ein 
Ersuchen der deutschen Regierung hin die Frage 
der Immunität sehr ernsthaft prüfen werden. Wir 
würden uns freuen, wenn daraufhin in der Tat 
auch in diesem einen Fall sich der Schutz der 
Immunität des betroffenen Abgeordneten durch-
setzen würde. Wenn bei dieser Gelegenheit ein 
paar glühende Kohlen auf Ihr Haupt, Herr Renner, 
gesammelt würden, würde es uns nicht unange-
nehm sein. Aber ich fürchte, Sie werden die Glut 
dieser Kohlen gar nicht spüren 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Loibl. 
Leibs (CSU): Meine Damen und Herren! Nur 
ein paar kurze Worte. Wenn ich den Herrn Ab-
geordneten Renner richtig verstanden habe, so 
hat er gesagt, alle nationalbewußten. Deutschen 
müßten eine Front bilden. Ich glaube, das ist 
auch so gut wie geschehen. Denn fast alle Mit-
glieder dieses Hohen Hauses sind sich, glaube ich, 
völlig darüber einig, daß die deutsche Zukunft 
unbeschadet aller Differenzen unter den Parteien 
nur auf dem Boden der deutschen Demokratie 
geschaffen werden kann. Alle diese Mitglieder des 
Hohen Hauses sind sich auch darüber einig. daß  
das Recht der freien Meinungsäußerung die Grund-
lage dieser Demokratie ist und daß zum Recht 
der freien Meinungsäußerung auch die Presse-
freiheit gehört. Ich glaube, darüber hinaus sinc 
auch diejenigen, ,die die Pressefreiheit ablehnen. 
sich darüber klar, daß die Pressefreiheit die 
Grundlage der Demokratie ist; denn aus diesem 
Grund lehnen sie sie ja ab. 
Meine Damen und Herren! Die Pressefreiheit 
darf nicht mißbraucht werden. 
(Aha! bei der KPD.) 
Wir haben das schon einmal erlebt. Wir tragen 
heute noch schaudernd die Folgen davon, daß wir 
durch Mißbrauch der demokratischen Freiheit in 
einen Zustand gekommen sind, der das heutige 
Unglück verschuldet hat. Es wäre aber ange-
bracht, und es wäre sowohl dem Ansehen der 
deutschen Demokratie wie auch dem Ansehen der 
Besatzungsmächte nur förderlich, wenn die Be-
satzungsmächte bei einem Mißbrauch der Presse-
freiheit nicht direkt eingreifen würden, sondern 
wenn sie den Schutz der Pressefreiheit und den 
Schutz gegen Übergriffe der Pressefreiheit der 
deutschen Demokratie überlassen würden. 
Ich glaube, der Bericht des Herrn Berichter-
statters des Ausschusses war so umfassend, so 
objektiv und so klar, daß ihm nichts hinzugefügt 
zu werden braucht. Man kann mit dem 
Antrag vollkommen einiggehen, daß die Re-
gierung Fühlung dahin aufnehmen möge, daß die 
Hohen Kommissare die Immunität der deutschen 
Abgeordneten sicherstellen. Ich glaube, diese 
sollten darüber hinaus auch die Zuständigkeit der 
deutschen Demokratie in der Wahrung des 
Schutzes der Pressefreiheit und des Schutzes ge-
gen ihren Mißbrauch sicherstellen. Im übri gen 
beantrage ich über den Antrag der KPD-Fraktion 
zur Tagesordnung überzugehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Brunner. 
Brunner (SPD: Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die SPD-Fraktion wird dem Antrag 
des Ausschusses für Geschäftsordnung und Im- 
920 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Brunner) 
munität zustimmen. Doch scheint es uns ange-
bracht, hier in der Aussprache dazu den Vorbe-
halt anzumelden, daß wir selbstverständlich der 
Eingriff in die Pressefreiheit, der einmal grund-
sätzlich durch die Verordnung Nr. 5 der Hohen 
Kommissare gegeben ist und der hier in einem 
praktischen Fall exerziert wird, bedauern. Wir 
stehen auch nicht auf dem Standpunkt, daß Pro-
zesse dieser Art gute Beiträge zu dem äußerst 
heiklen und beide Teile sehr belastenden Thema 
der Demontage sind. Dabei ist es sicherlich eine 
feststehende Tatsache, daß gerade die Kommu-
nisten keinen moralischen Anspruch auf das 
haben, was sie hier fordern. Unserer Auffas-
sung nach sind sie keine Vorkämpfer in einer 
Politik, die sich das Ende der Demontage zum 
Ziel gesetzt hat; vielmehr sind sie in der Ost-
zone an dem Unrecht, das sie hier in erster Linie 
bekämpfen wollen, führend beteiligt. Sie sind 
auf diesem Gebiet nur gegen eins: sie sind da-
gegen, daß auch andere, außer den Russen, de-
montieren. 
(Zustimmung bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Zum andern sind die Kommunisten weder ein 
Anwalt der Pressefreiheit noch der Freiheit über-
haupt und auch kein Anwalt des Rechts. 
Ich möchte dabei — die andern Dinge sind ja 
in dem Ausschußbericht schon genügend gekenn-
zeichnet worden — auf einen Umstand hinweisen, 
der mir als Politikum doch sehr beachtlich erscheint. 
Die Tatsache, daß die Kommunisten überhaupt, hier 
in diesem Hause und in der deutschen öffent-
lichkeit, immer und immer wieder Gelegenheit er-
halten, uns mit Belehrungen über Freiheit und 
Recht und neuerdings auch über Patriotismus zu 
erfreuen, ist ein Ausfluß und eine Folge der bri-
tischen Besatzungspolitik. Die britische Besat-
zungspolitik hat in den letzten Jahren wieder-
holt sehr gut verstanden, in den etwas sterilen 
Körper dieser augenblicklich noch dazu von dem 
Fieber des Titoismus geschüttelten Partei 
(lebhafte Zustimmung bei der SPD, in der 
Mitte und rechts. — Zurufe von der KPD) 
— ja, ich lese Ihre Presse! — 
(Beifall und Heiterkeit) 
immer wieder belebende Impulse hineinzubrin-
gen. Wir haben das an dem Fall Reimann ge-
sehen, und wir haben das bei den verschiedenen 
Verboten kommunistischer Zeitungen erlebt. 
Die Wahlen zum Bundestag und auch die ihnen 
folgenden Wahlen in Hamburg haben gezeigt, daß 
die Bestrebungen der Besatzungsmacht in dieser 
Hinsicht gottlob ohne Erfolg geblieben sind. Aber 
immerhin muß man sagen: wenn es noch irgend-
eine Möglichkeit gegeben hätte, den Kommunisten 
auf die Beine zu helfen, die britischen Besatzungs-
behörden hätten es geschafft. 
(Heiterkeit bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Ich brauche die Methoden der Aktionsausschüsse, 
den spontanen Resolutionen und Entschließungen 
von irgendwelchen Gremien, die auch hier 
 wieder mobilisiert worden sind, in diesem 
Falle nicht näher zu kennzeichnen. Es ist die 
gleiche Methode. die in der Ostzone zu einem 
ganz umgekehrten Zweck, nämlich dazu ange-
wendet wird, um Menschen, die gerade erst an-
geklagt worden sind, schon von vornherein das 
Todesurteil zu verkünden.  
Ich glaube, ich brauche die Zeit nicht damit 
in Anspruch zu nehmen, um diese ohnehin welt-
bekannten Dinge noch ausführlicher zu schildern. 
Ich brauche nur auf das eine hinzuweisen, daß 
wir sicherlich gerade in dieser Beziehung bald auch 
in der Ostzone einen sehr aufschlußreichen 
Anschauungsunterricht bekommen werden. Die 
organisatorischen Vorbereitungen für die Schau-
prozesse im Stil der Volksdemokratien sind 
getroffen worden. Wir möchten aber immer-
hin zum Ausdruck bringen, daß für die Klärung 
der Demontagefrage und für ihre Diskussion vor 
dem deutschen Volke es sicherlich bessere Mittel 
gibt als Zeitungsverbote und noch dazu Prozesse 
nicht nur gegen die verantwortlichen Redakteure, 
sondern auch gegen Angestellte des Verlagsbe-
triebes. Diese Dinge erinnern doch an den Stil, 
den man einstmals hatte, der allerdings auch den 
Kommunisten aus den Bereichen ihres freien Wir-
kens gut bekannt sein dürfte, daß meinetwegen 
schon bei Druckfehlern, die als provokatorisch 
empfunden werden, sämtliche Beteiligten, der 
Setzer und der Korrektor und vielleicht sogar die 
Reinemachefrau, die ihm zufällig über die Schul-
ter gesehen hat, verhaftet werden, um in ein 
Verfahren einbezogen zu werden. 
Die Stellung des Parlaments und damit die 
Stellung auch unserer Partei zu der Frage der 
Immunität der Abgeordneten ist hier schon ge-
nügend gekennzeichnet worden, so daß ich im 
einzelnen dem nichts mehr hinzuzufügen habe. 
Ich möchte abschließend nur sagen, daß man die 
sachliche Diskussion beide Seiten — nämlich die 
Westalliierten und das deutsche Volk — an-
gehender Probleme wie das der Demontage nicht 
durch Verbote und Prozesse fördert. Wir glauben, 
daß im Grunde genommen niemand, außer den 
Kommunisten, ein Interesse daran hat, daß dieser 
Prozeß stattfindet. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Ewers. 
Ewers (DP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ganz unabhängig von dem Anlaß dieser 
Auseinandersetzung ist das eigentliche Thema, 
nämlich der Antrag des Immunitätsausschusses zu 
Ziffer 1, für das ganze Haus und für alle Par-
lamente der Bundesrepublik von entscheidender 
Bedeutung. Die Kommunistische Partei darf ich 
hier ganz außer acht lassen. Der Anlaß dazu ist 
die Tatsache, daß nun einmal Besatzungsmacht 
und freie Demokratie außerordentlich schwer zu 
vereinbarende Begriffe sind und daß eine Besat-
zungsmacht vielleicht der ungeeigneteste Lehr-
meister für eine freie Entfaltung demokratischer 
Kräfte sein dürfte. 
In dieser etwas schwierigen und heiklen Situ-
ation stehen wir. Hinzu kommt, daß wir ja in 
allen Ländern außerhalb aller Gesetzgebungsakte 
in einer weltpolitischen Entwicklung stehen, die 
ständig neue Umstände, Tatsachen und Voraus-
setzungen schafft, so daß die von Menschen ge-
setzten Satzungen zeitlich schnell überholt sind. 
Das möchte ich insbesondere für das Besatzungs-
statut sagen, unter dem zu leben wir Deutsche 
in .der Republik noch gezwungen sind. Dieses 
Statut haben wir Deutsche seit etwa 1946 stets 
gefordert, weil wir nicht vollkommen rechtlos sein 
wollten. Es ist dann mit einer Verspätung von 
drei Jahren eingeführt worden, war aber im M o-
ment der Einführung kaum mehr zeitgemäß. Es 
scheint mir vielmehr mittlerweile in wesentlichen 
Teilen überholt zu sein. 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	921 
(Ewers) 
Die Tatsache, daß sehr bald danach das Gesetz 
Nr. 5 erschien, das unser Pressewesen in einer in 
Deutschland bisher nicht gekannten Weise regelt, 
ist wiederum ein Umstand, den wir zur Zeit recht-
lich nur beklagen und von dem wir nur wünschen 
können, daß er abgeschafft wird. Wir nehmen stau-
nend von diesem Gesetz Kenntnis und hoffen, daß 
dieses für unsere Verhältnisse unmögliche Gesetz 
möglichst selten und, wenn überhaupt, dann sehr 
schonend angewendet wird. Unseren Rechtsbe-
griffen von Freiheit, insbesondere von Presse-
freiheit und Demokratie entspricht es in keiner 
Weise. 
Nun aber zum Hauptthema, zu der Frage, ob ein 
Abgeordneter eines deutschen Landes oder des 
Bundesparlaments vor den Besatzungsgerichten 
das Recht der Immunität in Anspruch nehmen 
kann. Die Antwort ist meiner Überzeugung nach 
nur aus dem Besatzungsrecht selbst zu ent-
nehmen; denn wir haben bekanntlich nicht ein-
mal die Macht, für alliierte Staatsangehörige Ge-
setze mit verbindlicher Kraft zu erlassen, wieviel 
weniger die Möglichkeit, der Besatzungsmacht 
selbst etwas vorzuschreiben. Die Antwort ist also 
aus dem Besatzungsstatut oder aus den in Aus-
führung desselben von den Hohen Kommissaren 
erlassenen Besatzungsgesetzen zu entnehmen. Die 
Gesetze, 'die die Rechtsfragen behandeln, die Ge-
setze Nr. 13 und 14 — das erste das formelle und 
das zweite das materielle strafrechtliche Ge-
setz — schweigen sich darüber aus; wie über-
haupt die Frage der Immunität nicht in das 
Strafrecht, sondern in das Verfassungsrecht hin-
eingehört. Das Besatzungsstatut selbst äußert sich 
dazu nicht. Der Herr Berichterstatter hat dar-
gelegt, daß sich mit Rücksicht auf die Bestim-
mung der Ziffer 2 unter e), wonach Schutz, An
-
sehen und Sicherheit der alliierten Streitkräfte 
Sache der Besatzungsmächte sind, Zweifel er-
geben können. Ohne weiteres ist aber danach 
nicht klar, daß dieser Schutz unter allen Um-
ständen dem deutschen Verfassungsrecht vorgeht, 
wenn es, wie es der Fall ist, von den Hohen 
Kommissaren oder ihren Rechtsvorgängern, den 
Militärbefehlshabern, genehmigt worden ist. 
Nun ist die Immunität in den Landtagen, in 
den Parlamenten nicht nur ein deutsches Grund-
recht, sondern sie ist internationales demokrati-
sches Recht. Es handelt sich hier nicht um eine 
deutsche Erfindung. Wenn wir schon auf parla-
mentarisch-demokratische Weise erzogen und ge-
schult werden sollen, dann verweisen wir darauf, 
daß Immunität ein Palladium aller Parlamente 
ist. Ich darf insoweit auf die Ausführungen ver-
weisen, die der verehrte Herr Präsident, der uns 
zu Häupten sitzt, aus Anlaß der ersten De-
batte über die Immunität hier im Hause unter 
allgemeinem Beifall gemacht hat. Dieses Grund-
recht dieses höchste Palladium des Parlaments 
steht zur Erörterung. 
Wie steht nun in dieser Hinsicht das Besatzungs-
statut im ganzen zu unseren demokratischen Ein-
richtungen? Da bitte ich auf Ziffer 3 Bezug 
nehmen zu dürfen. Ich bin der Ansicht, daß bei 
den Verhandlungen darauf großer Wert zu legen 
sein wird. In Ziffer 3 des Besatzungsstatuts behalten 
sich nämlich die Hohen Kommissare für gewisse 
Fälle ein Abweichen von ihren eigenen allgemeinen 
Richtlinien vor. Sie wollen noch über alles das. 
was ihnen in Ziffer 2 vorbehalten ist, hinausgehen, 
wollen die volle Regierungsgewalt wieder an sich 
nehmen, wenn das unter anderem „zur Aufrecht-
erhaltung der demokratischen Regierungsform" in 
Deutschland erforderlich erscheinen sollte. Sie  
haben also den Fall im Auge, daß durch 
deutsche Gesetze oder durch deutsche Ver-
fügungen demokratische Formen verletzt wer-
den; dann wollen sie ihrerseits die Regie-
rungsgewalt wieder in die Hand nehmen, 
am uns demokratisch zu schulen. Umgekehrt 
möchte ich sagen: in dem Falle, in dem die Be-
satzungsmächte demokratische Formen bei uns 
stören, sollten wir also eigentlich die volle Re-
gierungsgewalt in Anspruch nehmen, damit das, 
was uns die Besatzungsmächte lehren wollen, auch 
durchgeführt werden kann. Ich bin der Ansicht, 
daß das Grundrecht, um das es sich hier handelt, 
etwas ist, was die Besatzungsmächte nicht an-
tasten sollten, wenn sie die demokratische Regie-
rungsform in Deutschland nicht zu einer reinen 
Schattendemokratie erniedrigen wollen. Wenn sie 
uns wirklich die Rechte, die wir heute wahrneh-
men, die Souveränität in dem Umfange, wie wir 
sie haben, voll gestatten wollen, dann sollten sie 
uns die Einrichtungen schenken, die nun einmal 
unvermeidlich damit verbunden sein müssen, wenn 
das Ganze nicht ein Sandkastenspiel sein soll. 
Deshalb könnte man meines Erachtens von den 
Besatzungsmächten zum mindesten verlangen, daß 
(sie eine Legalinterpretation von Ziffer 2 Buch-
stabe c ihres Statutes geben, darüber, wie weit da-
durch Grundrechte der demokratischen Staatsform 
außer Kraft gesetzt worden sein sollen Wenn sie 
das nicht tun wollen, dann sollten sie wenigstens 
die Parlamente, die in Frage kommen, in denen 
Anträge auf Aufhebung der Immunität gestellt 
werden, fragen: Würden Sie in dom Fall, daß es 
sich um deutsche Gerichtsbarkeit handelte, auch 
Ihrerseits die Immunität aufheben? Wenn die Par-
lamente dann sagen, daß die Immunität nicht auf-
gehoben werden sollte, dann mögen die Besat-
zungsmächte schließlich nach ihrer Meinung im-
mer noch frei sein. Aber diese Geste sollten sie 
machen, damit wir wissen, wie sie die Dinge an-
sehen. 
Ich bin der Ansicht, daß man das bei einer kon-
zilianten, diplomatisch geschickten Verhandlungs-
form auch erreichen könnte. Natürlich ist dieser 
Anlaß im allgemeinen kein Grund, auch nicht für 
einen Patrioten, gegen die Besatzungsmächte all-
gemeine Verdächtigungen auszusprechen. Ich rücke 
weit von dem ab, was der Herr Abgeordnete Rich-
ter sagte, daß nämlich die Besatzungsmacht etwa 
das ganze Parlament theoretisch verhaften könne. 
Es ist außer Zweifel, ,daß ein solcher Fall nicht zur 
Erörterung steht. Eine solche Unterstellung ist 
auch gegenüber dem, was seit 1945 an Fortschritten 
erreicht worden ist, nicht statthaft. Man soll solche 
Angelegenheiten in diplomatischer und höflicher 
Form, wie man mit einer fremden Macht verkehrt, 
mit den Besatzungsmächten erörtern und ihnen an-
heimgeben, uns die demokratischen Grundrechte, 
deren Durchführung in ihrem eigenen Interesse 
hegt, zu gewähren, wenn sie wirklich ein freies 
Europa aufbauen wollen. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Ich 
habe die Pflicht, noch einmal für acht deutsche 
Menschen zu plädieren, die vor einem niederen 
Militärgericht angeklagt sind, weil sie sich für die 
Arbeiter von Watenstedt-Salzgitter eingesetzt 
haben, weil sie sich verpflichtet fühlten, zum 
Widerstand gegen die unseligen Demontagen auf-
zurufen. Wahrhaftig, sie erfüllten damit aner-
kanntermaßen — darüber darf kein Zweifel be- 
922 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Rische) 
stehen — eine patriotische Pflicht. Es ist auch 
folgerichtig, daß man in Hannover im Landes-
parlament einhellig für den Schutz der Immuni-
tät und der Pressefreiheit eingetreten ist, auch 
wenn es sich um deutsche Menschen handelt, die 
Kommunisten sind. In Dortmund stimmten aus 
demselben Grunde die Stadtverordneten ebenfalls 
einhellig für den Schutz der Immunität und für 
die Wahrung der demokratischen Pressefreiheit. 
Meine Damen und Herren! Unter den Ange-
klagten in Hannover befinden sich deutsche Men-
schen, die im Widerstand gegen den National-
sozialismus gestanden haben, die teilweise 5, 6, 
ja 12 Jahre lang das bittere Los des Vegetierens 
in Zuchthäusern und KZs auf sich nahmen, weil 
sie deutsche Patrioten waren. Diese gleichen 
deutschen Menschen, die Kommunisten sind —
und das ist durchaus vereinbar —, stehen heute 
wiederum vor einem Gericht, weil sie sich gegen 
die Maßnahme einer Besatzungsmacht wandten, 
die nicht vereinbar ist mit den wirtschaftlichen 
und politischen Interessen des deutschen Volkes. 
Ich war der Überzeugung, daß sich kein Abge-
ordneter des Hauses finden würde, der gegen den 
Schutz der Pressefreiheit auftreten würde, auch 
wenn es sich darum handelt, kommunistische Re-
dakteure, Drucker und Verlagsangestellte zu ver-
teidigen. Das w a r meine Auffassung. Diese Auf-
fassung ist jetzt durch die Haltung einzelner Kol-
legen aus verschiedenen Fraktionen brutal wider-
legt worden. 
Sie haben die grundsätzliche Frage aufgewor-
fen, ob Kommunisten das Recht haben, im In-
teresse der Nation und des Volkes zu sprechen, 
und ich will betonen: die Kommunisten ließen 
sich dieses Recht nicht von Hitler nehmen! Sie 
sprachen und wurden von den Schergen der Ge-
stapo eingesperrt oder zum Tode verurteilt und 
so verhindert, ihre Auffassungen von der Freiheit 
zu vertreten. Wir geben heute in aller Deutlich-
keit von dieser Stelle aus kund, daß wir uns die-
ses Recht von keiner Macht der Erde nehmen las-
sen werden! 
(Sehr gut! bei der KPD. — Zuruf von der 
CDU: Auch von Stalin nicht?) 
Meine Damen und Herren, es erübrigt sich, auf 
die Anwürfe einzugehen, die von den verschie-
denen Sprechern der Fraktionen gegen die Deut-
sche Demokratische Republik erhoben worden 
sind, gegen das dort herrschende demokratische 
System und die dort herrschende Freiheit der 
Presse. 
(Lachen und Zurufe.) 
Meine Damen und Herren! Im Namen der Frei-
heit 
(Heiterkeit) 
wurden in den westlichen kapitalistischen Län-
dern mörderische Kriege vom Zaune gebrochen 
und ganze Völker vernichtet. Wir glauben, daß es 
darum unsere heilige Pflicht ist, die deutsche 
Presse freizuhalten von aller Propaganda, von 
allen Versuchen, die darauf gerichtet sind, Unfrei-
heit, Kriegshetze und Unterdrückung der Völker 
zu propagieren. 
(Abg. Strauss: Alles auf der Schule gelernt!) 
Alle diejenigen, die den Krieg propagieren und 
die Vergewaltigung des Volkes in sozialer, poli-
tischer und kultureller Hinsicht anstreben, haben 
unserer Auffassung nach kein Recht darauf, in 
irgendeiner Presse, sei es im Osten oder sei es im 
Westen unseres Vaterlandes als Journalisten tätig 
zu sein. 
Meine Damen und Herren! Ich versuchte, noch 
einmal für acht deutsche Männer zu plädieren, die 
vor einem niederen Militärgericht als angeklagte 
Deutsche stehen, weil sie Kommunisten sind. Ich 
bin davon überzeugt: in der Geschichte der De-
mokratie westdeutscher Prägung wird es in Zu-
kunft noch öfter dazu kommen, daß deutsche 
Menschen, nur weil sie Deutsche sind, und deut-
sche Menschen, nur weil sie Kommunisten sind, 
vor ein Gericht gestellt werden. Weil wir das 
wissen, kann uns nichts erschüttern, auch nicht 
Ihre so negierende Haltung! 
(Bravo! bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Rednerliste ist 
erschöpft. Wir treten in die Abstimmung ein. 
(Abg. Renner: Zur Abstimmung! — Abg. Rische: 
Herr Präsident, entschuldigen Sie, noch eine 
Anregung! — Abg. Renner: Ein Vorschlag 
zur Abstimmung!) 
— Wir sind in der Abstimmung, Sie können 
keinen Antrag mehr stellen. 
(Abg. Renner: Sie haben noch nicht zur 
Abstimmung aufgerufen!) 
— Ich habe gesagt: wir treten in die Abstim-
mung ein. 
(Zurufe von der KPD.) 
Wer für den Antrag des Ausschusses für Ge-
schäftsordnung und Immunität Drucksache Nr. 
421 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Der Antrag ist angenommen. 
(Lebhafte Zurufe: Einstimmig angenommen! — 
Abg. Renner: Das ist doch Unsinn!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wir kommen zum nächsten Punkt der Tages-
ordnung. 
(Abg. Renner: Herr Präsident, ich bitte ums 
Wort zur Abstimmung!) 
— Die Abstimmung ist beendet! 
(Abg. Renner: Ich bitte ums Wort zu einer 
Erklärung zu meiner Haltung bei der 
Abstimmung!) 
— Es tut mir leid, die Abstimmung ist bereits 
erfolgt, und damit ist der Tagesordnungspunkt er-
ledigt. 
(Abg. Renner: Aber ich muß noch eine Er-
klärung zu unserer Haltung bei der Abstimmung 
abgeben!) 
— Es gibt nach der Geschäftsordnung nur die 
Möglichkeit von persönlichen Erklärungen, weiter 
nichts! 
(Abg. Renner: Dann bitte ich, eine persönliche 
Erklärung abgeben zu können! — Zuruf 
rechts: Am Schluß der Sitzung!) 
- Das kann nach der Geschäftsordnung am 
Schluß der Sitzung geschehen. 
(Abg. Renner: Nein, am Schluß eines Tages-
ordnungspunktes!) 
Wir kommen zum nächsten Punkt: 
Zweite und Dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Erhebung von Abschlags-
zahlungen auf die Einkommen- und Kör-
perschaftssteuer 1950 (Drucksachen Nr. 396 
und 367). 
Ehe ich dem Herrn Berichterstatter das Wort 
erteile, darf ich mitteilen, daß mir in einer 
Sitzung des Finanzausschusses übereinstimmend 
erklärt worden ist, es bestehe allgemeine Über- 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 923 
(Präsident Dr. Köhler) 
einstimmung über diese Vorlage. Ich gebe diese 
Bemerkung wieder, um Ihnen insoweit zu erken-
nen zu geben, daß wir vielleicht in kürzerer Zeit 
als vorgesehen mit diesem Punkte fertig werden. 
Herr Abgeordneter Dr. Besold als Berichter-
statter hat das Wort. 
Dr. Resold (BP), Berichterstatter: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Mit der Druck-
sache Nr. 367 wurde dem Herrn Präsidenten des 
Deutschen Bundestages der Entwurf eines Ge-
setzes zur Erhebung von Abschlagszahlungen auf 
die Einkommen- und Körperschaftsteuer 1950 
vorgelegt. Der Deutsche Bundesrat hat in seiner 
Sitzung vom 19. Dezember 1949 dem in der 
Drucksache Nr. 367 vorliegenden Entwurf zu dem 
erwähnten Gesetz gemäß Artikel 76 Absatz 2 des 
Grundgesetzes ohne Widerspruch zugestimmt. 
Der Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
des Bundestages hat in seiner Sitzung vom 17. 
Januar 1950 den Gesetzentwurf beraten und legt 
dem Bundestag in Drucksache Nr. 396 den abge-
änderten Entwurf eines Gesetzes zur Erhebung 
von Abschlagszahlungen auf die Einkommen- und 
Körperschaftsteuer 1950 zur Genehmigung vor. 
Die Anordnung von monatlichen Abschlagszah-
lungen auf die vierteljährlichen Einkommen- und 
Körperschaftsteuervorauszahlungen beruht auf 
dem Militärregierungsgesetz Nr. 64. Durch das 
Gesetz des Wirtschaftsrates vom 18. Februar 1949 
wurden für das Kalenderjahr 1949 die monat-
lichen Abschlagszahlungen auf die vierteljähr-
lichen Einkommen- und Körperschaftsteuer-
vorauszahlungen angeordnet. In § 1 Absatz 3 des 
erwähnten Gesetzes vom 18. Februar 1949 waren 
die obersten Finanzbehörden der Länder erniäch-
tigt worden, von der Erhebung der Abschlags-
zahlungen abzusehen. Verschiedene Länder haben 
von dieser Ermächtigung Gebrauch gemacht. Nie-
dersachsen zum Beispiel hat infolge seiner Fi-
nanzlage die Erhebung der Abschlagszahlungen 
durchgeführt. 
Der vorliegende Gesetzentwurf regelt die Er-
hebung der Abschlagszahlungen auf Einkommen-
und Körperschaftsteuer 1950. Bei der Beratung 
dieses Gesetzes hat der Finanzausschuß den eben-
falls vorliegenden Entwurf des Gesetzes zur An-
derung der Einkommensteuer berücksichtigt. 
Nachdem in diesem Entwurf die Entrichtung der 
Vorauszahlungen künftig für den 10. März, den 
10. Juni, den 10. September und den 10. Dezem-
ber vorgesehen ist, ist der Finanzausschuß grund
-
sätzlich der Auffassung, daß durch diese vorge-
sehene Regelung eine weitere Verlängerung der 
Abschlagszahlungsfristen gegenstandslos wird. Diese 
Auffassung hat ihren Grund in dem Bestreben, 
die Verwaltung zu vereinfachen. Da aber das Ge-
setz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes 
erst im Stadium der Beratung ist und bis zur 
endgültigen Verbescheidung noch eine Zeit ver-
streichen wird, muß für diese Zeit eine Zwischen-
regelung gefunden werden, zumal insbesondere 
Niedersachsen wegen seiner Finanzlage auf die 
Abschlagszahlungen angewiesen ist, solange nicht 
die im Einkommensteuergesetz vorgesehenen 
Vorauszahlungen eingespielt sind. 
Auf Grund dieses Sachverhalts hat der Finanz-
ausschuß in Abänderung der Vorlage Drucksache 
Nr. 367 die in dem Antrag Drucksache Nr. 396 
vorgesehene Lösung gefunden, die den Übergang 
bis zum endgültigen Inkrafttreten des Gesetzes 
zur Änderung der Einkommensteuer regeln soll. 
Der Finanzausschuß sieht keine Notwendigkeit, 
die Abschlagszahlungen noch über das ganze Jahr 
1950 durchzuführen, da in Bälde mit der Verab-
schiedung des Abänderungsgesetzes zum Einkom-
mensteuergesetz zu rechnen ist. Er ist der Über-
zeugung, daß folgende Fassung des Gesetzes der 
Sach- und Rechtslage gerecht wird. Der Finanz-
ausschuß schlägt vor, den § 1 der Drucksache Nr. 
367 dahin abzuändern, daß Abschlagszahlungen 
nur mehr auf die im April und Juli 1950 zu 
leistenden vierteljährlichen Einkommensteuer-
vorauszahlungen erhoben werden und daß die Ab-
schlagszahlungen jeweils am 10. der Monate 
Februar, März, Mai und Juni 1950 fällig sind. Im 
übrigen wird die Fassung des Entwurfs gemäß 
Drucksache Nr. 367 beibehalten. Damit ist auch 
den Bedürfnissen der Länder, die von den Ab-
schlagszahlungen Gebrauch gemacht haben, Rech-
nung getragen. 
Der Finanzausschuß empfiehlt daher dem 
Hohen Hause, den in Drucksache Nr. 396 vor-
liegenden Gesetzentwurf in der von ihm in seiner 
Sitzung vom 17. Januar 1950 beschlossenen Fas-
sung zu genehmigen. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. Darf ich 
fragen, ob das Wort gewünscht wird? — Ich 
stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung in der zweiten 
Beratung, und zwar auf der Grundlage des An-
trags Drucksache Nr. 396, Seite 2. Wer für die 
§§ 1 und 2 ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das erste war eindeutig die Mehrheit. 
Wer für die Bezeichnung des Gesetzes ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Das ist die( 
 Mehrheit. 
Wer für die Überschrift ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Danke; das ist die Mehrheit. 
Ich eröffne die Aussprache der 
dritten Beratung. 
Wird das Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das 
ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für das 
soeben in zweiter Lesung verabschiedete Gesetz 
Drucksache Nr. 396 im ganzen ist, den bitte ich. 
die Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Damit ist das Gesetz in dritter 
Beratung verabschiedet. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun-
mehr zu Punkt 5 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über den Sozialen Wohnungsbau — 
Antrag der Fraktion der SPD — (Druck-
sache Nr. 352). 
Ich darf voranschicken, daß ich inzwischen in-
terfraktionell den Wunsch auf Begrenzung der 
Redezeit festgestellt habe. Die Redezeit soll so 
begrenzt werden: für den Einbringer der Vorlage 
etwa 30 Minuten, dann in der Debatte für alle 
übrigen Fraktionen insgesamt 60 Minuten ein-
schließlich des Schlußwortes der Antragsteller. 
Zunächst hat der Herr Bundesminister für 
Wohnungsbau das Wort zu einer Erklärung. 
Wildermuth, Bundesminister für Wohnungsbau: 
Meine Damen und Herren! Ich habe namens der 
Bundesregierung zu diesem Punkt der Tagesord-
nung folgende Erklärung abzugeben. Das Kabi-
nett hat heute den Entwurf eines Ersten Gesetzes 
924 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Bundesminister Wildermuth) 
zur Wohnungsbauförderung verabschiedet. Der 
Entwurf wird in diesen Tagen dem Bundesrat 
zugeleitet werden und damit den normalen Gang 
der Gesetzgebung gehen. Sobald dieser Entwurf 
im Wege der Gesetzgebung dem Plenum und den 
Ausschüssen dieses Hohen Hauses zugegangen 
sein wird, wird Gelegenheit geboten sein, aus-
führlich den Standpunkt der Regierung zu allen 
Problemen des Wohnungsbaus, auch zu dem An-
trag der SPD, darzustellen und zu diskutieren. 
Bei dieser Sachlage möchte die Bundesregierung 
davon absehen, zu dem hier vorliegenden Gesetz-
entwurf, Punkt 5 der Tagesordnung, heute Stel-
lung zu nehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Ich erteile nunmehr zur 
Einbringung der Vorlage Herrn Abgeordneten 
Klabunde das Wort. 
Klabunde (SPD), Antragsteller: Meine Damen 
und Herren! Die Mitteilung, die uns der Herr 
Bundeswohnungsminister eben gemacht hat, mag 
bei dem einen oder anderen den Eindruck er-
wecken, als ob die Einbringung des sozialdemo-
kratischen Antrages überflüssig gewesen oder 
mindestens geworden sei. Ich glaube, Ihnen zeigen 
zu können, daß das nicht der Fall ist. Der Entwurf 
des Herrn Ministers ist ja durch eine Reihe von 
Veröffentlichungen, insbesondere durch die Er-
örterung seiner Grundsätze, allgemein bekannt-
geworden. Wir haben aus seinen Ausführungen 
deutlich entnommen, daß sein Entwurf nur einen 
Teil der Fragen zu regeln bestrebt ist, die im 
Rahmen des gemeinnützigen Wohnungsbaues ge-
regelt werden müssen, die auch dann geregelt 
werden müssen, wenn wir etwa die Wohnungs-
baufrage nur so allgemein betrachten, wie der 
) Herr Minister es voraussichtlich tun wird. Wir 
werden beantragen — und ich möchte das hiermit 
tun —, daß unser Antrag dem Ausschuß zugeleitet 
wird und daß der zuständige Ausschuß seine Be-
ratung unverzüglich aufnimmt. Dies wird für die 
zeitige Entscheidung dieses Hauses den großen 
Vorteil haben, daß eine Reihe von Fragen im Aus-
schuß schon geklärt sind, wenn der Entwurf der 
Bundesregierung den Bundesrat passiert hat und 
an das Parlament kommt. 
Betrachten Sie das nicht etwa als rein tech-
nischen Hinweis, sondern überlegen Sie bitte, daß 
in der Regelung des Wohnungsbaus größte Eile 
geboten ist, weil das neue Baujahr — das alte 
haben wir zum Glück, durch das Wetter begün-
stigt, nicht abzubrechen brauchen — in den 
nächsten Wochen beginnt und weil auch bei 
größter Eile des Bundesrats, unseres Ausschusses 
und unseres Plenums Mitte bis Ende März heran-
kommen wird, ehe das Gesetz beschlossen werden 
kann. Der Ausschuß hat also die Gelegenheit, ohne 
daß er jede einzelne Formulierung unseres Ent-
wurfes zu übernehmen brauchte, sich schon vorher 
mit allen grundsätzlichen Fragen auseinanderzu-
setzen und festzustellen, wie weit er gehen will, 
um dem Parlament einen entsprechenden Vor-
schlag zuzuleiten. 
Unser Entwurf, den wir unmittelbar vor Weih-
nachten veröffentlicht haben, ist in einem Teil der 
Presse — ich darf den CDU-Pressedienst zi-
tieren — gründlich mißverstanden worden. Man 
hat dort geglaubt, ihn mit wenigen Zeilen abtun 
zu können, die nichts anderes besagten, als es 
werde hier die Verewigung der Planwirtschaft 
versucht. Jeder, der die Wohnungspolitik im ein-
zelnen kennt und der weiß, wie wenig man die 
Wohnungspolitik mit den Normen der allgemeinen 
Wirtschaftspolitik ohne weiteres identifizieren 
kann, wird sich darüber klar sein, daß auch eine 
noch so liberal angelegte Wohnungspolitik eine 
ganze .Reihe von Maßnahmen vorsehen muß, die 
auf anderen Wirtschaftsgebieten nicht erforder-
lich sind. Das wird sich auch bei der Beratung des 
Entwurfs des Herrn Bundeswohnungsministers 
zeigen, der trotz des liberalen Willens, der bei 
ihm nicht zu bezweifeln ist, eine Reihe von Re-
geln hat finden müssen und bei diesen Regeln 
eine ganze Zeit wird bleiben müssen, wenn er ak-
tiven Wohnungsbau treiben will. 
Sie werden bei dem Vergleich des Regierungs-
entwurfes mit dem Entwurf der SPD feststellen, 
daß ein grundsätzlicher Unterschied in folgendem 
liegt, und da müßte, auch wenn Sie sonst von der 
Einstellung der SPD abweichen, Ihre Zustimmung 
nicht nur möglich, sie müßte sogar notwendig 
sein. Wir wollen nämlich nicht einen leeren 
Rahmen als Gesetz haben, sondern ein Gesetz, das 
die wesentlichen Fragen tatsächlich regelt. Es ist 
zu begrüßen, daß der Herr Bundeswohnungs-
minister die Idee eines Wohnungsbaugesetzes 
— das erste in der deutschen Geschichte — auf-
genommen hat. Es ist aber sehr zu bedauern, daß 
er seinem eigenen Apparat, der Bürokratie des 
Bundes wie der Länder, viele Fragen zur Lösung 
überlassen hat, die so hohe Verantwortung er-
fordern, daß die Grundsatzentscheidung in diesem 
Parlament fallen muß. Man kann nicht so vor-
gehen, daß man sagt: nach Bedarf werden Be-
stimmungen über die Höhe der Miete, über die 
Höhe der Baukosten und ähnliche Normen ge-
schaffen, sondern man muß diese Normen in 
einem gewissen Rahmen festlegen. Es gibt natür-
lich einen Spielraum in diesem Gesetz. Sie alle, 
Sie wie wir, haben in der Wahlpropaganda den 
Wohnungsbau zum Problem Nr. 1 erklärt. Wenn' 
wir es mit diesen Worten ernst meinen, müssen 
wir nicht nur den Grundsatz, sondern auch die 
wesentlichen Einzelheiten der Regelung vor der 
Bevölkerung verantworten wollen und können. 
Dann müssen wir den Mut haben, über die künf-
tige Höhe der Miete, die künftige Größe der Woh-
nungen, die künftige Höhe der Baukosten und eine 
ganze Reihe anderer Fragen hier Entscheidungen 
zu fällen und, wenn sich die gefällten Entschei-
dungen etwa im Laufe der Zeit als überholt er-
weisen, auch Änderungen hierzu zu beschließen 
und sie nicht als eine Angelegenheit des Herrn 
Ministerialdirektors Sowieso oder des Herrn 
Staatssekretärs zu betrachten, so ehrenvoll diese 
Herren sein mögen und so große Kenntnisse sie 
auf diesem Gebiet haben mögen. 
Mit anderen Worten: wir wollen Ihnen allen 
zumuten, daß die Grundsatzfragen, die vorliegen, 
in ihrer vollen Bedeutung erkannt und deswegen 
auch vom Parlament beschlossen werden, nicht 
aber, daß wir ein inhaltlich eigentlich leeres Rah-
mengesetz schaffen, das im übrigen in den Rah-
menbestimmungen noch nicht einmal vollständig 
genug ist, um alle Möglichkeiten des Tuns für die 
Zukunft offenzulassen. Alle Möglichkeiten des 
Tuns bedeutet aber auch alle Möglichkeiten des 
Nichttuns, und wir möchten hoffen, daß wir keine 
Gelegenheit haben, Ihnen vorzuwerfen, daß Sie 
sich die Möglichkeit des Nichttuns offenhalten 
wollten. 
Das gilt besonders für eine Frage, deren über-
ragende Bedeutung heute erst teilweise erkannt 
ist, nämlich für die Frage der Anlage langfristiger 
Sparkapitalien des deutschen Volkes im Woh-
nungsbau. Da lautet beispielsweise nach dem in 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 925 
(Klabunde) 
Iden Zeitungen publizierten Text ein Satz aus dem  
Entwurf des Herrn Bundeswohnungsministers 
 — und ich weiß, daß dieser Satz stimmt — etwa  
so: Die Bundesregierung kann auf Vorschlag des  
Bundeswohnungsministers Bestimmungen hier-
über erlassen. Meine Damen und Herren! Diese  
Bestimmung ist so inhaltleer, daß wir sie eigent-
lich gar nicht bräuchten. Dann könnten wir auf  
sie verzichten, und die Regierung könnte, falls  
sie eines nahen oder fernen Tages von der Be-
stimmung Gebrauch machen will, diesem Hause  
eine entsprechende gesetzliche Regelung vor-
schlagen. Wir wollen mehr. Wir wollen, daß der-
jenige, der etwa als Leiter eines Instituts Spar-
kapitalien angelegt hat, auf Jahre hinaus weiß,  
womit er zu rechnen hat, damit er nicht eines  
Tages von einer Maßnahme bedroht wird, die  
seine sonstigen geschäftlichen Dispositionen stören  
kann. 
Ich möchte Ihnen die Dinge so nahe bringen,  
damit Sie sehen, daß es nicht so einfach ist,  
dieses Thema als eine sozialistische Planwirt-
schaftsidee abzuweisen. Im Gegenteil, wenn Sie  
den von uns eingebrachten Entwurf unter diesem  
Gesichtspunkt sehen, dann könnte ein Radikaler  
aus vergangenen Jahrzehnten den sozialistischen  
Entwurf sehr bemängeln. Ich weise Sie ausdrück-
lich darauf hin, ehe ich Ihnen klarmache, daß der  
sozialistische Entwurf die Tendenz hat, absolut  
realistisch zu sein, damit Sie die notwendigen  
Maßnahmen einsehen. Aus Ihren eigenen Kreisen  
ist einmal im Ausschuß das Wort gefallen: Wir  
müssen für diejenigen die Regelung treffen, die  
es am allernötigsten haben; ein Wort, das ich  
buchstäblich unterschreiben möchte. Wenn man  
diese Norm aber dem Gesetz voranstellt, ist es  
doch etwas schwer verständlich, daß ein Staats-
sekretär der Bundesregierung im zuständigen  
Wohnungsausschuß des Parlaments erklärt hat:  
Meine Damen und Herren, Sie dürfen den Woh-
nungsbau, soweit er sozialer Wohnungsbau ist,  
nicht auf 250 000 je Jahr limitieren, denn dann  
bleibt ja nichts für den freien Wohnungsbau über. 
Wir sind uns doch alle darüber klar, daß der freie  
Wohnungsbau, der sich völlig aus eigener Kraft  
des Erbauers erhält, wünschenswert ist, solange  
wir die Kapazitätsmöglichkeiten haben. Wir sind  
uns aber ebenso klar darüber, daß dieser Woh-
nungsbau an sozialer Dringlichkeit hinter dem  
sozialen Wohnungsbau zurückstehen sollte. Wenn  
man nun so formuliert, wie es durch den Vertreter  
des Kabinetts im Ausschuß geschehen ist, daß  
nämlich der soziale Wohnungsbau nicht so groß  
sein dürfe, weil sonst für den freien Wohnungs-
bau finanzierungsmäßig nichts übrigbleibe, so,  
glaube ich, ist das doch ein Satz, den die Regie-
rung und die Regierungsparteien sehr sorgfältig  
erwägen sollten, ehe sie ihn in das Gesetz — oder  
in die Auswirkung, die das Gesetz hat — hinein-
nehmen.  
Meine Damen und Herren! Sie sehen also, daß  
wir alles tun wollen, um für alle wichtigen Fra-
gen des Wohnungsbaues hier eine grundsätzliche  
und erschöpfende Aussprache zu haben. Diese er-
schöpfende Aussprache wird sicherlich nicht schon  
bei der ersten Lesung stattfinden können; das  
wollen wir Ihnen gern unterstellen. Deswegen  
haben wir ja den Antrag auf Ausschußüberweisung  
gestellt, den ich vorhin erwähnt habe.  
Wir wollen doch eins, wir wollen Sie darauf  
hinweisen, daß dieses Gesetz in der großen Fülle  
wichtiger Gesetze, die wir bearbeitet haben, eine  
besondere Stellung einnimmt und eine besonders  
gründliche Prüfung erfahren muß. Wir werden  
uns deswegen gestatten, Ihnen in den nächsten  
Tagen eine Kommentierung unseres Entwurfs, die  
einigermaßen umfangreich ist, vorzulegen. Sie  
soll Ihnen klarstellen, was wir im einzelnen bei  
den von uns vorgesehenen Bestimmungen gemeint  
haben. 
Verstehen Sie es bitte so, daß die Opposition,  
die den Antrag gestellt hat, die Regierung möge  
bis zum 31. 12. ihren Gesetzentwurf festlegen, und  
die es durchaus begrüßt, daß das Kabinett heute  
einen Entwurf verabschiedet hat, Ihnen zeigen  
wollte, was sie sich als ,das richtige Programm des  
Wohnungsbaues vorstellt. Es ist verhältnismäßig  
einfach, wenn ein Regierungsentwurf vorliegt, an  
dem einen oder anderen Paragraphen diese oder  
jene Kritik zu üben. Wir haben bewußt das  
Risiko auf uns genommen, Ihnen ein vollständiges  
und geschlossenes System unserer Gedanken vor-
zulegen. Wir unterwerfen uns Ihrer Kritik ebenso,  
wie der Regierungsentwurf unserer Kritik unter-
worfen ist. Aber wir wollen eines eindeutig klar-
stellen: Wohnungspolitik durch das Parlament  
treiben kann nicht das heißen, was vor 30 Jahren  
etwa die Weimarer Nationalversammlung getan  
hat. Wenn Sie deren Protokolle nachlesen — "ich  
habe es heute getan —, dann werden Sie fest-
stellen, daß dort Redner aller Parteien nachein-
ander die Entwicklung der Wohnungsnot be-
dauert haben und daß schließlich auch ein paar  
hundert Millionen Papiermark zur Förderung be-
reitgestellt wurden. Wir wollen, nachdem wir in-
zwischen eine klare Analyse der Wohnungswirt-
schaft ermöglicht haben, nachdem alle Faktoren zu  
erkennen sind und zu erkennen ist, wo die Kosten  
und Gewinne liegen, wo die Gewinne notwendig  
sind und wo sie eine vertretbare Grenze wahr-
scheinlich überschreiten, daß diese Dinge hier so  
exakt diskutiert werden, daß wir bei der endgül-
tigen Lösung, die das Gesetz im Parlament findet,  
vor der deutschen Öffentlichkeit sagen können:  
wir haben nicht nur ein paar unverbindliche  
Grundsätze beschlossen, sondern wir können für  
diese Regelung die Verantwortung übernehmen.  
Meine Damen und Herren, es sind außerordent-
lich weitreichende wirtschaftspolitische Fragen,  
die auch außerhalb des Wohnungsbaus liegen,  
Fragen, die uns beispielsweise vor das Problem  
stellen: wenn in einem Jahrzehnt oder in wenigen  
Jahren mehr die dringende Wohnungsnot — fünf  
Millionen fehlende Wohnungen — behoben und  
eine ungeheure Kapazität der Bauwirtschaft zu-
sätzlich zu der heute vorhandenen entstanden ist,  
— was geschieht dann in dem Jahre danach? Wir  
glauben, daß es möglich sein wird, wenn die Dinge  
gut gehen, in, sagen wir, 10, 11 oder 12 Jahren  
vier Millionen Wohnungen im sozialen Wohnungs-
bau zu bauen, und wir glauben, daß eine weitere  
Million im freien Sektor entstehen wird. Das  
würde die Möglichkeit bedeuten, daß in einem  
Jahrzehnt oder längstens in einem Jahrzwölft die  
vorhandene Lücke geschlossen ist. Das stellt uns  
aber, wie ich schon angedeutet habe, vor das  
Problem für das Jahr danach, ein Problem, das  
auch erörtert werden sollte und das, glaube ich,  
nicht einfach nach der beliebten wirtschaftspoli-
tischen Grundsatzfrage sortiert werden kann: freie  
oder nichtfreie Lösung, sondern das sich mit dem  
Problem nach beiden Seiten berührt, ohne daß da  
eine fein säuberliche dogmatische Trennung möglich  
ist. Diese Debatte wollen wir haben. Wir wollen sie  
sehr gründlich haben. Aber wir wollen unter allen  
Umständen die Lösung so schnell haben, daß das  
926 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Klabunde) 
Malheur früherer Jahre nicht wiederholt wird, 
daß nämlich bis in den Sommer hinein über wich-
tige Fragen debattiert wird und erst gegen den 
Herbst mit dem Wohnungsbau begonnen werden 
kann. Darauf beruht auch unser Grundgedanke, 
daß wir jetzt eine Lösung für die Wohnungsnot 
zu finden suchen, nicht nur eine Übergangslösung. 
wie sie der Minister vorschlägt. Wenn wir 
alle, ohne Rücksicht auf unsere wirtschafts-
politische Grundsatzeinstellung, eine mehr-
jährige Lösung finden, wie sie im Ausland in den 
Parlamenten teilweise einstimmig von allen Par-
teien beschlossen worden ist, dann werden wir in 
die Lage kommen, für die Jahre 1951, 1952 usw. 
sehr zügig fortlaufend zu bauen und die Lücken 
zu schließen, ohne daß unerträgliche Produktions-, 
Umsatz- und Arbeitskraftspitzen entstehen müs-
sen. Das sind die Grundgedanken, die wir haben. 
Wir glauben, daß die von allen Seiten beklagte, 
unbestrittene Wohnungsnot so groß ist, daß hier 
eine großzügige Lösung, die sich aber nicht im 
Utopischen verliert, sondern die so realistisch wie 
möglich ist, stattfinden kann. Wir appellieren an 
Sie, daß Sie uns bei diesem Bemühen helfen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich eröffne die Aussprache. Wer wünscht das 
Wort? — Herr Abgeordneter Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Die CDU/CSU-Fraktion hält eine ins ein-
zelne gehende Beratung des Entwurfs der SPD-
Fraktion nach den Erklärungen des Herrn Wieder
-aufbauministers heute nicht für erforderlich. Wir 
sind mit dem Herrn Wiederaufbauminister der 
Meinung, daß die Beratung dieses Problems, das 
uns genau so am Herzen liegt wie denen, die heute 
den Initiativantrag eingebracht haben, schon aus 
Gründen der Ökonomie und der vernünftigen Zeit-
einteilung mit der Beratung des Kabinettsent-
wurfes verbunden werden sollte, der in wenigen 
Wochen diesem Hause vorliegen wird. 
Ich beantrage für meine Fraktion die Überwei-
sung des Antrages der SPD an den zuständigen 
Ausschuß. . 
(Zuruf von der DP: Auch für die DP!) 
— Ich kann die Erklärung gleichzeitig auch für die 
Fraktion der FDP abgeben. 
(Zuruf von der DP: Auch für die DPI) 
— Ebenso bin ich ermächtigt. .die gleiche Erklärung 
für die Fraktion der Deutschen Partei abzugeben. 
(Lachen bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Namens der WAV möchte ich folgendes 
sagen. Es geht nicht an, daß immer wieder von 
seiten der Regierung erklärt wird: „Jetzt kommen 
wir mit einem Gesetz, jetzt wartet noch, jetzt 
wartet noch ein wenig, und dann wird man im 
Ausschuß und hier im Plenum ja darüber noch 
einmal sprechen können!" Sie wissen ja, wie es 
mit Regierungsvorlagen ist; Sie kennen die Ein
schaltung des Bundesrats usw. usw. Ich glaube, 
wir müssen über alle Dinge, die Wohnungsbau-
fragen betreffen, so rasch wie möglich zu einer 
Debatte kommen. Wir sind deswegen absolut da-
mit einverstanden, daß die ganzen Probleme, wie 
sie hier durch den Antrag der SPD ins Rollen ge-
kommen sind, dem Ausschuß überwiesen werden. 
Wir bedauern es aber außerordentlich, daß man 
hier nicht schon früher, schon vor einigen Monaten, 
von seiten der Regierung mit einer Vorlage ge-
kommen ist. 
(Abg. Dr. v. Brentano: Da waren wir noch 
nicht da!) 
— Wir haben keine Regierung gehabt vor einigen 
Monaten? Herr Dr. v. Brentano, wir haben jetzt 
eine Regierung seit dem Oktober vorigen Jahres! 
Es wäre von größter Wichtigkeit gewesen, bereits 
im November oder spätestens im Dezember mit 
solchem Entwurf zu kommen. 
(Große Unruhe in der Mitte. — Abg. Strauss: 
Ihr habt euren Entwurf zu spät 
eingereicht! — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
das Wort hat der Abgeordnete Loritz. Ich bitte, ihn 
anzuhören. 
Loritz (WAV): Was es da zu lachen gibt, Herr 
Graf Spreti, weiß ich nicht. Nachdem Sie hier so 
grinsen, — wenn Sie die Frage des Wohnungsbaus 
für so lächerlich finden, — — 
(Lachen in der Mitte. — Abg. Strauss: Den 
Wohnungsbau nicht, aber vielleicht jemand 
anderen!) 
— Herr Präsident, ich ersuche Sie, den Herrn Ab-
geordneten Strauss wegen dieser Äußerung zur 
Ordnung zu rufen! 
Präsident Dr. Köhler: Darf ich einmal grundsätz-
lich auf eins aufmerksam machen. Es ist immer 
das Vorrecht des Parlaments gewesen, seiner Mei-
nung auch in Heiterkeitsausbrüchen Ausdruck zu 
geben. 
(Heiterkeit.) 
Loritz (WAV): Wenn ein Abgeordneter — —
Präsident Dr. Köhler: Wenn ein Abgeordneter im 
speziellen zum Ausdruck bringt, daß er mit seiner 
Heiterkeit ein Mitglied des Hauses meint, dann ist 
eine solche Bemerkung selbstverständlich zurück-
zuweisen. 
Loritz (WAV): Das hat er getan! Das hat er wort-
wörtlich gesagt, und der Herr Präsident hat ihm 
keinen Ordnungsruf deswegen gegeben. Es scheint 
fast, als gäbe es hier zweierlei Recht, nämlich für 
die Mitglieder der CDU und der Regierungskoali-
tion und für andere Leute in diesem Hause; denn 
sonst müßte ein Ausdruck und ein Ausspruch eines 
Abgeordneten, der hier irgendeinen anderen Abge-
ordneten für lächerlich erklärt, vom Präsidenten 
mit einem Ordnungsruf zurückgewiesen werden. 
(Zuruf: Das hat er gar nicht getan!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, darf 
ich Sie unterbrechen. In der Geschäftsordnung sind 
ausdrücklich die verschiedensten Maßnahmen vor-
gesehen, sowohl Zurückweisungen wie Ordnungs-
rufe. Es liegt im Ermessen des Präsidenten, von 
diesen Maßnahmen Gebrauch zu machen. — Bitte,. 
fahren Sie fort. 
Loritz (WAV): Ich möchte wissen, was mit mir 
geschehen wäre, wenn ich es je gewagt hätte, ein 
Mitglied des Hauses oder gar ein Mitglied der 
Regierungsparteien als lächerlich hinzustellen. 
(Lebhafte Zurufe von den Regierungs-
parteien.) 
Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 	 927 
(Loritz) 
Meine Damen und Herren! Jede Woche, die. wir 
hier gezögert haben bzw. die die Regierung mit 
ihrer Vorlage gezögert hat, wird uns sehr schwer 
schaden können, weil das Neubauprogramm unter 
allen Umständen bereits mit dem beginnenden 
Frühjahr anlaufen muß, sonst ist es auch in die-
sem Jahr wieder zu spät, und die Regierung weiß 
ganz genau, daß es Wochen und aber Wochen 
dauert, bis ihre Vorlage dann durch den Bundes-
rat gelaufen ist. Darum sage ich, Herr Kollege 
Strauss, daß es die Aufgabe der Regierung ge
-
wesen wäre, gleich nach ihrer Wahl  mit  einer 
solchen Gesetzesvorlage — die Vorarbeiten dazu 
sind ja schon lange von früher her, von den Län-
derregierungen und vom Wirtschaftsrat her da — 
zu kommen, um zu verhindern, daß auch das kom-
mende Frühjahr, die wichtigste. Bauperiode, wie-
der ungenützt vorübergeht. 
(Zuruf von den Regierungsparteien: 
Sie sind ja gar nicht im Bilde!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir 
beantragen deshalb auch zusammen mit der SPD 
und mit anderen Parteien, daß der Gesetzentwurf 
der SPD dem Ausschuß überwiesen wird. Wir 
wenden uns aber schärfstens dagegen, daß die Be-
ratung über diesen Entwurf so lange hinaus-
gezögert wird, bis uns einmal eine Regierungs-
vorlage auf den Tisch des Hauses gelegt. wird. Wir 
müssen über diese Dinge so rasch als möglich de
battieren. Ich sage nicht, daß wir mit allem ein-
verstanden seien, was im Entwurf der SPD steht; 
aber ich sage Ihnen eines: wir haben es schon ein-
mal auf Länderbasis erlebt, daß kostbare Zeit un-
genützt vertan wurde, weil bei Beginn des Früh-
jahrs die Baupläne und die dazugehörige Regie-
rungsvorlage nicht fertig waren, und ich fürchte, 
es wird diesmal auch so gehen. Wir haben heute 
allein im Lande Bayern bereits eine Arbeits-
losigkeit von über einer halben Million Menschen. 
Es wird in anderen Ländern, auch im reichsten 
Lande des Bundes, in Nordrhein-Westfalen, ebenso 
gehen, wenn es nicht endlich einmal so weit 
kommt, daß die Wohnungsbautätigkeit in ganz 
großem Umfange in Angriff genommen wird. 
Ich habe allerdings größte Zweifel, ob der Re-
gierung die Wichtigkeit dieser Aufgabe . voll zum 
Bewußtsein gekommen ist. 
(Lachen bei den Regierungsparteien.) 
In der Theorie sagt es die Regierung zwar; in der 
Praxis aber befürchte ich, daß die Mittel, die sie 
zur Verfügung stellt, absolut ungenügend sind. 
Wenn ich mich heute von berufener Seite recht 
habe informieren lassen, dann hat es ja schon die 
größten Schwierigkeiten in dem betreffenden Aus-
schuß gegeben, weil man gewisse Milionenbeträge 
auf die Wohnungsbau-Ausgaben anrechnen lassen 
wollte; Millionenbeträge, die bereits für ganz 
andere Zwecke ausgegeben worden sind, sollten 
hier auf den Wohnungsbau angerechnet werden, 
obgleich sie den Wohnungsbau im Gebiet des 
Bundes selbst gar nicht betreffen! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir 
bitten Sie also, den Antrag dem Ausschuß zu 
überweisen. Wir wenden uns schärfstens dagegen, 
daß die Beratung im Ausschuß verzögert wird. 
Wir selbst werden Ihnen im Ausschuß eine Reihe 
von Vorschlägen vorzulegen haben, damit wirk-
lich in genügendem Umfange Wohnungen gebaut 
werden. 
(Lebhafte Zurufe von den 
Regierungsparteien.) 
— Wie bitte, Herr Zwischenrufer? — Ich bin es 
nämlich gewöhnt, Ihnen auf Ihre Zwischenrufe 
sofort zu antworten und hinauszugeben. 
(Abg. Strauss: Das wissen wir!) 
— Es ist gut, wenn Sie es wissen, Herr Kollege 
Strauss. Aber ich möchte Ihnen nochmals sagen: 
Wenn Sie auf diesem Wege fortfahren, den Sie 
schon eingeschlagen haben, nämlich alles lächer-
lich zu machen, was Leute sagen, die den kleinen 
Fraktionen und den kleinen Parteien angehören, 
wenn Sie glauben, ein Monopol nur für die CDU/ 
CSU zu besitzen, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
hier irgendwelche Gedankengänge vorzutragen, 
dann graben Sie dem demokratischen Gedanken 
in kurzer Zeit das Grab, und ich hoffe nur, Ihre 
Wähler werden das nicht wollen! 
(Sehr gut! und Beifall bei der WAV 
und der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Glas-
meyer. 
Dr. Glasmeyer (Z): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die Zentrumsfraktion begrüßt die 
Einbringung dieser Gesetzesvorlage schon des-
wegen, um der Regierung Gelegenheit zu geben, 
nun baldmöglichst auch ihrerseits ihre Arbeit dem 
Hohen Hause zu dokumentieren und zu demon-
strieren. Denn allmählich, finden wir im Zentrum, 
ist es doch etwas eigenartig, daß die Regierung mit 
vielen maßgebenden Gesetzen immer um einige 
Wochen nachhinkt. Wir hoffen gern, daß sie uns 
ihre Arbeiten nun auch baldmöglichst im Aus-
schuß zeigen wird. Im übrigen aber sind wir 
genau wie alle anderen Parteien der Ansicht, daß 
dieser esetzentwurf dem Ausschuß zu übergeben 
ist. Dort werde ich als Mitglied meiner Partei die 
entsprechenden Anträge zu stellen wissen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Paul. 
Paul (KPD): Meine Damen und Herren! Es ist 
selbstverständlich heute nicht möglich, auf den 
Gesetzentwurf der sozialdemokratischen Fraktion 
im einzelnen einzugehen. Im übrigen hat der 
Herr Minister zum Ausdruck gebracht, daß er 
dem Hohen Hause seine Vorlage sehr bald zu-
leiten wird. Wenn man sich aber die Zeitungen 
der letzten Wochen ansieht, kommt man zu der 
Auffassung, daß sich im Wohnungsbau zwei 
Linien bereits klar abzeichnen. Die eine Linie 
scheint mir die der Regierung und des Herrn 
Wohnungsministers zu sein, nämlich eine Libera-
lisierung der ganzen Wohnungswirtschaft und des 
ganzen Wohnungsbauwesens durchzusetzen, und 
die andere Linie geht darauf hinaus, den jetzigen 
Zustand zu straffen und weiter zu ordnen, und 
zielt darauf ab, in erster Linie den wirklich 
sozialen Wohnungsbau für das werktätige Volk 
vorwärtszutreiben. Man spricht in den Zeitungen 
bereits davon, daß in dem Entwurf des Herrn 
Ministers in starkem Maße die Frage der Mieten 
enthalten sein soll. Ich kann jetzt schon sagen, daß 
wir diesem Grundsatz nicht folgen werden. Man 
muß eine Mietpolitik betreiben, die darauf hin-
ausgeht, daß wirklich auch die Ärmsten der 
Armen in der Lage sind, eine anständige Woh-
nung zu bezahlen. Die Sätze, die schon im Ent-
wurf der Sozialdemokratischen Partei genannt 
wurden — ich denke bis zu 1,10 Mark pro qm —, 
scheinen mir schon zu hoch zu sein; denn die Ver- 
928 	 Deutscher Bundestag — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Januar 1950 
(Paul) 
dienste der Arbeiter und kleinen Angestellten 
reichen nicht hin, um solche Mieten zu bezahlen. 
Hinzukommt, daß es nicht darauf ankommt, jetzt 
bestimmten kapitalistischen Wohnungseigentümern 
zu helfen, sondern daß es darauf ankommt, im 
beschleunigten Verfahren mit der Hilfe der Län-
der und des Bundes wirklich in breitem Maße für 
die Obdachlosen und Ausgebombten Wohnraum zu 
schaffen. 
Heute kann man schon sagen, daß die Fragen 
der Finanzierung wohl die schwierigsten sein 
werden. Aus zahlreichen Erklärungen in der 
Presse ist erkenntlich, daß die Finanzierungsfrage 
noch keineswegs geklärt ist, wenn auch der Herr 
Minister in der letzten Ausschußsitzung die Dinge 
so darstellte. Ich kann diesen Optimismus nicht 
teilen. Das Wohnungsproblem ist nämlich vom 
gesamten gesellschaftlichen und wirtschaftlichen 
Problem nicht zu lösen; es ist ein Teil desselben. 
Wenn wir uns die Zahlen der ansteigenden Ar-
beitslosigkeit ansehen, wenn wir auch keineswegs 
den rosigen Zweckoptimismus in der Entwicklung 
unserer Wirtschaft mitmachen können, wenn wir 
dann sehen, daß das Steueraufkommen keines-
wegs so aussehen wird, wie es hier sehr oft dar-
gestellt wurde, und wenn ich daran denke, was 
der Herr Finanzminister gestern sagte, dann muß 
ich schon sagen, gerade auf dem Wohnungsgebiet 
muß mit äußerstem Nachdruck vorgegangen wer-
den. Wir sind jedenfalls der Meinung, daß man 
sehr bald vom Reden zu Taten kommen muß, daß 
man etwas tun muß, denn auch mit schönen Ge-
setzesvorlagen ist es nicht getan. Wir sind sowieso 
schon mit einer großen Hypothek belastet, 
(Lachen rechts und in der Mitte) 
das ist die Hypothek der Besatzungsmächte. Wenn 
Sie mit uns gemeinsam energischer für die Herab
-
setzeng der Besatzungskosten kämpfen würden, 
könnten auch viel größere Möglichkeiten auf dem 
Gebiet des Wohnungsbaus geschaffen werden. Ich 
möchte jedenfalls jetzt schon eines sagen, daß wir 
die Linie, die aus den Zeitungen zu ersehen ist und 
die anscheinend auch vom Herrn Minister einge-
schlagen wird, nicht mitmachen können, sondern 
der Wohnungsbau muß in erster Linie den breiten 
Volksmassen dienen, und dafür müssen die Mittel 
bereitgestellt werden. So werden wir uns auch an 
der Debatte über den Gesetzentwurf der SPD 
und über den Gesetzentwurf der Regierung betei-
ligen und werden auch im Ausschuß die geeigne-
ten Vorschläge zu den beiden Gesetzentwürfen 
machen. 
(Ironische Bravorufe rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Dann er-
kläre ich die Aussprache der ersten Beratung über 
die Drucksache Nr. 352 für geschlossen. Ich darf 
das Einverständnis des Hauses feststellen, daß die 
Drucksache Nr. 352 an den zuständigen Ausschuß 
für Wiederaufbau und Wohnungswesen überwiesen 
wird. 
Damit sind wir am Ende der Tagesordnung an-
gelangt. Ich berufe die nächsten Sitzungen des Bun-
destages auf Mittwoch, Donnerstag und Freitag, 
den 25, 26. und 27. Januar, beginnend nachmittags 
14 Uhr 30. 
Die 29. Sitzung des Deutschen Bundestages er-
kläre ich für geschlossen. 
(Schluß ,der Sitzung: 18 Uhr 50 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01029.pdf</pdf_url>
    <id>4448</id>
    <dokumentnummer>01/29</dokumentnummer>
    <datum>1950-01-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
