<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4449</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/30</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-01-25</datum>
  <titel>Protokoll der 30. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 30. Sitzung Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 929 
30. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . 930A, 949C 
Antrag der Fraktion der SPD betreffend 
Entwurf eines Gesetzes über die Selbst-
verwaltung in der Sozialversicherung 
(Drucksache Nr. 248)   930A 
Antrag der Fraktion der FDP betreffend 
Entwurf eines Gesetzes über das Eigen-
tum an Wohnungen und gewerblichen 
Räumen (Drucksache Nr. 252) . . . . 930A 
Anfrage Nr. 23 der Fraktion der BP betref-
fend mangelnde Kohlenversorgung Bay
-
erns (Drucksache Nr. 332) 	 930B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Umstellung der Renten- und 
Pensionsrentenversicherungen nach der 
Währungsreform (Antrag der Fraktion 
der FDP) (Drucksache Nr. 387) . . . . 930B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Lohnsteuer-Jahresausgleich für 
das Kalenderjahr 1949 (Drucksache 
Nr. 430)   930C 
Hartmann, Staatssekretär im Bun-
desministerium der Finanzen . . 930C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Notgesetzes für die deutsche Hoch-
seefischerei (Drucksachen Nr. 427 u. 221) 930D 
Lübke (CDU), Berichterstatter . . 	 930D 
Rische (KPD) 	  931D 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus
schusses für Rechtswesen und Verfas-
sungsrecht über den Antrag der Fraktion 
der SPD betreffend Einsetzung eines 
Ausschusses zur Prüfung der Auftrags-
vergebung für Bauten und Einrichtun-
gen des Bundes im Raume der vorläufi-
gen Bundeshauptstadt (Drucksachen Nr. 
374 und, 199 sowie 443) . . . . . . . 932A 
Kiesinger (CDU), Berichterstatter . 	 932B 
Erler (SPD) 	  933A 
Dr. Laforet (CSU) 	  935D 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik über den An-
trag der Fraktion der BP betr. Amtliche 
Graphik, Münzen, Siegel usw. des Bundes 
(Drucksachen Nr. 336 und 158) . 931D, 936C 
Dr. Oellers (FDP) (zur Geschäfts-
ordnung) 	. . . . . . . 932A, 936C 
Dr. Seelos (BP) (zur Geschäfts
ordnung) 	  936D 
Frau Dr. Gröwel (CDU), Bericht
erstatterin   .937B 
Dr. Decker (BP) . . . . . . . 	 938A 
Dr. Wellhausen (FDP) . . . 938D, 940C 
Dr. Bergstraeßer (SPD) 	 939B 
Kiesinger (CDU) . . . . . . . 	 940A 
Dr. Falkner (BP) 	  940B 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik über den An-
trag der Fraktion der BP betr. Beteili-
gung bildender Künstler an den Auf-
trägen des Bundes (Drucksachen Nr. 337 
und 157)   941A 
Hennig (SPD), Berichterstatter . 	 941A 
Dr. Besold (BP) . . . . . . . 	 941D 
Dr. Oellers (FDP) 	  942D 
Dr. von Merkatz (DP)  943A 
Dr. Seelos (BP) 	 943C 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Angelegenheiten der inne-
ren Verwaltung über den Antrag der Ab-
geordneten Dr. Ott und Genossen betr. 
Beseitigung der Zuzugsbestimmungen 
(Drucksachen Nr. 383 und 50) . . . . 943D 
Erler (SPD), Berichterstatter . . . 943D 
Dr. Ott (Parteilos) . . . . . . . 944D 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Renner und Genossen betr. Strafbare 
Handlungen gegen Besatzungsinteressen 
(Drucksachen Nr. 293 und 369) . . . . 945D 
Leibbrand (KPD), Antragsteller 945D, 948C 
Dr. Greve (SPD) 	  947B 
Dr. von Merkatz (DP) . . . . . 	 947D 
Dr. Dehler, Bundesminister der 
Justiz 	. . 948B 
Interfraktioneller Antrag betreffend Ü ber-
weisung von Anträgen an die Aus-
schüsse (Drucksache Nr. 454) . . . . . 949A 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 38 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
 Ich eröffne die 30. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
930 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1930 
(Präsident Dr. Köhler) 
Zunächst bitte ich Herrn Schriftführer Karpf, 
die abwesenden Mitglieder des Hauses bekannt-
zugeben. 
Karpf, Schriftführer: In der heutigen Sitzung 
fehlen infolge Krankheit die Abgeordneten Frau 
Brauksiepe, Frau Dr. Brökelschen, Dr. Weiß, 
Wagner, Hoecker, Dr. Gülich, Blachstein, 
Schönauer, Euler, Dr. Pfleiderer, Wittmann, 
Goetzendorff, Fisch. Auf Grund von Entschuldi-
gungen fehlen die Abgeordneten Dr. Bucerius, 
Schmitt, Naegel, Dr. Henle, Birkelbach, Altmaier, 
Freiherr von Aretin, Weickert, Reimann, Harig, 
Nuding und Dr. Weber II. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich habe weiter folgende Mitteilungen zu machen. 
Gemäß einer Vereinbarung im Ältestenrat gel-
ten die Gesetzentwürfe: Entwurf eines Gesetzes 
über die Selbstverwaltung in der Sozialversiche-
rung — Antrag der Fraktion der SPD —, Druck-
sache Nr. 248, und Entwurf eines Gesetzes über 
das Eigentum an Wohnungen und gewerblichen 
Räumen — Antrag der Abgeordneten Wirths, Dr. 
Schäfer und Fraktion —, Drucksache Nr. 252, mit 
der seitens beider Antragsteller in der 23. Sitzung 
des Deutschen Bundestags gegebenen Begründung 
in bezug auf die erste Beratung als erledigt und 
gelten gleichzeitig als überwiesen an folgende 
Ausschüsse: Drucksache Nr. 248 an den Ausschuß 
für Sozialpolitik (federführend) und an den Aus-
schuß für Arbeit; Drucksache Nr. 252 an die Aus-
schüsse für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
(federführend), für Wiederaufbau und Wohnungs-
wesen, für Bau- und Bodenrecht. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat am 
20. Januar 1950 die Anfrage Nr. 23 der Bayern
-
Partei betreffend mangelnde Kohlenversorgung 
Bayerns, Drucksache Nr. 332, schriftlich beant-
wortet. Die Antwort ist im Druck und wird den 
Mitgliedern des Hauses zugehen. 
Weiter habe ich folgendes mitzuteilen. Der Vor-
sitzende des Ausschusses für Besatzungsstatut und 
auswärtige Angelegenheiten bittet um Bekannt-
gabe, daß die anberaumte Sitzung seines Aus-
schusses auf Freitag, den 27. Januar 1950, 9 Uhr 
30 Minuten verlegt worden ist. 
Herr Abgeordneter Erler hat mich gebeten, be-
kanntzugeben, daß die Zusammenkunft der Par-
lamentarischen Sektion der Europa-Union heute 
abend nicht stattfinden kann, weil Herr Abge-
ordneter Dr. von Brentano erkrankt ist. Die Zu-
sammenkunft wird am 2. Februar stattfinden. 
Ich darf dann noch folgende Bemerkung hinzu-
fügen. Als Punkt 9 der Tagesordnung tritt noch 
hinzu der bekannte interfraktionelle Antrag der 
Sammelüberweisung einer Reihe von Anträgen an 
die zuständigen Ausschüsse. Dieser interfraktio-
nelle Antrag liegt als Drucksache Nr. 454 der) 
Damen und Herren des Hauses vor. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen dann 
zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Umstellung der Renten- und Pen-
sionsrentenversicherungen nach der Wäh-
rungsreform (Antrag der Fraktion der FDP) 
(Drucksache Nr. 387). 
Die Herren Antragsteller haben erklärt: da eine 
schriftliche Begründung vorliegt, wird von einer 
mündlichen Begründung abgesehen. Der Ältesten-
rat hat beschlossen, daß damit die erste Beratung 
als erledigt gilt und der Gesetzentwurf zu Punkt 1 
der Tagesordnung, Drucksache Nr. 387, als dem 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen und dem 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik überwiesen gilt. 
Darf ich das Einverständnis des Hauses mit dieser 
Erledigung des Punktes 1 der Tagesordnung an-
nehmen? — Ich höre keinen Widerspruch. Es ist 
demgemäß beschlossen. 
Wir kommen zum 2. Punkt der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Lohnsteuer-Jahresausgleich für 
das Kalenderjahr 1949 (Drucksache Nr. 430). 
Ich darf vorausschicken, daß der Ältestenrat sich 
darüber einig geworden ist, daß lediglich die Ein-
, bringung durch die Regierung erfolgt, aber keine 
Debatte stattfindet, sondern dann die Überweisung 
an den zuständigen Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen vorgenommen wird. 
Darf ich zur Einbringung der Vorlage dem 
Herrn Staatssekretär des Bundesfinanzministe-
riums das Wort erteilen. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Gesetzentwurf über den Lohn-
steuer-Jahresausgleich für das Kalenderjahr 1949, 
den ich in Vertretung des verhinderten Herrn 
Bundesfinanzministers einzubringen die Ehre 
habe, ist keine politische Vorlage; es ist eine rein 
technische Vorlage. Sie ist aber von besonderer 
sozialer Bedeutung. Der Gesetzentwurf will er-
reichen, daß die Lohnsteuerpflichtigen in jeder 
Beziehung denjenigen gleichgestellt werden, die 
zur Einkommensteuer veranlagt werden, und 
zwar nicht nur bei unständiger Beschäftigung 
oder bei schwankendem Arbeitslohn, sondern auch 
in den Fällen, wie Sie sie im § 1 Absatz 2 des 
Entwurfs aufgezeichnet finden. 
Ich möchte mich auf diese Bemerkungen be-
schränken, da der weitere Inhalt des Entwurfs 
technischer Natur ist, darf aber der Hoffnung 
Ausdruck geben, daß es dem Finanzausschuß 
des Hohen Hauses möglich sein wird, die Be-
ratung dieser Vorlage in die jetzt andauernden 
Beratungen über die Einkommensteuernovelle 
einzuschieben, damit das Gesetz möglichst schnell 
verabschiedet werden kann und die Lohnsteuer-
pflichtigen in den Genuß der Vorteile des Ge-
setzes kommen. 
Präsident Dr. Köhler: Ich darf Ihr Einverständ-
nis mit der vom Ältestenrat vorgeschlagenen Re-
gelung annehmen, daß die Einbringung des Ge-
setzentwurfes ohne Debatte entgegengenommen 
wird. 
Ich erbitte nunmehr Ihre Zustimmung dazu, 
daß der Entwurf eines Gesetzes über den Lohn-
steuer-Jahresausgleich für das Kalenderjahr 1949 
an den zuständigen Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen überwiesen wird. — Ich höre keinen 
Widerspruch. Es ist demgemäß beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen damit 
zu Punkt 3 der Tagesordnung: 
Zweite und Dritte Beratung des Entwurfs 
eines Notgesetzes für die deutsche Hochsee-
fischerei (Drucksachen Nr. 427 und 221). 
Das Wort als Berichterstatter hat der Herr Ab-
geordnete Lübke. 
Lübke (CDU/CSU), Berichterstatter: Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Das Notgesetz für 
die deutsche Hochseefischerei, das Ihnen i n dem 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 931 
(Lübke) 
Antrag Drucksache Nr. 221 vorliegt, entspricht 
wortwörtlich dem im Wirtschaftsrat bereits an-
genommenen Entwurf. In der Sitzung des Wirt-
schaftsrates vom 19./20. Juli 1949 wurde der Ge-
setzentwurf, der Ihnen heute vorliegt, einstim-
mig angenommen, und er hat dann auch die Zu-
stimmung des Länderrates erhalten. Die Militär-
regierung hat aber die Genehmigung versagt, weil 
sie der Bundesregierung in dieser Materie nicht 
vorgreifen wollte. 
Die Deutsche Partei hat nun in ihrem Antrage 
denselben Entwurf wieder aufgenommen, und der 
Ausschuß für Ernährung hat diesen Entwurf am 
6. Dezember 1949 einstimmig angenommen, der 
wirtschaftspolitische Ausschuß am 19. Januar 1950, 
ebenfalls einstimmig. Da also auf allen Gebieten 
Einstimmigkeit bestand, ist eine weitere und ins 
einzelne gehende Begründung nicht nötig. 
Ich darf nur kurz darauf hinweisen, daß die 
wirtschaftliche Notlage der Hochseefischerei im 
wesentlichen auf Kriegsfolgen zurückzuführen 
ist und auf die damit im Zusammenhang stehende 
Überalterung der Schiffe, die auf diesem Gebiet 
eingesetzt werden. Von meines Wissens etwa 275 
Dampfern sind mindestens 125 bis 150 als völlig 
überaltert anzusehen; sie wären in normalen 
Friedenszeiten längst aus der Seefischerei heraus-
gezogen worden. 
Nun ist die Kostenlage der Seefischerei im 
wesentlichen durch den Preis der Bunkerkohle 
bedingt. Vor dem Kriege kostete eine Tonne Kohle 
18 Mark. Über den Wettbewerb der ausländischen 
Konkurrenz war erreicht worden, daß die Bunker-
kohle mit 10 Mark pro Tonne abgegeben wurde 
Da heute die Kohlenwirtschaft nicht in der Lage 
ist, der Hochseefischerei eine derartige Verbilli-
gung zuzugestehen, hat man im Wirtschaftsrat 
beschlossen — und auch die Ausschüsse dieses 
Hauses haben sich dem angeschlossen —, daß 
heute jede in der Hochseefischerei verbrauchte 
Tonne Kohle mit 15 Mark aus Haushaltsmitteln 
verbilligt wird. Die dazu erforderlichen Mittel 
sind bereits in der Zeit des Wirtschaftsrats in den 
Haushalt eingestellt worden, so daß neue Mittel 
nicht benötigt werden. 
Unter diesen Umständen, da auch das Verhält-
nis der Verbilligung dasselbe ist wie in Friedens-
zeiten — damals von 18 auf 10 Mark, heute von 
37 auf 22 Mark pro Tonne —, außerdem die Ver-
billigung ganz eindeutig auf 15 Mark pro Tonne 
beschränkt worden ist, glaube ich, daß es möglich 
sein wird, diese Materie auch in zweiter und 
dritter Lesung ebenfalls einstimmig und end-
gültig zu erledigen und damit das Gesetz zu ver-
abschieden. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. 
Ich eröffne die Aussprache der zweiten Bera-
tung. Wird das Wort gewünscht? — Herr Ab-
geordneter Rische bitte! 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Über 
die Notwendigkeit einer Hilfe für die deutsche 
Hochseefischerei braucht, so glaube ich, von dieser 
Stelle aus nicht noch groß gesprochen zu werden; 
(Zustimmung und Heiterkeit) 
diese Notlage ist gegeben. Wir haben uns im Wirt-
schaftsrat mit dieser Materie sehr gründlich be-
schäftigt. 
(Abg. Dr. Schäfer: Na also!) 
Wir haben an Ort und Stelle, an der deutschen 
Nordseeküste. die notwendigen Erkundigungen 
eingezogen. Dabei ist mir jedoch eins aufgefallen: 
neben der großen Notlage der deutschen Dampfer-
hochseefischerei besteht doch die Tatsache, daß 
der größte Teil der Betriebe heute noch immer 
stark monopolistischen Charakter trägt. Es han-
delt sich vielfach nicht mehr um wirklich echte 
deutsche Dampferhochseefischereibetriebe, sondern 
um Betriebe, die maßgeblich von dem bekannten 
Unilever-Konzern abhängig sind, und wir möchten 
nicht, daß auf dem Wege über die Bereitstellung 
einer Subventionssumme einem derartigen aus-
ländischen Unternehmen auch noch die so bitter 
benötigten deutschen Steuergelder zugute kom-
men. 
Deswegen hat meine Fraktion sozusagen noch in 
letzter Stunde — das nennen wir demokratische 
Wachsamkeit — 
(Heiterkeit) 
einen Antrag eingebracht, um zu verhindern, daß 
derartige ausländische Gesellschaften mit deut-
schen Steuergeldern subventioniert werden. Wir 
schlagen vor, in § 1 des Gesetzes hinter „Be-
triebe der Dampferhochseefischerei" einzufügen: 
„soweit sie nicht monopolgebunden sind". Im In-
teresse einer wirklich unabhängigen Wirtschaft 
und im Hinblick auf die dringend notwendige 
Hilfe für die deutsche Hochseefischerei bitte ich 
Sie im Namen meiner Fraktion, diesem Antrage 
zuzustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. 
Dann schließe ich die Aussprache der zweiten Be-
ratung. 
Wir kommen zur Abstimmung in der zweiten Be-
ratung. Zu § 1 liegt der eben vorgetragene Ab-
änderungsantrag vor, den Sie gehört haben. Ich 
lasse zunächst über diesen Abänderungsantrag 
abstimmen. Wer für diesen Abänderungsantrag 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Zweifelsfrei mit 
Mehrheit abgelehnt. 
Wer für § 1 in der Fassung der Drucksache Nr. 
221, für § 2, für § 3 und § 4 ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte um die Ge-
genprobe. — Das erste war die überwiegende 
Mehrheit. 
Wir müssen dann noch über die Einleitung ab-
stimmen, die auf Drucksache Nr. 221 nicht ver-
zeichnet ist. Sie lautet: „Der Bundestag hat das 
folgende Gesetz beschlossen". Wer dafür ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke; das war 
die Mehrheit. Wer für die Überschrift des Ge-
setzes ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Danke; das war die Mehrheit. Damit ist die zweite 
Beratung abgeschlossen. 
Ich eröffne die Aussprache der 
dritten Beratung. 
Wird das Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das 
ist nicht der Fall. Ich schließe die Aussprache der 
dritten Beratung. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für das so-
eben in zweiter Beratung angenommene Gesetz 
im ganzen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Ein-
stimmig angenommen. 
(Abg. Rische: Stimmenthaltung der KPD!) 
- Bei einigen Stimmenthaltungen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen damit 
zu Punkt 4 der Tagesordnung. 
(Abg. Dr. Oellers: Zur Geschäftsordnung!) 
932 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
-- Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Ab-
geordneter Dr. Oellers. 
Dr. Oellers (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich möchte mir den Vorschlag erlauben, daß wir 
Punkt 4 der Tagesordnung erst nach Punkt 5 
behandeln. Nach den Erörterungen im Rechtsaus-
schuß nehme ich an, daß sich die Debatte zu 
Punkt 5 im wesentlichen darum drehen wird, ob 
in dem Antrag der SPD ein Eingriff der Legisla-
tive in die Funktionen der Exekutive zu sehen 
sei. Ich kann mir vorstellen, daß der Antrag des 
Ausschusses für Kulturpolitik in der Form, in der 
er jetzt vorliegt, dieselbe Frage aufwirft. Um zu 
vermeiden, daß wir die gleiche Debatte zweimal 
führen müssen, schlage ich vor, Punkt 4 erst nach 
Punkt 5 zu behandeln. 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben den Antrag 
des Herrn Abgeordneten Dr. Oellers zur Ge-
schäftsordnung gehört. Wird dazu das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann darf 
ich das Einverständnis des Hauses damit anneh-
men, daß wir gemäß diesem Antrag aus den vor-
getragenen Gründen zunächst Punkt 5 und da-
nach erst Punkt 4 behandeln. — Ich höre keinen 
Widerspruch. 
Wir gehen demnach zu Punkt 5 der Tagesord-
nung über: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Rechtswesen und Verfassungs-
recht über den Antrag der Fraktion der 
SPD betreffend Einsetzung eines Aus-
schusses zur Prüfung der Auftragsverge-
bung für Bauten und Einrichtungen des Bun-
des im Raume der vorläufigen Bundes-
hauptstadt (Drucksachen Nr. 374 und 199 
sowie 443). 
Ich erteile dem Berichterstatter, Herrn Ab-
geordneten Kiesinger das Wort. 
Kiesinger (CDU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Der Ausschuß für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht hatte sich mit dem Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion betreffend Ein-
setzung eines Ausschusses zur Prüfung der Auf-
tragsvergebung für Bauten und Einrichtungen 
des Bundes im Raume der vorläufigen Bundes-
hauptstadt zu befassen. Es ist nicht so sehr der 
Anlaß, der hier interessiert, sondern es ist viel-
mehr eine prinzipielle Frage, über die der Aus-
schuß zu befinden hatte. Die Frage, um die es 
geht, ist nämlich die, ob der Bundestag berechtigt 
ist, Ausschüsse einzusetzen, die nicht nur abge-
schlossene Tatsachenkreise im Raume der Exeku-
tive untersuchen, sondern die laufend neben der 
Exekutive zum Zwecke der Kontrolle einzelner 
Maßnahmen dieser Exekutive tätig werden sollen. 
Die Mehrheit des Ausschusses hat sich auf den 
Standpunkt gestellt, daß es wohl im Rahmen des 
Kontrollrechts des Parlaments liege, derartige 
Ausschüsse zum Zwecke der Untersuchung ab-
geschlossener Maßnahmen einzusetzen, daß es 
aber in der Tat einen Übergriff des Parlaments 
in den Bereich der Exekutive darstelle, wenn 
solche Ausschüsse gebildet würden, um zukünf-
tige Maßnahmen der Exekutive laufend zu über-
wachen. Es bestand im Ausschuß Einigkeit dar-
über, daß es natürlich das unbestreitbare Recht 
des Parlaments ist, die gegenwärtigen wie auch 
die zukünftigen Maßnahmen der Exekutive zu 
kontrollieren, zu überwachen und sich über sie 
zu informieren. Der Streit ging um das Wie dieser 
Kontrolle, also um die Frage, ob diese laufende 
Kontrolle dadurch ausgeübt werden könne, daß 
beliebig viele Ausschüsse dazu eingesetzt werden. 
Der Antrag der SPD-Fraktion sah einen derarti-
gen Ausschuß vor, denn nach seinem Wortlaut 
sollte dieser Ausschuß auch die in den kommen-
den Wochen und Monaten erfolgenden Maß-
nahmen auf dem Gebiete der Auftragsvergebung 
und Durchführung von Bauten im Raume der 
Bundeshauptstadt überprüfen. 
Eine Minderheit des Ausschusses war der Mei-
nung, daß derartige Ausschüsse durchaus in den 
Zuständigkeitsbereich des Parlaments fielen, und 
zwar entgegen der Stellungnahme, die seitens der 
Regierung, sowohl vom Herrn Bundesjustiz-
minister als auch vom Herrn Bundesminister der 
Finanzen, vor diesem Hause schon dargelegt wor-
den war. Zuzugeben ist: der Antrag ist so ge-
faßt, daß er hart an der Grenze dieser Problema-
tik steht. Das, was die antragstellende Fraktion 
im konkreten Falle beabsichtigt, ließe sich nach 
Auffassung des Ausschusses ohne Zweifel mit der 
Einsetzung eines Ausschusses erreichen, der das 
bisherige Gebaren der Exekutive auf diesem Ge-
biet überprüfen und dem Parlament darüber Be-
richt erstatten würde. Dagegen glaubte der Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht fest-
stellen zu müssen, daß der Antrag der SPD dem 
einzusetzenden Ausschuß darüber hinaus die Zu-
ständigkeit beimessen wolle, eine derartige Über-
wachung auch für die Zukunft auszuüben, und 
ihm das Recht zur Information, ja sogar zu An-
regungen an die Regierung zubilligen wolle, daß 
also insoweit ein mit dem Grundgesetz nicht in 
Einklang stehender Eingriff in die Rechte der 
Exekutive vorliege. Wenn das Parlament eine der-
artige Kontrolle vornehmen will, kann es dies 
nach Auffassung der Mehrheit des Ausschusses 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht nur tun, 
indem es einmal einen Untersuchungsausschuß 
mit all jenen behördenartigen Rechten einsetzt, 
die das Grundgesetz solchen Untersuchungsaus-
schüssen zugesteht, wobei ebenfalls der Stand-
punkt vertreten wurde, daß auch diese Unter-
suchungsausschüsse nur abgeschlossene Tatsachen-
kreise untersuchen und prüfen könnten. Genau 
sowenig wie diese Untersuchungsausschüsse nun 
neben der Verwaltung her eine laufende Kon-
trolle einzelner Verwaltungsmaßnahmen vor-
nehmen können, genau sowenig kann ein sonst 
nicht in der Form eines Untersuchungsausschus-
ses eingesetzter Ausschuß nach der Meinung der 
Mehrheit des Ausschusses für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht dies tun. Der Ausschuß glaubt 
nicht, daß damit das Kontrollrecht des Parlaments 
ungebührlich eingeschränkt wird. Neben der Mög-
lichkeit, abgeschlossene Tatsachenkreise zu unter-
suchen und dem Hohen Hause darüber zu berich-
ten, besteht ja auch noch die Möglichkeit, im Rah-
men des Haushaltsausschusses eine derartige Unter-
suchung vorzunehmen. Im Haushaltsrecht selbst 
findet sich ja praktisch eine Übertragung von Exe-
kutivaufgaben an das Parlament. Die Entschluß-
freudigkeit und Beweglichkeit der Exekutive darf 
nach Meinung des Ausschusses für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht durch eine dann mögliche 
Vielzahl derartiger Einzelausschüsse nicht unge-
bührlich eingeschränkt und gehemmt werden. Die 
Frage ist ja auch schon zur Zeit der Weimarer 
Verfassung im Zusammenhang mit der Problema-
tik der Untersuchungsausschüsse behandelt wor-
den. Auch damals ist das Hauptproblem., um das 
es dabei geht, die scharfe Agrenzung der Zustän- 
Deutscher Bundestag 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 933 
(Kiesinger) 
digkeit des Parlaments und der Exekutive und der 
Gesichtspunkt, durch eine laufende Kontrolle und 
Überwachung der Exekutivfreudigkeit durch Aus
-
schüsse die Entschlußfreudigkeit der Exekutive 
nicht zu hemmen, in der Literatur ausgiebig be-
handelt worden. 
Die Mehrheit des Ausschusses für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht kam daher zu folgendem 
Beschluß: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Antrag der Fraktion der SPD vom 15. 
November 1949 — Nr. 199 (geändert) der 
Drucksachen betreffend Einsetzung eines 
Ausschusses zur Prüfung der Auftragsver-
gebung für Bauten und Einrichtungen des 
Bundes im Raume der vorläufigen Bundes-
hauptstadt wird als mit dem Grundgesetz 
nicht vereinbar abgelehnt. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter für seine Ausführungen. Ich er-
öffne die Aussprache. Als erster hat Herr Ab-
geordneter Erler das Wort. 
Eder (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Es ist nun das dritte 
Mal, daß das Hohe Haus sich mit dieser gleichen 
Materie zu beschäftigen hat. Im Hintergrund 
dieses Antrags steht ja in Wirklichkeit nicht das 
sachliche Begehren der sozialdemokratischen Frak-
tion, das wohl von der Mehrheit des Hauses ge-
teilt wird, daß es nämlich darauf ankommt, Klar-
heit über die Art und Weise zu schaffen, wie hier 
im Raume Bonn alle diejenigen großen öffent-
lichen Mittel verausgabt worden sind, die veraus-
gabt werden mußten, um in Bonn den Bundessitz 
zu etablieren. Das ist der äußere Anlaß, hinter dem 
sich wie schon manches Mal sonst in Wirklichkeit 
ein ganz anderes Problem deutlich sichtbar ab-
zeichnet: es ist das Problem der Trennung der 
Gewalten, das Problem der Stellung dieses Parla-
ments zur Regierung. Nachdem ich von den Aus-
führungen des Herrn Berichterstatters, aus denen 
sich sehr klar die Meinung der Regierungsparteien 
ergab, Kenntnis bekommen habe, möchte ich nicht 
unterlassen, darauf hinzuweisen, daß die sozial-
demokratische Fraktion wie schon so oft auch in 
diesem Fall nicht nur ihre Rechte, nicht nur die 
Rechte der Minderheit wahrt, sondern die Rechte 
des gesamten Parlaments der Regierung gegen-
über schlechthin. 
Was wir jetzt hier machen, ist doch nichts an-
deres, als den Buchstaben des Grundgesetzes mit 
Fleisch und Blut zu erfüllen. Was jetzt hier ge-
schieht, bildet künftig verfassungsrechtlich eine 
Art Gewohnheitsrecht. Deshalb ist es so wichtig, 
daß von Anfang an klargestellt wird, ob die Exe-
kutive im neuen parlamentarischen Deutschland 
einer echten parlamentarischen Kontrolle unter-
liegt oder ob das nicht der Fall ist. Das ist das 
Problem, um das es hier geht. In sehr vielen 
anderen Fällen ist doch in diesem Hause sehr 
deutlich ein Hang dazu sichtbar geworden, aus 
der Struktur des Grundgesetzes in einem, be-
stimmten Einzelfall allgemein die Notwendigkeit 
herzuleiten, daß unsere Regierung eben eine sehr 
starke Regierung sein müsse und daß diese Regie-
rung infolgedessen mehr Befugnisse gegenüber 
dem Parlament haben dürfe, als es im allgemeinen 
sonst in parlamentarisch-demokratisch regierten 
Staaten notwendig sei. 
Man begründet das mit dem Hinweis auf ge-
wisse Schwächen der Weimarer Republik. Ich 
darf Ihnen ehrlich sagen, daß der Hinweis auf das 
konstruktive Mißtrauensvotum, das den Geist des 
Grundgesetzes darstelle und dem man folgen 
müsse, hier vollkommen fehl am Platze ist. Das 
Grundgesetz hat den Kanzler schwer stürzbar ge-
macht, und zwar aus wohlerwogenen Gründen. 
Auch wenn ein Kanzler nur mit einer Stimme 
Mehrheit gewählt worden ist, ist er Kanzler, und 
er bildet dann seine Regierung. Und diese Regie-
rung ist nur dann aus dem Sattel zu heben, wenn 
sich eine geschlossene, ihrerseits regierungsfähige 
Mehrheit findet, die gleichzeitig mit einem Miß-
trauensvotum auch den neuen Kanzler wählt. Das 
hat aber gar nichts mit dem Problem zu tun, ob 
dieser durch das Grundgesetz in seiner Stellung 
ohnehin gestärkte Kanzler nun in allen anderen 
Fragen deshalb, weil er sowieso stark ist, noch 
künstlich über den Rahmen des Gesetzes hinaus 
gestärkt werden muß. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen immer 
noch einmal sagen: nach allen bisherigen Erfah-
rungen ist keine Regierung ewig, und keine Par-
tei ist ewig an der Regierungsmacht. Die heutige 
Regierungspartei wird eines schönen Tages in 
Deutschland auch einmal Oppositionspartei sein. 
Dann müssen Sie sich doch darüber im klaren 
sein, daß unter Umständen einmal ein Wind, der 
gar nicht von unserer Seite her zu wehen braucht, 
sondern aus ganz anderen Lagern wehen kann, 
Sie in sehr unbequemer Weise in dieselben Fesseln 
schlägt, mit denen Sie sich heute selbst fesseln 
und das Parlament in Fesseln schlagen. Das ist 
doch die Frage, um die es hier geht. 
(Sehr gut! und Händeklatschen 
bei der SPD.) 
Ich möchte Ihn :n sagen, was zunächst der Anlaß 
dieses unseres Antrages war. Es ist darauf hin-
gewiesen worden, daß wir ja diese Dinge im 
Haushaltsausschuß behandeln können. Ich bin Mit-
glied des Haushaltsausschusses. Ich verrate Ihnen 
kein Geheimnis, wenn wir bei der sehr eingehen-
den Durcharbeitung der vielfältigen Probleme, die 
sich jetzt anläßlich der Aufstellung der neuen 
Haushaltspläne ergeben, an den merkwürdigsten 
Punkten immer wieder auf die Frage zurück-
kommen: Was ist hier im Raume Bonn eigentlich 
investiert worden? Wie ist das vergeben worden? 
Wie ist das anläßlich der Einrichtung der Bundes-
organe in Bonn abgerechnet worden? Und das 
andere große Kapitel, was an Besatzungskosten 
und wie es verausgabt worden ist, ist im Haus-
haltsausschuß auch noch nicht einmal annähe-
rungsweise erörtert worden. Es wäre wirklich von 
größter Bedeutung, wenn man da einmal hinein-
leuchten würde, wie die Auftragsvergebung auf 
diesem Gebiet gehandhabt worden ist. Aber da-
mit Sie einmal wissen, um welche Probleme es 
sich technisch im einzelnen handelt, will ich Ihnen 
einzelne recht frappante Beispiele sagen. 
Ich habe heute aus dem Munde eines Mitglieds 
der Regierungsparteien eine recht interessante 
Information erhalten, die schlagend beweist, wie 
notwendig es ist, daß hier einmal nach dem Rech-
ten gesehen wird. Es herrscht in den Kreisen der 
deutschen Elektrofirmen eine gewisse Unruhe 
darüber, daß das „Büro Bundeshauptstadt", das 
seinerzeit die Vergebung der Aufträge im Raume 
Bonn gesteuert hat, eine Art Monopol begründet 
hat. Daraus erklärt es sich, daß bei der Einrich-
tung von Fernsprechanlagen, die wir ja in allen 
Ministerien hier brauchen, Preise gefordert und 
934 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Erler) 
auch gezahlt werden, die in keinem angemessenen 
Verhältnis zu den gleichen Leistungen stehen, die 
man in anderen großen Städten des Bundes für 
ähnliche Leistungen fordert. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es ist nun noch ununtersucht geblieben, wieweit 
durch eine solche Monopolstellung möglicherweise 
verhindert worden ist, daß die in Frankfurt ja 
nun entbehrlich gewordenen Anlagen wirklich 
zweckentsprechend und sinnvoll nach Bonn über-
geführt und hier verwendet worden sind. Das ist 
so ein Problem, mit dem man sich zu beschäfti-
gen hätte, weil man dann ganz allgemein auf 
das Prinzip kommt: wieweit sind Ausschreibun-
gen angewandt worden, wie ist dann außer durch 
Ausschreibung das Auftragsvergebungsverfahren 
hier im Raume Bonn gestaltet worden? Es sind 
uns einzelne Fälle zu Ohren gekommen, die nicht 
unbedingt von einer sehr sparsamen Bewirtschaf-
tung der öffentlichen Mittel zeugen. Vielleicht 
nehmen sich außer den Mitgliedern des Haus-
haltsausschusses, die das getan haben, auch an-
dere Kollegen die Mühe, die Einrichtung der 
neuen Räume in der Bundeskanzlei zu besichti-
gen. Sie werden dort zu der Überzeugung kom-
men, daß dort in ausgesprochenen Arbeitsräumen 
manches hingestellt worden ist, was in seiner 
Art nun doch für unsere heutigen Verhältnisse 
einen nicht unbedingt notwendigen Luxus auf-
weist. Es ist nicht unbedingt nötig, daß dort 
Röster- und Ahornmöbel aufgestellt werden, wäh-
rend man für einen erheblich geringeren Betrag 
ebenfalls recht ordentliches Arbeitswerkzeug hätte 
beschaffen können. Ich darf Sie einmal an die 
Dinge in unserem eigenen Bundeshaus erinnern, 
über die wir ja eines Tages auch sprachlos waren, 
als wir bemerkten, daß unsere Keramikaschen-
becher fehlten und durch zehnmal so teure Me-
tallschalen ersetzt worden waren, die sich erfreu-
licherweise nicht hier im Plenum befinden, was 
bei dem Temperament dieses Hauses nicht ganz 
ungefährlich wäre. 
(Heiterkeit.) 
Ich darf noch auf einen Fall anspielen, der sich 
anläßlich der Beschaffung eines Gobelins aus Pri-
vatbesitz abgespielt hat, der von einer Regierungs-
stelle in Bonn zu einem wesentlich, um viele 
Tausend Mark höheren Betrag angekauft worden 
ist, als er in Süddeutschland an einen Privat-
mann veräußert werden sollte. Alle diese Dinge 
geben uns zu denken. 
Nun kommen Sie doch bitte nicht damit, es 
liege nur in der Befugnis des Parlamentes, ledig-
lich rückschauend — retrospektiv — diese Dinge 
einmal zu untersuchen. Das Parlament kontrol-
liert die Regierung, und nicht umgekehrt! Die 
Regierung hat keine originäre Gewalt, sie stammt 
nicht von Gottes Gnaden. Auch dieser Kanzler 
ist in diesem Hause gewählt worden, und er ist 
mit seiner gesamten Regierung diesem Hause für 
jede seiner auch einzelnen Handlungen verant-
wortlich. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das ist das Prinzip der parlamentarischen Verant-
wortlichkeit. 
Ich will nun nicht für diese Dinge hier den 
Herrn Kanzler persönlich verantwortlich machen 
— davon weiß er nämlich gar nichts —, sondern 
das sind Dinge, die sich innerhalb der Ministe-
rialbürokratie abgespielt haben. Ich verrate Ihnen 
kein Geheimnis, wenn ich sage, daß ein großer 
Teil unserer leitenden Ministerialbeamten einfach  
kraft ihrer Herkunft, ihrer bisherigen Tätigkeit 
und Erfahrung den ganzen parlamentarischen Be-
trieb von innen her noch nicht richtig bis ins 
Herz hinein begriffen hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Diese Männer waren es gewöhnt, verhältnismäßig 
autoritär zu regieren, sie unterstanden keiner par-
lamentarischen Kontrolle, sondern lediglich der 
Aufsicht des Vorgesetzten, und damit war Schluß. 
Aber diese Art des Regierens und Verwaltens ist 
nun vorbei. Auch die Verwaltung muß sich der 
parlamentarischen Kontrolle, nicht nur der Kon-
trolle durch den Rechnungshof, sondern auch der 
parlamentarischen Kontrolle stellen! Das ist das, 
was wir zur Herstellung einer echten parlamenta-
risch-demokratischen Staatsform wirklich mit 
Nachdruck betonen und auch durchsetzen müssen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Ich kenne einen mir sonst sehr wohlgesonnenen 
und befreundeten Abgeordneten dieses Hauses aus 
den Regierungsbänken, der einmal das Wort ge-
prägt hat, der Kanzler habe „eine bedauerliche 
Neigung zu einsamen Entschlüssen". Das Wort 
hat einen tiefen Sinn. Aber ich darf feststellen, 
daß nicht nur der Kanzler diese Neigung zu ein-
samen Entschlüssen hat, sondern nach dem, was 
wir jetzt bei diesen Dingen beim „Büro Bundes-
hauptstadt" und auch sonst beim Aufbau der Ver-
waltung in Bonn erlebt haben, scheinen sehr viele 
wesentlich niedriger gestellte Beamte auch eine 
Neigung zu einsamen Entschlüssen zu haben. Ich 
glaube, daß es notwendig ist, ihnen zu zeigen, 
daß sie ihre Entschlüsse weniger aus der Neigung 
zur Einsamkeit als vielmehr stärker unter der 
Kontrolle der Öffentlichkeit zu fassen hätten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Das scheint mir auch sehr wichtig zu sein. 
Nun darf ich zum Schluß noch gerade die Herren 
auf den Regierungsbänken doch darum bitten, 
wenn man nun schon hier das Prinzip der Ge-
waltenteilung reitet, doch dann wenigstens kon-
sequent zu sein.. Ich möchte auf den Ausschuß 
für Außenhandelsfragen hinweisen. In diesem 
Ausschuß für Außenhandelsfragen, aus dessen 
Protokoll ich eine halbe Seite zu zitieren mir ge-
statte, ist seinerzeit genau das Gegenteil von 
dem verfochten worden, was Sie jetzt hier dar-
stellen; Sie haben genau das in diesem Ausschuß 
durchgesetzt, wo es um die materiellen Interes-
sen unter anderem auch der deutschen Ex- und 
Importeure ging, was Sie uns hier jetzt ver-
weigern. 
Ich möchte einmal folgendes verlesen: 
Der stellvertretende Vorsitzende, Abgeordne-
ter Freudenberg, 
— er ist unabhängig, gehört aber als Hospitant 
der FDP-Fraktion an — 
brachte sodann die Sprache auf die Arbeits-
methode des Ausschusses, die ihn nicht be-
friedige. Er schlug vor, mit den Ministern 
für Wirtschaft und Ernährung darüber zu 
sprechen, daß der Ausschuß nicht genügend 
Gelegenheit zur Mitarbeit geboten bekomme, 
sondern erst nach Abschluß der Verhand-
lungen über die verschiedensten Gebiete un-
terrichtet worden sei. Es müsse aber dem 
Ausschuß die Mitwirkung insofern gegeben 
werden, daß er seine Gedanken und Absichten 
— verehrter Kollege Kiesinger! — 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 935 
(Erler) 
den Herren der Ministerien mit auf den Weg 
geben könne. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist dort ausgesprochen und von keinem 
Mitglied des Ausschusses irgendwie beanstandet 
worden; der Abgeordnete Faßbender unterstützte 
die Forderung sehr nachdrücklich. Es wurden 
verschiedene Minister für alle möglichen Teil-
fragen eingeladen. Der Abgeordnete Spies bat 
gleich um die Bekanntgabe künftiger Einfuhrpro-
gramme, weil ihn das lebhaft interessierte. Der 
Abgeordnete Wacker von der CDU wünschte spe-
ziell im Hinblick auf die Belange der Landwirt-
schaft, daß die Handelsvertragsverhandlungen mit 
Frankreich nicht abgeschlossen würden, bevor dem 
Ausschuß die Zielsetzung bekannt sei. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Was dem einen 
Ausschuß recht ist, das muß dem andern Aus-
schuß billig sein. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Sie können nicht einmal mit verfassungsrecht-
lichen Bedenken bestreiten, daß ein Ausschuß das 
Recht habe, auch seine Meinung zu bestimmten 
Fragen der Regierung mit auf den Weg zu geben, 
und gleichzeitig dieses selbe Recht in ande-
ren Dingen für einen Ausschuß beanspruchen, 
wenn Ihnen das paßt. So geht es nicht! Also 
entweder machen wir es für alle Ausschüsse oder 
für keinen; aber irgendeine Trennung ist hier 
beim besten Willen nicht möglich und nicht er-
träglich. 
(Zuruf links: Beim Ernährungsausschuß 
ist es dasselbe!) 
- Ich höre eben, daß es auch noch andere Aus-
schüsse gibt, in denen es so zugeht. 
Es kommt wirklich entscheidend darauf an, daß 
wir mit diesem Ausschuß ja gar nicht in die 
Exekutive eingreifen wollen. Der Ausschuß hat 
nicht das Recht, der Exekutive Weisungen zu er-
teilen. Darüber sind sich alle Gelehrten und dar-
über ist sich auch die sozialdemokratische Fraktion 
mit ihnen einig. Aber der Ausschuß muß das 
Recht haben, wenn er feststellt, daß bestimmte 
Dinge nach seiner Meinung den Bedürfnissen und 
Wünschen sowohl der Volksvertretung als auch 
des Steuerzahlers nicht entsprechen, das der Re-
gierung zu sagen und ihr bestimmte Vorschläge zu 
unterbreiten, wobei es vollkommen Sache der 
Exekutive ist, wieweit sie diesen Vorschlägen 
Rechnung trägt. Das ist etwas ganz anderes. Der 
Ausschuß kann keine bindenden Richtlinien auf
-
stellen und die Regierung an die Leine legen; 
aber es muß einem Ausschuß des Parlaments als  
der höchsten politischen deutschen Körperschaft. 
der die Regierung verantwortlich ist und von 
der die Regierung ihre Macht herleitet, möglich 
sein, die Fragen, die ich hier gestreift habe und 
die Sie im einzelnen in unserer Drucksache fin-
den, zu untersuchen und bis zur Verabschiedung 
eines Haushaltsgesetzes für das Jahr 1950/51 auch
dem Hause in bestimmten Abständen darüber zu 
berichten. 
Warum sagen wir: bis zur Verabschiedung eines 
Haushaltsgesetzes für 1950/51? Weil dann diese 
sehr schwierige Übergangsperiode vorbei ist, weil 
dann der Kollege Kiesinger bzw. die Mehrheit 
des Rechtsausschusses vollkommen recht hat, daß 
es dann Sache des Haushaltsausschusses ist, die 
Dinge vorher zu prüfen und die Mittel zu be-
willigen, eine Aufgabe, die jetzt der Haushalts
ausschuß auch bei diesem Haushaltsplan gar nicht 
bewältigen kann; denn bis der Haushaltsplan un-
ter Dach und Fach ist, ist das Haushaltsjahr 
1949/50 im wesentlichen vorbei. Mit dem Ab-
schluß der Haushaltsberatungen 1950/51 durch Sie 
selbst hat der Ausschuß seine Mission erfüllt, und 
dann soll er seine Tätigkeit einstellen. Es ist 
kein Ausschuß, der die Regierung auf ewige Zeit 
an die Leine legen soll; aber für die Zeit, in der 
wir noch keine ordentliche Haushaltsaufstellung 
haben, in der die Exekutive bisher weitgehend 
unkontrolliert gewirtschaftet hat und weiter wirt-
schaftet, muß sich das Parlament auf seine Rechte 
besinnen und sich selber verpflichtet fühlen, sei-
nen eigenen Beschluß, den Bundessitz nach Bonn 
zu verlegen, auch in der Durchführung auf Spar-
samkeit in der Verwendung öffentlicher Mittel 
zu überwachen. 
Meine Damen und Herren! Wenn Sie nicht 
wenigstens Ihren eigenen Wählern und den 
Steuerzahlern gegenüber diese Pflicht erfüllen, 
dann, fürchte ich, werden Sie hiermit eine sehr 
wesentliche Aufgabe der Exekutive gegenüber 
preisgegeben haben, was Sie später noch einmal 
bitter bereuen würden. Deshalb bitte ich Sie, die-
sem Antrag in der vorliegenden Form zuzustim-
men. Ich teile die verfassungsrechtlichen Beden-
ken des Rechtsausschusses nicht. Sonst kommen 
Sie doch zu einer Anwendung des berühmten 
Lassalleschen Wortes; Sie sagen dann einfach: 
Verfassungsfragen sind Mehrheitsfragen, nicht 
Machtfragen. Verfassungsfragen sollten aber doch 
auch Rechtsfragen sein ! Die „Rechtsausführungen" 
des Rechtsausschusses waren politische und keine 
Rechtsausführungen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich bin ihnen daher mit politischen Argumenten 
entgegengetreten. Helfen Sie uns, Ihre eigene 
Position als Abgeordnete des Parlaments zu ver-
teidigen! Darauf kommt es an. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Dr. Laforet (CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Aufwand am Bonner Bau 
hat eine Rechtsfrage von grundlegender Bedeu-
tung aufgerollt, die bei jedem anderen Gegen-
stand der Verwaltung auftreten kann. Ich nehme 
nur zur Rechtsfrage Stellung. Wenn auch nach 
dem Wunsche meines Herrn Vorredners dieser 
Ausschuß nur für einen Einzelzweck beantragt 
wird und der Ausschuß dann wieder verschwinden 
soll, so ist doch die Entscheidung bei dem ent-
stehenden Verfassungsgewohnheitsrecht, worin wir 
uns befinden, für jeden andern Fall von größ-
ter Bedeutung. Der Herr Bundesjustizminister 
hat am 2. Dezember 1949 seine Anschauung dahin 
ausgesprochen, daß es rechtlich völlig unzulässig 
sei, einen Überwachungsausschuß einzusetzen, der 
laufend Maßnahmen der Exekutive überwacht. 
Wir sind uns im Rechtsausschuß alle darüber 
einig gewesen, daß die Rechte des Parlaments von 
allen Mitgliedern in gleicher Weise nachdrücklich 
betont werden, und zwar insbesondere das be-
deutsame Recht der Kontrolle. Es unterliegt auch 
keinem Zweifel — ich habe meinen Vorredner 
auch so verstanden —, daß die Rechte des Par-
laments in haushaltsrechtlicher Hinsicht von die-
ser Frage gar nicht berührt werden und außer 
jedem Zweifel stehen. Es dreht sich auch nicht 
um die augenblickliche Regierung. Es dreht sich 
vielmehr um eine Frage von grundsätzlicher Be-
deutung, die sich gegen jede Regierung richten 
kann, und zwar ist sie zu entscheiden in einer 
936 	 Deutscher Bundestag -- 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Dr. Laforet)  
Zeit, in der wir die ersten Pfeiler eines Ver-
fassungsgewohnheitsrechts setzen. Es dreht sich, 
a u ch Rechtsfragen sein! Die „Rechtsausführungen" 
wie der Herr Berichterstatter zutreffend ausge-
führt hat, um die Frage: Ist es zulässig, einen Aus-
schuß einzusetzen, der sich nicht nur mit abge-
schlossenen Tatsachenkreisen aus dem Bereiche 
der Exekutive befaßt und diese zu prüfen hat, 
sondern der darüber hinaus gegenwärtige und 
künftige Einzelmaßnahmen der Exekutive laufend 
überwacht, um selbstverständlich dadurch im Ein-
zelfall bestimmenden Einfluß auszuüben? Es ist 
gemeinsame Auffassung aller Mitglieder des Aus-
schusses gewesen, daß das Kontrollrecht nicht an-
gerührt werden darf. Es handelt sich auch nicht 
um ein In-Fesseln-Schlagen durch eine augen-
blickliche Mehrheit der Koalitionsparteien, son-
dern um die dürre juristische Untersuchung der 
Frage, ob nach dem grundsätzlichen Bau unseres 
Gesetzes die Scheidung der Gewalten der Legis-
lative und Exekutive eine klare Stellungnahme 
verlangt und welche. 
Es ist sehr bedeutsam, daß der Herr Vorredner 
erklärt hat, ein solcher Ausschuß könne niemals 
bindende Richtlinien, also niemals Sachweisungen 
geben. Ich habe aber bei dem neuen Antrag 
Drucksache Nr. 443, den wir jetzt bekommen ha-
ben, noch erhebliche Zweifel darüber, ob denn 
die Bedenken beseitigt sind, die wir gegen den 
zuerst gestellten Antrag gehabt haben; denn was 
bedeutet dann das Wort „Unterrichtung", wenn 
jede Mitwirkung ausgeschlossen und verboten ist? 
Ich möchte aber auf der andern Seite als Jurist 
dem nicht das Wort reden, eine derartige grund-
sätzliche Frage durch Mehrheit entscheiden zu 
lassen. ohne daß die Frage vorher noch einmal 
gründlich geprüft wird. Die Drucksache Nr. 443 
ist uns erst in letzter Minute zugegangen. Wir 
wollen auch das, was der Herr Vorredner eben 
von anderen Ausschüssen mitgeteilt und geltend 
gemacht hat, noch einmal zusammengefaßt an uns 
vorüberziehen lassen. Ich bin deshalb der Mei-
nung, daß der Ernst und die Bedeutung des Ge-
genstandes und die Rücksicht auf die Antrag-
steller uns dazu bestimmen sollten, den Antrag 
auf der neuen Drucksache Nr. 443 noch einmal in 
den Ausschuß zurückzuverweisen. Die Sache ist 
so bedeutsam, daß sie eine gründliche und klare 
Behandlung unerläßlich macht. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Kahler: Wird das Wort weiter ge-
wünscht? — Meine Damen und Herren, ich stelle 
fest: das Wort wird nicht gewünscht. Dann 
schließe ich die Aussprache über Punkt 5 der 
Tagesordnung. 
Wir kommen zunächst zur Abstimmung über 
den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 443 — — 
(Zuruf aus der Mitte: Herr Präsident! Zu
-
erst über den weitergehenden Antrag auf 
Rückverweisung abstimmen lassen!) 
— Das ist richtig. Der Herr Abgeordnete Dr. La-
foret hat nochmalige Rückverweisung an den 
Ausschuß beantragt. Nach allgemeinem Usus ist 
das der weitestgehende Antrag, über den ich zu-
nächst abstimmen lassen werde. Wer für die 
nochmalige Zurückverweisung der Anträge Druck-
sachen Nr. 374, 199 und 443 an den zuständigen 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Ich danke. Ich stelle 
fest: mit eindeutiger Mehrheit ist die Rückver
weisung an den zuständigen Ausschuß be-
schlosssen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt 
abredegemäß zu Punkt 4 der Tagesordnung 
zurück: 
Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Kulturpolitik über den 
Antrag der Fraktion der BP betreffend 
Amtliche Graphik, Münzen, Siegel usw. des 
Bundes (Drucksachen Nr. 336 und 158). 
(Abg. Dr. Oellers: Zur Geschäftsordnung!) 
Zunächst hat zur Geschäftsordnung der Herr 
Abgeordnete Dr. Oellers das Wort. 
Dr. Oellers (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich darf noch einmal auf die 
Begründung meines Vorschlages, den Tagesord-
nungspunkt 4 nach dem Punkt 5 zu behandeln, zu-
rückkommen. Nach dem Ergebnis der Bespre-
chungen über Punkt 5 der Tagesordnung erlaube 
ich mir den Vorschlag, die Tagesordnungspunkte 4 
und 6 an den Ausschuß für Kulturpolitik zurück-
zuverweisen. Ich stelle anheim, auch den Rechts-
ausschuß mit dieser Frage zu befassen. Ich glaube, 
mit Recht behaupten zu können, daß die beiden 
Themen der Punkte 4 und 6 genau dasselbe Pro-
blem enthalten, über das wir uns soeben ausge-
sprochen haben, nämlich das Problem eines Ein-
griffs der Legislative in exekutive Funktionen 
der Regierung. Ich möchte also bitten, diese bei-
den Punkte heute nicht zu behandeln und so lange 
zu warten, bis die Grundsatzfrage geklärt ist. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Sie haben den Antrag des Abgeordneten Dr. Oel-
lers zur Geschäftsordnung gehört, der dahin geht, 
die Tagesordnungspunkte 4 und 6 ebenfalls an 
den zuständigen. Ausschuß zurückzuverweisen. 
Wird das Wort zu diesem Geschäftsordnungsan-
trag gewünscht? 
Herr Abgeordneter Dr. Seelos hat das Wort 
zur Geschäftsordnung. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Antrag des Abgeordneten Oellers 
kam überraschend und wollte im letzten Moment 
die Tagesordnung ändern. Wir waren uns völlig 
darüber klar, daß die Punkte 4 und 6 mit Punkt 5 
nichts zu tun haben. Wir sind also der Auffas-
sung, daß man nicht die ganze Arbeit des Parla-
ments dadurch verlangsamen und verhindern 
kann, daß immer, wenn Ausschüsse zu einem Er-
gebnis gekommen sind, nochmals über irgendeine 
Ecke versucht wird, die Anträge zurückzuver-
weisen. Ich bin deshalb der Auffassung, man soll 
an der Tagesordnung so festhalten, wie wir sie 
einmal beschlossen haben. 
(Bravo! bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Wenn- das Wort weiter 
nicht gewünscht wird — und ich stelle fest: das ist 
der Fall —, dann lasse ich über den Geschäfts-
ordnungsantrag des Herrn Abgeordneten Oellers 
auf Zurückverweisung der Punkte 4 und 6 der 
Tagesordnung an den zuständigen Ausschuß ab-
stimmen. Wer für diesen Antrag des Herrn Ab-
geordneten Dr. Oellers ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. —
(Zurufe.) 
Wir müssen die Abstimmung wiederholen. Wer 
für den Geschäftsordnungsantrag des Herrn Abge-
ordneten Dr. Oellers ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Es bleibt uns nichts anderes übrig, 
als auszuzählen. 
(Erneute Zurufe.) 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1,50 	 937 
(Präsident Dr. Köhler)  
- Dann bitte ich um die Gegenprobe. - Nach An
-
sicht des Präsidiums war das erste die Mehrheit. 
(Unruhe. — Zurufe: Auszählen!) 
Wenn die Abstimmung angezweifelt wird, 
(Zurufe: Wird angezweifelt!) 
— dann lasse ich auszählen; es bleibt nichts an-
deres übrig. 
Ich bitte die beiden amtierenden Schriftführer, 
abzuzählen. Ich bitte dazu die beiden weiteren 
Schriftführer, die Herren Kollegen von Aretin und 
Gundelach, mitzuhelfen. Wer für den Geschäfts-
ordnungsantrag ist, den bitte ich, jetzt aufzu-
stehen, damit wir besser abzählen können. — 
Meine Damen und Herren, Sie dürfen wieder 
Platz nehmen. Ich bitte jetzt diejenigen Da-
men und Herren, die gegen den Rückverweisungs-
antrag sind, sich von ihren Plätzen zu erheben. 
Ich bitte die Herren Schriftführer, ihres Amtes 
zu walten. — 
Die Abstimmung ist beendet. Für die Rück-
überweisung sind 101 Stimmen, gegen die Rück-
überweisung 128 Stimmen. Damit ist die Rück-
überweisung abgelehnt. 
(Beifall links und auf der äußersten Rechten.) 
Meine Damen und Herren! Damit kommen wir 
zur sachlichen Beratung des Punktes 4 der Tages-
ordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik über den Antrag  
der Fraktion der BP betreffend Amtliche  
Graphik, Münzen, Siegel usw. des Bundes 
 (Drucksachen Nr. 336 und 158). 
Ich erteile der Frau Abgeordneten Dr. Gröwel 
als Berichterstatterin das Wort. 
Frau Dr. Gröwel (CDU), Berichterstatterin: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich möchte 
nach der Aussprache, die wir soeben gehabt ha-
ben, darauf hinweisen, daß der Ausschuß für Kul-
turpolitik sich immer bewußt war, daß die Kul-
turpolitik Sache der Länder ist. Wenn er sich 
heute nicht nur in empfehlender Weise, sondern 
diesmal mit einem Antrag an das Hohe Haus 
wendet, so ist es eine Sache, die von allgemeiner 
Bedeutung zu sein scheint. Ein Staat, dem das 
Wort Kultur nicht nur eine rhetorische Vokabel ist, 
kann sich eigentlich der Verantwortung für die 
künstlerische Gestaltung seiner Graphik, seiner 
amtlichen Glyptik in den vielfältigen Formen 
nicht entziehen. Es ist ein grober Irrtum, in einer 
Briefmarke, in einer Münze nur eine wirtschaft-
liche Erscheinung zu sehen. Diese Dinge sind 
ebenso — und beinahe noch gewichtigere — staat-
liche Repräsentationen eines Kulturniveaus, die 
eigentlich nicht ernst genug genommen werden 
können. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Frau Abgeordnete, darf ich 
Sie einen Moment unterbrechen. – Ich appelliere 
an die Ritterlichkeit der Herren, einer Frau Ab-
geordneten das Sprechen leichter zu machen. 
(Bravo!) 
— Bitte, Frau Abgeordnete! 
Frau Dr. Gröwel (CDU), Berichterstatterin: Mag 
auch neben den großen Kulturaufgaben des Bun-
des und der Länder die Pflege der Münzkunst 
oder der Briefmarkengraphik als relativ unerheb-
lich erscheinen, so darf doch nicht übersehen wer-
den, daß Siegel, Münzen, Geldscheine und Brief-
marken in ihrer ungeheuren Verbreitung eigent-
lich die weitreichendste Äußerung des kulturel-
len Lebens eines Volkes sind. Die Rückschlüsse 
von der Gestaltung dieser Dinge auf das Gesicht 
der Kunst eines Volkes überhaupt liegen nahe 
und sind zwingend. Was bisher auf diesem Ge-
biete geschehen ist, lief oftmals auf nichts Ge-
ringeres als auf eine unverantwortliche Entstel-
lung des künstlerischen Schaffens in unserem 
Volke hinaus. Man hat den Eindruck, daß das 
Geschäft der Auftragserteilung oder der Begut-
achtung oftmals von Leuten betrieben wurde, die 
künstlerisch überhaupt nicht zuständig waren, 
sondern die vielleicht nur zufällig an jenen Amts-
stellen saßen, die solche Aufträge im Augenblick 
zu vergeben hatten. 
Beispiele dafür ließen sich in diesem Zusam-
menhang leicht nennen. Ich will nur auf eines 
hinweisen, das mir in diesen Tagen in die Hände 
kam. Es handelt sich um den Entwurf für das  
neue Markstück, das auf der Rückseite eine leicht 
aus den Fugen geratene Säerin darstellt. Peinlich 
ist nur, daß dieser Entwurf eine schwächliche Neu-
auflage eines in Frankreich durch Jahrzehnte hin-
durch verbreiteten und fast klassisch zu nennen-
den Münztyps, nämlich der Säerin von Roty war. 
Die Blamage ist eigentlich kaum auszudenken, daß 
sich die neue Bundesrepublik als ihre erste Vi-
sitenkarte ein Geldstück ausgesucht hätte, das das 
Münzbild Frankreichs reichlich schlecht nachge-
ahmt hat. Man darf also nicht versäumen, die 
seit vielen Jahren auf dem Gebiete der Medail-
len, der Münzen und der Glyptik tätigen Künst-
ler aufzurufen, damit das Beste, was in Deutsch-
land geboten werden kann, erreicht wird. 
Was hat alles Gespräch über die Kunsterzie-
hung eines Volkes denn für einen Sinn, wenn der 
Staat mit schlechtem Beispiel vorangeht? Nur 
durch das gute Beispiel kann tatsächlich das Volk 
erzogen werden. Die Dinge, die jeder jeden Tag 
tatsächlich in die Hand nimmt, wirken sich in 
einem guten Sinn aus, wenn sie künstlerisch wert-
voll gestaltet sind. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auf das 
Goethe-Plakat hinweisen. Ich finde, eine solche 
internationale Blamage dürften wir uns nicht noch 
ein zweites Mal leisten. Wir müssen uns dar-
über klar sein, daß das Beispiel des Staates auch 
in die privaten Bezirke hineinwirkt. Der sagen-
hafte Kitsch, der von wirtschaftlichen Unterneh-
mungen und von den verschiedensten Vereinigun-
gen bei der Vergebung von sogenannten Ehren-
medaillen und Diplomen verbrochen wird — von 
Reklamegraphik und von Plakaten hier gar nicht 
zu sprechen —, ist eigentlich ungeheuer und sollte 
wirkungsvoll durch das gute Beispiel des Staates 
bekämpft werden. Das wäre praktische Kultur-
politik. Das ist Kulturpolitik, die auch eine so-
ziale Seite hat, nämlich die Auftragserteilung an 
die wirklich befähigten Künstler durch die Öf-
fentliche Hand. 
Darum stellt der Ausschuß für Kulturpolitik den 
Antrag, die Gestaltung der amtlichen Graphik des 
Bundes durch einen öffentlich auszuschreibenden 
Wettbewerb zu bestimmen und die Entscheidung 
einem wirklichen Fachgremium zu übertragen, an 
dem — das ist der Wunsch des kulturpolitischen 
Ausschusses — auch die Mitglieder des kultur-
politischen Ausschusses als Sachverständige ange-
messen zu beteiligen sind. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke der Frau Be-
richterstatterin für ihre Ausführungen und er-
öffne die Aussprache über die Drucksache Nr. 336.  
938 	 Deutscher Bundestag -- 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
Wer wünscht das Wort? — Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Decker. 
Dr. Decker (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die amtliche Graphik, die Münzen, 
Siegel, die Briefmarken und Wappen sind das 
sichtbare und augenfällige Zeichen eines Staates. 
Sie sind der Weltöffentlichkeit gegenüber die Vi-
sitenkarte des Staates. Es ist nicht gleichgültig, 
wie eine Visitenkarte aussieht. Einen fremden 
Menschen wird man, wenn man die Visitenkarte 
in die Hand bekommt, nach dieser Karte be-
urteilen. 
(Zurufe von der KPD.) 
Dasselbe geschieht bei diesen Zeichen, die in 
fremde Länder hinausgehen und dort als Signum 
eines Landes den ersten Eindruck machen. Sie 
sind deshalb von hoher politischer und wirtschaft-
licher Bedeutung. 
Deutschland hat mit diesen Zeichen bis heute, 
abgesehen von wenigen Ausnahmen, keine glück-
liche Hand gehabt. Die Pechsträhne hat schon 
mit der berühmten Germaniabriefmarke angefan-
gen, die diese gepanzerte Frau in Jugendstilum-
rahmung gezeigt hat. 
(Heiterkeit und Zurufe links.) 
Am Ende der Pechsträhne stand das Goethejahr 
mit dem „meisterhaften" Plakat, mit dem Deutsch-
land im Goethejahr vor die Öffentlichkeit getre-
ten ist. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Mit- zuckersüßen Farben ist in „meisterhaf ter" 
 Weise gezeigt worden, daß wir in Deutschland ent-
weder nicht mehr fähig sind, gute Plakate zu 
machen, oder nicht fähig sind, gute Plakate aus-
zuwählen. Daran ist nicht der Bund schuld, son-
dern das ist schon vorher geschehen. 
Aber wie sieht es denn heute aus? Meine Vor-
rednerin hat schon auf eine Münze hingewiesen, 
auf das Markstück. Ich tue es billiger und weise 
auf das 50-Pfennig-Stück hin. Wie sieht die Vor-
derseite dieses 50-Pfennig-Stücks aus? Genau wie 
seit langen Jahrzehnten die Ziffernseite der deut-
schen Münzen künstlerisch steril war — ich habe 
ihre Langweiligkeit immer bewundert —, so ist 
es auch hier. 
(Zustimmung bei der BP.) 
Auf der Rückseite befindet sich ein äußerst dünn 
bekleidetes Mädchen, das einen Eichenbaum 
pflanzt. 
(Heiterkeit bei der BP.) 
Was soll dieses Symbol nun bedeuten? Soll es 
vielleicht — ich hoffe es nicht — die Bundes
-
republik bezeichnen, die da eine Eichenplantage 
pflanzt für einen späteren Bedarf an Eichenlaub? 
(Sehr gut! bei der BP.) 
Der Deutsche Werkbund hat zu dem 50-Pfennig-
Stück Stellung genommen, und ich darf aus seiner 
Stellungnahme ein paar Zeilen anführen. Der 
Werkbund schreibt: 
Der Werkbund kann sich nicht vorstellen, 
daß jenes in der Presse veröffentlichte Mo-
dell das Resultat des Wettbewerbs sei. Es ist 
schon in den formalen Einzelheiten anfecht-
bar, und es ist in der Konzeption so traurig, 
als sollte unsere Zeit noch immer in frag-
würdiger Münze ihren Tribut entrichten an 
ein Gestern, dessen spekulatives Exerzieren 
mit überlebten Formen endlich einmal über-
wunden werden müßte. Der Werkbund for-
dert, daß die Bank deutscher Länder über die 
Vorgeschichte des neuen 50-Pfennig-Stücks 
Auskunft erteilt und daß die Modelle und 
Entwürfe der Öffentlichkeit zugänglich ge-
macht werden. 
Ich habe dieses Beispiel gebracht, um zu zei-
gen, wie plötzlich solche Zeichen auftauchen, von 
denen niemand weiß, woher sie kommen. Plötz-
sind sie da, und man steht vor vollendeten 
schlimmen Tatsachen. 
Nun geht die Sache leider im Bund noch wei-
ter. Es ist jetzt ein Rundschreiben für Entwürfe 
von Briefmarken der Bundesrepublik Deutsch-
land herausgekommen, und zwar anscheinend in 
größter Eile; denn man hat auf Tendenzen unse-
res Antrages in keiner Weise Rücksicht genom-
men. Das Interessante ist auch das Ergebnis. Der 
Berufsverband bildender Künstler und der 
Deutsche Werkbund lehnen dieses Preisaus-
schreiben wegen verschiedener Mängel ab. Sie 
überlegen, ob sie nicht ihren Mitgliedern empfeh-
len sollten, sich überhaupt nicht an diesem Preis-
ausschreiben zu beteiligen. 
Gerade bei den Briefmarken wäre es wirklich 
besonders wichtig, daß einmal etwas Gutes ge-
schaffen wird; denn bisher hat sich Deutsch-
land — auch hier von wenigen Ausnahmen ab-
gesehen — durch besonders wenig populäre und 
wenig gefällige Briefmarken ausgezeichnet. 
(Sehr richtig! bei der BP. — Zurufe von 
der KPD.) 
Der Antrag soll sich durchaus nicht gegen die 
Mitwirkung der Fachkreise wenden. Was von der 
Post, vom Münzwesen her fachmännisch einzu-
wenden, zu beraten und zu entscheiden ist, das 
sollen diese Fachleute machen. Aber auf der an-
dern Seite sollen auch für die künstlerischen Be-
lange Fachleute zugezogen werden. Es darf ge-
rade auf diesem Gebiet nicht immer wieder zu 
einer Zuständigkeit der Unzuständigen kommen. 
Ich kann aus diesem Grunde auch nicht ver-
stehen, warum dieser Antrag mit Rücksicht auf 
den vorhergehenden Antrag erst noch einmal an 
den Ausschuß verwiesen werden soll; denn der 
Antrag will ja nichts anderes, als daß hier vor-
beugend gearbeitet wird und nicht nach der Me-
thode des berühmten Schimmels, dem man als 
er verhungert war, Heu vorgelegt hatte. 
Die Bedeutung des Antrages geht aber noch 
weit über das rein Äußerliche, über das rein Sicht-
bare hinaus. Man spricht doch so viel von der Er-
ziehung des Volkes zur Kunst. Hier handelt es 
sich um praktische Kunstpflege. Die Münzen, die 
Briefmarken, die Siegel sind Dinge, die als Sym-
bole des Staates dauernd in die Hände des gan-
zen Volkes kommen, auch in die Hände der Ju-
gend. Gerade mit diesen Symbolen, diesen Zei-
chen, mit diesen Gegenständen müssen wir dem 
Volke einen hohen Maßstab für die Beurteilung 
anderer künstlerischer Erzeugnisse an die Hand 
geben. 
Ich möchte Sie deshalb bitten, dem Antrag zu-
zustimmen. 
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und Her-
ren! Obwohl uns lebensentscheidende Probleme 
bedrängen und der Lösung harren, wäre es na-
türlich reizvoll, über Kitsch, Nichtkitsch usw. 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 939 
(Dr. Wellhausen) 
I hier etwas zu sagen. Ich möchte dies aber nicht 
tun, sondern an das anschließen, was wir vorhin 
zu Punkt 5 der Tagesordnung besprochen haben. 
Ich möchte der Meinung Ausdruck geben, daß 
Absatz 2 des Ihnen vorliegenden Antrages einen 
offensichtlichen Eingriff der Legislative in die 
Exekutive bedeutet. 
(Aha! bei der KPD.) 
Wenn Sie einen Ausschuß für Kulturpolitik ge-
schaffen haben - und wir haben uns daran be-
teiligt —, dann wüßte ich wichtigere Dinge, die 
ihn beschäftigen könnten, als diese Angelegen-
heit, die Sie sich hier ausgewählt haben. Er ist 
nämlich „angemessen" zu beteiligen; so schrei-
ben Sie in Ihrem Antrag. Er hat also eine Mit-
entscheidung; denn dieses Fachgremium, von dem 
Sie im ersten Absatz sprechen, soll ja eine abso-
lute Entscheidung treffen. Ich bin also der Mei-
nung, daß der Absatz 2 eine Unmöglichkeit ist. 
Darüber hinaus vertrete ich die Auffassung, 
daß der Absatz 1 aus den Grundgedanken heraus. 
die vorhin die Herren Kiesinger, Erler und an-
dere Kollegen hier erörtert haben, nicht möglich 
ist, daß wir uns vielmehr darauf beschränken 
sollten, der Bundesregierung eine Empfehlung zu 
geben. In einer Angelegenheit, die wahrlich nicht 
von ausschlaggebender Bedeutung im Verhältnis 
zu anderen Angelegenheiten ist, will es mir, von 
den verfassungsrechtlichen Bedenken ganz abge-
sehen, zu weitgehend erscheinen, der Regierung 
derartige Vorschriften über öffentliche Wettbe-
werbe zu machen - der Ton liegt auf Vor-
schrift — und Vorschriften über ein Fachgre-
mium. Ich halte es für durchaus ausreichend, sich 
auf eine Empfehlung zu beschränken. 
Da aber mit dieser Erörterung von mir grund-
legende Dinge aufgeworfen worden sind, die mit 
Punkt 5 der Tagesordnung und unserem Ent-
schluß dazu in unmittelbarem Zusammenhang 
stehen, halte ich es für richtig, jetzt nicht eine 
neue Fassung des Antrages vorzuschlagen, son-
dern den Antrag an den Rechtsausschuß zu über-
weisen. Diesen Antrag stelle ich hiermit. 
(Zuruf von der BP: Das ist doch schon 
abgelehnt!) 
Präsident Dr. Köhler: Das ist ein Abänderungs-
antrag zur Geschäftsordnung. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Berg-
straeßer. 
Dr. Bergstraeßer (SPD): Meine Damen und 
Herren! Ich glaube. nach den Erfahrungen, die 
wir mit amtlicher Graphik usw. gemacht haben, 
wäre es dringend notwendig, diese Dinge auf 
eine andere Basis zu stellen. Wir haben in die-
ser Beziehung soviel Schund gehabt, daß einem 
wirklich graust; und wenn der Herr Vorredner 
dies etwas ins Lächerliche gezogen und gesagt 
hat, das sei unwichtig, so glaube ich nicht, daß es 
unwichtig ist, derartige Dinge einmal in die Hand 
zu nehmen. Es ist nicht unwichtig, daß ein Volk, 
das doch auch mancherlei Künstler hat und ge-
habt hat, im Bereich der amtlichen Graphik so 
dasteht, als habe es von Kunst überhaupt noch 
nie etwas gehört oder gesehen. 
Und nun die Bürokratie. Ich will mich über 
die Frage der Bürokratie nicht auslassen. Aber 
daß die Verbindung zwischen Bürokratie und 
Kunst etwas Sonderbares ist, wissen wir auch, 
und deswegen erscheint es mir wichtig, daß die-
ser Ausschuß aus Leuten zusammengesetzt wird, 
die nicht gerade der Bürokratie mit Leib und 
Seele verfallen sind. Das wäre das erste, was zu 
sagen wäre. 
Das zweite, was zu sagen wäre — ich will über 
die Einzelheiten, die die Herren Vorredner be-
handelt haben, nicht sprechen —, ist etwas ganz 
anderes. Nehmen Sie die Briefmarken. Man ist 
in allen Ländern jetzt eigentlich dazu überge-
gangen, die Briefmarke als ein sehr geschick-
tes und geeignetes Werbemittel zu betrachten, 
und zwar als ein Werbemittel, sagen wir einmal: 
für den Fremdenverkehr. Nehmen Sie die Brief-
marken, die Frankreich gemacht hat, sehen Sie 
die schönen Städte und Landschaften; oder neh-
men Sie die Briefmarken anderer Länder. Wenn 
wir nun gerade vom Fremdenverkehr Petitionen 
bekommen, daß wir ihm helfen sollen, so könn-
ten die Regierung und dieses Gremium in dieser 
Beziehung dem Fremdenverkehr etwas Hilfe 
bringen. 
Dazu kommt noch etwas anderes. Ich bin im-
mer darüber erstaunt gewesen, daß ein Volk, das 
so viel Historik gepflegt und so viel Historiker 
hervorgebracht hat, doch im Grunde genommen 
in manchen Dingen ein geradezu traditionsloses 
Volk ist. Wir sind ein traditionsloses Volk in allen 
Dingen der eigentlichen Innenpolitik, indem 
wir die Leute, die Vorkämpfer der Neugestal-
tung gewesen sind, nicht geachtet oder nicht in 
genügendem Maße geachtet haben. Wie wäre es, 
wenn eine neue Briefmarkenserie einmal die 
Köpfe von Männern oder auch Frauen brächte, 
die sich um derartige Dinge verdient gemacht 
haben? Das ist keine Parteiangelegenheit, son-
dern das ist eine Angelegenheit von allgemeinem 
Interesse. Wie wäre es, wenn wir überhaupt in 
unsere Vergangenheit etwas hineingingen? Wir 
haben jetzt Goethe-Briefmarken gehabt. Sie 
waren sogar gut. Ich nehme an, daß sie nicht von 
der Postverwaltung, sondern vom Freien Deut-
schen Hochstift entworfen worden oder wenig-
stens von ihm die Vorlagen gegeben worden sind. 
Aber die Wohlfahrtsbriefmarken, die wir jetzt 
bekommen haben, kann man überhaupt nicht an-
sehen, ohne daß es einem graust. Denn da ist 
soviel drauf und so wenig Klarheit der Darstel-
stellung, daß sie überhaupt nicht wirken. Auch 
etwas politische Erziehung kann man auf diese 
Weise machen, und zwar gerade durch Briefmar-
ken. Denn die Sammelwut bei Briefmarken ist 
a immer größer geworden. Sehen Sie sich einmal 
die russischen Briefmarken an; sie sind natürlich 
sehr tendenziös, aber sie sind im Sinne der Ent-
wicklung der russischen Kultur zum Teil gerade-
zu vorbildlich. Sehen Sie sich die französischen 
Briefmarken an. Bei denen ist es ebenso. 
(Zuruf: Auch in Österreich!) 
Nun möchte ich noch ein Wort zu der Zustän-
digkeit dieses Ausschusses sagen. Ja, meine Da-
men und Herren, das scheint mir einfach davon 
abzuhängen, ob Regierung und Parlament in die-
sen Dingen ohne unbedingte Bindung an Para-
graphen zusammenarbeiten wollen oder ob sie 
das nicht tun wollen. Wenn wir der Meinung 
wären, daß wir die Regierung, sagen wir ein-
mal: zwingen wollen, dann müßten wir ein Ge-
setz machen. Wenn wir so formuliert haben, dann 
heißt das: bitte, Regierung, sei vernünftigt und 
ziehe diese Leute herbei! Dabei haben wir eben 
von uns aus gedacht, daß die Regierung ver-
nünftig sei, wobei ich allerdings, nachdem ich 
meinen Herrn Vorredner gehört habe, nicht recht 
weiß, ob er maßgeblich für die Regierung ist. 
940 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Dr. Bergstraeßer) 
1 Denn das, was er gesagt hat, wäre durchaus nicht 
im Sinne einer vernünftigen Zusammenarbeit. 
So stehen die Dinge, und ich glaube, wenn man 
vernünftige Leute dazu hinzuzieht, kann man 
dahin kommen, daß wir die eklatante Schwäche, 
die wir bisher gehabt haben, überwinden. Das 
war der Sinn dessen, was der kulturpolitische 
Ausschuß wollte. Deshalb, glaube ich, wäre es 
richtig, wenn man diesen Antrag annehmen 
würde. 
Präsident Dr. Köhler: Darf ich mir nach dem bis-
herigen Zeitablauf dieser Debatte noch einmal 
den Hinweis erlauben, daß wir im Ältestenrat für 
diesen Gegenstand etwa 20 Minuten vorgesehen 
hatten. Das ist keine Beeinflussung der folgenden 
Redner. 
Das Wort hat nunmehr der Herr Abgeordnete 
Kiesinger. 
Kiesinger (CDU): Meine Damen und Herren! 
Ich will nicht zur Sache sprechen, sondern nur 
auf ein verfassungsrechtliches Bedenken hinwei-
sen, das irgendwie geklärt werden muß. So wie 
der Antrag lautet: „Der Bundestag wolle be-
schließen", und dann kommt das, was beschlos-
sen werden soll, geht es nicht; denn das ist eine 
reine Exekutivmaßnahme. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Der Antrag muß, um angenommen werden zu 
können, etwa lauten: „Der Bundestag wolle be-
schließen: Der Regierung wird empfohlen" 
(Zustimmung) 
oder: ,.Die Regierung wird ersucht", und dann 
muß das Petitum kommen. 
Ich habe aber auch Bedenken — und meine 
politischen Freunde teilen sie — hinsichtlich des 
Absatz 2: „An dieser Körperschaft ist der Aus-
schuß für Kulturpolitik angemessen zu beteili-
gen". Eine Rechtspflicht der Regierung, dies 
durchzuführen, kann nicht begründet werden, ist 
aber wohl auch nicht gewollt. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Das steht aber darin!) 
Ich schließe mich da den Ausführungen des Herrn 
Professors Bergstraeßer an. Wenn auch dies in die 
Form einer Empfehlung gekleidet wird, dann habe 
ich keinen Zweifel daran, daß die Regierung es tat-
sächlich als ein nobile officium betrachten wird. Mit-
glieder dieses Ausschusses an ihrer Arbeit zu be
-
teiligen. Aber um dies alles in die richtige Form 
zu bringen, glaube ich doch, mich dem Antrag 
anschließen zu sollen, die Sache an den Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht, nicht an 
den Ausschuß für Kulturpolitik, zu verweisen. 
Wir haben dann in der nächsten Woche die Dinge 
da und können dann darüber entscheiden. Ich 
glaube, bis dahin hat diese Angelegenheit noch 
Zeit. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
(Abg. Dr. von Merkatz: Ich verzichte!) 
Meine Damen und Herren, die Rednerliste ist 
erschöpft. Ich schließe die Aussprache. 
(Abg. Dr. Falkner: Ich habe .mich zum Wort 
gemeldet!) 
Sie haben sich zum Wort gemeldet? Dann er-
teile ich Ihnen das Wort. 
Dr. Falkner (BP): Meine Damen und Herren! Ich 
möchte namens meiner Fraktion als Antragstel
ler darauf hinweisen, daß in dem ursprünglichen 
Antrag der Bayernpartei der Schlußsatz, der jetzt 
im Antrag des Ausschusses vorliegt: „An dieser 
Körperschaft ist der Ausschuß für Kulturpolitik 
angemessen zu beteiligen", nicht enthalten war. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Namens der antragstellenden Fraktion kann ich 
mich damit einverstanden erklären, daß dieser 
vom Ausschuß hier angefügte Schlußsatz ent-
fällt. Wir können uns auch damit einverstanden 
erklären, daß man den Antrag dergestalt umfor-
muliert, daß es heißt: „Die Bundesregierung 
wird ersucht, die Gestaltung amtlicher Graphik 
des Bundes durch öffentlich ausgeschriebenen 
Wettbewerb und durch die Entscheidung eines 
Fachgremius zu bestimmen, die für die zustän-
digen Vergebungsstellen bindend sind." In dieser 
Form können wir uns mit einer Abänderung 
einverstanden erklären. Wir bitten aber das Haus, 
daß darüber abgestimmt wird und keine Über-
weisung an den Ausschuß, auch nicht an den Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht er-
folgt. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Ich ziehe meinen Antrag 
zugunsten des Antrages, der soeben formuliert 
worden ist, zurück, weil er inhaltlich genau das-
selbe bedeutet, was wir gewünscht haben. 
(Zustimmung.) 
Präsident Dr. Köhler: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor; das stelle ich ausdrücklich fest. 
Die Aussprache ist geschlossen. 
Folgende Abänderungsanträge sind gestellt. 
Erstens wird beantragt, hinter den Worten: „Der 
Bundestag wolle beschließen", zu sagen: „Die 
Bundesregierung wird ersucht", und in den dann 
folgenden Absatz 1 des Ausschußantrags das 
Wort „ist" zwischen „Bundes" und „durch" zu 
streichen. Zweitens soll der letzte Absatz des 
Ausschußantrags Nr. 336 gestrichen werden: „An 
dieser Körperschaft ist der Ausschuß für Kultur-
politik angemessen zu beteiligen". Ich glaube, 
die erste Änderung ist keine Änderung rechtlicher 
Natur, sondern die Erfüllung einer selbstver-
ständlichen Formalität. Sind Sie damit einver-
standen, daß wir darüber nicht abstimmen? 
(Abg. Dr. Laforet: Es ist keine Formalität!) 
— Dann bitte ich die Damen und Herren, die für 
den ersten Abänderungsantrag sind, nämlich zu 
sagen: „Die Bundesregierung wird ersucht" und 
das Wort „ist" in Absatz 1 zu streichen, die Hand 
zu erheben. — Ich danke; das ist die Mehrheit. 
Gegenprobe! — Der Antrag ist mit eindeutiger 
Mehrheit angenommen. 
Der zweite Abänderungsantrag geht dahin, den 
zweiten Absatz: „An dieser Körperschaft ist der 
Ausschuß für Kulturpolitik angemessen zu betei-
ligen" zu streichen. Wer für die Streichung ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit. Damit ist dieser Abänderungsantrag, 
den Absatz 2 des Antrags Drucksache Nr. 336 zu 
streichen, angenommen. 
Wer nunmehr für die Drucksache Nr. 336 unter 
Berücksichtigung der soeben beschlossenen Ab-
änderungen im ganzen ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich danke. Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das ist mit eindeutiger Mehrheit be-
schlossen. 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 041 
(Präsident Dr. Köhler) 
Wir kommen dann zum sechsten Punkt der 
Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik über den Antrag 
der Fraktion der BP betreffend Beteiligung 
bildender Künstler an den Aufträgen des 
Bundes (Drucksachen Nr. 337 und 157). 
Nach der Aussprache im Ältestenrat ist etwa 
eine Viertelstunde einschließlich Berichterstattung 
vorgesehen. Darf ich mir erlauben, diesen Hin
-
weis zu machen. 
Als Berichterstatter erteile ich dem Herrn Ab-
geordneten Hennig das' Wort. 
Hennig (SPD), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Der Antrag, wie ihn der Ausschuß 
auf Drucksache Nr. 337 vorlegt, ist aus einer ein-
gehenden Beratung eines Antrages der Bayern-
partei hervorgegangen, den Sie in Drucksache 
Nr. 157 finden. Man hat im Einverständnis mit 
den Antragstellern aus diesem Antrag alle Wün-
sche herausgenommen, die. Steuervergünstigungen 
vorsehen oder die soziale Gesichtspunkte mit 
Rücksicht auf die Lage der Künstler betreffen. 
Soviel ich höre, haben die Antragsteller diesen 
Punkt zu einem besonderen Antrag verarbeitet 
und. diesen Antrag bereits eingereicht. 
Wieder Antrag jetzt vorliegt, gilt für ihn wohl 
dasselbe, was im Anschluß an die Ausführungen 
des Herrn Abgeordneten Kiesinger soeben hier 
beschlossen worden ist. Es müßte eingangs hinter 
den Worten: „Der Bundestag wolle beschließen", 
heißen: 
Die Bundesregierung wird ersucht: 
Um die bildende Kunst zu fördern, ist bei 
allen Bauaufträgen (Neu- und Umbauten) des 
0 Bundes, soweit Charakter und Rahmen des 
Einzelbauvorhabens dies rechtfertigen, grund-
sätzlich ein Betrag von mindestens 1 Pro-
zent der Bauauftragssumme für Werke bil-
dender Künstler vorzusehen. Diese Kunst-
werke müssen zur Ausstattung der ver-
gebenen Bauten verwendet werden. 
Bei der Verteilung der Aufträge sind 
Künstler all er deutschen Länder, zu be-
rücksichtigen. Die Auswahl der . Kunstwerke 
im einzelnen obliegt einer Körperschaft, in 
der der Ausschuß für Kulturpolitik aus-
reichend vertreten sein muß. 
Die Berufsvertretung der bildenden Künst-
ler soll bei der Vergebung der Aufträge ge-
hört werden. 
Meine Damen und - Herren! Es gibt gegenwärtig 
keine-Mäzene mehr, es gibt kaum noch Sammler. 
Die Künstler haben zwar den Tiefstand der Kul-
turkrise auf diesem Gebiet ersichtlich durch-
schritten. Die künstlerische Hervorbringung ist 
auch qualitativ wieder im Ansteigen begriffen. 
Aber diese Menschen schaffen in tiefster Verein-
samung. Es ist außerordentlich bedenklich, wenn 
das zeitgenössische Künstlerschaffen verborgen 
bleibt und mit dem Volk kaum in ernsten Kon-
takt tritt. Auch ist das museale Dasein zeit-
genössischen . künstlerischen Schaffens nur ein 
mehr oder -weniger trauriger Notbehelf. Kunst 
gehört ins Volk, Kunst gehört dorthin, wo Men-
schen zusammenkommen. Es ist außerordentlich 
wichtig, wenn an Straßenecken und Brücken, wo 
tagtäglich Tausende von Menschen vorübergehen, 
Kunstwerke hohen Ranges  aufgestellt sind und 
sie zum Erlebnis. besonders. der heranwachsenden 
Generation gemacht werden. 
Wir im kulturpolitischen Ausschuß wissen, daß  
dieser unser Antrag nicht ohne Bedenken ist. Wir 
könnten uns zum Beispiel vorstellen, daß es viel-
leicht nicht immer so viel gute Kunst gäbe, wie 
der vorgesehene Betrag von 1 Prozent der Bau-
auftragsumme eigentlich zur Voraussetzung hätte, 
und wir wollen nach der Richtung auch kein 
Schema entworfen haben. Wir wissen aber, daß 
wir heute, in einer Zeit, in der es keine Mäzene 
und kaum noch Sammler gibt, in die Bresche 
springen müssen und daß die öffentliche Hand 
als Auftraggeber auftreten muß. Es ist zwar ein 
Glücksfall, wenn Athen oder Florenz oder das 
gute München von 1840 so entstanden sind, daß 
kühne Planer der öffentlichen Hand mit hoch-
rangigen Künstlern zusammenwirkten. Das läßt 
sich durch Anträge nicht gewährleisten, aber wir 
wollen das Unsrige getan haben, um wenigstens 
die Wege freizumachen, wollen den Versuch wa-
gen, damit uns keine Verantwortung treffe, wenn 
einmal eine kommende Zeit feststellen müßte, daß 
wir künstlerisch unproduktiv gewesen seien, weil 
es bei der entscheidenden Stelle des deutschen 
Volkes an Verständnis für dieses Problem ge-
fehlt habe. 
In diesem Sinne — mit allen Bedenken, die 
dieser Antrag umschließen mag — sind wir im 
kulturpolitischen Ausschuß einmütig dazu ge-
langt, die Annahme dieses Antrags zu empfehlen. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter für seine Ausführungen. 
Ich eröffne die Aussprache. — Das Wort hat 
zunächst der Herr Abgeordnete Dr. Besold. 
Dr. Besold (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der ursprüngliche Antrag der Frak-
tion der Bayernpartei — Drucksache Nr. 157 — 
betreffend Förderung bildender Künstler war 
weiter gefaßt als der jetzt vorliegende Antrag des 
Ausschusses Drucksache Nr. 337. Der Antrag des 
Ausschusses befaßt sich ausschließlich mit der Be-
teiligung bildender Künstler an den Aufträgen 
des Bundes. Unsere weiteren Anträge auf Anre-
gung der privaten Initiative zur Förderung der 
bildenden  Kunst haben wir auf Anregung des be-
handelnden Ausschusses abgetrennt; sie harren 
ncch der Verabschiedung durch den Finanzaus-
schuß. 
Der Gedanke, der in dem Antrag des Aus-
schusses und insbesondere in den eben erwähnten, 
noch nicht behandelten Anträgen zum Ausdruck 
kommt, ist nicht neu; er stammt schon aus der 
Zeit vor 1933. Mit der Wiederaufnahme, Durch-
führung und Erweiterung dieses Gedankens nach 
den Anträgen der Bayernpartei ist es in der für di e 
 Künstler heute verzweifelteren Situation mög-
lich, die Kunst- und Handwerkszweige vor dem 
Untergang zu retten. Die kurze Zeit nach der Wäh-
rungsreform hat schon erschreckend deutlich 
gemacht, wie schnell höchstqualifizierte Künstler 
und Kunsthandwerker durch den Zwang, das Le-
bensnotwendigste zu verdienen, von ihren Berufen 
abgedrängt werden. 
Die Folgen liegen klar auf der Hand: Alle müh-
sam errungenen Fortschritte zu einer handwerk-
lich wohlfundierten angewandten Kunst, zu deren 
Förderung der Staat, die Länder, die Gemeinden 
in Kenntnis ihrer Wichtigkeit durch Errichtung 
von Fachschulen, Meisterschulen und Hochschulen 
beigetragen haben, werden in kürzester Zeit in 
Frage gestellt, wenn der Boden praktischer Be- 
942 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950  
(Dr. Besold)  
tätigung entzogen wird, ja es wird sogar so weit 
kommen, daß die Tradition in verschiedenen unent-
behrlichen Kunsthandwerkszweigen zerreißt und 
damit der Nachwuchs ausbleibt. Staat und Ge-
meinden müssen nach dem A auch B sagen; denn 
es ware gerade mit Rücksicht auf die kultur-
schöpferische Begabung des deutschen Volkes un-
verantwortlich, junge Leute für Berufe zu er-
ziehen, von denen von vornherein bekannt ist, daß 
man durch sie später nicht das Salz zur Suppe ver-
dienen kann. Die praktische Kunstförderung, das 
heißt die Förderung der angewandten Künste, die 
den Bedürfnissen des Lebens dienen, ist der ein-
zig gangbare Weg einer Regenerierung von Kunst 
und Handwerk. 
Als Ziel muß vor uns stehen die Wieder-
erweckung einer wahren Bauhüttengesinnung, die 
in der Gegenwart mit den hier entsprechenden 
Mitteln angestrebt .werden muß. Lassen Sie mich 
daher, meine Damen und Herren, Ihnen die Be-
weggründe und Erkenntnisse ganz kurz zusammen-
gefaßt vor Augen führen, die die Fraktion der 
Bayernpartei diese Anträge stellen ließen. 
Der erste äußere Anlaß zur Stellung dieses An-
trages war wohl die allgemein sichtbare Not der 
Kunstschaffenden. Dieser Not soll aber nicht durch 
eine Unterstützung, durch ein Almosen oder durch 
die Art  der unproduktiven Arbeitslosenversiche-
rung gesteuert werden, sondern durch die 
Leistungen — die hochwertigen Leistungen! —, 
die dei Allgemeinheit und späteren Generationen 
zum Nutzen und zur Ehre gereichen. Wir müssen 
uns also darüber im klaren sein, daß solche Maß-
nahmen, wie wir sie hier zur Beschlußfassung vor-
legen, keine verlorenen Aufwendungen sind. 
Ich darf zweitens wohl feststellen, daß 1 Pro-
zent der Bausumme für die künstlerische Ausge-
staltung von Bauten eine minimale Belastung der 
gebenden Seite ist, daß gleichwohl aber anderer-
seits dadurch für die kulturelle Belebung ergie-
bige Beträge geschöpft werden können. 
Drittens: Wir dürfen auch nicht vergessen, daß 
diesen hier beabsichtigten Maßnahmen starke er-
zieherische Kräfte innewohnen. Das Studium an 
 Kunsthandwerks- und Kunstschulen hat erst wieder 
einen Sinn, wenn die Ausübung einem Zweck und 
einem Bedarf dient. Da öffentliche Bauten einer be-
sonders scharfen Kritik ausgesetzt zu sein pflegen, 
werden auch die mitarbeitenden Künstler und 
Kunsthandwerker zu einer besonderen Leistung 
verpflichtet und erzogen werden. 
Viertens: Gegenüber der Größe und der Bedeu-
tung der konkreten Aufgaben, wie sie die künstle-
rische Mitarbeit am Bauwerk stellt, werden sich 
alle Schlagworte, alle Ismen-Diskussionen über 
die verschiedenen Kunstrichtungen und Kunstauf-
fassungen allmählich. verflüchtigen. Der heutige 
Ausstellungsbetrieb, der einen großen Teil der ein-
schlägigen öffentlichen Mittel verschlingt, ist durch 
die Gefahr der Zweckentbundenheit und der 
Zweckentleerung allein nicht geeignet, die Gestal-
tungskraft unserer Begabten und unserer Künstler 
zu entwickeln. Dies ist zuvörderst allein möglich 
durch 'die praktische Zielsetzung, durch konkret ge-
stellte Aufgaben an Künstler und Kunsthand-
werker, eben durch den Auftrag. 
Beachten wir weiterhin, daß eine öffentliche 
aktive Kunstpflege, die am Bau beginnt, an-
steckend wirkt und auch den Privaten dazu an-
reizt, seinem eigenen Heim durch Heranziehung 
der Kunstschaffenden eine besondere Note zu ver
-leihen! Dieser Geist hat d'en Städtebau früherer  
Jahrhunderte beeinflußt, dessen Schönheit nicht  
nur uns erfreut, sondern auch das Ausland erbaut 
Zur Durchführung der vorgeschlagenen Maß-
nahmen sind in Absatz 2 unseres Antrages Siche-
rungen eingebaut. Ich möchte aber darauf hin-
weisen, daß es sich hier nur um eine Sachver-
ständigentätigkeit handelt, lediglich um eine Be-
ratung bei der Auswahl. Die Bundesregierung ist 
an diese Auswahl in keiner Weise gebunden, 
weder beim Ankauf noch bei der Auftragsertei-
lung. Der Bundesregierung ist völlige Freiheit 
gegeben, erneut eine andere Auswahl zu 
verlangen. Weiter heißt es in dem Antrag, daß 
die Berufsvertretung der bildenden Künstler bei der 
Vergebung der Aufträge gehört werden soll. Auch 
dabei handelt es sich nur um eine Sachverstän-
digenberatung, die die Entscheidung der Bundes-
regierung in keiner Weise bindet. 
Lassen Sie mich zum Schluß Ihnen noch das 
Bekenntnis eines maßgebenden Münchener Künst-
lers, des Herrn Professors Grassmann bekannt-
geben. Er hat in einer öffentlichen Versammlung 
zu der gleichen Frage erklärt: 
Der verantwortungsbewußte Teil der Künst-
lerschaft will nicht Unterstützung, sondern 
Arbeit. Damit allein kann die Beziehung der 
Kunst zum Menschen und ihre Funktion in 
der Gesellschaft wiederhergestellt werden. 
Meine Damen und Herren, wir haben uns ge-
freut, daß der Ausschuß mit solchem Ernst und 
auch mit solcher Gewissenhaftigkeit an die Be-
handlung unseres Antrages herangegangen ist. 
Unsere Gründe zur Stellung dieses Antrages ha-
ben wir Ihnen dargelegt. Wir bitten Sie um An-
nahme des Antrages.  
(Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr  
Abgeordneter Dr. Oellers. 
Dr. Oellers (FDP): Meine Damen und Herren! 
Meine politischen Freunde stimmen dem materiel-
len Inhalt des Antrages der Bayernpartei durch-
aus zu, und auch die Begründung, die Herr Kollege 
Besold soeben gegeben hat, wird von uns durchaus 
akzeptiert. Unsere Bedenken sind die gleichen, die 
bereits bei dem vorhergehenden Punkt der Tages-
ordnung aufgetreten sind. Das, was der kultur-
politische Ausschuß als Antrag vorgelegt hat, ist 
in dieser Form nicht annahmefähig. Es heißt hier: 
„Um die bildende Kunst zu fördern, i s t bei allen 
Bauaufträgen (Neu- und Umbauten) des Bundes" 
usw. Auch hier müßte es lauten, wie Herr Kollege 
Besold bereits angeregt hat: „Die Bundesregierung 
wrd ersucht", das und das zu tun. Des weiteren 
steht in Absatz 7: „Die Auswahl der Kunstwerke 
 im 'einzelnen obliegt einer Körperschaft, in der 
der Ausschuß für Kulturpolitik ausreichend ver-
treten sein muß." Wenn man das so auslegen 
könnte, daß die Bundesregierung in den Be-
schlüssen dieses Ausschusses nur eine Empfehlung 
zu sehen brauchte, würden dagegen keine Be-
denken bestehen. Aber das kann man bei dieser 
Fassung leider nicht annehmen, der Ausdruck „ob-
liegt" beinhaltet eine Entscheidung. Infolgedessen 
muß auch hier wieder die Funktion des Aus-
schusses für Kulturpolitik aus dieser Körperschaft 
herausgenommen werden, wenn wir nicht Legis-
lative und Exekutive vermischen wollen.  
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 943 
(Dr. Oellers) 
) Ich würde also den Herren der Bayernpartei vor-
schlagen, daß wir hier genau so verfahren wie bei 
dem vorhergehenden Punkt. 
(Zuruf von der BP: Stellen Sie doch einen 
Antrag!) 
— Ich habe schon einen Antrag formuliert, und ich 
möchte Sie fragen, ob er Ihre Zustimmung findet: 
Um die bildende Kunst zu fördern, wird die 
Bundesregierung ersucht, bei allen Bauauf-
trägen (Neu- und Umbauten) des Bundes, so-
weit Charakter und Rahmen des Einzelbau-
vorhabens dies rechtfertigen, grundsätzlich 
einen Betrag von mindestens 1 Prozent der 
Bauauftragssumme für Werke bildender 
Künstler vorzusehen. 
Bei der Verteilung der Aufträge sollen Künst-
ler aller deutschen Länder berücksichtigt 
werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete 'Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach den Ausführungen des 
Herrn Abgeordneten Dr. Oellers kann ich mich 
ganz kurz fassen. Ich möchte nur namens meiner 
Fraktion hinsichtlich der Unterscheidung zwischen 
Legislative und Exekutive auf einen Grundsatz 
hinweisen. Die Form, in der die Legislative auf die 
Exekutive einzuwirken in der Lage ist und grund-
sätzlich einwirkt, ist nämlich das Gesetz, aber nicht 
der Beschluß. Bei dem Beschluß kann die Regierung 
aus ihrem eigenen Recht als Exekutive ihren Weg 
gehen. Ein Beschluß ist immer nur eine Empfeh-
lung. Soll die Empfehlung bindend gemacht wer-
den, dann ist eben die Form des Gesetzes er
-
forderlich. 
(Zustimmung.) 
Die hier dankenswerterweise von der Fraktion der 
Bayernpartei vorgelegten Anträge sind materiell 
ihrem Inhalt nach nämlich Gesetze, besonders in 
der ursprünglichen Fassung. 
Das zur formellen Seite. Meine Fraktion stimmt 
den Vorschlägen des Herrn Abgeordneten Dr. 
Oellers vollkommen zu. 
Was die Sache selbst betrifft, so sollte man doch 
mit der Frage des Anhörens der Berufsvertretung 
etwas vorsichtig sein. Das Problem, das hier bei 
Kunstfragen und Exekutivfragen zur Debatte steht, 
liegt doch darin: Wer Kunstwerke für ein öffent-
liches Bauwerk auszuwählen hat, muß selbst über 
künstlerische Fähigkeiten und einen hohen künst-
lerischen Geschmack verfügen, was normalerweise 
bei einem Exekutivbeamten nicht vorauszusetzen. 
ist. Kann aber nun durch das Einschalten von —
„Kulturkammern", Berufsvertretungen und jener 
Verzunftung unserer deutschen Kunst so geholfen 
werden, wie das erforderlich ist? Was ist es denn 
überhaupt, was uns in unserem grauen Dasein, 
in unserem Elend überhaupt vielleicht noch etwas 
aus diesem Leben emporheben kann? Das ist doch 
die Kunst, der Geist und die Wissenschaft! Je 
weniger Staat und je weniger Regulative in diesen 
Dingen da sind, um so besser. Der Staat soll für 
die jungen Künstler zahlen, damit sie ihre Auf-
träge bekommen, aber er soll sich — und mit ihm 
auch die berühmten Berufsvertretungen — mög-
lichst einer gestaltenden Einflußnahme enthalten. 
Es kommt darauf an, daß sich Menschen finden 
— es ist Sache der Exekutive, daß zu ermitteln —, 
die wirklich nun einmal bei einem öffentlichen 
Bauwerk den Geschmack der Allgemeinheit zur 
Geltung bringen können und die es verhindern, 
daß an öffentlichen Bauwerken extravagante, 
vielleicht hochwertige, aber für die Menge des 
Volkes unverständliche Kunstwerke angebracht 
werden. All dies sind Fragen, die größten Takt 
voraussetzen. Ich glaube, daß die Umwandlung 
dieser Anträge der Bayernpartei gerade den Inter-
essen der Kunst und der werdenden jungen Künst-
ler sehr dienlich ist. Es hat sich also hinter dieser 
formellen Frage et was versteckt, was durchaus der 
Sache gemäß und förderlich ist. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich glaube, materiell herrscht größte 
Einmütigkeit über den Antrag; nur die Form ist 
vom Ausschuß für Kulturpolitik nicht so präzis 
festgelegt worden, daß der Antrag sofort zur An-
nahme kommen kann. Um die Prozedur zu er-
leichtern, möchte ich folgendes vorschlagen. 
Wir stimmen dem ersten Teil des Antrags Dr. 
Oellers wie das vorige Mal zu, daß es heißen soll: 
„Um die bildende Kunst zu fördern, wird die Bun-
desregierung ersucht". Aber ich glaube, man sollte 
den Antrag nicht so weit ändern, daß der gesamte 
zweite Teil in eine andere Form gebracht wird. 
Wir schlagen vielmehr die Änderung vor, daß es 
im zweiten Satz von Absatz 2 heißen soll: „Die 
Auswahl der Kunstwerke im einzelnen obliegt 
einem Fachgremium." Dann: „Es wird empfohlen, 
die Berufsvertretung der bildenden Künstler bei 
der Vergebung der Aufträge zu hören." 
Ich glaube, damit sind alle Giftzähne ausgezo-
gen, die etwa in der Formulierung vermutet wer-
den könnten. In dieser Form kann der Antrag 
wohl angenommen werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Es liegt keine weitere 
Wortmeldung vor. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle zuerst 
den Abänderungsantrag des Abgeordneten Dr. 
Seelos zum Abänderungsantrag des Abgeordneten 
Dr. Oellers zur Abstimmung. Wer für die An-
nahme des Abänderungsantrags Dr. Seelos ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe. — 
Gegen wenige Stimmen angenommen. 
Dann stelle ich den abgeänderten Abänderungs-
antrag des Abgeordneten Dr. Oellers zur Abstim-
mung. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe. Gegen wenige Stim-
men angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Angelegenheiten der inneren 
Verwaltung über den Antrag der Abgeord-
neten Dr. Ott und Genossen betreffend Be-
seitigung der Zuzugsbestimmungen (Druck-
sachen Nr. 383 und 50). 
Ich erteile dem Berichterstatter Herrn Abgeord-
neten Erler das Wort. 
Erler (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am 29. 
September 1949 haben der Herr Abgeordnete Dr. 
Ott und eine Anzahl von Kollegen den Antrag ein-
gebracht, die Bundesregierung zu ersuchen, die in 
den einzelnen Ländern bestehenden Zuzugsbestim- 
044 	Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Erler) 
mungen zu lockern bzw. zu beseitigen. Familien-
angehörige müßten unter allen Umständen zu-
sammengeführt werden können. 
Der Ausschuß für innere Verwaltung hat 
sich sehr eingehend in zwei Sitzungen mit 
dem ganzen weitschichtigen Problem befaßt. 
Wir haben zunächst einmal eine Art Be-
standsaufnahme all dessen vorgenommen, was 
es an Zuzugsbestimmungen und -beschränkungen 
heute in Deutschland gibt, obwohl es zu einem 
großen Teil mit der im Grundgesetz verbrieften 
Freizügigkeit nicht in Übereinstimmung zu bringen 
ist. Es hat sich dabei schon aus der unmittelbaren 
Sachkunde der Ausschußmitglieder, aber auch aus 
den Darlegungen der Vertreter sowohl des Innen-
ministeriums als auch des Ministeriums für An-
gelegenheiten der Heimatvertriebenen ergeben, 
daß dieses ganze Gebiet sehr, sehr buntscheckig 
geregelt ist. Es ist kaum zu übersehen, wie Lan-
desrecht, Besatzungsrecht und zum Teil auch die 
Bestimmungen des Wohnungsgesetzes des Kon-
trollrats mit den durch die Länder bzw. auf An-
trag der Länder durch die Militärregierungen er-
folgten Erklärungen ganzer Städte und Gebiete 
zu Brennpunkten des Wohnbedarfs ineinander 
verschachtelt sind. 
Der Ausschuß stand und steht auch heute noch 
grundsätzlich auf dem Standpunkt, daß es Aufgabe 
der Gesetzgebung ist, möglichst bald in vollem 
Umfange die im Grundgesetz verbriefte Frei-
zügigkeit effektiv zu machen. Dieser Zustand 
muß erreicht werden. Natürlich stehen eine ganze 
Reihe ernsthafter Schwierigkeiten einer Bereini-
gung auf diesem komplizierten Rechtsgebiet im 
Wege. Die eine Schwierigkeit hat neulich schon 
den Bundestag beschäftigt: das ist die Tatsache, 
daß zwar das Grundgesetz für alle Deutschen die 
Freizügigkeit etabliert hat, daß es aber doch offen-
bar nicht so ganz einfach ist, diese Freizügigkeit 
ohne weiteres auch auf die deutschen Einwohner 
der Ostzone zu erstrecken. Wir haben im Ausschuß 
davon Kenntnis bekommen, daß ein Verordnungs-
entwurf der Bundesregierung, der dieses Thema 
behandelt, im Bundesrat aus verfassungsrecht-
lichen Gründen, betreffend die Zuständigkeit, sehr 
heftig umkämpft worden und nicht zur Verab-
schiedung gelangt ist. Sie haben dann neulich hier 
in erster Lesung den Gesetzentwurf der Sozial-
demokratischen Partei über die Notaufnahme von 
Deutschen in das Bundesgebiet behandelt, der 
materiell ja die gleiche Frage betrifft. Wir haben 
dann weiterhin erfahren, daß neben dieser Vor-
schrift, die das eine Teilgebiet regelt, eine weitere 
gesetzliche Regelung sehr weit vorangetrieben 
worden ist, sowohl im Innenministerium als auch 
im Ministerium für die Angelegenheiten der Hei-
matvertriebenen, welche die Wiederherstellung 
der Freizügigkeit innerhalb der Westzonen, also 
innerhalb des Bundesgebiets, zum Gegenstand hat. 
Es herrschte Übereinstimmung darüber, daß die 
Wiederherstellung der Freizügigkeit im Hinblick 
auf den zu erwartenden Flüchtlingsausgleich nicht 
selbständig und automatisch alle Ausgleichsfragen 
löst. Es ist nach der Meinung des Ausschusses un-
würdig, nach der zusammengebrochenen Sach-
bewirtschaftung nun noch Menschen weiter zu be-
wirtschaften. Man sollte den Menschen die Wahl 
ihres Wohnsitzes selbst überlassen. Sie wüßten 
besser als die Regierung und auch besser als die 
einzelnen Landesbehörden, wo ihnen eine bessere 
Wohnung oder ein besserer Arbeitsplatz winkt. 
Sie werden nicht ohne Grund diesen ihren bis-
herigen Wohnort verlassen, wenn sie nicht wissen, 
daß es im neuen Wohnort bessere Unterbringungs-
möglichkeiten gibt. Der Ausschuß sprach sich also 
gegen alle Vorstellungen aus, die kommende Um-
siedlung der Flüchtlinge zwischen den verschie-
denen deutschen Ländern in irgendeiner Weise 
mit Zwang verkoppeln zu wollen, was ja auch von 
der Regierung keineswegs beabsichtigt ist. 
Übrig bleibt aber noch ein weiteres Problem, 
das in diesem Zusammenhang gelöst werden muß, 
nämlich das, daß dann zur Freizügigkeit für die-
jenigen Gebiete, die heute noch nicht in dem im 
allgemeinen sonst in Deutschland erreichten Aus-
maß Heimatvertriebene haben aufnehmen müssen, 
ein Aufnahmezwang — der Zahl nach — für Hei-
matvertriebene hinzukommt, deren Zahl ihnen 
dann zugewiesen wird, wobei es dann den be-
treffenden Familien selbst überlassen bleibt, ob 
sie von der Möglichkeit, dorthin zu gehen, Ge-
brauch machen oder nicht. 
Nach all den Erklärungen, die wir im Ausschuß 
von der Regierung über die in Bälde zu erwar-
tende gesetzliche Regelung dieses Problems be-
kommen haben, glaubte der Ausschuß, dem Hohen 
Hause vorschlagen zu können, den Antrag der 
Abgeordneten Dr. Ott und Genossen über die Be-
seitigung der Zuzugsbestimmungen als erledigt 
anzusehen. Der Antrag selbst hätte das Gebiet 
ohnehin nicht geregelt; er enthielt ja nur ein Er-
suchen an die Regierung, sich dieser Frage anzu-
nehmen. Die Regierung hat sich dieser Frage an-
genommen; sie ist im Begriff, das Problem in 
einer, wie wir hoffen, zufriedenstellenden Weise 
zu regeln, so daß es einer ausdrücklichen An-
nahme des Antrags nicht bedarf. 
Es bleibt mir nur noch übrig zu bemerken, daß 
auch Herr Dr. Ott selbst als Vertreter der An-
tragsteller sich mit dieser im Ausschuß verein-
barten Regelung einverstanden erklärte. Wenn also 
das Hohe Haus dem Antrag des Ausschusses ent-
sprechend beschließt, dann sind auch die Antrag-
steller mit dieser Regelung einverstanden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und eröffne die Aussprache. Das 
Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Ott. 
Dr. Ott (Parteilos): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Das Los Millionen Heimatver-
triebener, Fliegergeschädigter und Heimkehrer hat 
mich bewogen, diesen Antrag zu stellen. 
Das Abkommen von Potsdam und Jalta war in 
seinen Folgen so verheerend, daß die unglück-
seligen Zuzugsbestimmungen die Härten dieses 
Abkommens noch vermehrten. Man muß beden-
ken, daß Orts- und Stadtgemeinschaften gesprengt, 
daß ganze Familien zerrissen wurden. Arbeits-
fähige Männer wurden in das Innere der Länder 
verschleppt, Mütter wurden von ihren Söhnen 
und Töchtern getrennt, in die verschiedenen Zonen 
Deutschlands verschickt, und dort wurden sie 
ohne Unterschied des Berufs abgeladen, ohne nur 
irgendwie darauf Rücksicht zu nehmen, ob sie 
Akademiker oder landwirtschaftlicher Arbeiter 
waren; sie kamen an und wurden dort ein-
fach seßhaft gemacht. Professoren bekamen keinen 
Arbeitsplatz, Lehrer bekamen keinen, landwirt-
schaftliche Arbeiter mußten sich in Städten nie-
derlassen, suchten nach Beschäftigung; sie fan-
den keine. Nun ging die Suche los. Erst einmal 
wollten, wie es selbstverständliches Naturgefühl 
ist, die Väter, die Mütter wieder zu ihren Fami-
lienangehörigen, soweit sie überhaupt noch hier 
waren; Heimkehrer kamen heim, sie mußten sich 
irgendwo in irgendeine Stadt entlassen lassen und 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 945 
(Dr. Ott) 
haben dort am Bestimmungsort erst erfahren, daß 
die Angehörigen da und dort sind; sie konnten 
nicht hin. Warum? Weil das die Zuzugsbestimmun-
gen verhinderten! Menschen, die Arbeit, die Woh-
nung gefunden hatten, sie konnten nicht hin, weil 
das die Zuzugsbestimmungen verhinderten. Ja, es 
wollten sich ganze Betriebe, zum Beispiel in 
Bayern, in Städten niederlassen; sie bekamen 
keine Genehmigung, weil man fürchtete, es wür-
den zuviel Menschen in diese Städte kommen. Die 
Zuzugsbestimmungen ließen es nicht zu, obwohl 
dort auch der einheimischen Bevölkerung dadurch 
Arbeitsmöglichkeiten gegeben worden wären. Kurz 
und gut: diese Zuzugsbestimmungen und dazu 
noch das sture Verhalten der ausführenden Or-
gane haben das Unglück dieser Millionen von 
Menschen nur noch vermehrt. 
Es wäre höchste Zeit, daß nach 5 Jahren 
endlich einmal diese unglückseligen Bestimmun-
gen fallen würden. Ich vertrete die Ansicht, daß 
durchaus kein Wirrwarr entstehen, daß durchaus 
keine, sagen wir einmal, Überströmung von 
Städten erfolgen würde; denn das würde schon 
durch die Wohnungsämter verhindert werden. 
Wenn sich heute jemand irgendwo niederläßt, wo 
er Arbeit und Brot gefunden hat, wird er nicht 
irgendwoanders hinziehen, wo er keine Wohnung 
und keine Arbeitsmöglichkeit hat. Wenn aber je-
mand auf Arbeitsuche ist und irgendwo Wohnung 
und Arbeit findet, dann sollte man es ihm nicht 
durch sogenannte Zuzugsbestimmungen erschwe-
ren, daß er sich dort niederlassen kann. Nicht in 
einzelnen, sondern in sehr vielen Fällen sind 
Unternehmer zu mir gekommen und haben mich 
gebeten, ich möchte mich dafür einsetzen, daß sich 
die Arbeitsuchenden, die die Unternehmer so 
notwendig gebraucht hätten, insbesondere Fach-
arbeiter, in ihrer Stadt niederlassen können. An 
den sturen Zuzugsbestimmungen war das ge-
scheitert. 
Man fragt zum Beispiel nach Landarbeitern. Ich 
habe selbst hier im Hause gehört, wie groß der 
Mangel an landwirtschaftlichen Arbeitskräften 
ist. Ich habe Flüchtlingen, Heimatvertriebenen 
usw. Posten in landwirtschaftlichen Betrieben ver-
schafft; aber die Polizei ist gekommen und hat sie 
ihres Postens wieder verwiesen, weil die Zuzugs-
bestimmungen das nicht zulassen würden. Ich 
glaube, dieser Zustand ist auf die Dauer wirklich 
unhaltbar. Ich habe mich deshalb im Ausschuß mit 
der Auffassung meines Vorredners einverstanden 
erklärt, daß endlich, und zwar baldigst gesetzliche 
Bestimmungen kommen, die diesem unglückseligen 
Zustand ein Ende bereiten, damit jeder wieder 
frei dorthin ziehen kann, wo er Wohnung und 
Arbeit gefunden hat, und damit die Familien-
angehörigen wieder zusammenfinden_ können. 
Dazu noch ein kurzes Wort. Ich kenne Fälle, daß 
Mütter zum Beispiel aus Bayern nach Württem-
berg kommen wollten. Sie können alleinstehend 
von ihrer kargen Rente nicht leben; sie würden 
aber eine Existenz haben, wenn sie zu ihren 
Söhnen oder Töchtern ziehen könnten, in deren 
Haushalt sie ihren Lebensabend verbringen wür-
den. Sie konnten es nicht, weil diese überholten 
Zuzugsbestimmungen das verhinderten. Sch on aus 
diesem Grunde, aus Gründen der Menschlichkeit, 
bitte ich das Hohe Haus, alles daran zu setzen, da-
mit diese unvernünftigen — ich nehme da kein 
Wort zurück — und in der Auswirkung so un-
heilvollen Zuzugsbestimmungen endlich fallen. 
Selbstverständlich müßten da neue Weisungen 
gegeben und Unterschiede zwischen den Personen, 
die als Heimatvertriebene, als Fliegergeschädigte, 
als Wohnungsvertriebene, Heimkehrer usw. bereits 
im Bundesgebiet wohnen, und Flüchtlingen, die 
aus der Ostzone kommen, gemacht werden. Ich 
weiß ganz genau, daß diese Menschen nicht auf 
einmal in Einzelwohnungen untergebracht werden 
können. Man soll diese Menschen also vorüber-
gehend in Lagern unterbringen, bis sich eine an-
dere Möglichkeit ergibt. Ferner müßten auch für 
die Volksdeutschen, die noch in den östlichen Län-
dern als Sklavenarbeiter bleiben müssen, Be-
stimmungen getroffen werden. 
Ich bitte deshalb, mit meinem Antrag in der 
Weise, wie der Ausschuß entschieden hat, ver-
fahren zu wollen, und ich bitte vor allem, daß sich 
das Ministerium der Ausgewiesenen wirklich bal-
digst dieser unglückseligen Menschen annehmen 
und diesen ohnehin mehr als hart gestraften 
Menschen ihr Los erleichtern möge, indem endlich 
wenigstens die Familienangehörigen zusammen-
finden und, wenn dies noch möglich wäre, viel-
leicht auch Dorfgemeinschaften und Stadtgemein-
schaften wieder zusammenkommen könnten. Dies 
war mein Antrag. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Dr. Ott, habe ich 
Sie recht verstanden: auch Sie wollen also den 
Antrag für erledigt erklärt wissen? 
Dr. Ott (Parteilos): Ja, im Sinne des Ausschusses. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Antragsteller 
selbst ist der Meinung, daß sein Antrag für er-
ledigt erklärt werden soll. Ich nehme an, das das 
Hohe Haus mit der Empfehlung des Ausschusses 
einverstanden ist; dann brauchen wir nicht abzu-
stimmen. 
(Zustimmung.)  
Ich habe noch ein Versäumnis nachzuholen: ich 
habe bei Punkt 6 versäumt, das Ergebnis der Ab-
stimmung festzustellen. Die Abstimmung hat die 
Annahme des Ausschußantrags Nr. 337 der Druck-
sachen unter Berücksichtigung der angenom-
menen Abänderungsanträge ergeben. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Renner und Genossen betreffend strafbare 
Handlungen gegen Besatzungsinteressen 
(Drucksachen Nr. 293 und 369). 
Ich schlage vor, daß sich die Fraktionen auch 
hier auf eine bestimmte Zeit für die Begründung 
des Antrages und die Aussprache einigen. Für die 
Begründung des Antrages schlage ich 10 Minuten 
vor und für die Aussprache für alle Fraktionen 
insgesamt 30 Minuten, verteilt nach dem bekann-
ten Schlüssel. 
(Abg. Rische: Das ist ein bißchen wenig 
für ein so wichtiges Gesetz!) 
— Das Haus ist damit einverstanden. 
Das Wort zur Begründung des Antrages hat der 
Abgeordnete Leibbrand. 
Leibbrand (KPD), Antragsteller: Meine Damen 
und Herren! Der Antrag auf Drucksache Nr. 293 
ist von meiner Fraktion bereits am 1. Dezember 
des vergangenen Jahres gestellt worden. Er be-
zweckte eine Erklärung der Bundesregierung zu 
dem Gesetz der alliierten Hohen Kommission vom 
25. November 1949 über strafbare Handlumen ge-
gen Besatzungsinteressen noch in der 19. Tagung 
des Bundestags. Meine Fraktion war der Meinung, 
daß dieses Gesetz von so weittragender Bedeu-
tung ist, daß es eine sofortige Stellungnahme der 
946 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Leibbrand) 
Bundesregierung und des Bundestages notwendig 
machte. Zu unserem Bedauern steht unser An-
trag erst heute auf der Tagesordnung. Ich brauche 
wohl nicht besonders zu betonen, daß unser An-
trag, auch wenn darin von der 19. Tagung des 
Bundestags die Rede ist, heute noch bezwecken 
soll, daß die Bundesregierung eine Erklärung über 
ihre Stellungnahme zu diesem Gesetz abgibt. 
Der Herr Bundesminister hat auf Drucksache 
Nr. 369 zwischenzeitlich zu unserem Antrag und 
damit auch zu dem Gesetz der Hohen Alliierten 
Kommission eine Stellungnahme gegeben, die uns 
keineswegs befriedigen kann. Der Herr Bundes-
justizminister ist in dieser Stellungnahme der 
Auffassung, daß das Gesetz einen erheblichen 
Fortschritt gegenüber der früheren Regelung 
darstelle. Als Beispiel dafür führt er an, daß nur 
noch fünf Straftatbestände mit dem Tode bedroht 
werden. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, einmal 
dieses Gesetz anzuschauen. Sie werden dann fest-
stellen, daß nach dem jetzigen Gesetz mit der 
Todesstrafe nicht nur etwa Spionage, bewaffneter 
Widerstand und ähnliche Straftaten bedroht wer-
den, sondern daß schon dann jemand mit dem 
Tode bestraft wird, wenn er Nachrichten, die ge-
eignet sind, das Vermögen der alliierten Streit-
kräfte zu gefährden, in Besitz bekommt und die 
Kenntnis dieser Nachrichten unbefugt für sich be-
hält. ohne sie unverzüglich an die Besatzungs-
behörden weiterzugeben. Wenn ein solcher sehr 
vager Tatbestand bereits mit der Todesstrafe be-
droht wird, dann kann man doch wohl nicht einer 
Formulierung beipflichten, die besagt: Gott sei 
Dank werden jetzt nur noch fünf Straftatbestände 
mit dem Tode bedroht. 
Ich bitte Sie, auch einmal anzusehen, was nach 
Artikel 2 dieses Gesetzes mit zehn Jahren Ge-
fängnisstrafe oder mit Geldstrafe bis zu 50 000 D-
Mark bzw. mit beiden Strafen zusammen bedroht 
wird. Wer an einer öffentlichen Versammlung, 
die von den Besatzungsbehörden verboten worden 
ist, passiv teilnimmt, kann nach diesem Gesetz mit 
zehn Jahren Gefängnis bestraft werden. Ich 
glaube, daß man da kaum mit den Worten des 
Herrn Bundesjustizministers von einem erheb-
lichen Fortschritt gegenüber den bisherigen Be-
stimmungen sprechen kann. 
Die Damen und Herren von der Rechten des 
Hauses dürfte es vielleicht mehr interessieren, daß 
mit fünf Jahren Gefängnis bestraft werden kann, 
wer einen Plan, eine Niederschrift oder einen 
Bericht privater Art verheimlicht, der sich auf 
Vermögensrechte oder -interessen eines nicht-
deutschen Staates oder seiner Staatsangehörigen 
bezieht. Das bedeutet also: ein Schutz ausländischer 
Kapitalinteressen. Es ist ebenfalls ein sehr vager Tat-
bestand, der mit dieser sehr schweren Strafe von 
fünf Jahren Gefängnis bedroht ist. Oder wer nur 
den Versuch macht, sich einer von einem Beauf-
tragten der Besatzungsbehörden angeordneten 
Festnahme oder Haft zu entziehen, wer also einen 
ganz einfachen Fluchtversuch gegenüber irgend-
einer Verhaftung unternimmt, den kostet das nach 
diesem Gesetz fünf Jahre Gefängnis. Wer eine 
falsche Nachricht über eine Handlung oder Ab-
sicht der Besatzungsbehörden oder Besatzungs-
streitkräfte oder in ihrem Auftrag handelnder 
Personen verbreitet, die geeignet wäre, Mißtrauen 
gegen solche Behörden hervorzurufen, wird eben-
falls mit einer Gefängnisstrafe von fünf Jahren 
bedroht. Meine Damen und Herren, denken Sie 
nur einmal an das, was gegenwärtig nicht bloß in 
Deutschland, sondern in der ganzen Welt an Re-
militarisierungsgesprächen über Deutschland ge-
führt wird! Wer kann im einzelnen feststellen, ob 
hier die Absicht einer bestimmten Behörde oder 
ihres Beauftragten vorliegt, ob es sich um eine 
verantwortliche oder unverantwortliche Äuße-
rung handelt? Schon wer eine solche Äußerung 
verbreitet, läuft Gefahr, nach diesem Ge-
setz mit fünf Jahren Gefängnis bestraft zu wer-
den. Das macht den Kampf gegen solche Militari-
sierungsbestrebungen, solange sie nicht feste For-
men angenommen haben und damit eine große 
Gefahr geworden sind, einfach unmöglich. 
Diese wenigen angeführten Beispiele ließen sich 
noch vermehren. So kostet zum Beispiel nach die-
sem Gesetz eine bloße achtungswidrige Handlung 
gegenüber den alliierten Streitkräften — und was 
kann man darunter alles verstehen! — immerhin 
ein Jahr Gefängnis. Nach alledem kann man wirk-
lich dieses Gesetz nicht bagatellisieren. Und daß 
ich keineswegs den schwarzen Mann an die Wand 
male, zeigen ganz konkrete Tatsachen. Diese be-
weisen, was mit solchen äußerst dehnbaren Ge-
setzesbestimmungen alles angefangen werden 
kann. Ich verweise hierbei auf das Beispiel des 
Demontagestop-Prozesses in Hannover vor einem 
britischen Militärgericht. Dort sind acht Deutsche 
wegen eines Aufrufs gegen die Demontage der 
ehemaligen Reichswerke Watenstedt-Salzgitter 
angeklagt, und zwar nicht nur der Redakteur, 
sondern auch der Herausgeber, der Geschäfts-
führer und der Drucker. Sie sind angeklagt wegen 
Widerstandes bzw. Beeinträchtigung der Inter-
essen der Besatzungsmacht. Man hat dabei sogar 
nicht einmal die Immunität eines niedersächsischen 
Landtagsabgeordneten geachtet. 
(Abg. Rische: Man hat Haftbefehl 
gegen ihn erlassen!) 
Der Abgeordnete ist auf Grund eines Beschlusses 
des Ältestenrats des niedersächsischen Landtags 
nicht zu der Verhandlung gekommen; und auch 
fast alle westdeutschen Landtage haben sich hinter 
die Auffassung des niedersächsischen Landtags 
gestellt und ebenfalls den Standpunkt vertreten, 
daß die Immunität eines Abgeordneten auch vor 
dem Militärgericht gelten müsse. Trotz aller 
dieser Kundgebungen hat jetzt das britische Mili-
tärgericht einen Haftbefehl gegen diesen Ab-
geordneten erlassen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, das zeigt 
doch, was mit diesem Gesetz beabsichtigt ist und 
welche Waffe gegen die deutsche Bevölkerung es 
tatsächlich darstellt. Der Herr Bundesjustiz-
minister meint aber in seiner Stellungnahme, daß 
dieses Gesetz immerhin schon gelinder sei als die 
Bestimmungen vom Jahre 1945. Aber ich glaube, 
daß man einen solchen Vergleich nicht anstellen 
kann. Wenn im Jahre 1945, im Moment des Ein-
rückens der Besatzungstruppen, im Zustand also 
der Beendigung des Krieges scharfe Strafbestim-
mungen erlassen worden sind, so sind doch immer-
hin jetzt vier Jahre vergangen. Man spricht immer 
soviel davon, daß die deutsche Bevölkerung eine 
Selbstverwaltung erhalten werde, daß wir ein 
Selbstregierungsrecht bekommen sollten. Man hat 
uns Verfassungen für die Länder gegeben, man 
hat ein Grundgesetz für den westdeutschen Bund 
gemacht, und nun zeigt die Tatsache eines solchen 
Gesetzes der alliierten Kommissare, daß die wirk-
liche Regierung in Deutschland nach wie vor die 
Besatzungsmächte und ihre Hohen Kommissare 
sind und daß es nach wie vor ihre Politik ist 
— das kommt in diesem Gesetz sehr deutlich zum 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 947 
(Leibbrand) 
Ausdruck —, den westdeutschen Bundesstaat zu 
einem wirtschaftlichen, politischen und militä-
rischen Vorposten ihrer Politik zu machen und 
ihn mit allen Mitteln zu sichern. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Wenn nun die Bundesregierung, die einer sol-
chen Politik durch die Anerkennung von Besat-
zungsstatut und Ruhrstatut, durch den wiederholt 
ausgesprochenen Wunsch, daß die Besatzung noch 
jahrelang verlängert werden und in Westdeutsch-
land bleiben soll, selber ihre Zustimmung gibt, ein 
Interesse daran hat, ein solches Gesetz wie das der 
Hohen Kommissare zu bagatellisieren, so mag das 
verständlich sein. Das deutsche Volk kann kein 
Interesse daran haben, ein solches Gesetz zu ba-
gatellisieren, sondern es ist notwendig, auf dessen 
ganze Tragweite hinzuweisen, und es wäre eine 
einmütige Stellungnahme aller deutschen Par-
teien gegen ein solches Gesetz und eine einmütige 
Bekundung gegenüber den Hohen Kommissaren 
notwendig, daß ein solches Gesetz zu all den Ver-
sprechungen, die uns in den letzten Jahre gemacht 
worden sind, in Widerspruch steht. 
Aus diesen Gründen kann meine Fraktion die 
Stellungnahme des Herrn Bundesjustizministers 
keineswegs als befriedigend betrachten, und wir 
ersuchen das Hohe Haus, unserm Antrag zuzu-
stimmen, der eine Erklärung der Bundesregierung 
zu diesem Gesetz ganz klar in dem Sinn fordert, 
eine einmütige und eindeutige Stellungnahme von 
Bundesregierung und Bundestag gegen dieses Ge-
setz. das die Interessen der deutschen Bevölkerung 
so schwer beeinträchtigt, zu erreichen. 
(Bravo! bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. 
Greve. 
Dr. Greve (SPD): Meine Damen und Herren! 
Meine politischen Freunde und ich sind der Auf-
fassung, daß die Antwort, die der Herr Bundes-
justziminister auf die Anfrage der Fraktion der 
Kommunistischen Partei gegeben hat, nicht befrie-
digend ist. Wenn ich kurz zu dem Vorgang Stel-
lung nehmen möchte, dann allerdings nicht mit 
der Tendenz, die immer in den Ausführungen zu 
finden ist, die die Vertreter der kommunistischen 
Fraktion hier machen. 
(Abg. Rische: Nur keine Hemmungen!) 
Meine Damen und Herren! Es ist nicht zu ver-
kennen, daß wir in Deutschland nun einmal unter 
einer Besatzung leben und daß jede Besatzungs-
macht ihre eigenen Rechtsgrundsätze entwickelt 
und sie auch zur Anwendung bringt. Wir be-
dauern das außerordentlich. Wir sind allerdings 
zur Zeit nicht in der Lage, von uns aus daran 
etwas zu ändern. Auch die Bundesregierung wird 
von sich aus nicht in der Lage sein, auf diesem 
Gebiet irgendwie Wandel zu schaffen. Was wir be-
dauern, ist, daß die Alliierte Hohe Kommission 
das Gesetz Nr. 14 erlassen hat, ohne sich vorher 
mit der Bundesregierung bzw., solange die  Bun-
desregierung noch nicht bestand, mit deutschen 
Stellen in Verbindung zu setzen. Wir können uns 
mit Form und Inhalt des Gesetzes Nr. 14 nicht 
einverstanden erklären. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auf einige 
Beispiele hinweisen, die mit dem, was in Deutsch-
land Rechtsgrundsatz ist, nicht ohne weiteres ver-
einbar sind. In Artikel 2 ist gesagt, daß, „wer 
sich bemüht, unbefugt Nachrichten zu erhalten. 
deren Weitergabe voraussichtlich die Sicherheit 
oder die Interessen der Besatzungsbehörden oder 
Besatzungsstreitkräfte beeinträchtigen würde", mit 
Freiheitsstrafe bis zu 10 Jahren usw. bestraft 
wird. Es ist weiterhin in Artikel 3 Ziffer 11 ge-
sagt, daß, „wer eine falsche oder absichtlich ent-
stellte Nachricht über eine Handlung oder Ab-
sicht der Besatzungbehörden oder Besatzungs-
streitkräfte oder einer in ihrem Auftrage handeln-
den Person in der Absicht mitteilt oder ver-
breitet, Mißtrauen oder Feindseligkeit gegen sol-
che Behörden oder Streitkräfte hervorzurufen oder 
dazu anzureizen", mit einer Freiheitsstrafe bis zu 
fünf . Jahren usw. bestraft wird. Meine Damen und 
Herren, das sind keine Normen, nach denen 
irgendwie Recht gesprochen werden kann, weder 
von einem Gericht der Alliierten noch von einem 
deutschen Gericht. 
Was aber besonders bedauerlich ist, ist, daß die 
Alliierte Hohe Kommission sich mit einem im 
Grundgesetz niedergelegten Faktum nicht hat ab-
finden können, sondern daß sie darüber hinweg-
gegangen ist: nämlich daß in Artikel 102 des 
Grundgesetzes die Todesstrafe in Deutschland ab-
geschafft worden ist. Das sollte auch von der 
Alliierten Hohen Kommission berücksichtigt wer-
den, wenn nach einem Gesetz, das von ihr er-
lassen wird, ein Tatbestand mit dem Tode be-
straft werden soll. Wir hätten gewünscht, daß die 
Alliierte Hohe Kommission dem, was in Deutsch-
land Verfassungsrecht ist, etwas mehr Achtung 
und Respekt entgegenbringt, als es hier der Fall 
gewesen ist. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Der Zeitpunkt einer voraussetzungslosen Gesetz-
gebung sollte auch nach dem Rechtsdenken der 
Besatzungsmächte, nachdem das Besatzungsstatut 
in Geltung gekommen ist, in einem etwas 
größerem Umfange nicht mehr gegeben sein, als 
es ohne das Besatzungsstatut leider der Fall war. 
Der Antrag der KPD, sagte ich, ist für meine 
Freunde und mich in der Fassung, wie er vor-
liegt, nicht annehmbar. Ich schlage Ihnen zur An-
nahme einen Abänderungsantrag vor, in dem das 
Berücksichtigung findet, was unseres Erachtens 
noch geschehen muß. Der Abänderungsantrag, den 
ich Ihnen vorzulegen habe, lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: Die Bundes-
regierung wird aufgefordert, zu erklären, ob 
sie bereit ist, mit dem Rat der Alliierten 
Hohen Kommission darüber zu verhandeln, 
das Gesetz Nr. 14 in Form und Inhalt dahin 
zu modifizieren, daß es den verfassungs-
mäßigen deutschen Rechtsgrundsätzen Rech-
nung trägt. 
Ich glaube, daß die Aufforderung, die meine Frak-
tion in dieser Form an die Bundesregierung 
richtet, die Zustimmung des Hohen Hauses finden 
kann, und bitte Sie aus diesem Grunde um die 
Annahme unseres Abänderungsantrages. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe gegen die Form des 
Antrag es der kommunistischen Fraktion Bedenken 
anzumelden. Tatsächlich beinhaltet er 'eine große 
Anfrage, für die nach der Geschäftsordnung eine 
qualifizierte Unterstützung erforderlich ist. Wenn 
wir auf dem Wege fortschreiten, inhaltlich große 
Anfragen in der Form von Anträgen einzubringen, 
948 	 Deutscher Bundestag — 30. Sitzung Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 
(Dr. von Merkatz) 
umgehen wir die aus gutem Grunde von der Ge-
schäftsordnung festgelegte Regel. Ich halte mich für 
verpflichtet, auf dieses Umgehungsverfahren hin-
zuweisen, damit diese Praxis sich in der Zukunft 
nicht wiederholt. 
Die von der kommunistischen Fraktion gegen 
die Antwort des Herrn Justizministers an den 
Herrn Präsidenten des Bundestags gemachten Aus-
führungen halte ich für sehr abwegig. Es wäre 
eine große Verkennung der wirklich eingehenden 
Bemühungen aller deutschen Politiker, aller deut-
schen Parteien und der deutschen Wissenschaft, in 
dieser Hinsicht eine Klärung des Rechtszustandes 
herbeizuführen, wenn man diese Bemühungen der-
art entwerten wollte. Im letzten Absatz der Ant-
wort des Herrn Justizministers ist ein sehr ent-
scheidender Satz, ein wirklich praktischer Satz ent-
halten. Es heißt dort: . 
Insbesondere sind ungeachtet der Verbesse-
rungen die strafrechtlichen Tatbestände zum 
Teil noch nicht mit der Genauigkeit festgelegt, 
die der Überlieferung der deutschen Gesetz-
gebung entspricht. Die Bundesregierung wird 
bemüht sein, in geeigneter Weise, insbesondere 
gegebenenfalls durch Herbeiführung eindeuti-
ger Auslegungen, weitere Fortschritte herbei-
zuführen. 
Es bedarf keiner Worte, daß es eine sehr schwer 
zu tragende Hypothek für ein Land ist, auf seinem 
Boden und über seine Staatsangehörigen eine 
fremde Gerichtsbarkeit dulden zu müssen. In der 
von der Besatzungsmacht angedeuteten Linie, 
binnen 12 Monaten, spätestens binnen 18 Monaten, 
das Besatzungsstatut zu revidieren und mehr Ver-
antwortlichkeiten auf die deutschen Schultern zu-
rückzugeben, ist der Weg angedeutet, auf dem auch 
diese Hypothek weiter abgetragen werden kann. 
Von meinem Herrn Vorredner ist sehr richtig 
formuliert worden, daß der Zeitpunkt einer vor-
aussetzungslosen Gesetzgebung für die Besatzungs-
macht vorüber sein sollte. Ich kann den von der 
sozialdemokratischen Fraktion gestellten Antrag in 
seinem Inhalt nur begrüßen, indem gesagt ist, daß 
die verfassungsmäßigen Rechtsgrundsätze auch von 
der Besatzungsmacht bei ihrer Gesetzgebung be-
achtet werden sollten, die Rechtsgrundsätze des 
Grundgesetzes, das ja auf der Genehmigung der 
Besatzungsmächte beruht. Ich darf aber zugleich 
auch darauf hinweisen, daß man nur dann prak-
tisch .zu Erfolgen und zu einem Ziel kommt, das 
zur Befriedung beiträgt, wenn man in diesen 
Dingen geduldig, praktisch und am konkreten 
Fall orientiert vorgeht, so wie es der Herr Justiz-
minister in seinem Schreiben getan hat, wo er von 
einer Konkretisierung der Tatbestände spricht. 
Man wird dabei nicht umgehen können, daß die 
Besatzungsmacht in geeigneten Verhandlungen 
darauf hingewiesen wird, inwieweit und in wel-
chen Formen sie sich durch ihre eigene Genehmi-
gung an die Grundsätze unseres Verfassungsrechts 
gebunden hat und bei ihrer Gesetzgebung auf 
diese Grundsätze Rücksicht nehmen sollte. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
(Zuruf.) 
Das Wort hat der Herr Bundesjustizminister. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Durch das Gesetz Nr. 14 des 
Hohen Alliierten Rates sichern die Besatzungs-
mächte sich, das heißt ihre Angehörigen, und ihre 
Interessen. Dieses Recht kann man ihnen nicht 
verweigern; das folgt aus der Tatsache der Be-
satzung. Das Gesetz Nr. 14 enthält gegenüber der 
vorausgehenden Regelung Fortschritte, die wir 
feststellen müssen. Die Tatbestände sind zahlen-
mäßig verringert, sie sind etwas straffer gefaßt. 
Die Strafrahmen sind milder geworden und sind 
auch im einzelnen abgestuft. Sie entsprechen nicht 
unseren Rechtsvorstellungen, auch nicht unserer 
Rechtssprache. Die Kritik, die insoweit, auch von 
den Antragstellern, geübt worden ist, ist zutref-
fend. Es ist eine bittere politische Tatsache, aus 
der rechtliche Folgerungen entstehen. Es ist nicht 
sehr sinnvoll, dagegen anzurennen. Ich bin aber 
durchaus bereit, wie ich schon in meiner schrift-
lichen Erklärung dargelegt habe, eine Auslegung 
dieses Gesetzes zum Zwecke der Präzisierung 
durch Verhandlungen mit den zuständigen Stellen 
der Hohen Alliierten anzustreben. Ich nehme aber 
auch gern den Antrag des Herrn Abgeordneten 
Dr. Greve auf, in Verhandlungen mit den Hohen 
Alliierten mit dem Ziel einzutreten, zu erreichen, 
daß diese Strafbestimmungen mit den Bestim-
mungen unseres Grundgesetzes, mit unserer ver-
fassungsmäßigen Lage in Einklang gebracht 
werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Herr Abgeordnete 
Leibbrand hat das Schlußwort. 
Leibbrand (KPD), Antragsteller: Der Herr Ab-
geordnete Dr. von Merkatz meinte, daß in der 
Schlußbemerkung der Stellungnahme des Herrn 
Justizministers bereits gesagt werde, daß die Bun-
desregierung, bemüht sein werde, in geeigneter 
Weise weitere Fortschritte herbeizuführen. Ja, so 
begrüßenswert das ist, so ist doch in der Stellung-
nahme, wie sie in dem ganzen übrigen Teil der 
Antwort des Herrn Bundesjustizministers zum 
Ausdruck kommt, kein Fortschritt zu sehen. Ich 
bestreite nicht, daß gegenüber den Gesetzen von 
1945 Fortschritte erzielt worden sind. Aber man 
muß doch das, was in der Zeit von 1945 bis 1950 
in Deutschland geschehen ist, zu den Verspre-
chungen, die uns gemacht worden sind, in Ver-
hältnis stellen. Daran gemessen sind diese Fort-
schritte äußerst ungenügend und nicht zufrieden-
stellend. 
Darum scheint es uns doch notwendig zu sein, 
stärker zu betonen, daß ein Vorstelligwerden der 
Bundesregierung erforderlich ist, um mehr zu er-
reichen, als tatsächlich bisher erreicht wurde. 
Meine Fraktion ist bereit, ihren Antrag zugunsten 
des Antrags zurückzuziehen, der von dem Herrn 
Abgeordneten Dr. Greve vorgetragen worden ist 
und der das, was wir erreichen wollen, im wesent-
lichen ebenfalls formuliert. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich glaube, daß dem 
Antrag, den Herr Abgeordneter Dr. Greve be-
gründet hat, durch die Erklärung des Herrn Ju-
stizministers Genüge get an worden ist. Der Herr 
Justizminister hat erklärt, daß er bereit sei, mit 
der Hohen Kommission in dem beantragten Sinne 
zu verhandeln. Wird unter diesen Umständen 
der Antrag nicht zurückgezogen? 
(Wird verneint.) 
— Sie ziehen ihn nicht zurück? 
(Abg. Dr. Greve: Nein!) 
Deutscher Bundestag — 30. Sitzung Bonn, Mittwoch, den 25. Januar 1950 	 949 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
— Dann lasse ich abstimmen. 
(Zurufe: Worüber?) 
Ich lese den Antrag Dr. Greve noch einmal vor. 
Er lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, zu 
erklären, ob sie bereit ist, mit dem Rat der 
Alliierten Hohen Kommission darüber zu ver-
handeln, das Gesetz Nr. 14 in Form und In-
halt dahin zu modifizieren, daß es den ver-
fassungsmäßigen deutschen Rechtsgrundsätzen 
Rechnung trägt. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe. — Einstimmig angenommen. 
(Bundesminister der Justiz Dr. Dehler: Ich 
habe bereits eine entsprechende Erklärung 
abgegeben!) 
Ich rufe auf als Punkt 9 der Tagesordnung, den 
Interfraktionellen Antrag betreffend Über-
weisung von Anträgen an die Ausschüsse 
(Drucksache Nr. 454). 
Es ist der übliche Sammelantrag, der die Anträge 
betrifft, die keiner besonderen Aussprache be
-
dürfen. Wer für den Überweisungsantrag Druck-
sache Nr. 454 an die vorgeschlagenen Ausschüsse 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe. — Einstimmig angenommen. 
Ich habe dann noch einiges bekanntzugeben und 
bitte noch einen kurzen Augenblick um Gehör. 
Die Fraktion der SPD hat eine Stunde nach 
der Plenarsitzung eine Fraktionssitzung. Außer-
dem läßt der Vorsitzende des Ausschusses für 
Kriegsopfer- und Kriegsgefangenenfragen bitten 
bekanntzugeben, daß die nächste Sitzung des Aus-
schusses am Donnerstag, dem 26. Januar, 18 Uhr, 
im Zimmer 10, Südflügel, stattfindet mit der 
Tagesordnung: Abschließende Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Verbesserung von Lei-
stungen an Kriegsopfer. Die FDP hat ebenfalls 
Fraktionssitzung um 18 Uhr. 
Ich berufe die 31. Sitzung des Deutschen Bun-
destages ein auf Donnerstag, den 26. Januar, nach-
mittags 14 Uhr 30 und schließe die 30. Sitzung 
des Deutschen - Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 17 Uhr 14 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01030.pdf</pdf_url>
    <id>4449</id>
    <dokumentnummer>01/30</dokumentnummer>
    <datum>1950-01-25</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
