<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4456</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/37</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-02-10</datum>
  <titel>Protokoll der 37. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag - 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1215 
37. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen 	. . 1215D, 1244D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über Hilfsmaßnahmen zur 
Förderung der Wirtschaft von Groß
-
Berlin (West) (Drucksachen Nr. 500 und 
496)   1215D 
Dr. Reif (FDP), Berichterstatter 	 1216A 
Tillmanns (CDU) . . . . . . 	 1216B 
Dr. Besold (BP) . . . . . . . 	 1218A 
Rische (KPD)   1219C 
Stegner (FDP) 	  1222C 
Löbe (SPD)  1223C 
Dr. von Merkatz (DP) 	 1224B 
Dr. Horlacher (CSU)  1225A 
Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Wirtschaftspolitik über 
die Anträge der Fraktion der WAV betr. 
Benzinpreiserhöhung, der Fraktion der 
KPD betr. Mißbilligung der Anordnung 
des Bundesministers für Wirtschaft auf 
Erhöhung der Mineralölpreise und An-
trag auf Aufhebung derselben, der Ab-
geordneten Rademacher, Stahl, Dr. Oel-
lers, Dr. Schäfer, Dr. Wellhausen und 
Fraktion der FDP betr. Preiserhöhung 
für Treibstoff (Drucksachen Nr. 501, 465, 
331, 363, 384)  1225B, 1233A 
Dr. Schröder (CDU), Berichterstatter 1225C 
Schäffer, Bundesminister der 
Finanzen   1228A 
Zur Geschäftsordnung, Frage der 
Vertagung: 
Euler (FDP) 	 1228B, 1231C 
Seuffert (SPD) . . . . 	 . . . 1228D 
Loritz (WAV) 	  1229D 
Rische (KPD)  . . . . .  1230B  
Rademacher (FDP) . . . . . . . 1230D 
Dr. Schmid (SPD) . . . . . . . 1231D 
Kaiser, Bundesminister für gesamt-
deutsche Fragen . . . . . . . 1232A 
Persönliche Bemerkungen: 
Dr. Seelos (BP) . . . . . . . 	 1232B 
Schüttler (CDU) 	  1232D 
Unterbrechung der Sitzung . 	 1233A 
Zur Sache: 
Loritz (WAV) 	 1233B, 1243D 
Rademacher (FDP) . . 	 . . . 1235B 
Vesper (KPD) 	. . . . 	 . . . 1237A 
Reismann (Z) . . . . 	 . . . 1238B 
Seuffert (SPD) 	  1239D 
Schäffer, Bundesminister der 
Finanzen   1241C 
Dr. Solleder (CSU) 	  1242A 
Etzel (CDU) 	  1242D 
Nächste Sitzung 	  1244D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 48 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 37. Sitzung des Deutschen Bundes
tages. 
Ich bitte zunächst den Schriftführer, Herrn Ab-
geordneten Matthes, die Liste der nicht anwesen-
den Mitglieder des Hauses bekanntzugeben. 
Matthes, Schriftführer: Es fehlen wegen Er-
krankung die Abgeordneten Bazille, Dr. Baade, Dr. 
Gülich, Schönauer, Determann, Fisch, Wittmann, 
Schuster, Dr. Orth, Albers, Schütz, Dr. Weiß, Mar-
gulies. Es fehlen entschuldigt die Abgeordneten 
Jahn, Erler, von Knoeringen, Zinn, Neumann, Dr. 
Suhr, Geritzmann, Frau Nadig, Dr. Greve, Brandt, 
Kuhlemann. Reimann, Frau Thiele, Dr. Baum-
gartner, Jacobi, Stahl, Dr. Henle, Lübke, Dr. 
Wuermeling, Kuntscher, Schmitz, Dannemann, 
Frau Hütter, Dr. Middelhauve, Parzinger, Clausen. 
Außerdem fehlt der Abgeordnete Goetzendorff. 
Präsident Dr. Köhler : Meine Damen und Herren! 
Weitere Mitteilungen meinerseits sind nicht hinzu-
zufügen. 
Wir treten in die Tagesordnung ein und kommen 
zunächst zu Punkt 1: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes über Hilfsmaßnahmen zur Förderung 
der Wirtschaft von Groß-Berlin (West) (Druck-
sachen Nr. 500 und 496). 
Ehe ich dem Berichterstatter, Herrn Abgeord-
neten Dr. Reif, das Wort erteile, darf ich auf fol-
gendes hinweisen. Wir haben uns im Ältestenrat 
über die Einteilung der Redezeit unterhalten und 
sind zu folgendem Ergebnis gekommen. Der Älte-
stenrat schlägt Ihnen gemäß § 88 eine Gesamtrede-
zeit von 90 Minuten vor, wobei von der Annahme 
ausgegangen wird, daß ein Teil der Fraktionen nur 
1216 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
kurze Erklärungen abgibt und infolgedessen viel-
leicht andere Fraktionen etwas länger sprechen 
können. Seitens des Präsidiums wird die Redezeit 
dementsprechend elastisch gehandhabt werden. Ich 
frage: Ist das Haus mit der Gesamtredezeit von 
90 Minuten einverstanden? — Ich höre keinen 
Widerspruch; dann ist demgemäß beschlossen. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Reif 
als Berichterstatter. 
Dr. Reif (FDP), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Berlin-Ausschuß 
des Hauses legt Ihnen mit der Drucksache Nr. 500 
die Formulierung vor, die er in seiner gestrigen 
Sitzung gefunden hat und die mit dem finanzpoli-
tischen Ausschuß vereinbart worden ist. Ich möchte 
mir erlauben, Sie darauf aufmerksam zu machen, 
daß es sich hierbei ausschließlich um redaktionelle 
Vorschläge handelt. In der Drucksache Nr. 500 ist 
keine Änderung gegenüber der Regierungsvorlage 
enthalten, die irgendeine Veränderung des mate-
riellen Inhalts der Vorlage bedeuten würde. Ich 
möchte besonders darauf aufmerksam machen, daß 
auch die Änderungen in § 4 nur eine Präzisierung 
der Zuständigkeit der Finanzämter für den Nach-
weis der Voraussetzungen, auf Grund deren die 
Umsazsteuervergünstigung gewährt wird, bedeu-
ten. Der Ausschuß empfiehlt Ihnen also, die Regie-
rungsvorlage in der Form anzunehmen, wie sie 
Ihnen der Ausschuß in der Drucksache Nr. 500 vor-
gelegt hat. 
Präsident Dr. Köhler  : Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen und eröffne 
die Aussprache über Punkt 1 der Tagesordnung. 
Zunächst hat sich der Herr Abgeornete Dr. Till-
manns zum Wort gemeldet. 
Dr. Tillmanns (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Der Ihnen vorliegende Entwurf entspricht in 
seinem Inhalt den Erklärungen, die die Bundes-
regierung durch den Bundesfinanzminister Schäf-
fer am 21. Oktober vorigen Jahres vor diesem 
Hause abgegeben hat. Das Gesetz stellt die Ver-
wirklichung eines Teiles des Programms der Bun-
desregierung hinsichtlich der Berlin-Hilfe dar. Es 
ist im Ausschuß in guter Zusammenarbeit beraten 
worden, und wir stimmen der Vorlage zu. 
Das Gesetz bedeutet einen wesentlichen Beitrag 
zur Förderung der Berliner Wirtschaft. Insbeson-
dere dient es der Belebung der Auftragserteilung 
seitens der westdeutschen Wirtschaft an die Ber-
liner Industrie. Ich darf von dieser Stelle einen 
Appell an die westdeutsche Wirtschaft richten, die 
Möglichkeiten, die das Gesetz bietet, voll auszu-
nutzen und auch ihrerseits die Verantwortung 
wahrzunehmen, die in der großen gesamtdeutschen 
Frage, um die es bei Berlin geht, auch die deut-
sche Wirtschaft trägt. 
Der Garantiefonds, der durch dieses Gesetz ge-
schaffen wird, ist nicht etwa deswegen vorgeschla-
gen, weil es, wie hier gelegentlich bemerkt wurde, 
an Vertrauen in die Berliner Situation mangelt, 
sondern deswegen, weil von seiten der Behörden 
der Sowjetzone immer wieder mit kleinlichen Ver-
kehrsschikanen versucht wird, Unsicherheit in dem 
Warenaustausch mit Berlin zu erzeugen. Dieses 
Gefühl der Unsicherheit soll dadurch überwunden 
werden, daß dieser Garantiefonds geschaffen wird. 
Ich denke, das ist eine gute und nützliche Maß-
nahme. 
Man wird, wenn man über die Frage Berlin 
spricht, immer wieder darauf hinweisen müssen, 
daß es sich hier nicht nur um die Sicherung des 
Lebens und der Existenz der Berliner Bevölkerung 
handelt. Die Bedeutung des Problems, vor dem wir 
stehen, geht weit darüber hinaus. Es handelt sich 
bei Berlin um die Schicksalsfrage unseres Volkes 
und Europas. Berlin hat nämlich innerhalb der 
Sowjetzone eine stellvertretende Funktion für die 
endliche Wiederherstellung und Verwirklichung 
unserer politischen und staatlichen Einheit. 
(Zustimmung bei der CDU.) 
Das Gesetz, das uns vorliegt, ist nichts anderes als 
die Bekundung dieses Einheitswillens. Es zeigt aufs 
neue die Verantwortung, die der Bundestag für 
das ganze Deutschland, 
(Abg. Dr. Seelos: Für alle Notstandsgebiete!) 
auch für die 18 Millionen Deutschen in der sowjeti-
schen Besatzungszone trägt. Sie stehen gegenwär-
tig noch stärker als bisher unter der Einheitspro-
paganda der „Nationalen Front", die nichts ande-
res bedeutet als die Vorbereitung der totalen 
Machteroberung des Kommunismus. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Dieser verfälschten Einheitspropaganda setzen wir 
den Willen zur echten Einheit, zur Wiedervereini-
gung Deutschlands im demokratischen und sozia-
len Volksstaat nach den Grundlagen unseres 
Grundgesetzes entgegen. So gesehen ist Berlin und 
die Frage Berlin nicht eine defensive Angelegen-
heit, sondern hier handelt es sich um eine dyna-
mische, aktive Aufgabe, die auch in die sowjeti-
sche Besatzungszone hineinstrahlt und hineinwirkt. 
Wir müssen überhaupt alles, was vom Bundestag 
und von der deutschen Bundesrepublik an politi-
schen Maßnahmen ausgeht, immer stärker und 
immer mehr unter diesem Gesichtspunkt der Wie-
derherstellung der deutschen politischen Einheit 
sehen. Jedes Wort, das hier im Bundestag gespro-
chen wird, sollte daraufhin geprüft werden, ob es 
für die 18 Millionen Deutschen in der sowjetischen 
Besatzungszone eine Ermutigung, eine Stärkung 
ihres politischen Willens oder ob es das Gegenteil 
bedeutet. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Das heißt nicht, daß es sich hier um die Stellung-
nahme gegen irgendeine ausländische Macht han-
delt; es bedeutet nur die Bekundung unseres Wil-
lens zur eigenen politischen und sozialen Ordnung 
unseres nationalen Lebens. Und je mehr drüben 
der Zwang zur Einheitspartei fortschreitet, je mehr 
wir drüben die Auslöschung jeder anderen poli-
tischen und geistigen Kraft erleben, um so lauter 
werden wir von hier aus unsere Stimme zu dieser 
echten Einheit erheben, die nur durch wirklich 
gleiche, von jedem Zwang befreite Wahlen und 
Bekundung des politischen Willens der Bevölke-
rung in allen Ländern Deutschlands wiederherge-
stellt werden kann. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Wir halten es für gut, daß der Herr Bundes-
finanzminister Schäffer vorgestern dem Hause ein 
Gesamtbild all der Leistungen gegeben hat, die die 
deutsche Bundesrepublik für Berlin erbracht hat. 
Dieses Bild zeigt in eindrucksvoller Weise die gro
-
ßen Anstrengungen, die seitens der Bevölkerung 
der deutschen Bundesrepublik für diese große Auf-
gabe bereits vollbracht worden sind. Ich sage: Es 
ist gut, daß dieses Gesamtbild gegeben worden ist, 
weil gelegentlich — vor allen Dingen auch in Ber-
lin — manchmal in einer gewissen parteipolitischen 
Verengung diese große Hilfe und ihr Ausmaß 
übersehen und nicht genügend geschätzt wird. Wir 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1217 
(Dr. Tillmanns) 
hoffen, daß das, was die deutsche Bundesrepublik 
bisher getan hat und was ja nur ein erster, wich-
tiger Teil der Aufgabe ist, die vor uns liegt, weiter 
stetig entwickelt wird. Jetzt kommt es darauf an, 
immer mehr das Schwergewicht der Bundeshilfe 
für Berlin auf die wirtschaftlichen Maßnahmen, 
auf die Entwicklung und Stützung des wirtschaft-
lichen Lebens Berlins zu legen. Die Aufwertung 
der Uraltkonten, die jetzt in Angriff genommen 
wird, die vermehrte Einbeziehung der Berliner 
Zentralbank in das System der Bank deutscher 
Länder, die Beteiligung Berlins an der Marshall
-
Hilfe, das sind die weiteren Wegpunkte, die vor 
uns liegen in der Erfüllung der Aufgabe, die der 
Bund auf sich genommen hat. Damit wird die 
Arbeitslosigkeit in Berlin, die ja ein Vielfaches 
der schweren Not der Arbeitslosigkeit in der Bun-
desrepublik beträgt, bis auf ein Mindestmaß ver-
ringert und damit der Berliner Bevölkerung Kraft 
zu ihrem Leben und zur Erfüllung ihrer deutschen 
Aufgabe gegeben werden. 
Meine Damen und Herren! Die Frau Abgeord-
nete Schroeder hat vorgestern bei der ersten Be-
ratung dieses Gesetzentwurfs die Gelegenheit 
wahrgenommen, sich mit einem Artikel auseinan-
derzusetzen. der im „Rheinischen Merkur" über 
die politischen Verhältnisse in Berlin erschienen 
ist und der neben Angriffen vor allem auch auf 
Frau Bürgermeister Schroeder selbst die Behaup-
tung aufstellt, daß die Geldmittel, die seitens der 
Bundesrepublik für Berlin gegeben werden, nicht 
für die elementare Aufgabe der Lebenssicherung 
der Berliner Bevölkerung verwendet würden, son-
dern für irgendwelche dieser Aufgabe entfremdete 
Zwecke. Dieser Artikel - ich stehe nicht an, das 
zu erklären - bedeutet eine Verzerrung der Tat-
sachen. 
(Abg. Dr. von Brentano: Sehr gut!) 
Ich halte ihn in seinem Gesamttenor für be
dauerlich. 
(Abg. Dr. Pünder: Sehr richtig!) 
Die Verwendung der Mittel für Berlin — das ist 
vom Berliner Magistrat und von Oberbürgermeister 
Reuter wiederholt erklärt worden - steht jeder Kon-
trolle offen. Ich bin sicher, daß in enger Zusam-
menarbeit zwischen der Bundesregierung und Ber-
lin alle Zweifel, die etwa in dieser Hinsicht be-
stehen oder auftauchen mögen, beseitigt werden. 
Der Artikel im „Rheinischen Merkur" — ich will 
auf Einzelheiten nicht näher eingehen — enthält 
auch sonst eine Reihe von schiefen Urteilen. Dort 
wird von einer Versandung des Kultur- und Kunst-
lebens in West-Berlin gesprochen. Es wird so hin-
gestellt, als sei das ausschließlich die Schuld irgend-
welcher Behörden. Meine Damen und Herren! Je-
der, der die Verhältnisse in Berlin einigermaßen 
kennt, sollte sich ohne lange Prüfung sagen kön-
nen, daß die außerordentliche wirtschaftliche Not, 
unter der die Berliner Bevölkerung leidet, die Ur-
sache für den zweifellos zu beobachtenden Rück-
gang auch des kulturellen und künstlerischen Le-
bens ist. Wir brauchen uns ja nur klarzumachen, 
daß, in Westgeld gerechnet, der Besuch eines öst-
lichen Theaters oder Kinos höchstens 50 Pfennig 
kostet oder noch weniger, während der Besuch des 
Theaters in den Westsektoren das Sechs- bis Acht-
fache kostet. Schon daraus sieht man, unter welch 
schweren Verhältnissen die Theater in Berlin ihre 
Arbeit zu führen haben. 
Im übrigen habe ich den Eindruck, daß dieser 
Artikel von einem aus persönlichen Gründen Ver
ärgerten geschrieben ist. Man sollte ihn deshalb 
nicht allzu wichtig nehmen. Andererseits ist es für 
uns alle kein Geheimnis, daß Berlin und die poli-
tische Situation Berlins nun einmal durch das be-
herrschende politische Übergewicht der SPD ge-
kennzeichnet ist. 
(Abg. Dr. Schumacher: Na, und?) 
Meine Damen und Herren! So rosig, wie Frau 
Abgeordnete Schroeder die Dinge hingestellt hat, 
sind sie in Wirklichkeit doch nicht. Wir beklagen 
manche Fehlentwicklung, insbesondere auf dem 
Gebiet der Kulturpolitik. Es bleibt unsere Auffas-
sung, daß das Schulgesetz, das von einer Mehrheit 
einschließlich der SED seinerzeit in Berlin ange-
nommen worden ist, eine kulturpolitische Ent-
fremdung zwischen Berlin und den Ländern der 
deutschen Bundesrepublik herbeiführt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das ist auch die wachsende Erkenntnis der El-
ternkreise in Berlin. 
(Abg. Dr. von Brentano: Sehr gut!) 
Wir werden nicht aufhören, zu fordern, daß die 
Angleichung zwischen Berlin und der deutschen 
Bundesrepublik, die um des Lebens Berlins willen 
nötig ist, auch auf kultur- und schulpolitischem 
Gebiet vollzogen wird. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Aber es ist hier meines Erachtens nicht der Ort, 
diese Fragen weiter zu vertiefen. 
(Bravo! links.) 
Ich meine — wenn ich hier als Berliner sprechen 
darf —, das wollen wir bei uns zu Hause abmachen. 
(Abg. Dr. Seelos: Das interessiert uns sehr! 
Da wollen wir hineinleuchten, Herr Kollege!) 
In der Demokratie ist letzten Endes der Wahlzettel 
das Mittel, politische Dinge in Ordnung zu bringen, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und ich bin der Meinung, daß die Berliner Be-
völkerung darauf wartet, von diesem demokrati-
schen Mittel ihrer Willensbekundung Gebrauch 
machen zu können. Es bleibt — damit möchte ich 
meine Bemerkungen zu diesem Artikel des „Rhei-
nischen Merkur" abschließen — die Mahnung auch 
an die verantwortlichen Stellen Berlins, sich immer 
wieder klarzumachen, daß die Aufgabe, vor die 
wir gestellt sind, nicht gelöst werden kann, wenn 
die politischen Gegensätze, die nun einmal da sind, 
überspannt werden, sondern nur dann, wenn wir 
uns bemühen, über diese Gegensätze hinweg zu-
sammenzuwirken. Der überwiegende Teil der Be-
völkerung der Bundesrepublik sieht nun einmal 
nicht in der SPD seine politische Vertretung. Keine 
Partei hat in der Erfüllung der Aufgabe Berlin 
und deutsche Einheit einen Sonderanspruch für 
sich zu erheben. Wir alle stehen hier in einer ge-
meinsamen großen Arbeit. Die CDU ist hier und 
in Berlin zu dieser Zusammenarbeit bereit. Ins-
besondere betrachten wir es als unsere Aufgabe, 
daran mitzuarbeiten, daß der Bund und Berlin 
immer enger zusammenwachsen. Wir haben das 
Vertrauen zur Bundesregierung, daß sie diese auf 
Gesamtdeutschland gerichtete Aufgabe mit aller 
Entschlossenheit weiterführt. 
Herr Bundesminister Kaiser hat erst vor eini-
gen Tagen auf der Tagung der Sozialausschüsse 
der Christlich-Demokratischen Union diesen poli-
tischen Willen der Bundesregierung in eindrucks-
voller Weise begründet und bekundet. Der Herr 
Bundeskanzler hat in seiner Regierungserklärung 
gesagt: Es wird kein Friede in Europa werden, so- 
1218 	 Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Dr. Tillmanns) 
lange diese Spaltung durch unser Land geht. Herr 
Bundesfinanzminister Schäffer hat vorgestern am 
Schluß seiner Rede darauf hingewiesen, daß es in 
diesem Kampf um Berlin und um die sowjetische 
Besatzungszone schlechterdings um die Gestalt-
werdung Europas gehe. Die Deutschen in der 
sowjetischen Besatzungszone warten darauf, daß 
sie frei an dieser großen Aufgabe mitarbeiten 
können. Die Deutschen in den Ländern jenseits 
der Grenze Helmstedt-Eisenach haben in den letz-
ten vier Jahren Erfahrungen hinter sich, die in 
ihrer politischen Auswirkung eines Tages einen 
ganz wesentlichen Beitrag für die Bildung unseres 
neuen deutschen Volksstaates und für das Zusam-
menwachsen Europas bedeuten werden. 
(Abg. Dr. Schumacher: Worauf Sie sich 
verlassen können!) 
Diese 18 Millionen Deutsche werden nach den 
schweren Erfahrungen, die sie hinter sich haben, 
eines Tages, wenn sie wieder mit uns zusammen-
arbeiten können, die besten Demokraten in diesem 
Lande und die besten Europäer in Europa sein. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts. 
Lachen bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Besold. 
Dr. Besold (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir wissen, daß Berlin ein Sorgen-
kind des Bundes ist und daß diesem Sorgenkind 
geholfen werden muß. Da aber der Bund verschie-
dene Sorgenkinder hat, dürfen wir bei diesen Hilfs-
maßnahmen den Dingen nicht völlig kritiklos 
gegenüberstehen. Die Fraktion der Bayern-Partei 
hat sich mit dieser neuen Hilfsmaßnahme aus-
einandergesetzt, und wir stehen nicht an, zu er-
klären, daß die Fraktion. den Vorschlägen in den 
Artikeln 1 und 2 zur weiteren Stützung Berlins zu-
stimmen könnte. Die Hilfsmaßnahme, die in 
Artikel 3 vorgeschlagen und mit „Umsatzsteuer-
vergünstigungen" überschrieben ist, kann jedoch in 
dieser Form von meiner Fraktion nicht angenom-
men werden. 
Wir stehen bei der kritischen Überprüfung dieser 
Hilfsmaßnahme nicht allein und verweisen Sie auf 
die Ausführungen und die Einwände, die schon im 
Bundesrat zu dieser Maßnahme gemacht worden 
sind; sie müssen im Interesse der gesamtdeutschen 
Wirtschaft unter allen Umständen einer gewissen-
haften Prüfung unterzogen werden. Mit Recht ist 
darauf hingewiesen worden, daß diese Maßnahme 
in der Form, wie sie hier im Gesetz vorgeschlagen 
ist, die Wettbewerbsfähigkeit von Unternehmun-
gen innerhalb des Bundes sehr stark beein-
trächtigen könnte. Ferner ist darauf hingewie-
sen worden, daß Finanzierungsmaßnahmen dann 
gefährlich sind, wenn sie über ein Steuer-
gesetz — hier das Umsatzsteuergesetz — pro-
biert werden. Wir wissen ganz genau, daß 
die Haushalts- und Wirtschaftslage Berlins noch 
weiter gestärkt werden muß. Wir wissen auf 
der anderen Seite aber auch, daß es im westdeut-
schen Gebiet gerade in der derzeitigen wirtschaft-
lichen Lage, bei der Arbeitslosigkeit, in der Zeit 
der zunehmenden Konkurse viele Unternehmungen 
gibt, die, nachdem sie sich nach diesem zweiten 
Zusammenbruch innerhalb einer Generation mit 
den letzten Kräften wieder emporgerappelt haben, 
um ihre Existenzfähigkeit ringen. 
Die Umsatzsteuervergünstigungen, die im Bun-
desrat als Bonus an den westdeutschen Ersterwer
-
ber bezeichnet worden sind und die man auch als 
eine besondere Exportprämie für Berlin kennzeich-
nen kann, sind theoretisch zunächst für das ge-
samte Wirtschaftsgebiet gültig. Wir dürfen aber 
nicht vergessen, daß die Auswirkungen dieser Ver-
günstigungen in der Praxis nur einen ganz kleinen 
Teil westdeutscher Unternehmungen betreffen und 
begünstigen werden. Dazu kommt als weitere 
Folge, daß der Teil der Unternehmungen, der diese 
Vergünstigungen in Anspruch nimmt, notgedrun-
gen zur Belebung Berlins seine gesamten wirt-
schaftlichen Beziehungen nach Berlin verlegt und 
den übrigen westdeutschen Unternehmungen, die 
vielleicht genau so notleidend sind und an der 
Kippe stehen, seine bisherige wirtschaftliche Hilfe-
stellung entzieht, um sie nach Berlin zu verlagern. 
Diese Überlegungen müssen angestellt werden, 
wenn man erkannt hat, daß es sich hier zweifels-
ohne um gefährliche einseitige Wettbewerbsmaß-
nahmen handelt. 
Wir haben auch größte Bedenken gegen die vor-
geschlagenen Maßnahmen zur Überwachung dieser 
Hilfsmaßnahme. Sie wissen alle, daß gerade die 
Wirtschaftsunternehmungen unserer Generation, 
die den ersten Weltkrieg mit der Inflation und den 
zweiten Weltkrieg mit den Währungserschütterun-
gen, mit den unerhörten Steuergesetzen und ihrem 
konfiskatorischen Charakter überdauert haben, sich 
nolens volens dazu entschließen mußten, in gerade-
zu raffinierter Weise die Gesetzgebung zu durch-
brechen, um existenzfähig zu sein. Wir wissen auch, 
daß man das — vielleicht berechtigt, vielleicht un-
berechtigt — als unmoralisch bezeichnet hat, ins-
besondere auf dem Gebiet der Steuergesetzgebung. 
Dieser Zug, der nun einmal durch die gesamte 
Wirtschaftsentwicklung und die Ungunst der Zeit 
in unser Wirtschaftsleben hineingebracht worden 
ist, wird hier nur wieder mehr Boden finden. Die 
wirklich begrüßenswerten Hilfsmaßnahmen für 
Berlin werden sich nicht auf Berlin beschränken. 
.Ich glaube, es wird nicht verhindert werden kön-
nen, daß diese Hilfsmaßnahmen sich nicht nur nach 
West-Berlin, sondern auch nach Ost-Berlin hinein 
auswirken und besonders von geschäftstüchtigen 
Leuten ausgewertet werden, während der solide 
Geschäftsmann in Westdeutschland unter dieser ein-
seitigen Bevorzugungsmaßnahme leiden wird. Ins-
besondere werden diejenigen Unternehmungen lei-
den, denen durch die Verlagerung der gesamten 
Wirtschaftsbeziehungen nach Berlin vielleicht die 
letzten Grundlagen genommen werden. Diese Aus-
wirkungen müssen, auch wenn es sich um eine 
Hilfsmaßnahme für Berlin handelt, entscheidend 
berücksichtigt werden. 
Wenn bei der Einbringung dieses Gesetzes in der 
letzten Sitzung beantragt worden ist, die Gesetzes-
vorlage dem zuständigen Ausschuß zu überweisen, 
und wenn sie dem Finanzausschuß überwiesen wor-
den ist, so glauben wir feststellen zu müssen, daß 
damit einer zuverlässigen und einwandfreien 
Überprüfung der Auswirkungen dieses Gesetzes in 
keiner Weise Genüge getan ist. Vielmehr kann das 
einzige sachverständige Gremium, das die Aus-
wirkungen dieses Gesetzes wirklich zuverlässig 
überprüfen und uns dann den Überprüfungsbericht 
objektiv übermitteln kann, nur der Wirtschaftsaus-
schuß sein. Wir werden daher beantragen, daß 
dieses Gesetz, insbesondere die Bestimmung in Ar-
tikel III dem einzig zuständigen Ausschuß, dem 
Wirtschaftsausschuß, zur nochmaligen Nachprüfung 
überwiesen wird. Das bedeutet keine Verzögerung 
dieser Gesetzesvorlage. 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1219 
(Dr. Besold) 
Wenn wir uns an die Ausführungen des Herrn 
Bundesfinanzministers in der Sitzung vom 8. Fe-
bruar 1950 erinnern, so hat er dort in seinem Re-
ferat an Hand von Zahlen gezeigt, daß durch die 
bisherigen Subventionen eine günstige Entwicklung 
der Wirtschafts- und Haushaltslage von Berlin zu 
verzeichnen ist. Er hat sich wörtlich dahin ausge-
drückt, daß eine Besserung der Berliner Wirtschaft 
festzustellen sei. Das heißt doch, daß dieses not-
leidende Berlin, dieses Sorgenkind des Bundes, 
wenigstens einmal auf die Füße gestellt ist und 
laufen kann. Das heißt fernerhin für uns, daß wir 
bei weiteren Hilfsmaßnahmen nicht kritiklos und 
leichtfertig über derartig einschneidende Maßnah-
men, die das gesamte westdeutsche Wirtschaftsge-
biet betreffen, hinweggehen können. Es geht nicht 
an, daß wir bei einem derartigen Gesetz nur durch 
den Ruf „Berlin!" wie hypnotisiert am Schnürchen 
dasitzen und eine Entscheidung ohne die zuver-
lässigen Überprüfungen fällen. 
Wir dürfen schließlich nicht vergessen, daß der 
Bund auch andere Sorgenkinder hat, Sorgenkinder, 
die nicht weniger in Gefahr sind und nicht weniger 
um ihre Existenz kämpfen. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Wir dürfen bei dieser Gelegenheit daran erinnern, 
daß wir den Bund schon lange und seit Monaten 
darauf hingewiesen haben, daß sich auch in der 
Bayerischen Ostmark ein Wirtschaftsgebiet be-
findet. das die gleichen Voraussetzungen wie Berlin 
hat, das ebenfalls unter den Auswirkungen des 
geschlossenen Eisernen Vorhangs leidet, das noch 
dazu in einem völlig abgeschlossenen Winkel ist, 
wo die Zufuhr von Rohmaterial und die Abfuhr 
von Fertigwaren einer besonderen Ungunst unter-
worfen sind. Wir haben beantragt, Maßnahmen für 
dieses Gebiet zu überlegen und in die Wirklichkeit 
umzusetzen. 
Wenn der Ruf „Berlin!" kommt, dann wird 
innerhalb weniger Tage entschieden und das Gesetz 
durchgetrieben. Wenn ein Ruf aus dem bayerischen 
Osten oder, wie gestern, aus Schleswig-Holstein 
kommt, wo durch die Flüchtlingsfrage geradezu ein 
Notstand gegeben ist, dann hat man Zeit zu über-
legen und zurückzustellen. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Wir rufen den Bund und alle hier anwesenden 
Abgeordneten auf, die übrigen Sorgenkinder des 
Bundes nicht zu vernachlässigen. Der Bund und die 
westdeutsche Bevölkerung haben unerhörte finan-
zielle Unterstützungen, die schließlich vielleicht auch 
in einer größeren Summe zum Aufbau des westdeut-
schen Wirtschaftsgebiets hätten verwendet werden 
können, nach Berlin gepumpt. Wir wissen, daß das 
Notopfer Berlin geleistet wird und daß diese Unter-
stützungen bis zum Ende dieses Jahres verlängert 
worden sind. Man kann nicht bloß einem Notgebiet 
alles geben und die anderen vergessen, die in den 
schwierigsten Zeiten, die unser deutsches Vaterland 
überhaupt zu überwinden hatte, die Arbeitslosig-
keit und seit Jahr und Tag die Hilfestellung gegen-
über den Flüchtlingen allein getragen haben. Ver-
gessen Sie das nicht! Diese Mahnung wollte ich an 
Sie gerichtet haben. 
Ich möchte gerade mit Rücksicht auf die Aus-
führungen eines Vorredners daran erinnern, daß 
die Hilfsmaßnahmen für Berlin auch richtig ge-
steuert werden müssen und daß nicht vielleicht, 
wie hier schon oft durch verschiedene Abgeordnete 
ausgedrückt worden ist, einseitigen parteipolitischen 
Maximen Rechnung getragen werden darf. Wir  
haben seinerzeit, schon vor Monaten, als der Berlin
-
Ausschuß in Berlin die Verhältnisse untersucht und 
festgestellt hatte, daß ein gewisser Teil der Be-
völkerung von der sozialen Hilfestellung dieser 
Unterstützungen wenig verspürt, den Antrag ge-
stellt, daß man von den Geldern, die nach Berlin 
abgezweigt werden, auch einen entsprechenden 
und ausreichenden Teil der katholischen Caritas 
und der evangelischen Inneren Mission zuteilt, um 
hier eine gleichmäßige Ausstrahlung auf die ge-
samte notdürftige Berliner Bevölkerung zu ge-
währleisten. Auch dieser Antrag ist bis heute noch 
nicht verbeschieden, obwohl es im Interesse von 
Gesamtberlin und der gesamten Berliner Bevölke-
rung, im Interesse der Gerechtigkeit und Gleich-
mäßigkeit höchst notwendig gewesen wäre. 
(Sehr gut! bei der BP.) 
Die Fraktion der Bayernpartei würde — um es 
nochmals zu sagen — den Artikeln I und II zustim-
men. Sie kann dem Artikel III nicht zustimmen. 
Sie beantragt daher, dieses Gesetz zur neuerlichen 
Prüfung dem Wirtschaftsausschuß zu überweisen. 
(Beifall bei der BR) 
Präsident Dr. Köhler : Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Sie 
gehen sicher mit mir in der Auffassung einig, daß 
um Berlin politisch gerungen wird und daß jeder 
Groschen für Berlin einen Beitrag zu diesem un-
heilvollen politischen Kampf darstellt. Meine Frak-
tion bedauert es außerordentlich, daß es zu dieser 
harten Auseinandersetzung um die deutsche Haupt-
stadt überhaupt gekommen ist. Wenn man aller-
dings zurückblickt, wenn man die Ereignisse ver-
folgt, die dazu geführt haben, daß schließlich Berlin 
zum politischen Problem Nr. 1 in Deutschland 
wurde, dann kann man immer wieder feststellen, 
daß es dabei sehr viele historische Irrtümer und 
eine Unmasse von Verleumdungen gibt. Wir Kom-
munisten sind der Auffassung, daß es bei einer 
konsequenten Politik der Befolgung der Potsdamer 
Beschlüsse niemals zu diesem Problem Berlin ge-
kommen wäre. Wir hätten dann wahrscheinlich 
auch nicht zwei politisch voneinander getrennte 
Teile in unserem von Leid so geprüften Vaterland. 
(Zuruf in der Mitte: Allerdings!) 
Meine Damen und Herren! Durch die Vorlage des 
Gesetzentwurfs über angebliche Hilfsmaßnahmen 
(Zuruf in der Mitte: „Angebliche"?) 
zur Förderung der Wirtschaft von Groß-Berlin 
(West) werden Sie keinesfalls erreichen, daß die 
wirtschaftlichen, viel weniger noch die politischen 
Probleme der deutschen Hauptstadt gelöst werden. 
Hier müßten Sie, wenn Sie wirklich helfen wollen, 
grundsätzliche Maßnahmen beschließen. Sie müß-
ten die Frage politisch aufrollen. Das wird auch bei 
allen Debatten, die bisher um die deutsche Haupt-
stadt geführt wurden, von uns immer wieder ver-
sucht. Leider, habe ich gesagt, gibt es dabei eine 
Unmasse von Verzerrungen. Leider gibt es dabei 
immer wieder den Versuch, die so von Leid ge-
prüfte Stadt zum Mittelpunkt weltpolitischer Aus-
einandersetzungen zu machen. 
Das vorliegende Gesetz sieht einige — wie Sie 
sagen — Hilfsmaßnahmen für die Wirtschaft Ber-
lins vor. In Wirklichkeit wissen Sie ganz genau 
und werden es, wenn Sie ehrlich sind, zugeben, 
daß Sie nur eine Bürgschaft für eine längst als 
bankrott bekannte und gekennzeichnete Wirt- 
1220 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Rische) 
schaftspolitik geben. Alles, was Sie unternehmen 
werden, wird nicht dazu ausreichen, um diesen 
weiter fortschreitenden Bankrott, den Zerfall der 
Berliner Wirtschaft wirklich aufzuhalten. Wenn 
dabei von einigen Kollegen behauptet wird, daß 
Berlin heute um Europas willen gehalten werden 
müsse, so möchte ich einmal fragen, warum man 
sich dann nicht an Europa wendet, um den Kampf 
um Berlin zu führen. Das überläßt m an wohlweis-
lich den deutschen, besonders den westdeutschen 
Steuerzahlern. 
Dann redet man, wenn es um Berlin geht, an 
 dieser Stelle von der Verteidigung des Abend-
landes. Ich habe die größten Bedenken gerade 
gegen die Verwendung dieser Worte von der „Ver-
teidigung des Abendlandes". Das hat uns Dr. Goeb-
bels jahraus jahrein immer wieder vorgekaut und 
in die Hirne des deutschen Volkes hineingehämmert 
Ihr Abendland ist heute allzusehr mit Oradour, mit 
Auschwitz und Buchenwald, mit den Millionen von 
Arbeitslosen in Westeuropa verbunden. Mit Ihrer 
Formulierung von der Verteidigung der Kultur des 
Abendlandes wenden Sie sich aus einem Gefühl der 
Überheblichkeit gegen die Weltkultur, 
(Zurufe rechts: Siehe Osten! — Ostkultur!) 
wenden Sie sich dagegen, daß es eine Kultur gibt, 
die einen einzigen Nenner hat und die ihre Reprä-
sentanten in allen Ländern aufweist. 
(Abg. Euler: Er muß ja selber lachen!) 
Ein Viktor Hugo, ein Tolstoi, ein Strindberg und 
ein Goethe, 
(Lachen bei der SPD, in der Mitte und rechts.) 
das waren Repräsentanten der Weltkultur, das 
waren nicht Vertreter — wie Sie sagen — des 
Abendlandes. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Vorsichtig!) 
Sie wissen ganz genau, das Berlin-Problem ist ein 
echtes deutsches Problem, und seine Lösung hängt 
davon ab, daß wir alle zusammen, die willigen, gut 
gesinnten Deutschen, die eine fortschrittliche Lö-
sung der politischen Probleme des Vaterlandes an-
streben, endlich Schluß machen mit dem „Kampf 
um Berlin". 
In Artikel III des Gesetzes haben Sie für west-
deutsche Unternehmer, die Waren von Berlin ab-
nehmen, eine Steuervergünstigung vorgesehen. 
Herr Kollege Tillmanns, Sie haben einen Appell an 
die westdeutsche Unternehmerschaft gerichtet, sie 
solle doch die Möglichkeiten des Gesetzes aus-
nutzen. Aber die „Solidarität" der westdeutschen 
Unternehmerschaft für die Wirtschaft West-Berlins 
ist nur dann gegeben, wenn man zu gleicher Zeit 
den westdeutschen Unternehmern Umsatzsteuer-
vergünstigungen von jährlich 20 Millionen DM zur 
Verfügung stellt. Nennen Sie das auch Solidarität 
für Berlin? Wir wissen ganz genau: Wenn die Her-
ren von der rechten Seite Politik machen, dann 
denken Sie dabei unweigerlich ans Geschäft. So 
auch wieder in dieser Frage! 
Die Umsatzsteuervergünstigung nach Artikel III 
soll eine Intensivierung des Warenaustausches mit 
West-Berlin erreichen. Ich erinnere hier aber an 
Maßnahmen der Bundesregierung, beispielsweise 
an das Stahl-Embargo der Adenauer-Regierung, 
an das Embargo, das sicherlich auf höchsten Druck 
angeordnet wurde. Wollen Sie etwa damit er-
reichen, daß der innerdeutsche Warenverkehr noch 
mehr gedrosselt wird und im Endresultat auch die 
West-Berliner Wirtschaft trifft? Sie hätten alle 
Ursache, endlich einmal die Intensivierung der 
Wirtschaftsbeziehungen zwischen Ost und West und  
die Intensivierung des innerdeutschen Handels mit 
Nachdruck von Ihrer eigenen Regierung zu fordern, 
von einer Regierung, die sich nur ständig bemüht, 
Schwierigkeiten gerade auf diesem Gebiete zu 
machen. 
Herr Kollege Tillmanns, wenn Sie von klein-
lichen Verkehrsschwierigkeiten bei Helmstedt 
sprechen. dann hätten Sie um der Wahrheit willen 
hier auch erklären müssen, daß bei Helmstedt 
dutzende und dutzende Male versucht wird, zu 
schmuggeln und die Wirtschaft in der Deutschen 
Demokratischen Republik zu schädigen. Wenn man 
einen Vertrag eingegangen ist, den bekannten In-
terzonenhandelsvertrag von Frankfurt, dann be-
steht alle Ursache, daß man sich auch zu dem Buch-
staben des Vertragswerks bekennt. 
(Zuruf von der Mitte: Zu dem Geist!) 
Und wie sieht die Wahrheit aus? In Wahrheit ist 
es so, daß das Stahl-Embargo mit der Begründung 
verkündet wurde, die Wirtschaft der Deutschen 
Demokratischen Republik sei ihren Verpflichtun-
gen nicht nachgekommen. Ich erkläre hier namens 
meiner Fraktion, daß dies nicht stimmt. In Wirk-
lichkeit gibt es Sperrlisten. In Wirklichkeit gibt es 
seitens der Treuhandstelle für Interzonenhandel 
ausgesprochene Behinderungen der Einfuhr von 
Waren aus der Deutschen Demokratischen Repu-
blik nach Westdeutschland. Das sind die Tatsachen. 
Ich denke, Sie hätten alle Ursache, sich über diese 
Frage einmal zu unterhalten und über dieses Pro-
blem auch von dieser Stelle aus der West-Berliner 
Bevölkerung die volle Wahrheit zu sagen. 
Meine Damen und Herren! Bei der Lösung des 
Berlin-Problems kommt es nicht auf die Schärfe 
der Polemik, sondern vielmehr auf grundlegende 
Lösungen an. Unserer Meinung nach kann man 
Berlin nur helfen, wenn die deutsche Hauptstadt 
ihre Einheit wiedererhält. 
(Zuruf rechts: Russisch wird!) 
Wir wissen. daß es hier und in Westberlin Kräfte 
gibt, die sofort politisch bankrott machen würden, 
wenn die Einheit der deutschen Hauptstadt wieder-
hergestellt würde. Wir wissen, daß es Politiker gibt, 
die von der Spaltung Berlins „politisch" leben. 
Berlin muß aber nicht nur die Einheit wiederer-
halten, Berlin muß Hauptstadt eines einheitlichen 
und demokratischen Deutschland werden. 
Sie, Herr Kollege Tillmanns, haben dann in die-
sem Zusammenhang von den politischen Erfahrun-
gen gesprochen, die die Deutschen jenseits der 
Grenze von Helmstedt in den letzten vier Jahren 
gesammelt haben. Ich kann Ihnen versichern: diese 
18 Millionen Deutsche haben wahrhaftig in den 
letzten vier Jahren eine Unmasse von politischen 
Erfahrungen gesammelt. 
(Anhaltender, ironischer Beifall bei der SPD, 
in der Mitte und rechts.) 
Diese deutschen Menschen in der ehemaligen sow-
jetischen Besatzungszone, 
(Zuruf rechts: ehemaligen?) 
in der gegenwärtigen Deutschen Demokratischen 
Republik 
(Lachen) 
haben gelernt, wie man wahrhaft demokratische 
Errungenschaften und Reformen auch kämpferisch 
verteidigen muß. 
(Lachen und anhaltende Unruhe.) 
Ich weiß ganz genau, daß Sie gegen diese kämpfe
-
rische Demokratie selbstverständlich sehr viele 
Einwände haben. Sie wissen ganz genau, daß diese 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1221 
(Rische) 
Demokratie unvereinbar ist mit der Herrschaft der 
Junker und der Monopole, mit der Herrschaft der 
 Schieber, der Kriegshetzer und der Verderber des 
deutschen Volkes. 
(Anhaltende Zurufe. — Dr. Schmid: Aber 
nicht der Konzentrationslager!) 
— Diese deutschen Menschen, Kollege Schmid, ha-
ben die Erfahrung gesammelt, daß man die De-
mokratie verteidigen muß gegen alle Angriffe, wo-
her sie auch kommen mögen. 
(Abg. Dr. Schmid: Mit Gestapomethoden! 
— Abg. Dr. Preusker: Also auch gegen 
Sie! — Anhaltende Unruhe.) 
Sie werden eines Tages in Westdeutschland begrei
-
fen lernen, daß gerade Ihre Position in West-Ber
lin und Ihre so erfolglose Wirtschaftspolitik und, 
wenn Sie wollen, auch „Außenpolitik" nicht der 
von Ihnen gewünschte Anziehungspunkt, nicht nur 
nicht für die West-Berliner, sondern auch nicht 
mehr für die westdeutsche Bevölkerung sein wird. 
(Abg. Dr. Schmid: Warum laßt Ihr denn 
da nicht wählen? — Zuruf rechts: Sie ha
ben Angst!) 
— Herr Kollege Schmid, Sie wissen ganz genau, 
(Zuruf rechts: Ich weiß ganz genau, warum!) 
daß es im Kampf um die Demokratie auf mehr als 
auf formale Wahlakte ankommt, nämlich auf tat-
sächliche demokratische Reformen. 
(Lachen und anhaltende Unruhe. — Abg. 
Dr. Schmid: Ihre Demokratie ist der 
Genickschuß !) 
Beruhigen Sie sich, wir werden außerdem als echte 
Demokraten auch noch wählen lassen! Und seien 
Sie sich darüber im klaren, diese Wahl wird ein 
Bekenntnis zu den sozialen Reformen, zur leben-
digen. kämpferischen Demokratie sein. 
(Erneute Zurufe. — Abg. Dr. Schmid: Wir 
sind im Fasching! Abg. Strauß: Zur Er
schießung der Demokratie!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Rische! 
Wir wollen ja die Abmachungen über die Einhal-
tung der Redezeit großzügig auslegen. Sie sehen 
aber, wie starken Eindruck Ihre Ausführungen ma-
chen! 
Rische (KPD): Herr Präsident, ich bedauere es 
sehr, daß sich die Mehrheit des Hauses nicht auf 
den Standpunkt meiner Fraktion stellen kann, 
(Heiterkeit) 
aber ich begrüße es, daß gekämpft wird. 
(Erneute Heiterkeit und Zurufe.) 
Meine Damen und Herren! Damit Sie nun nicht 
annehmen, daß wir Kommunisten uns mit unserer 
Ansicht über die Lösung des Problems Berlin 
allein befinden, möchte ich einen Herrn zitieren, 
der erst in der Debatte zur ersten Lesung von der 
Frau Kollegin Schroeder so lobend erwähnt wurde. 
Es handelt sich um den Leiter des Wirtschaftswis-
senschaftlichen Instituts in Berlin, um Herrn Dr. 
Friedensburg. Auf einer Tagung der Wirtschafts-
institute in Berlin erklärte Herr Dr. Friedensburg 
nach der „Allgemeinen Kölnischen Rundschau" 
vom 4. 2. 1950 folgendes über die gegenwärtige Si-
tuation Berlins: 
Die Produktion bleibt hinter der der Westzo-
nen noch stark zurück. Der östliche Markt ging 
verloren. Der Absatz Berlins selbst leidet un-
ter der außerordentlichen Kapitalknappheit 
und der mangelnden Kaufkraft der Berliner 
Bevölkerung. 
(Zuruf: Deshalb wollen wir helfen!) 
Das Währungsgefälle vom Westsektor in den 
Ostsektor bringt neue erhebliche Einbußen für 
West-Berlin. 
Und dann heißt es in dieser Zeitung weiter: 
Friedensburg wies noch einmal auf das poli-
tische Problem Berlin hin, das eine gesamt-
deutsche Aufgabe sei. Wirtschaftliche Maßnah-
men seien nur eine Überbrückung. Zur alten 
Leistung könne Berlin nur dann zurückkeh-
ren, wenn es wieder Hauptstadt sei und Ver-
kehrsmittelpunkt zwischen dem Osten und 
Westen. 
Haben Sie etwas dagegen einzuwenden? 
(Lebhafte Zurufe: Nein!) 
— Wir auch nicht! Wir sind der Meinung, daß in 
diesen Worten zu gleicher Zeit die Lösung, zumin-
dest der erste Schritt zur Lösung des so folgen-
schweren Problems Berlin enthalten ist. 
(Zuruf von der CDU: Aber dann haben Sie 
nichts mehr zu sagen! — Zuruf des Abg. 
Dr. Schmid.) 
— Das merken Sie leider erst heute. Späte Er-
kenntnis, Herr Kollege Schmid! 
Meine Damen und Herren! Selbst die westdeut-
sche Schwerindustrie, die ja, wenn es um Berlin 
geht, nicht immer mit ganzem Herzen dabei ist, 
weil ihre Interessen heute schon über Berlin bis 
nach Moskau und nach Peking reichen, selbst diese 
Kreise, die auch hier, wenn ich nicht irre, politisch 
sehr stark vertreten sind, machen sich Gedanken 
über die Lösung des Problems Berlin. In einer ver-
traulichen Mitteilung, die nur den Direktoren der 
großen Stahlwerke zuging, heißt es unter E, Ber-
lin: 
Die schwersten Auswirkungen dieser Wirt-
schafts- und Währungsverhältnisse ergeben 
sich in West-Berlin. Man erwartet bis Anfang 
1950 eine ansteigende Arbeitslosenziffer. 
Und dann kommt es: 
Es rächt sich bitter, daß man übereilt die 
Westwährung für einen Teil Berlins in Kraft 
gesetzt hat. Alle steuerpolitischen Maßnahmen 
des West-Berliner Magistrats sowie alle Kre-
dite sind zum Scheitern verurteilt, wenn inner-
halb von Berlin die Arbeitskraft mit einem so 
unterschiedlichen Lohn angeboten wird, wie 
ihn der 1-zu-6-Kurs mit sich bringt. 
Diese Leute sind wesentlich nüchterner. Wenn sie 
sich einmal über wirtschaftspolitische Dinge unter-
halten, dann haben sie auch ihre guten Gründe, 
und dann bemühen sie sich auch einmal, die Dinge 
anders und grundsätzlicher zu sehen. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, ich habe 
anfangs von den großen politischen Irrtümern ge-
sprochen, die in bezug auf das Berlin-Problem be-
stehen. Es gibt da eine Legende, daß angeblich die 
Politik der SED den Status Berlins verschuldet 
hätte. Wenn Sie sich genau vergegenwärtigen, wie 
die westdeutsche Separatwährung hier im Westen 
durch die Besatzungsmächte, ich möchte sagen, un-
ter Mitwirkung der westdeutschen Politiker ver-
kündet wurde und wie man im Wirtschaftsrat ver-
langt hat, daß diese Westwährung, diese Separat-
währung auch für West-Berlin gelten soll, dann 
1222 	Deutscher Bundestag - 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Rische) 
haben Sie eine der Ursachen für die bestehenden 
Schwierigkeiten in West-Berlin. 
(Abg. Dr. Tillmanns: Ganz richtig! — Abg. 
Dr. Schmid: Ahnungsloser Engel!) 
Auch wir Kommunisten sind. der Auffassung, daß 
man allmählich mit diesem Kampf um Berlin 
Schluß machen muß. 
(Zuruf: Dann fangen Sie mal an!) 
Durch diesen Kampf werden die Kräfte des deut-
schen Volkes gelähmt. Das deutsche Volk hat an-
dere politische Aufgaben. Das deutsche Volk muß 
sich endlich seinen Platz als demokratisches, fried-
liebendes Volk in der Weltwirtschaft und in der 
Weltpolitik zurückerobern, 
(Zuruf von der CDU: Auch gegen Moskau?) 
und der Kampf um Berlin hindert uns daran. Der 
Kampf um Berlin hindert uns daran, die große 
Einheit des deutschen Volkes im Hinblick auf große 
nationale Ziele zu verwirklichen. 
(Zuruf von der FDP: Nun hören Sie aber 
auf mit Ihren Faschingsscherzen! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU.) 
- Jawohl, Herr Kollege, diese Einheit des deut-
schen Volkes wird heute schon weitestgehend in 
den Organen der Nationalen Front repräsentiert, 
ob Sie die anerkennen wollen oder nicht! 
(Weitere Zurufe.) 
Diese Nationale Front des deutschen Volkes wächst. 
Diese Nationale Front des deutschen Volkes wird 
auch die politischen Kräfte, die gesunden demo-
kratischen und friedliebenden Kräfte des deutschen 
Volkes sammeln. 
(Abg. Dr. Tillmanns: Und warum laßt ihr 
dann diese Organe nicht frei wählen?) 
Im Kampf um die berechtigten Interessen des deut-
schen Volkes werden sie ein einheitliches, freiheit-
liches deutsches Vaterland verwirklichen! 
Aber wir haben das Problem Berlin, und Berlin 
kann bekanntlich nicht mit großen politischen Re-
den geholfen werden. 
(Zuruf: Dann hören Sie doch auf!) 
Wir sind der Meinung, daß man zur endgültigen 
Lösung des Berlin-Problems heute schon einen 
ersten Schritt tun kann. Der für Gesamt-Berlin 
vorgeschlagene Wirtschaftsausschuß kann als eine 
solche erste Maßnahme zur Lösung aller wirt-
schaftlichen Probleme in der deutschen Hauptstadt 
betrachtet werden. Es hängt vom guten Willen der 
Politiker in West-Berlin ab, daß dieser Wirtschafts-
ausschuß zur Lösung der wirtschaftspolitischen 
Probleme der deutschen Hauptstadt zustande
kommt. Wir wissen allerdings, daß es sehr starke 
Kräfte gibt, die von außen her gedrängt werden, 
die kein Interesse daran haben, daß unter der Ber-
liner Bevölkerung Ruhe eintritt, daß sie in Frie-
den arbeiten und ihrer Beschäftigung nachgehen 
kann. Wir wissen aber ganz genau, daß auch die 
SPD in Berlin, die ja in West-Berlin politisch füh-
rend ist, ebensogut weiß, daß heute die Deutsche 
Demokratische Republik ein wirtschaftspolitischer 
und politischer Anziehungspunkt für die West-
Berliner Bevölkerung geworden ist. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD, in der 
Mitte und rechts.) 
Alle Versuche, durch Finanztransaktionen hier 
Abhilfe zu schaffen, werden scheitern. 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Ri-
sche, ich habe Ihnen mehr als das Doppelte der 
Redezeit eingeräumt! 
Rische (KPD): Herr Präsident, ich danke Ihnen 
für Ihre Großzügigkeit! 
Präsident Dr. Köhler: Dann mißbrauchen Sie sie 
aber bitte nicht! 
Rische (KPD): Herr Präsident! Ich bin ge-
zwungen, namens meiner Fraktion zu erklären, 
daß wir aus grundsätzlichen Erwägungen und aus 
grundsätzlichen Bedenken diesem Gesetz unsere 
Zustimmung nicht geben können. 
(Zurufe.) 
Wenn Sie Berlin und damit Deutschland helfen 
wollen, dann müssen Sie Ihre Politik ändern. Dann 
müssen Sie dafür sorgen, daß Berlin einheitlich 
verwaltet wird und Hauptstadt eines einheitlichen, 
demokratischen Deutschlands wird. 
(Lebhafter Beifall bei der KPD. — Zurufe in 
der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Stegner. 
Stegner (FDP): Meine Damen und Herren! 
Meine Freunde und ich bedauern außerordentlich, 
daß die Debatte um die Berlin-Gesetze jedesmal zum 
Gegenstand einer negativen politischen Polemik 
wird, während doch gerade das Problem Berlin 
die Einheit dieses Hohen Hauses auch nach außen 
hin in klarer Weise dartun sollte. 
Das Problem Berlin gliedert sich für uns — und 
 das lassen Sie mich abschließend mit ein paar Wor-
ten sagen — gewissermaßen in drei Stufen. Die 
erste ist die großpolitische Stufe, die der Herr Kol-
lege Tillmanns bereits in positiver und der Herr 
Kollege Rische in, wie ich glaube, negativer Weise 
behandelt haben, 
(Zuruf des Abg. Rische) 
so daß ich mich darüber nicht mehr groß zu ver-
breiten brauche. 
Der zweite Punkt ist der parteipolitische. Meine 
Damen und Herren, für uns ist West-Berlin auch 
ein demokratischer Staat, und wir glauben, daß die 
politischen Meinungsunterschiede am besten inner-
halb dieses West-Berliner demokratischen Staates 
ausgetragen werden sollten. Dazu ist durch das 
Vorhandensein der Parteien und der Ber liner 
Stadtverordnetenversammlung die Möglichkeit ge-
geben. Diese lokal-parteipolitischen Dinge sollten 
aber nicht in dieses Hohe Haus hineingetragen wer-
den, da die Mehrzahl der Abgeordneten aus rein 
lokalen Gründen wahrscheinlich nicht in der Lage 
sein wird, den Dingen im einzelnen zu folgen und 
sie mangels dieser Kenntnis entsprechend zu wür-
digen. Ich meine, auch diesen Punkt könnten wir 
übergehen. 
Der dritte, wichtige Punkt, mit dem sich unsere 
Gesetzgebung hier befaßt, ist aber die wirtschafts-
politische Seite. Meine Damen und Herren, wer 
während des Berlin-Besuches des Berlin-Aus-
schusses Gelegenheit hatte, sich mit den Dingen 
der West-Berliner Wirtschaft zu befassen, der weiß, 
daß die West-Berliner Wirtschaft durch die jüngste 
politische und wirtschaftspolitische Vergangenheit 
Berlins noch nicht wettbewerbsfähig geworden ist. 
Vergessen Sie nicht die schweren Luftangriffe, 
Totaldemontage, mehrere Währungsreformen, 
Blockade und Uraltkonten; das sind die Stationen 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1223 
(Stegner) 
der Berliner Wirtschaft. Wenn daher Westdeutsch-
land heute aus einer wirtschaftspolitischen Verant-
wortung glaubt, Erzeugnisse in Berlin herstellen 
lassen zu müssen, und wenn es dafür Steuererleich-
terungen gewährt, so ist das nur recht und billig. 
Ich darf Sie an die gestrige Debatte in diesem 
Hohen Hause erinnern, bei der sich, glaube ich, die 
Fraktionen aller Parteien über das Ziel klar waren: 
die Arbeitslosigkeit in Westdeutschland muß besei-
tigt werden. In diesem Zusammenhang darf ich 
aber auch daran erinnern, daß Berlin prozentual 
die größte Arbeitslosigkeit aller Länder West-
deutschlands hat. Daher ist es selbstverständliche 
Pflicht, diese Wirtschaftshilfe zu leisten. 
Lieber Kollege Besold, insofern ist die Lage des 
Berliner Notstandsgebietes eine andere als die von 
Gebieten innerhalb des Bundes. Ich darf Sie darauf 
aufmerksam machen, daß selbst die Allierten den 
Berliner Problemen, die durch die Blockade aufge-
worfen worden sind, derartig viel Bedeutung bei-
gemessen haben, daß sie eine Luftbrücke giganti-
schen Ausmaßes zur Erhaltung der West-Berliner 
Bevölkerung eingerichtet haben. Es ließen sich 
viele Beispiele dafür bringen. Ich verkenne absolut 
nicht die Wichtigkeit der anderen Notgebiete ent-
lang der ganzen Demarkationslinie und oben in 
Schleswig-Holstein, aber ich glaube, Berlin müssen 
wir doch als einen Sonderfall ansehen. Dazu 
kommt, daß wir Deutsche die Verhältnisse in Ber-
lin letzten Endes nicht geschaffen haben; das muß 
einmal ausgesprochen werden. Aber nachdem die 
Dinge nun einmal so liegen und nachdem die Ber-
liner sich in ihrem schweren politischen, Wirt-
schaftspolitischen und persönlichen Kampf bewährt 
und auf uns verlassen haben, haben wir die Pflicht, 
diese Wirtschaftshilfe zu leisten. 
Darüber hinaus ist auch anzunehmen, daß Berlin 
das mit seinen 21/2 Millionen Einwohnern doch ein 
recht beträchtliches Marktgebiet darstellt, bei einer 
Wiedergewinnung seiner Kaufkraft durch Besei-
tigung der Arbeitslosigkeit wirtschaftspolitisch auch 
wieder ein wertvoller Markt für Westdeutschland 
werden wird. Die Berliner Wirtschaft umfaßt ja 
nicht alle Zweige des täglichen Bedarfs oder auch 
nur alle Zweige ,der Investitionsindustrie, sondern 
nur ganz gewisse Gruppen. Die anderen Dinge 
müssen wir aus Westdeutschland liefern, und bei 
der Konsumtion dieser großen Stadt wind das einen 
wesentlichen Beitrag zur Beseitigung der Arbeits-
losigkeit auch hier bei uns darstellen. Berlin hat 
heute sein natürliches Absatzgebiet in seiner Um-
gebung verloren und muß sich daher einen neuen 
Markt in Westdeutschland erschließen. Aus dieser 
Verflechtung sollten wir lernen und sollten 
einsehen, daß die Wirtschaftshilfe, die wir heute 
leisten, nicht nur eine politische und nicht nur eine 
wirtschaftspolitische ist. Sie muß vielmehr diesen 
heute ganz natürlichen Zusammenhang fördern und 
soll über die Schwierigkeiten der Verkehrsverhält-
nisse hinweg zwischen den Menschen Berlins, der 
Ostzone und des Westens wieder ein persönliches 
und wirtschaftliches Band knüpfen. 
In diesem Sinne bitten Sie meine Freunde und 
ich, dem Berlin-Gesetz in zweiter und dritter Le-
sung zuzustimmen, damit wir den Wert dieser 
Berlinhilfe nicht durch unnütze Verzögerung ab-
schwächen. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Löbe. 
Löbe (SPD): Meine Damen und Herren! Die 
öftere Wiederkehr der Debatten über Hilfsmaß-
nahmen für Berlin von diesem Platze aus könnte 
leicht die Vorstellung erwecken, als hätten Sie es 
mit einem Bittsteller zu tun, der von Tür zu Tür 
geht und um eine milde Gabe bittet, 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
von einem Ministerium zum andern und von einer 
Fraktion zur andern, um mit dieser milden Gabe 
noch einige Tage oder einige Wochen sein Leben zu 
fristen. Ich möchte diese Vorstellung gern aus 
Ihrem Gedächtnis streichen. Denken Sie lieber an 
einen immer noch kräftigen Arbeitsmann, der seine 
Arme und Hände gern rühren möchte, aber auf 
seinen Schultern eine ungeheure Last trägt, die ihn 
bis zur Erde niederbeugt. Wir möchten Sie bitten, 
diese Last lockern zu helfen. Nur darum handelt es 
sich. Wir appellieren, wie alle unsere Redner aus-
geführt haben, an jene gesamtdeutsche Gesinnung, 
die wir eigentlich bei keiner Partei vermissen möch-
ten, und es ist eine schmerzliche Enttäuschung, daß 
trotzdem — es sind nicht alle Bayern —, aber die 
sogenannte Bayernpartei 
(Abg. Dr. Seelos: Die „sogenannte"? — Es heißt 
Bayernpartei!) 
in jeder Art und Weise versucht, wenn nicht zu 
verhindern, so doch mindestens zu verschleppen. 
(Abg. Dr. Seelos: Dagegen wehre ich mich! Wir 
wollen das nicht verschleppen, sondern wir 
wollen gegen geschäftsordnungswidrige Prak-
tiken angehen! — Zustimmung bei der BP.) 
— Ich habe gemerkt, Herr Dr. Seelos, daß Sie auch 
geschäftsordnungsmäßige Spitzfindigkeiten in den 
Dienst dieser Tätigkeit stellen. 
(Sehr richtig! bei der SPD. —Abg. Dr. Seelos: 
Das ist keine Spitzfindigkeit!) 
— Damit möchte ich mich nicht auseinandersetzen, 
sondern mit den Argumenten, die Sie vorbringen. 
Die Rede, die heute so sachlich begann, leider 
aber einen unsachlichen Ausgang nahm, 
(Abg. Dr. Seelos: Sind die bayrischen Notge
-
biete unsachlich? Ist das kein Faktum?) 
ist in mancher Ihrer Behauptungen von uns zu 
korrigieren. Werter Herr Kollege, es ist nicht so, 
daß auf den Ruf der Berliner: „Helft mir!" immer 
der Bundestag schon am nächsten Tag gesprungen 
kam und half. Wir haben um das, was heute zur 
Entscheidung steht, dreieinhalb Monate lang ge-
rungen, ehe es für dieses Haus beschlußreif wurde. 
Sie können auch die Bedenken zurückstellen, die 
Sie wegen einer unlauteren Konkurrenz haben, die 
aus der Umsatzsteuerermäßigung entstehen könnte. 
Was ist denn die Ursache dieser Vergünstigung? 
Die Gestehungskosten in Berlin sind heute wegen 
der Verkehrsschwierigkeiten und all der anderen 
Umstände, die Sie kennen, 9 bis 12 Prozent höher 
als im Westen Deutschlands. Durch die Umsatzsteuer-
ermäßigung von 3 Prozent wollen wir diesen Ge-
gensatz etwas mildern. Sollten dabei im Verkehr — 
welche Befürchtung Sie ausgesprochen haben — der 
Westsektoren mit dem Ostsektor und der Ostzone 
Unregelmäßigkeiten zu befürchten sein, so wird 
der Berliner Magistrat aus eigenem, aber auch auf 
Anruf durch Sie alles tun, um solche Unregelmäßig-
keiten zu beseitigen. Sehen Sie, uns berührt es be-
sonders eigentümlich, daß eine Partei, die trotz 
ihres föderativen Charakters doch immerfort mit 
Wünschen und Anträgen an den Bund tritt, 
(Sehr wahr! bei der SPD .und in der Mitte) 
1224 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Löbe) 
bei unserem Fall so wenig brüderlich deutsch, 
möchte ich sagen, handelt. 
(Abg. Dr. Seelos: Das stimmt ja gar nicht! 
Werfen Sie keine bittere Pille in diese 
Debatte!) 
— Ja, das stimmt leider. Sie haben manchen An-
trag für Ihre von mir anerkannten Notgebiete im 
Bayrischen Wald usw. gestellt. Haben Sie jemals 
gehört, daß ein Berliner Abgeordneter sich gegen 
Ihre Forderungen gewendet hätte, wie Sie es täg-
lich tun? 
(Abg. Dr. Seelos: Dagegen wehre ich mich 
ja gar nicht!) 
Schon aus dieser Gegenüberstellung müßten Sie 
eigentlich sehen, wie ungerecht Ihre Darstellung ist. 
(Abg. Dr. Seelos: Sie haben dreieinhalb Monate 
Zeit gehabt und wir einen Tag, um das Gesetz 
zu kennen! Darum handelt es sich! — Gegenruf 
links: Wo seid ihr denn die ganze Zeit ge-
wesen?) 
Meine Damen und Herren! Über dieses gesamt-
deutsches Interesse hinaus bitten wir um die Er-
ledigung dieser Beschlüsse, weil es auch aus an-
deren Gesichtspunkten nicht zu spät werden darf. 
Wenn einmal der Damm zerbricht, den Berlin 
heute bedeutet, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
dann wird eine Flut alles niederreißen, was wir 
heute für Aufbau, für Frieden und für einen viel-
leicht wieder möglichen Wohlstand schaffen. Alles 
dies würde hinweggeschwemmt werden und nicht 
mehr wiederkommen. 
(Zuruf von der SPD: Auch in Bayern! — 
Zurufe von der KPD.) 
Dann werden wir nicht mehr um Kriegsopfer- 
oder Flüchtlingsversorgung streiten können; dann 
sind wir und unsere Kinder vielleicht selber die 
Flüchtlinge, für die die Welt kein Asyl mehr hat. 
Es ist eine Schwäche des einzelnen Menschen und 
seiner Gesellschaft, oft die Entscheidungsstunde zu 
verpassen und nachher zu sagen: ach, hätte ich das 
gewußt! Vermeiden Sie diesen Fehler und helfen 
Sie rechtzeitig, an Stelle gewaltsamer Auseinander-
setzungen die Abwehr mit gewaltlosen und unblu-
tigen Mitteln durchzusetzen, die uns viel Schwere-
res ersparen wird. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei allen 
Parteien außer der BP und der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr.  von 
 Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Namens der Fraktion der 
Deutschen Partei habe ich zu erklären, daß über 
die selbstverständliche Aufgabe der Bundesrepu-
blik, der Stadt Berlin in ihrem schweren Kampf 
für Deutschland und für das gesamte Schicksal  
Europas zu helfen, schon viel zu viel Worte gefal-
len sind. Es ist der Sinn aller Politik, den schwer-
geprüften deutschen Menschen Sicherheit und Frie-
den zu geben, und es gibt keine bessere Politik 
als 'den ehrlichen Willen, Notstände im Rahmen 
des Möglichen und in einem Geist des Zusammen-
wirkens zu beseitigen. Berlin zu helfen ist eine 
Selbstverständlichkeit, und wir wünschen auch, 
daß diese Hilfe wirksam ist und so schnell wie 
möglich gebracht wird. Wir begrüßen an diesem 
Gesetz vor allem, daß es das Problem von der po-
litischen Ebene auf die praktische Ebene gebracht 
hat. 
(Abg. Rische: Auf die profitable!) 
Wir wünschen, daß die in dem Gesetz gegebenen 
Möglichkeiten auch so verwendet werden, daß der 
Berliner Wirtschaft eine wirksame Hilfe zuteil 
wird. Wir wünschen keinen Partikularismus der 
Not in Deutschland. Der grundsätzliche Wille, alle 
Notstandsgebiete richtig zu berücksichtigen, ist die 
Grundlage eines gesunden Föderalismus. Aber mit 
Rücksicht auf die große Bedeutung, die die Erhal-
tung Berlins für uns alle hat, ist es für uns eine 
Selbstverständlichkeit, hier einen Vorrang anzuer-
kennen. Wir finden die Wünsche der Bayernpar-
tei, daß darüber die anderen Sorgenkinder des 
Bundes nicht vergessen werden dürfen, nur zu be-
rechtigt. Gesunder Föderalismus bedeutet nämlich, 
daß alle für die Notstände, die irgendwo auftre-
ten, einzutreten bereit sind und ohne großes Ge-
tue dafür auch die erforderlichen Opfer bringen. 
(Beifall bei der DP und CDU.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren!  Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache der zweiten Beratung. Ehe 
wir über den vorliegenden Antrag des zuständigen 
Ausschusses abstimmen, haben wir zunächst über 
den Antrag abzustimmen, den Herr Abgeordneter 
Dr. Besold für die Bayernpartei gestellt hat, näm-
lich den Gesetzentwurf noch einmal an den Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik zurückzuverweisen. 
Wird zu diesem geschäftsordnungsmäßigen Antrag 
das Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das ist nicht 
der Fall. Dann schreiten wir zur Abstimmung. Wer 
für diesen Antrag der Bayernpartei auf Rückver-
weisung an den wirtschaftspolitischen Ausschuß 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist mit 
zweifelsfreier Mehrheit abgelehnt. 
Damit kommen wir zur Abstimmung in der 
zweiten Beratung über das Gesetz selber. Ich rufe 
auf: Wer für Artikel I § 1, Artikel II § 2, Artikel 
III § 3, § 4 — — 
(Abg. Dr. Seelos: Zur Abstimmung! — 
Abg. Dr. Bucerius: Einzeln abstimmen!) 
— Bitte, wenn die den Wunsch haben! Dann wie
-
derhole ich noch einmal. Ich bitte, dabei die rechte 
Seite der Drucksache Nr. 500 — das ist die Fas
sung der Beschlüsse des Ausschusses — zugrunde 
zu legen. Wer für Artikel I § 1 ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Danke. Gegenprobe. — 
Gegen eine kleine Minderheit angenommen. — Wer 
für Artikel II § 2 ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Danke. Gegenprobe. — Gegen eine 
Minderheit angenommen. — Wer für Artikel III 
3 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste 
war die einwandfreie Mehrheit. Damit ist Arti-
kel III § 3 angenommen. — Wer für § 4 ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Gegen-
probe. — Mit einwandfreier Mehrheit angenom-
men. — Wer für § 5 ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Danke. Gegenprobe. — Beschlossen. 
- Wer für § 6 ist, den bitte ich, die Hand zu er
heben. — Danke. Gegenprobe. — So beschlossen. 
Wer für Artikel IV § 7 ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte um die Ge-
genprobe. — Mit Mehrheit beschlossen. — Wer für 
die Einleitung und die Überschrift ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Danke. Gegenprobe. — 
Mit eindeutiger Mehrheit beschlossen. Damit ist 
das Gesetz in zweiter Beratung verabschiedet. 
Ich eröffne nunmehr die Aussprache der 
dritten Beratung. 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1225 
Wird das Wort dazu gewünscht? — Herr Abge-
ordneter Dr. Horlacher, bitte! 
Dr. Horlacher (CSU): Mich zwingt ein Herzens-
bedürfnis, hier einige Worte zu sprechen, damit 
in diesem Hohen Hause über die Haltung in 
Bayern kein Mißklang entsteht. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich stehe auf dem Standpunkt, ich habe als Deut-
scher dafür zu sorgen, daß der Vorposten Berlin 
für das Deutschtum und für die deutsche Demo-
kratie unbedingt gestützt und mit allen Mitteln 
gehalten wird. 
(Lebhafter Beifall aller Parteien mit Aus-
nahme der BP und der KPD.) 
Ich schäme mich als Bayer, wenn sich ein Bayer 
aus agitatorischem Bedürfnis dazu hergibt, den 
niedrigen Instinkten Rechnung zu tragen und nicht 
die Wahrheit für unsere deutsche Sache öffentlich 
vor diesem Hause zu vertreten. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei allen 
Parteien, mit Ausnahme der BP und der 
KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr. 
Horlacher, darf ich Sie trotz der Wirkung Ihrer 
Worte einmal fragen, - — 
(Lebhafter Widerspruch links und in der 
Mitte. — Erneut auflebender Beifall der 
Regierungsparteien und der SPD zu den 
Ausführungen des Abg. Dr. Horlacher.) 
Meine Damen und Herren, wer wünscht weiter 
das Wort? — Das Wort wird nicht gewünscht. Ich 
schließe damit die Aussprache. 
Wer nunmehr in der dritten Lesung für das 
soeben in der zweiten Lesung angenommene Gesetz 
gemäß Drucksache Nr. 500 im ganzen ist, den bitte 
ich, sich zu erheben. — Ich danke. Ich bitte um die 
Gegenprobe. — 
(Der Präsident erhebt sich.) 
Ich stelle fest: das Gesetz zur Unterstützung Ber-
lins ist mit überwältigender Mehrheit angenommen. 
(Bravorufe und Händeklatschen.) 
Meine Damen und Herren! Wir kommen damit 
zum zweiten Punkt der Tagesordnung: 
(Unruhe links.) 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wirtschaftspolitik über die An-
träge - — 
(Andauernde Unruhe links.) 
— Ich bitte, mich nicht zu unterbrechen, wenn ich 
den Punkt der Tagesordnung verlese. 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wirtschaftspolitik über die An-
träge der Fraktion der WAV betreffend Benzin-
preiserhöhung, der Fraktion der KPD be-
treffend Mißbilligung der Anordnung des 
Bundesministers für Wirtschaft auf Erhöhung 
der Mineralölpreise 
(fortgesetzte Unruhe links) 
- würden Sie mir nun erlauben, meine Geschäfts-
führung hier durchzuführen? — 
und Antrag auf Aufhebung derselben, der 
Abgeordneten Rademacher, Stahl, Dr. Oellers, 
Dr. Schäfer, Dr. Wellhausen und Fraktion der 
FDP betreffend Preiserhöhung für Treibstoff. 
Meine Damen und Herren, es sind folgende Druck-
sachen zugrunde zu legen, die inzwischen noch er-
gänzt worden sind: Nr. 531 und 501 als Berichte 
und Anträge des zuständigen Ausschusses, ferner 
Nr. 465, 331, 363, 384 und 146. 
Was die Redezeit anlangt, so schlägt Ihnen der 
Ältestenrat gemäß § 88 der Geschäftsordnung wie-
der eine Redezeit von 90 Minuten ausschließlich 
Berichterstattung vor. Ich möchte aber vorher 
darauf aufmerksam machen, daß wir diesmal die 
Redezeit auch tatsächlich einhalten wollen, damit 
nicht in den Redezeiten der einzelnen Fraktionen 
entgegen dem berechneten Schlüssel eine Verschie-
bung eintritt. Wenn Sie für diesen Vorschlag des 
Ältestenrats sind, dann bitte ich um Ihr Einver-
ständnis. — Ich höre keinen Widerspruch. 
(Widerspruch bei der KPD.) 
Es ist demgemäß in dem von mir skizzierten Sinne 
eine Redezeit von 90 Minuten beschlossen. 
Als Berichterstatter für die mündlichen Berichte 
des zuständigen Ausschusses, Drucksachen Nr. 501 
und 531, erteile ich Herrn Abgeordneten Dr. Schrö-
der das Wort. 
Dr. Schröder (CDU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Dem Ausschuß 
für Wirtschaftspolitik haben zu der Benzinfrage 
insgesamt vier Anträge vorgelegen, und ich bin 
heute in der glücklichen Lage, Ihnen ein endgül-
tiges Ergebnis der Ausschußberatung über alle vier 
Anträge vortragen zu dürfen. 
Das erste angeschnittene Problem war die Frage 
der Freigabe der Bewirtschaftung von Vergaser- 
und Dieselkraftstoff überhaupt. Sie wissen, daß wir 
neulich um eine weitere Berichtsfrist gebeten 
hatten, weil in den Verhandlungen mit der Hohen 
Kommission deren Stellungnahme zu der Freigabe 
der Bewirtschaftung noch nicht endgültig geklärt 
war. Wir haben auch heute noch keine abschlie-
ßende Stellungnahme von dort. Der Ausschuß hat 
nun aber beschlossen, Ihnen den Antrag, den die 
Abgeordneten Dr. Solleder, Strauß, Dr. Jaeger und 
Genossen am 27. Oktober 1949 gestellt haben, zur 
Annahme zu empfehlen, soweit die Ziffer 1 in Be-
tracht kommt. 
Ziffer 2 des Antrags auf Drucksache Nr. 146 hat 
sich inzwischen durch den Ablauf der Kraftfahr-
zeugbenutzungsverordnung erledigt. Der Ausschuß 
hat diesen Antrag etwas ergänzt, und zwar hat er 
die begünstigten Kategorien, die dort aufgeführt 
waren, nämlich die Landwirtschaft, die Seefischerei 
und die Energiewirtschaft, im Sinne der Anordnung 
90/49 erweitert. Diese Anordnung Nr. 90 - ich 
darf Ihnen, da Sie sonst den Sachverhalt wohl nicht 
ganz würdigen könnten, dies sagen — sieht fol-
gende Kategorien vor: Es gibt verbilligte Treib-
stoffe für technische Zwecke, für die Landwirt-
schaft, für Notstromaggregate der öffentlichen 
Elektrizitätsversorgung, für die Binnen- und 
Küstenfischerei, für die Hochseefischerei, die Bin-
nenschiffahrt, für in See gehende und von See 
kommende Schiffe und schließlich für die Deutsche 
Gesellschaft zur Rettung Schiffbrüchiger. Diese 
Kategorien sind in Ziffer 1 des Antrags Drucksache 
Nr. 531 gemeint. Ich sagte bereits, daß sich der 
 zweite Teil dieses Antrags durch den Ablauf der 
Kraftfahrzeugbenutzungsverordnung erledigt hat. 
Die Abstimmungsergebnisse zu dieser Frage sind 
vielleicht berichtenswert. Der Ausschuß hat diesen 
Antrag mit 14 Ja-Stimmen bei 9 Enthaltungen und 
ohne eine Nein-Stimme angenommen. Der Vertreter 
der WAV hat Wert darauf gelegt, daß hier vorge-
tragen wird, daß er sich der Stimme mit der Be-
gründung enthalten hat, die  Freigabe führe zu 
einer Preissteigerung für den letzten Verbraucher. 
Nachdem damit das Freigabeproblem ,abgeschlos-
sen ist, hatten wir zwei weitere Fragenbereiche zu 
1226 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Dr. Schröder) 
behandeln. Der erste Fragenbereich bezieht sich 
darauf, ob die eben schon zitierte Anordnung 90/49 
rechtsgültig ist. Der zweite Fragenbereich betrifft 
die Fragen nach dem richtigen Benzinpreis über-
haupt, solange wir keinen freien Benzinpreis haben. 
Zur Klärung des ersten Fragenbereiches ist der 
Ausschuß für Rechtswesen eingeschaltet worden. 
Dieser Ausschuß hat sich gutachtlich dazu geäußert. 
Es geht dabei um die Frage, ob der Bundeswirt-
schaftsminister zum Erlaß der Anordnung 90 der 
Zustimmung des Bundestags bedurfte oder nicht. 
Dieses Problem ist vom Rechtsausschuß sozusagen 
in zwei Fragestellungen aufgegliedert worden. § 1 
des Preisgesetzes, der hier einschlägig ist, setzt vor-
aus, daß die Preisänderung „grundlegende Bedeu-
tung für den gesamten Preisstand, insbesondere 
die Lebenshaltung" hat. Der Rechtsausschuß hat 
sich dahin entschieden, daß die Beurteilung dieser 
Frage unter Zugrundelegung der konkreten wirt-
schaftlichen Lage zu erfolgen hat, in der die be-
treffende Preisänderung wirksam werden soll. Er 
hat die Beurteilung der konkreten Lage, nämlich 
ob die hier vorgenommene Treibstoffpreiserhöhung 
„eine grundlegende Bedeutung für den gesamten 
Preisstand, insbesondere die Lebenshaltung" hat, 
dem wirtschaftspolitischen Ausschuß überlassen. 
Der wirtschaftspolitische Ausschuß hat sich mit die-
ser Frage dann sehr eingehend befaßt. Ihm lag ein 
schriftlicher Vermerk vor, den der Bundesminister 
für Wirtschaft unter dem 7. Februar 1950 heraus-
gegeben hat. Der Vermerk ist Ihnen inzwischen wohl 
allen im Abdruck zugegangen. Über den Inhalt die-
ser Stellungnahme hat in der gestrigen Sitzung des 
Ausschusses ein Vertreter des Herrn Bundeswirt-
schaftsministers eingehend referiert. Wir haben im 
Ausschuß Gelegenheit genommen, dem Vertreter 
des Bundeswirtschaftsministers für diese in relativ 
kurzer Zeit angefertigte und gründliche Arbeit be-
sonders zu danken. Ich stehe nicht an, das auch 
hier zu wiederholen. Wenn Sie den Vermerk vor 
sich liegen haben, ersehen Sie daraus, daß die Aus-
wirkungen der Treibstoffpreiserhöhung in den ver-
schiedenen Bereichen untersucht sind, daß zunächst 
einmal der Anteil des Güter- und Personenkraft-
verkehrs am gesamten Verkehrsvolumen sowie die 
stationären Anlagen, sodann die Auswirkungen auf 
den Werkverkehr, auf den gewerblichen Güter-
kraftverkehr, auf den Personenkraftverkehr und 
die Auswirkungen für die Binnen- und Seeschiff-
fahrt behandelt werden. 
Der Bericht kommt zusammenfassend zu folgen-
dem Ergebnis: 
Nennenswerte Auswirkungen ergeben sich 
lediglich für Wirtschaftsgebiete, die im Rah-
men der gesamten Volkswirtschaft von unter
-
geordneter Bedeutung sind, wie z. B. im oben 
dargelegten Falle der Holzmehlproduktion und 
der Kraftomnibusse. Selbst wenn bei Kraft-
omnibussen die Überprüfung der Kostenlage 
die vom Verkehrsgewerbe behaupteten Un-
kostensteigerungen bestätigen würde, kann das 
Vorliegen der Voraussetzungen des § 1 des 
Preisgesetzes nicht angenommen werden. 
Das Bundeswirtschaftsministerium verkennt 
nicht, daß die vorstehenden Berechnungen 
möglicherweise einer Korrektur bedürfen, 
wenn in den verschiedenen Produktions- und 
Handelsstufen eine Kumulierung der Auswir-
kungen der Treibstoffpreiserhöhung in Er-
scheinung tritt. Angesichts der fast ausnahms-
los dargelegten Geringfügigkeit der Auswir-
kungen auf die Kostenstruktur würde aber 
auch bei einer Kumulierung keinesfalls die im 
§ 1 des Preisgesetzes für die Zustimmung des 
Bundestages erforderliche „grundlegende Be-
deutung für den gesamten Preisstand, insbe-
sondere die Lebenshaltung" vorliegen. 
Meine Damen und Herren, man konnte selbstver-
ständlich nicht erwarten, daß in einer noch sehr 
viel umfangreicheren und tiefergehenden Analyse 
als dieser, die uns vorliegt, das Problem in dieser 
Zeit behandelt werden konnte. In dem Ausschuß 
herrschte die Meinung vor, daß in diesem Vermerk 
die wesentlichen Grundlagen für die Entscheidung 
dahin vorlagen, daß eine grundlegende Bedeutung 
für den gesamten Preisstand, insbesondere die Le-
benshaltung, nicht gegeben ist. 
Nachdem dieser Fragenkomplex erledigt war, er-
gab sich, wie ich schon sagte, die Frage nach dem 
richtigen Benzinpreis überhaupt. Das war in der 
Tat ein sehr schwieriges Problem. Ich darf Ihnen 
einmal die Zusammenstellung der Selbstkosten für 
Vergaser- und Dieselkraftstoff, wie diese im Aus-
schuß bekanntgegeben worden ist, vorlesen. Dabei 
muß ich um Verzeihung bitten, wenn darin einige 
Zahlen enthalten sind, die man sich vielleicht nach-
träglich nur durch schriftliches Festhalten ver-
gegenwärtigen kann. Die Zusammenstellung des 
Vergaserkraftstoffpreises für den 1. Januar 1950 
sieht wie folgt aus: Importpreis 14,6 Pfennig, staat-
liche Abgaben, also der Zoll, 21,3 Pfennig; Import-
preis und staatliche Abgaben zusammen 35,9 Pfen-
nig; dazu treten Fracht mit 3,5 Pfennig, ZB-Ver-
teilerspanne mit 11 Pfennig, Benzolpreiszuschlag 
mit 2 Pfennig, Umschlagskosten mit 1 Pfennig, so 
daß sich insgesamt Selbstkosten von 53,4 Pfennig 
ergeben, bei einem durch die Anordnung Nr. 90 
festgesetzten Preis von 60 Pfennig. Auf die Diffe-
renz komme ich sofort zu sprechen. 
Bei Dieselkraftstoff sieht die entsprechende Zu-
sammenstellung folgendermaßen aus: Importpreis 
13 Pfennig, staatliche Abgaben 15 Pfennig, Import-
preis und staatliche Abgaben zusammen 28 Pfennig; 
dazu treten Fracht mit 2,3 Pfennig, ZB-Verteiler
spanne mit 6 Pfennig, Umschlagskosten mit 1 Pf en-
nig, so daß sich ein Gesamtpreis von 37,3 Pfennig 
ergibt, der einem Zapfstellenpreis von 38 Pfennig 
entspricht. Auf die Differenz zu 45 Pfennig komme 
ich ebenfalls im Anschluß zu sprechen. 
Sie sehen aus dieser Darstellung zunächst einmal, 
daß die Erhöhung der Treibstoffpreise in einer 
engen Verbindung mit der Wiedereinführung des 
Zolls ab 1. Januar dieses Jahres steht, der bei Ver-
gaserkraftstoff 21,3 Pfennig und bei Dieselkraft-
stoff 15 Pfennig beträgt. Der Ausschuß mußte sich 
nun erstens mit der Frage beschäftigen, ob diese 
Selbstkostengrundlagen als richtig angesehen wer-
den konnten, zweitens damit, was mit den verbil-
ligten Kategorien geschehen soll, wenn ein niedri-
gerer Treibstoffpreis festgesetzt wird. Der Aus-
schuß war aber nicht in der Lage, diese Frage von 
sich aus abschließend zu beurteilen, sondern hat 
sich vielmehr bemüht, zur Beurteilung dieser Frage 
auch den Finanzausschuß und den Haushaltsaus-
schuß heranzuziehen. Dabei ist er beim Finanz- und 
Steuerausschuß nicht auf Gegenliebe gestoßen, da 
sich dieser — wenn ich recht unterrichtet bin — 
nicht für zuständig erklärt hat, während der Haus-
haltsausschuß, der sich gestern mit dieser Frage 
beschäftigen sollte, nicht mehr dazu gekommen ist. 
(Abg. Seuffert: Doch!) 
— Dann ist mir das Ergebnis noch nicht bekannt. 
Ich darf aber berichten, welche Fragen dem Haus
haltsausschuß vorgelegt worden sind. Aus den Dif- 
Deutscher Bundestag - 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1227 
(Dr. Schrader) 
ferenzbeträgen von 7,7 Pfennig bei Dieselkraftstoff 
und 6,6 Pfennig bei Vergaserkraftstoff, die ich vor-
hin erwähnte, ergab sich nach der Berechnung des 
Bundeswirtschaftsministeriums eine Einnahme von 
78 Millionen D-Mark für Vergaserkraftstoff und 
44 Millionen D-Mark für Dieselkraftstoff, zusam-
men also 122 Millionen D-Mark für das Jahr 1950. 
Nun sollten in diesem Jahre an bevorrechtigte 
Verbraucher folgende Subventionen gezahlt wer-
den: Landwirtschaft 29,1 Millionen D-Mark, Bin-
nenwirtschaft 31,85 Millionen D-Mark, Binnen-
fischerei rund 0,9 Millionen D-Mark, Seeschiffahrt 
rund 9,2 Millionen D-Mark, Hochseefischerei 12,7 
Millionen D-Mark, während der Verbrauch zu tech-
nischen Zwecken 2,6 Millionen D-Mark und für 
Notstromaggregate 4,9 Millionen D-Mark an Sub-
ventionen erforderte. Das sind zusammen 91,3 Mil-
lionen D-Mark an Subventionen. 
Das Bundeswirtschaftsministerium hat nun ge-
sagt, daß sich diese Summe wegen unrichtiger Aus-
gangspunkte auf 106 Millionen D-Mark erhöhe. Zu 
dieser Zahl kam ein weiterer Betrag von 16,5 Mil-
lionen D-Mark für deutsche Hydrierung, woraus 
sich insgesamt ein Betrag von 122,5 Millionen D-
Mark ergab. Sie sehen, dieser Betrag von 122 Mil-
lionen D-Mark entspricht gerade dem Betrag, der 
sich aus der Spanne zwischen 53 bzw. 38 Pfennig 
und 60 bzw. 45 Pfennig ergibt. 
Der wirtschaftspolitische Ausschuß hat — auch 
der Finanzausschuß und der Haushaltsausschuß 
sind in dieser Beziehung herangezogen worden — 
folgende Fragen aufgeworfen: 
1. Welcher Betrag an Zollaufkommen wird für 
das Jahr 1950 aus den Zöllen für Treibstoff er-
wartet, und zwar aufgeschlüsselt nach Mengen, 
Zoll auf Rohprodukte und Fertigprodukte, ge-
trennt nach Zöllen für Vergaserkraftstoff und 
Dieselkraftstoff, und welche Mengen sind die-
sen Schätzungen zugrunde gelegt? 
2. Welche Beträge werden aus der Mineralöl-
steuer erwartet? Seit wan  wird diese erho-
ben? Auch hier wird um Aufgliederung nach 
Vergaser- und Dieselkraftstoff gebeten. Es 
wird ebenfalls um Angabe der Mengen ge-
beten, die der Schätzung zugrunde gelegt wer-
den. 
3. Welcher Verwendungszweck ist für die oben 
aufgeführten Mittel haushaltsmäßig vorge-
sehen? 
4. Wenn statt eines Preises von 60 Pfennig pro 
Liter Vergaserkraftstoff ein Preis von 53,4 
Pfennig und an Stelle von 45 Pfennig pro Kilo 
Dieselkraftstoff ein Preis von 37,3 Pfennig er-
hoben wird, fällt nach der Behauptung des 
Bundeswirtschaftsministeriums ein Betrag von 
122 Millionen D-Mark aus. Stehen haushalts-
mäßige Mittel zur Verfügung, die aus diesen 
Beträgen geplanten .Subventionen anderweitig 
aufzubringen? 
Wie ich gerade vorhin durch einen Zuruf des Kol-
legen Seuffert erfahren habe, hat der Haushalts-
ausschuß sich also doch mit dieser Frage beschäf-
tigt. Ein Ergebnis habe ich bisher noch nicht er-
fahren. Das ist aber, wie ich weiter ausführen 
werde, für den Vorschlag, den Ihnen der wirt-
schaftspolitische Ausschuß macht, mindestens in 
diesem Stadium nicht mehr von großer Bedeutung. 
Der wirtschaftspolitische Ausschuß hat sich nämlich 
nach längerer Debatte entschlossen, auf eine de-
taillierte Prüfung — die er zwar eingeleitet hatte, 
die sich dann aber als sehr schwierig und tief in 
die Verwaltung hineinreichend erwies — zu ver-
zichten und Ihnen vorzuschlagen, die Bundesregie-
rung nach erneuter gründlicher Überprüfung um 
den Erlaß einer neuen Anordnung zu ersuchen, in 
der der Treibstoffpreis für Vergaserkraftstoff auf 
53 Pfennig je Liter und für Dieselkraftstoff auf 38 
Pfennig je Kilogramm festgesetzt wird. Der Aus-
schuß hat besonders hervorgehoben, daß er dies zu 
tun bittet nach einer erneuten gründlichen Über-
prüfung unter besonderer Berücksichtigung aller 
Kostenfaktoren, insbesondere auch der Verteiler-
kosten, wie sie sich aus der Ihnen vorhin mündlich 
mitgeteilten Zusammenstellung ergaben. 
Daraus ergibt sich nunmehr zur Behandlung der 
Anträge folgende Situation: 
Der früheste Antrag, der Antrag Dr. Solleder 
und Genossen, wird Ihnen vom Ausschuß zur An-
nahme empfohlen, nämlich dahin, daß die Bundes-
regierung 'ersucht wird - ich lasse alles andere 
weg —, die Bewirtschaftung von Vergaserkraftstoff 
und Dieselkraftstoff aufzuheben. 
Zweitens wird der Antrag der FDP in Buch-
stabe a für erledigt zu erklären sein, nachdem der 
schriftliche Bericht des Bundeswirtschaftsministers 
und ein mündlicher Bericht vorlagen, auf dessen 
Vorlegung der Antrag der FDP abgestellt war. 
In diesem Stadium waren aber auch die Anträge 
der KPD und der WAV entscheidungsreif gewor-
den, und zwar hat der Ausschuß — das wird sich 
vielleicht auch hier empfehlen — getrennt über 
Satz 1 und 2 des Antrags der KPD abgestimmt. Zu 
beiden Sätzen hat der Ausschuß die Ablehnung 
empfohlen. 
Der Antrag der WAV — bereits am 14. Dezem-
ber 1949 gestellt — ist in der Ausschußsitzung von 
dem Herrn Vertreter der WAV dahin umformuliert 
worden, daß der alte Treibstoffpreis vom 1. De-
zember 1949 aufrechterhalten werden sollte. Der 
Ausschuß empfiehlt, auch diesen Antrag abzu-
lehnen. 
Er schlägt Ihnen dann letzlich vor, den von uns 
abgeänderten Antrag der FDP anzunehmen. Er 
lautet: 
Die Bundesregierung wird ersucht, nach erneu-
ter gründlicher Überprüfung — unter besonde-
rer Berücksichtigung aller Kostenfaktoren, ins-
besondere der Verteilerkosten — die gegen-
wärtigen Preise für Vergaserkraftstoffe und 
Dieselkraftstoffe unter Aufrechterhaltung der 
in der Anordnung 90/49 gewährten Ausnahmen 
herabzusetzen und auf nicht mehr als 0,53 D-
Mark je Liter Vergaserkraftstoff und 0,38 D-
Mark je Kilogramm Dieselkraftstoff festzu-
setzen. 
Ich darf dem hinzufügen, daß es zahlreichen 
Ausschußmitgliedern zweifelhaft war, ob eine 
solche Empfehlung bzw. das daraus hergeleitete 
Ersuchen an die Regierung nach den Unterlagen, 
die wir hatten, schon jetzt verabschiedet werden 
konnte. Wie gesagt, schien es uns aber nicht an-
gängig, in eine detailliertere Untersuchung einzu-
treten, weil wir uns dabei sehr stark auf das Gebiet 
der Verwaltung begeben haben würden. Der Aus-
schuß hat sich also in seiner Mehrheit in der Lage 
gesehen, diesen von ihm so formulierten Antrag der 
FDP zur Annahme zu empfehlen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer. Ich danke dein Herrn 
Berichterstatter. 
Die Aussprache wird eröffnet. Das Wort hat der 
Herr Finanzminister. 
1228 	 Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Ich bin gezwungen, zu dem 
Antrag Drucksache Nr. 501 Ziffer 5 Stellung zu 
nehmen. Dieser Antrag des Ausschusses geht von 
der Voraussetzung aus, daß die Aufhebung der Be-
wirtschaftung nicht möglich ist und infolgedessen 
eine Preisregelung bleibt. Der Antrag sieht vor, 
daß der Preis für Vergaserkraftstoff unter keinen 
Umständen 53 Pfennig, für Dieselkraftstoff 38 
Pfennig nicht übersteigen dürfe, daß aber die Ver-
billigungen, die bisher für gewisse Verbraucher-
gruppen gegeben sind, beibehalten werden müssen. 
Ich möchte dem Hohen Hause, unter der Voraus-
setzung, daß dieser Antrag auch praktisch wirksam 
wird, weil die Voraussetzungen, unter denen er ge-
stellt ist, eintreten würden, folgendes erklären. 
Die Preise von 53 bzw. 38 Pfennig stellen das 
dar, was man geschäftlich „Selbstkosten" nennt. 
Wenn unter diesen Selbstkosten Zölle sind, die sich 
natürlich nur auf den vom Ausland eingeführten 
Treibstoff erstrecken können, so fallen diese Zölle 
bekanntlich in die allgemeinen Haushaltsmittel. Die 
Verbilligung, die hier gewünscht ist und deren Bei-
behaltung gefordert wird, erfordern jährlich einen 
Aufwand von rund 100 Millionen D-Mark. 
Meine Damen und Herren! Ich muß Ihnen erklä-
ren: Bei der jetzigen Finanzlage und bei den An-
sprüchen, die auf Grund der allgemeinen Not an 
den Haushalt des Bundes gerichtet werden, ist es 
unmöglich, 100 Millionen D-Mark aus allgemeinen 
Haushaltsmitteln für die wirtschaftlichen Bedürf-
nisse und Interessen einer besonderen Wirtschafts-
gruppe abzuzweigen. Sie müssen sich über folgen-
des klar sein. Wenn die Verbilligung beibehalten 
werden soll, wenn trotzdem die Preise den von 
Ihnen genannten Höchststand nicht übersteigen 
dürfen und der Bund infolgedessen aus dem Treib-
stoff keinerlei außerhaushaltsplanmäßige Einnah-
men mehr hat, dann bliebe nur der Weg einer Son-
dersteuer übrig, um die Verbilligung durchzu-
führen. 
(Abg. Euler: Zur Geschäftsordnung!) 
Vizepräsident Dr. Schafer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat Herr Abgeordneter Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Namens meiner politischen Freunde und 
zugleich — darf ich sagen — namens der CDU-
Fraktion und der DP beantrage ich, diesen Punkt 
der Tagesordnung zu vertagen. 
(Lebhafter Widerspruch links. — Zuruf 
von der SPD: Ein Skandal!) 
- Hören Sie sich erst die Begründung an, bevor 
Sie sagen: ein Skandal! 
(Zurufe von der SPD: Wir hören das seit 
Wochen, Herr Euler! — Das ist ein Skan
-
dal! — Glocke des Präsidenten.) 
— Sie haben sich wohl nicht vergewissert, wie der 
Zustand draußen in den Straßen der Stadt ist. 
(Zuruf von der SPD: Aha!) 
Sämtliche Straßen sind von den aufgefahrenen 
Lastwagen blockiert. 
(Große Unruhe links. — Zuruf von der 
KPD: Da seid ihr schuld!) 
Es wird eine sensationelle Darstellung in der 
Presse geben, die den Anschein erweckt, als ob die 
Beschlüsse, die heute in diesem Saal gefaßt wer
den, unter dem Druck der Straße gefaßt würden. 
(Zustimmung rechts. — Lachen, Pfui-Rufe 
und lebhafter Widerspruch links.) 
Wir haben allen Anlaß,  
(fortdauernde Unruhe links) 
auch nur den Anschein zu vermeiden, als wenn 
etwas Derartiges geschehen könnte. Wir müssen 
an die präjudizielle Bedeutung dieses Vorgangs 
denken. 
(Lärm links.) 
Den Demonstranten, die heute hier sind, können 
morgen und übermorgen andere Gruppen folgen. 
(Fortgesetzte Unruhe links. — Gegenrufe 
rechts: Ruhe!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, ich bitte, den Redner doch nicht ständig 
zu unterbrechen. 
Euler (FDP): Wir legen um so mehr Wert dar-
auf, daß ein solcher Anschein gegenüber der Be-
völkerung vermieden wird, als meine politischen 
Freunde Träger eines Antrags zur Sache waren, 
der den Demonstranten günstig ist. 
(Erneuter Lärm links.) 
Um so mehr müssen wir den Anschein vermeiden, 
als wenn wir in unserer sachlichen Beurteilung 
durch den Zustand beeindruckt werden, der heute 
hier herbeigeführt worden ist. 
(Lärm links.— Abg. Rische: Angst vor den 
eigenen Wählern! — Weitere Zurufe links 
und Gegenrufe rechts. — Unruhe. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat der Herr Abgeordnete Seuffert. 
Seuffert (SPD): Meine Damen und Herren! Wir 
sind zu einem Tagesordnungspunkt gelangt, — — 
(Abg. Dr. Reismann: Herr Präsident! Der 
Herr Abgeordnete Loritz ist soeben als 
„Alter Narr" bezeichnet worden. Ich frage 
das Haus, ob das Haus so etwas dulden 
will! — Abg. Frau Wessel: Wir sind keine 
Narren, Herr Präsident!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich bitte, nicht dau-
ernd zu unterbrechen! 
Seuffert (SPD): Meine Damen und Herren! Wir 
wollten soeben mit einem Tagesordnungspunkt 
beginnen. der das breiteste Interesse in der ganzen 
Öffentlichkeit und nicht nur bei den Interessenten 
findet, das breiteste Interesse im ganzen Volke, 
mit Ausnahme offensichtlich der Bundesregierung, 
die außerordentlich schwach vertreten ist. 
(Zurufe von der SPD: Wer ist überhaupt 
hier? — Niemand ist hier! — Abg. Mellies: 
Nicht einmal der Verkehrsminister!) 
Ich meine das „schwach" natürlich nur zahlen-
mäßig, falls der Herr Bundesfinanzminister noch 
im Hause sein sollte. — Das ist der Fall. — Aber 
die Tatsache, daß weder das Bundesverkehrsmini-
sterium noch das Bundeswirtschaftsministerium 
(lebhafte Zurufe links: Unerhört! — 
große Unruhe) 
sich heute überhaupt im Hause gezeigt haben, 
(Zuruf von der FDP: Sie können nicht 
durchkommen! — Weitere Rufe rechts 
und Gegenrufe links) 
zeigt denn doch, — — 
(Fortgesetzte Rufe und Gegenrufe. — Große 
Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1229 
V Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Es ist doch nicht notwendig, eine sachliche 
Auseinandersetzung, bei der nun einmal verschie-
dene Meinungen bestehen, durch unnütze Auf-
geregtheit völlig unklar zu machen. 
Seuffert (SPD): Ich glaube, daß der Ältestenrat 
und vielleicht der Bundestag selber sich einmal 
ganz allgemein mit der Frage des Interesses der 
Bundesregierung an unseren Verhandlungen zu 
beschäftigen haben wird. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Aber die Tatsache, daß diese beiden Ministerien 
heute nicht einmal vertreten sind, noch nicht ein-
mal im Hause waren, zeigt Ihnen, welche wirk-
lichen Schwierigkeiten dieser Beratung gegenüber-
stehen. Sie können sich aus dieser Tatsache erklä-
ren, warum der Berichterstatter des Wirtschafts-
ausschusses soeben zur Begründung des Beschlusses 
des Wirtschaftsausschusses ein Schriftstück heran-
ziehen mußte, das soeben erst hier im Hause ver-
teilt worden ist, ein Schriftstück des Bundeswirt-
schaftsministeriums, das dem Ausschuß trotz der 
wochenlangen Beratungen noch nicht zugegangen 
war. Sie können sich aus diesen Dingen erklären, 
warum der Haushaltsausschuß .gestern nach mehr 
als zweistündiger Beratung feststellen mußte, daß 
er mangels Unterrichtung durch die Regierung zu 
keinem Ergebnis über die ihm vorgelegten Fragen 
kommen konnte. 
Meine Damen und Herren! Es wäre ein seltsamer 
Vertagungsantrag, der damit begründet wird, daß 
die Regierung kein Material vorgelegt hat. 
(Zuruf von der FDP: Nein!) 
Formell ist der Antrag damit begründet, daß wir 
unter dem Druck der Straße stehen. 
(Abg. Dr. Oellers: Das ist nicht formell! 
Das ist eine Unterstellung!) 
- Wir fühlen uns nicht unter dem Druck der 
Straße. 
(Abg. Dr. Oellers: Sie machen hier Propa
-
ganda! - Weiterer Zuruf rechts: Ihnen 
paßt das!) 
Hier handelt es sich um etwas ganz anderes. Hier 
handelt es sich darum, einen Nebel zu durchdrin-
gen, der verbreitet wird oder wenigstens nicht be-
seitigt wird, 
(Abg. Dr. Oellers: Machen wir morgen eine 
Sondersitzung!) 
zumal niemand auf der Regierungsbank ist. 
(Abg. Dr. Oellers: Machen wir doch sofort 
eine Sondersitzung, Herr Seuffert!) 
- Ich wüßte nicht, wozu wir eine Sondersitzung 
brauchen, wenn wir zur Beratung dieses Punktes 
hier versammelt sind. 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: Wir 
sind doch in der Sache einer Meinung! — 
Weitere Rufe und Gegenrufe. — Große 
Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich bitte doch, nicht 
ständig zu unterbrechen. 
Seuffert (SPD): Ich spreche zunächst zur Ge-
schäftsordnung. Meine Meinung zur Sache werden 
Sie noch hören. 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: Ich 
kenne Ihre Meinung aus dem Wirtschafts-
ausschuß; ich bin ja derselben Meinung! — 
Fortgesetzte Rufe und Gegenrufe von allen 
Seiten. - Andauernde große Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich bitte doch, nicht 
durch fortgesetzte unnötige und aufgeregte Zwi-
schenrufe den klaren Verlauf der Debatte zu er-
schweren. 
(Zuruf von der SPD: Das sind doch Nazi
Methoden! — Gegenruf rechts: Von wem?) 
Seuffert (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
erkläre hiermit, daß meine Fraktion keine Ver-
anlassung hat, sich irgendwie unter dem Druck der 
Straße zu fühlen. Ich erkläre hiermit: wenn, wie 
in der Presse angekündigt worden ist und wie es 
vielleicht der Fall ist, irgendwelche Demonstratio-
nen stattgefunden haben und stattfinden, so sind 
wir der Ansicht, daß jeder in jeder Weise, sofern 
das Recht eines anderen nicht beeinträchtigt wird, 
seiner Meinung Ausdruck geben kann. Und wenn, 
wie es in der Presse auch zur Sprache gekommen 
ist, irgendwie beabsichtigt sein sollte, Teilnehmer 
an solchen Demonstrationen auf irgendeine 
Weise — —
(Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
ich muß Sie darauf aufmerksam machen, daß diese 
Ausführungen nicht mehr zur Geschäftsordnung 
gehören. Es handelt sich hier um die Frage, ob 
ein Antrag von der Tagesordnung abgesetzt wer-
den soll oder nicht. Das hat aber mit Maßnahmen 
außerhalb des Hauses nichts zu tun. 
Seuffert (SPD): Herr Präsident, ich spreche zu 
der Begründung des Geschäftsordnungsantrages. 
Der Geschäftsordnungsantrag ist hier mit dem 
Druck der Straße begründet worden. Ich spreche 
darüber, ob ein Druck der Straße vorliegt und was 
diese Demonstration bedeutet. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
ich muß Sie bitten, sich an meine Ermahnungen 
zu halten und zur Geschäftsordnung zu sprechen. 
(Zurufe von der Mitte: Sehr richtig! — 
Abg. Hilbert: Und die Zeit einzuhalten!) 
Seuffert (SPD): Sie haben mich unterbrochen, 
als ich zum Schluß kommen wollte. Ich sage hier: 
wenn irgendwie beabsichtigt sein sollte, durch 
irgendwelche Maßnahmen, zum Beispiel bei der 
Benzinzuteilung, durch Verwaltungsmaßnahmen 
Teilnehmer an solchen Demonstrationen zur Ver-
antwortung zu ziehen, 
(Zuruf rechts: Das hat noch keiner 
behauptet!) 
so sehen wir das als eine Beeinträchtigung der 
freien Meinungsäußerung an. 
(Beifall bei der SPD.) 
Und wenn wir hier erklären, daß wir jedem Ver
such, die Entscheidung dieser Angelegenheit, auf 
die man seit Wochen wartet, irgendwie zu ver
schleppen, mit allen Kräften Widerstand entgegen
setzen werden, so fühlen wir uns da nicht unter 
dem Druck der Straße, sondern als Vollstrecker 
einer sehr deutlich ausgesprochenen Volksmeinung. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zurufe 
in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat Herr Abgeordneter Loritz. 
Loritz (WAV): Meine Damen und Herren! Die 
Fraktion der WAV widersetzt sich mit aller Ent- 
1230 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Loritz) 
schiedenheit jedem Versuch, die Sache noch weiter 
hinauszuziehen, und nimmt schärfstens dagegen 
Stellung, daß es jetzt von seiten der Regierungs-
parteien gewagt wird, einen Vertagungsantrag zu 
stellen. Seit vielen Wochen schleppt sich die Sache 
jetzt schon hin, von Ausschuß zu Ausschuß und 
wieder zum Unterausschuß und wieder zurück. Wir 
haben die Verzögerungstaktik der Regierungspar-
teien in den Ausschüssen zur Genüge kennenge-
lernt. Wir sind nicht mehr gewillt, auch nur einen 
Tag länger zuwarten zu lassen, bis hier die Ent-
scheidung im Parlament gefällt werden kann, die 
schon im Dezember hätte gefällt werden sollen, als 
zuerst der Antrag der WAV eingereicht wurde, die 
Regierung aufzufordern, die Hände wegzulassen 
von einer Erhöhung des Treibstoffpreises. Wir von 
der WAV bedauern es außerordentlich, daß die 
Sache nicht schon damals auf die Tagesordnung 
gesetzt wurde. Wir bedauern es ferner außer-
ordentlich, daß nicht damals im Januar unserem 
Antrag entsprochen worden ist, die Sache im Ple-
num zur Verhandlung und Abstimmung zu brin-
gen. Wir haben nämlich damals schon gewußt, 
welches Spiel die Regierungsparteien zu treiben 
gewillt sind, daß es ihnen nur darauf ankommt, 
die Sache so lange hinauszuziehen, bis sie, wie mir 
ein Abgeordneter so durch die Blume gesagt hat, 
endlich in Vergessenheit geraten ist. Sie ist jetzt 
aber nicht in Vergessenheit geraten. Die öffent-
liche Meinung, nicht nur die Kraftfahrzeugbesitzer, 
sondern ebenso alle Benutzer von Kraftfahrzeugen 
haben klar und eindeutig Stellung genommen. Die 
öffentliche Meinung fordert, daß heute hier über 
die Sache abgestimmt wird, damit das Volk end-
lich einmal sieht, woran es ist. Deswegen wieder-
hole ich es und sage Ihnen, meine Herren von der 
Regierungsseite: wenn Sie heute versuchen, die 
Sache noch weiterhin hinauszuziehen, dann han-
deln Sie undemokratisch, und wenn Sie versuchen, 
die Opposition niederzuschreien, dann zeigen Sie 
nur. daß Sie keine Ahnung vom Wesen des Parla-
ments haben. Jede Vertagung in dieser Sache be-
deutet einen Faustschlag ins Gesicht der Demo-
kratie! 
(Beifall bei der WAV und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat Herr Abgeordneter Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Was 
hier vorgeht, kann man nur als Selbstentmannung 
des Parlaments bezeichnen, 
(Beifall bei der KPD und bei der SPD. — 
Lachen und Hört!-Hört!-Rufe rechts) 
als feige Flucht vor der Verantwortung 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Werden Sie nicht 
zu unverschämt!) 
und feige Flucht vor den eigenen Wählern. 
(Zuruf in der Mitte: Ausgerechnet Sie!) 
Am 25. Januar sollte in diesem Hohen Hause die 
Entscheidung über die rechtsunwirksame Anord-
nung der Bundesregierung fallen. Durch das un-
verantwortliche Treiben gewisser Kreise in den 
Fraktionen der Rechtskoalition wurde die Ent-
scheidung bis heute hintertrieben. Im wirtschafts-
politischen Ausschuß drängten noch gestern gerade 
die Vertreter der Rechtskoalition auf eine Ent-
scheidung, selbstverständlich im negativen Sinn. 
Heute aber, da die Wähler draußen warten, da 
das Volk in Empörung endlich eine Entscheidung 
des Parlaments verlangt, da drückt sich die Rechts-
koalition; da will sie nicht Farbe bekennen, da ist 
sie wirklich und wahrhaftig feige mit ihrer Ent-
scheidung vor der eigenen Wählerschaft. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Meine Damen und Herren! Wir werden dieses 
Spiel nicht mitmachen. 
(Lachen in der Mitte.) 
Verlassen Sie sich darauf! Die draußen Wartenden 
werden es ebenfalls nicht mitmachen. Und wenn 
Sie glauben, Sie stehen unter dem Druck der Straße, 
(Zuruf von der Mitte: Der KPD!) 
dann sind wir über diese Feststellung erstaunt. 
Wir werden dann nichts unversucht lassen, um 
diese Ihre unverantwortliche Meinung den War-
tenden draußen zur Kenntnis zu geben. 
(Oho-Rufe in der Mitte und rechts. — 
Unruhe.) 
Sie sind verpflichtet, heute hier Stellung zu neh-
men, und Sie können sich vor der Verantwortung 
nicht drücken. 
(Zuruf in der Mitte: Darum geht es nicht!) 
Meine Damen und Herren! Wegen der unerhört 
großen volkswirtschaftlichen Bedeutung beantrage 
ich namens meiner Fraktion, damit sich keiner 
drücken kann, namentliche Abstimmung. 
(Beifall bei der KPD — Lachen bei den 
Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat der Herr Abgeordnete Rade-
macher. 
Rademacher (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich bedauere, daß ich persönlich dem Antrag mei
-
nes Fraktionsfreundes Euler, den er gleichzeitig 
im Auftrage der Koalitionsparteien gestellt hat, in 
dieser Form nicht zustimmen kann. 
(Lachen links.) 
Meine Damen und Herren! Ich habe in meiner 
Funktion, die ich im Gewerbe habe, 
(Abg. Renner: Gewerbe?!) 
auf die Gefahren hingewiesen, die damit verknüpft 
sind, daß man versucht, die Entscheidung des Par-
laments durch die Straße zu erzwingen. 
(Abg. Renner: Was das Gewerbe denkt, 
das lesen Sie einmal in diesem Briefe 
nach! - Abg. Renner übergibt dem Redner 
ein Schriftstück. — Lachen.) 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, wir hat-
ten ruhig ohne den Geschäftsordnungsantrag des 
Abgeordneten Euler in die Debatte treten können. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Abg. Renner: 
IG-Euler! USA-Euler!) 
Denn, meine Damen und Herren, die sachliche Ent
scheidung war vollkommen unabhängig von dieser 
sogenannten Sternfahrt auf Bonn längst getroffen. 
Um aber aus dieser Angelegenheit einen Aus-
weg zu finden — denn es kommt ja darauf an, 
so schnell wie möglich eine sachliche Lösung für 
das Gewerbe zu finden —, schlage ich in Abände-
rung des Antrags des Abgeordneten Euler vor: Die 
Debatte wird unterbrochen und in dem Augenblick 
fortgesetzt, in dem gemeldet wird, daß die Ko-
lonnen sich im Abzug aus Bonn befinden. 
(Rufe links: Hört! Hört! Unerhört! — 
Zuruf von der SPD: Das war ein 
fauler Dreh!) 
Deutscher Bundestag — 37. S itzung. Bonn. Freitag, den 10. Februar 1950 	 1231 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! 
(Anhaltende Unruhe. — Abg. Loritz: 
Zur Geschäftsordnung!) 
— Jetzt haben für und gegen den Antrag mehrere 
Abgeordnete gesprochen. Ich glaube, damit ist 
genügend die Möglichkeit gegeben gewesen, zu der 
Frage Stellung zu nehmen, ob die Vertagung 
durchgeführt werden soll oder nicht. 
(Sehr richtig! in der Mitte. - Abg. Loritz: 
Ich möchte das Wort zu dem neuen An- 
trag zur Geschäftsordnung haben! — 
Widerspruch in der Mitte und rechts.) 
Meine Damen und Herren, das Recht, das Wort 
zur Geschäftsordnung zu erteilen, ist Sache des 
Vorsitzenden dieser Versammlung. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts. — 
Abg. Loritz: Es ist ein neuer Antrag!) 
Ich bin der Meinung, daß die Angelegenheit nun-
mehr genügend geklärt ist, und schließe die Be-
sprechung zur Geschäftsordnung über den Ver-
tagungsantrag Euler. 
Es ist namentliche Abstimmung über diesen Ver-
tagungsantrag beantragt. Nach § 106 der Geschäfts-
ordnung ist die namentliche Abstimmung über 
Vertagungsanträge ausgeschlossen. 
(Abg. Rische: Da haben Sie aber Glück 
gehabt!) 
Ich bin daher nicht in der Lage, dem Antrag auf 
namentliche Abstimmung stattzugeben. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
den Vertagungsantrag. Ich bitte diejenigen, die für 
die Vertagung sind, sich von den Plätzen zu erhe-
ben. — 
(Pfui-Rufe von der KPD. — Abg. Wehner: 
Das heißt nicht Vertagung, sondern Ver
-
schleppung!) 
Ich bitte um die Gegenprobe. — 
(Zurufe links: Auszählen!) 
— Meine Damen und Herren, das Stimmenverhält-
nist ist nicht genau feststellbar. Es erfolgt daher 
Auszählung durch Hammelsprung. Ich bitte dieje-
nigen, die gegen die Vertagung sind, durch die 
linke Tür hereinzukommen, diejenigen, die für die 
Vertagung sind, durch die Mitteltür, und diejeni-
gen, die sich der Stimme enthalten, durch die 
rechte Tür wieder in den Saal zu kommen. Ich bitte 
die Herren Abgeordneten, zwecks Kontrolle bei 
dem Durchgang ihre Ausweise zum Vorzeigen bei 
der Tür bereitzuhalten. Ich bitte ferner die Saal-
türschließer, darauf zu achten, daß von den Sei-
tenemporen kein Verkehr mit dem Saal stattfin-
den kann. Ich bitte die nichtamtierenden Schrift-
führer, bei der Zählung an den Türen ebenfalls 
mitzuwirken. 
(Die Abgeordneten verlassen den Sitzungs
saal.) 
Meine Damen und Herren! Ich bitte, mit der 
Zählung zu beginnen. 
(Die Auszählung erfolgt.) 
Meine Damen und Herren! Die Abstimmung ist 
beendet. Ich bitte die Damen und Herren, Platz zu 
nehmen. Ich gebe das Ergebnis der Abstimmung be-
kannt. Mit Ja haben gestimmt 165, mit Nein 140 
Abgeordnete; 3 Abgeordnete haben sich der Stimme 
enthalten. Damit ist der Antrag auf Vertagung die-
ses Punktes der Tagesordnung angenommen. 
(Lebhafte Rufe links: Pfui! — Zurufe von der 
CDU und FDP: Zur Geschäftsordnung! — Abg. 
Rische: Das Gewissen schlägt!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Abge-
ordneter Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es kommt uns nur darauf an, 
(lebhafte Zurufe links) 
vor der Öffentlichkeit klarzustellen, daß sich das 
Parlament von den Demonstranten nicht beeinflus-
sen läßt. 
(Lärm links.) 
Aus diesem Grunde beantrage ich, — — 
(Anhaltender Lärm links. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! ,Eine Leitung der Verhandlungen von hier 
oben ist unmöglich, wenn der Lärm so groß ist, daß 
man nicht einmal den Redner vor sich verstehen 
kann! 
(Anhaltende große Unruhe.) 
Euler (FDP): Aus diesem Grunde beantrage ich, 
eine neue - Sitzung für heute nachmittag 16 Uhr 
anzuberaumen. 
(Bravorufe in der Mitte und rechts; — 
Lachen links) 
damit wir noch heute Gelegenheit haben, die Sache 
zu behandeln, unter der Voraussetzung, daß bis da-
hin die Demonstranten im Abzug begriffen sind. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Große 
Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, Sie haben den Antrag des Herrn Abge-
ordneten Euler gehört. 
(Lebhafte Rufe: Nein!) 
- Ich will ihn wiederholen, damfit er klar ist. Der 
Antrag lautete, eine neue Sitzung des Bundestags — 
mit der Tagesordnung: Behandlung des eben ab-
gesetzten Punktes — heute nachmittag um 16 Uhr 
stattfinden zu lassen. 
(Zurufe.) 
- Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Ab-
geordneter Dr. Schmid. 
Dr. Schmid (SPD): Meine Damen und Herren! 
Ich halte einen Antrag, der darauf ausgeht, daß 
ein neuer Termin unter einer Bedingung beschlos-
sen werden soll, für unzulässig. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es kann Vertagung auf 16 Uhr oder Aufhebung der 
Sitzung beschlossen werden; es kann aber nicht be-
schlossen werden: Sitzung um 16 Uhr, falls außer-
halb dieses Hauses bestimmte Bedingungen erfüllt 
sind. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Das ist schlechterdings unmöglich. Ich bitte Sie, 
einmal zu meditieren, zu welchen Konsequenzen 
wir kommen könnten, 
(Sehr richtig! links) 
wenn wir mit solchen Methoden beginnen. Es mag 
sein, daß das alles heute noch harmlos ist. Man 
 weiß bei solchen Dingen, wie man anfängt; man 
weiß aber nicht, wohin man kommt, wenn man ein-
mal mit solchen Methoden begonnen hat. 
(Erneute lebhafte Zustimmung links.) 
Aus diesem Grunde bitte ich Sie, auf jeden Fall 
diesen Antrag auf bedingte Terminbestimmung ab-
zulehnen. 
(Abg. Euler: Das soll auch keine Bedingung 
sein! 
- Natürlich, Sie haben eine Bedingung gestellt! 
1232 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister Kaiser. 
Kaiser, Bundesminister für gesamtdeutsche Fra-
gen: Herr Kollege Schmid, ich möchte nur sagen: 
wenn Sie bestimmte Geschehnisse in der Sowjet-
zone und in Berlin miterlebt hätten, 
(Lachen links) 
dann hätten Sie so nicht argumentiert! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien. 
— Zurufe links.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Der Herr Abgeordnete Euler hat mir s o-
eben zur Geschäftsordnung mitgeteilt, daß sein An-
trag auf Vertagung oder Einberufung einer neuen 
Sitzung auf heute nachmittag 16 Uhr nicht an eine 
Bedingung geknüpft sein soll. Ich bitte nunmehr, 
über diesen Antrag 'abzustimmen. 
Wer für den Antrag ist, auf heute nachmittag 16 
Uhr eine Sitzung mit dem soeben vertagten Punkt 
als Tagesordnung einzuberufen, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — 
(Zuruf links: Das ist der Druck der Straße!) 
Das ist die Mehrheit; es ist also so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich habe noch einige 
Mitteilungen zu machen. Es ist mir soeben mitge-
teilt worden, daß der Abgeordnete Loritz durch 
einen Zwischenruf aus dem Hause beleidigt worden 
sei. Der Zwischenruf soll den Ausdruck „Narr" oder 
etwas ähnliches enthalten haben. Ich bitte das Mit-
glied des Hauses, das diesen Zwischenruf oder Zu
-
ruf gemacht hat, sich zu melden. 
(Abg. Schüttler: Ich möchte eine Erklärung ab
geben!) 
— Dazu ist keine Erklärung abzugeben, Herr Ab-
geordneter. Ich muß Sie wegen dieses Zurufes zur 
Ordnung rufen. 
(Beifall.) 
Dann ist mir weiter mitgeteilt worden, Herr Ab-
geordneter Renner, daß Sie vorhin den Zuruf ge-
genüber dem Abgeordneten Euler gemacht hätten: 
„USA-Euler". Trifft das zu? 
(Abg. Renner: Ja, das trifft zu!) 
— Dann muß ich Sie ebenfalls zur Ordnung rufen. 
(Lachen und Rufe: Hört! Hört!) 
Nunmehr, hat das Wort zu einer persönlichen Be-
merkung Herr Abgeordneter Dr. Seelos. 
(Abg. Wacker: Ich habe mich schon vorher ge-
meldet!) 
- Herr Abgeordneter Dr. Seelos hatte sich noch 
vor Ihnen gemeldet. Die Vertagung ist beschlossen; 
Sie können sich also höchstens zur Abgabe einer 
persönlichen Erklärung melden. 
Dr. Seelos (BP): Meine Damen und Herren! , Nach-
dem sich die Wogen etwas geglättet haben, möchte 
ich doch zu den Äußerungen des Abgeordneten Hor-
lacher eine persönliche Erklärung abgeben. Die 
Äußerungen stellten eine schwere Beleidigung des 
Sprechers der Bayernpartei und sämtlicher Abge-
ordneten dar. Für eine ähnliche Äußerung hat der 
Abgeordnete Thadden 
(Abg. Dr. Schmid: Das ist doch keine persön-
liche Bemerkung! Das ist ein Plädoyer!) 
einen Ordnungsruf erhalten. 
(Erneuter Zuruf: Sie sind doch nicht persön
lich beleidigt worden!) 
- Ja, ich bin persönlich beleidigt. Der Präsident 
hat die beleidigende Form der Äußerung offen
sichtlich selbst empfunden und hat. bereits einen 
halben Satz ausgesprochen, um eine Klärung her-
beizuführen, hat sich aber dann dem Druck der 
Mehrheit des Hauses gefügt und den Satz abge-
brochen. 
(Zuruf links: Dem Druck der Straße! — Zu
ruf rechts: Was ist das für eine Geschäfts
führung!) 
Zum dritten Male in dieser Woche stellt meine Par-
tei die parteiische Geschäftsführung des Herrn Prä-
sidenten fest. Herr Dr. Besold hat völlig sachliche 
Bedenken gegen den Artikel III der Berlin-Vorlage 
geäußert. 
(Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter 
Dr. Seelos, ich glaube, es ist notwendig, Sie auf das 
Wesen der persönlichen Bemerkung aufmerksam 
zu machen. Es heißt in § 84 der Geschäftsordnung: 
Der Redner darf nicht zur Sache sprechen, son
dern nur Angriffe, die in  der Aussprache gegen 
ihn vorgekommen sind, zurückweisen oder 
eigene Ausführungen richtigstellen. 
Ich habe nicht gehört, daß Sie bisher etwas Der-
artiges getan hätten. 
Dr. Seelos (BP): Wenn Herr Abgeordneter Löbe 
mir oder auch mir eine Verschleppungsabsicht nach-
weisen wollte, so darf ich darauf hinweisen, daß er 
hier gesagt hat, er selbst und andere Abgeordnete, 
die mit der Sache befaßt seien, hätten den Entwurf 
bereits 3% Monate in Bearbeitung. Dazu muß ich 
feststellen, daß die anderen Abgeordneten — dazu 
gehören zum Beispiel sämtliche Abgeordnete un-
serer Partei — den Gesetzentwurf erst 20 Stunden 
vor den Beratungen erhalten haben, so daß es ihnen 
also unmöglich war, ihn zu studieren. Ich weise 
deshalb den Vorwurf der Verschleppungsabsicht 
eindeutig zurück. 
Weiter möchte ich feststellen, daß die Äußerungen 
des Abgeordneten Horlacher agitatorisch waren, 
wohingegen unsere Haltung absolut sachlich war. 
Jedenfalls wissen wir, daß das bayerische Volk in 
dieser Sache hinter uns steht. 
(Beifall bei der BP. — Zurufe links.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat zu einer 
persönlichen Bemerkung der Herr Abgeordnete 
Schüttler. 
Schüttler (CDU): Meine Damen und Herren! Ich 
bedaure, daß mir eben dieser Zuruf entschlüpft ist, 
muß aber sagen, daß das Verhalten des Herrn Ab-
geordneten Loritz in meiner Nachbarschaft derartig 
ist, daß es mit parlamentarischem Brauch nicht 
mehr zu vereinbaren ist. 
(Lebhafte Zurufe aus der Mitte: Sehr richtig!) 
Wenn man sich dann zu derartigen Dingen hin-
reißen läßt, dann muß das entschuldbar sein. Ich 
möchte gleichzeitig — —
(Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
ich muß Sie darauf aufmerksam machen: persön-
liche Bemerkungen haben sich nicht auf das Ver-
halten eines anderen Abgeordneten, sondern auf 
Ihres zu beziehen und dürfen nur eine Erklärung 
Ihres eigenen Verhaltens sein. 
Schüttler (CDU): Mein persönliches Verhalten, 
Herr Präsident, resultiert aus diesem Verhalten des 
Herrn Abgeordneten Loritz, 
(Zurufe: Sehr gut!) 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1233 
(Schüttler) 
l und ich muß Ihnen weiter sagen, daß der Herr 
Abgeordnete Loritz, wenn er einen Ordnungsruf 
gegen mich veranlaßt, dann ebenfalls einen ver-
dient hat, wenn er Herrn Minister Kaiser „Memo-
randum-Kaiser" zurief. 
(Lebhafte Zustimmung und Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, die Bemerkungen sind nunmehr abge-
schlossen. Fortsetzung der Sitzung heute nachmittag 
16 Uhr; Tagesordnung: Punkt 2 unserer heutigen 
Tagesordnung. 
Die FDP-Fraktion hat um 14 Uhr Fraktions-
sitzung, die CDU-Fraktion jetzt sofort anschließend. 
Ich unterbreche die Sitzung. 
(Unterbrechung der Sitzung: 12 Uhr 19 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 16 Uhr 14 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne erneut die heute mittag vertagte 37. 
Sitzung des Deutschen Bundestags mit dem ein-
zigen Tagesordnungspunkt 2: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wirtschaftspolitik über die 
Anträge der Fraktion der WAV betreffend 
Benzinpreiserhöhung, der Fraktion der 
KPD betreffend Mißbilligung der Anord-
nung des Bundesministers für Wirtschaft 
auf Erhöhung der Mineralölpreise und An-
trag auf Aufhebung derselben, der Abge-
ordneten Rademacher, Stahl, Dr. Oellers, 
Dr. Schäfer, Dr. Wellhausen und Fraktion 
der FDP betreffend Preiserhöhung für 
Treibstoff (Drucksachen Nr. 501, 465, 363, 
384). 
Die Berichterstattung war bereits heute früh 
erfolgt. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen gemäß § 88 der 
Geschäftsordnung vor, die Redezeit auf insgesamt 
90 Minuten nach dem üblichen Verteilungsschlüs-
sel festzusetzen. Ich darf das Einverständnis des 
Hauses annehmen, daß es diesem einstimmigen 
Vorschlag des Ältestenrats seine Zustimmung 
gibt. Ich höre keinen Widerspruch; dann ist dem-
gemäß beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zur Aussprache. Als 
erstem erteile ich Herrn Abgeordneten Loritz 
das Wort. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Dies ist eine entscheidende Sitzung, ent-
scheidend für einen großen Teil unseres Wirt-
schaftslebens, entscheidend für über 600 000 Men-
schen, die in Westdeutschland Arbeit und Brot im 
Transportgewerbe finden, entscheidend auch für 
alle Wirtschaftsgüter und die Preise dieser Gü
-
ter, welche per Auto transportiert werden 
müssen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir 
von der WAV haben als erste Partei schon An
fang Dezember 1949 den Antrag gestellt, die Bun-
desregierung möge unter gar keinen Umständen 
die Treibstoffpreise erhöhen. Damals schon gin-
gen Gerüchte um, . die Bundesregierung würde 
demnächst die Treibstoffpreise heraufsetzen. Die 
Bundesregierung hat, obwohl ein Antrag aus dem 
Hohen Hause vorlag, nicht etwa den Bundestag 
eingeschaltet, sondern sie hat von sich aus eine 
geradezu ungeheuerlich hohe Hinaufsetzung der 
Treibstoffpreise, um 50 Prozent, dekretiert. Das 
Ergebnis haben Sie gesehen. Glaube bitte ja 
niemand, es seien nur theoretische Erörterungen 
und Ausführungen, wenn wir von der WAV Ihnen 
heute hier sagen: diese Treibstoffpreiserhöhung 
bedeutet eine Wirtschaftskatastrophe größten Um-
fanges! Es ist nämlich in den vier Wochen seit 
der erfolgten Preiserhöhung schon allerhand ge-
schehen, und wir haben schon Zahlen und Zif-
fern vor uns liegen und können genau ermessen, 
wie sich das alles auf die Wirtschaft und auf 
wichtigste Teile der Wirtschaft auswirkt. Von 
diesen Zahlen und Ziffern möchte ich Ihnen, so-
weit die beschränkte Redezeit es zuläßt, wenig-
stens einige nennen. Vielleicht sehen Sie, meine 
Herren von den Regierungsparteien, oder sieht 
wenigstens ein Teil von Ihnen dann auch ein, was 
die Regierung mit der Treibstoffpreiserhöhung be-
reits angerichtet hat und wie sich das alles auch 
auf andere Gebiete des Wirtschaftslebens aus-
wirkt. 
Wissen Sie, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, daß allein im Bezirk Düsseldorf vom 
1. bis 31. Januar 1950 rund 800 Kraftfahrzeug-
abmeldungen erfolgt sind? 
(Hört! Hört! bei der WAV.) 
Wissen Sie das? Wissen Sie, daß im Fahrzeug-
bezirk Essen 804 Abmeldungen erfolgt sind? Im 
Bezirk Duisburg sind es 428, im Bezirk Linker 
Niederrhein, also Krefeld, Kleve, Geldern usw. 
782. Das sind allein 2808 Kraftfahrzeugabmel-
dungen im Monat Januar bei 10 Straßenverkehrs-
amtsbezirken von insgesamt 38 im Landesteil 
Nordrhein! 
(Abg. Dr. Wellhausen: Sind das 
Lastkraftwagen?) 
Das sind die authentischen Ziffern, Herr Zwi-
schenrufer, die mir vom Verkehrsgewerbe über-
reicht worden sind, und Sie können dieselben Zif-
fern ebenfalls jederzeit beim Verkehrsgewerbe 
haben. Sie haben sie .wahrscheinlich schon be-
kommen. — In 10 von 38 Straßenverkehrsamts-
bezirken, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, über 2800 Kraftfahrzeuge! Einige Ziffern 
aus dem Lande Bayern, wo ich die Verhältnisse 
aus eigener Anschauung genauestens kenne: Tau-
sende und aber Tausende von Lastkraftwagen 
sind in den vier Wochen des Monats Januar dort 
bereits abgemeldet worden! 
Wie wirkt sich das nun für die Arbeitslage 
aus? Wir haben doch gestern von der Regie-
rung so schöne Worte gehört, man müsse alles 
tun, um ein weiteres Ansteigen der heute schon 
riesenhaft hohen Arbeitslosenziffer zu verhin-
dern. Wie wirkt sich das also aus? In einer 
einzigen Stadt, nämlich Düsseldorf, sind in die-
sem Monat Januar 1950 2300 Arbeiter und An-
gestellte des Verkehrsgewerbes gekündigt 
worden. 
(Hört! Hört! bei der WAV.) 
Das heißt man Arbeitsbeschaffung, nicht wahr? 
Rechnen Sie sich die Ziffern nur zusammen! Ich 
kann Ihnen heute schon eines voraussagen: Hun-
derttausende von Menschen werden durch diese 
Treibstoffpreiserhöhung brotlos werden. 
(Sehr wahr! bei der WAV.) 
1234 	 Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Loritz) 
Da kommt nun noch jemand her und will uns, 
wie man das in den Ausschüssen getan hat, weis-
machen — und auch von der Regierungsbank ist 
das heute schon wieder geschehen -, die ganze 
Sache sei ja gar nicht so schlimm. Man hat er-
klärt, die Regierung hätte diese Preiserhöhung 
ohne weiteres vornehmen dürfen. § 1 Satz 2 des 
Preisgesetzes stünde dem nicht entgegen; denn 
es sei gar keine .wesentliche Auswirkung auf das 
Wirtschaftsleben erfolgt; diese Treibstoffpreis-
erhöhung sei gar nicht von grundlegender Bedeu-
tung im Sinne des § 1 Satz 2 des eben erwähnten 
Gesetzes gewesen. Ja, was ist denn da noch von 
grundlegender Bedeutung? —, frage ich Sie. Ich 
wage zu behaupten: mindestens dieselbe Rolle wie 
eine Erhöhung der Frachten oder eine Erhöhung 
des Kohlenpreises für die Wirtschaft spielt für 
unser gesamtes Wirtschaftsleben eine Erhöhung 
der Treibstoffpreise, und man kann Ihnen das 
auch ohne weiteres beweisen. 
Wir haben im Ausschuß allerhand über uns er-
gehen lassen müssen. Regierungsvertreter stan-
den auf und haben uns mit Ziffern bedient. die 
so nicht stimmen. Ich habe einmal dem Regie-
rungsreferenten. als er uns glauben zu machen 
versuchte. daß die Milch im Antransport nach 
den Großstädten nur eine ganz. ganz geringe 
Zahl von Kilometern per Auto zurücklegen 
müsse, etwas vorgerechnet. Der Regierungsver-
treter sagte: höchstens 30 Kilometer vom Er-
zeuger bis zum Konsumenten. Ich habe ihm vor-
gerechnet, daß allein hei uns in München drun-
ten — so ist es auch in anderen Großstädten — 
die Milch durchschnittlich 60 bis 80 Kilometer 
heranbefördert wird. Dazu. kommen noch die 
Fahrten innerhalb der Stadt. Und dazu kommt 
noch die Rückfahrt in gleicher .Länge wie die 
Herfahrt: denn die leeren Milchkübel missen ja 
.wohl auch noch zurücktransportiert werden! Was  
hat der Regierungsvertreter da getan, als ich ihn 
in die Enge getrieben habe? Nun. er hat ge-
sagt: seine Zahlen können vielleicht nicht ganz 
stimmen; und man hat dann statt 30 Kilometer 
Anfahrtweg gnädiglich 50 Kilometer konzediert, 
das sind also 25 Kilometer für die einfache 
Strecke. Ich kann beweisen, daß in München 
mit der Milch bereits Fahrten von 25 Kilometer 
innerhalb des Stadtkreises von der Großmolkerei 
bis zum letzten Verbraucher gemacht werden 
müssen. 
lind so ist das auf anderen Gebieten auch. Die 
Zahlen, die uns die Regierungsvertreter genannt 
haben, stimmen zum großen Teil nicht. Von 
seiten der Regierungsbank wurde uns erklärt, 
daß für die Ziegelsteine — das ist tatsächlich 
einer der allerwichtigsten Bauartikel — durch die 
Treibstoffverteuerung nur eine Preiserhöhung 
von rund drei Prozent eintrete. „Nur" ist übri-
gens gut gesagt! Es genügt bei den heutigen 
Verhältnissen auf dem Baumarkt wirklich schon, 
wenn Baumaterialien noch weiter um drei Pro-
zent verteuert werden. Ich habe aber von sei-
ten des Ziegeleigewerbes ganz andere Zahlen, 
ebenfalls authentische Zahlen, genau ausgerech-
net bekommen. Diese lauten dahin daß eine 
Verteuerung mindestens um fünf. wahrscheinlich 
sogar um sieben Prozent durch diese Treibstoff-
preiserhöhung eintritt. Und so könnte ich Ihnen 
jetzt Hunderte von Beispielen sagen. 
Die Regierungsvertreter haben uns im Wirt-
schaftsausschuß zugegeben, daß die Tonne Kohle 
urn mindestens 30 Pfennig durch die Treibstoff-
preiserhöhung verteuert .wird. Andere lebens-
wichtige Güter aller Art werden ebenso ver-
teuert. Und eines hat die Regierung vergessen 
zu sagen: daß die wichtigsten Waren gar nicht 
bloß einmal auf ihrem Weg über die Last-
kraftwagen vom Urprodukt bis zum Verbraucher 
befördert werden, sondern daß sie oft zehnmal, 
ja sogar zwanzigmal per Auto umgeschlagen wer-
den müssen. Rechnen Sie sich das zusammen; 
dann werden Sie sehen, wie unmöglich und wie 
lächerlich die Behauptung ist, die uns von seiten 
der Regierungsparteien und Regierungsvertreter 
im Wirtschaftsausschuß entgegengehalten wurde, 
die Erhöhung der Treibstoffpreise sei nicht von 
grundlegender Bedeutung für das Wirtschafts-
leben. 
Präsident Dr, Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Loritz (WAV): Ich möchte wirklich nur wissen, 
was dann von „grundlegender Bedeutung" ist! 
Etwas ganz anderes ist mit dieser Sache geplant: 
Man will nämlich die Bundesbahn dadurch sa-
nieren, daß man das Verkehrsgewerbe kaputt-
gehen läßt; 
(Abg. Rümmele: Es ist ja gar nicht wahr!) 
das wurde mir deutlich genug erzählt. — ..Gar 
nicht wahr". Herr Kollege? Dann lese ich gleich 
ein Originaldokument vor. Auf den Zwischenruf 
habe ich nur gewartet! 
(Heiterkeit.) 
Hier ist ein Schreiben an den Landesverband 
bayerischer Fuhrunternehmer von der Münche-
ner Transportgesellschaft, in dem es heißt:. 
Zufolge des gestern stattgehabten Telefon-
gesprächs teile ich Ihnen mit. daß die Bun-
desbahn auf verschiedene Großkunden einen 
gewaltigen Druck ausübt, der Repressalien 
gleichkommt, damit diese Großkunden sämt-
liche Güter der Reichsbahn oder Reichsbahn-
lastzügen übertragen. 
Dann kommt der Fall: 
Die Vertreter der Süddeutschen Zucker A.G. 
haben erneut Anweisung bekommen. nur Auf-
träge anzunehmen, wenn der Empfänger mit 
der Verladung durch Bundesbahn oder Bun-
desbahnlastzug einverstanden ist. 
Sehen Sie, das ist der Kampf, der hier geführt 
wird! Die Treibstoffpreiserhöhung ist hier nur 
das erste Glied in einer Kette, die zunächst das 
Kraftfahrgewerbe kaputtmacht und dann um 
den Hals der ganzen Wirtschaft gelegt wird. Und 
so kann ich Ihnen, nachdem meine Redezeit leider 
schon abgelaufen ist 
(Zurufe von der Mitte) 
bitten Sie dringend, unserem Antrag stattzugeben, 
die Treibstoffpreise sollen. auf dem Stand gehal-
ten werden. wie sie am 1. Dezember 1949 waren. 
— diese Beschränkung der Redezeit ist auch ein 
beliebtes Mittel, die Opposition zu unter-
drücken! —, nur eines sagen: Wir von der WAV 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, ich 
habe schon 20 Prozent zugegeben. 
Loritz (WAV): Ich bin gleich fertig. 
Wir begrüßen es. daß für die Landwirtschaft 
und für die Seeschiffahrt keine Verteuerung ein-
tritt: aber ich frage Sie jetzt alle: Mit welchem 
Recht verteuern Sie dann die Treibstoffe für das 
Transportgewerbe? Gleichheit aller Staatsbürger 
vor dem Gesetz fordern wir! Sagen Sie mir dann 
ja, nicht in der Diskussion einige Paragraphen, 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1235 
(Loritz) 
die Ihren Standpunkt angeblich stützen. Ihr 
Standpunkt verstößt gegen die Verfassung! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, wir 
wollen Disziplin halten. Ich habe Sie dreimal 
gebeten, Ihre Ausführungen zu beenden. Sie 
haben schon elf statt acht Minuten gesprochen. 
Das Haus hat beschlossen, die Redezeit einzu-
halten. Darf ich Sie nunmehr bitten, zum Ende 
zu kommen. 
(Zurufe von der WAY.) 
— Ich werde heute nachmittag sehr genau sein. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Loritz (WAV): Meistens bei den andern! Das 
kennen wir. 
(Erregte Zurufe  echts und von der Mitte: 
Unerhort! Treten Sie ab!) 
Meine Herren, ich möchte ihnen eines entgegen-
halten. Lehnen Sie bitte alle solche Antrage 
wie zum Beispiel die von der FDP ab, die nur 
eine Vernebelung der wahren Lage bedeuten. 
Lehnen Sie das ab, weil namlich im Antrag der 
FDP  die Regierung keineswegs gezwungen 
wird, — — 
(Rufe: Schluß!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Sie 
zwingen mich, ihnen das Wort zu entziehen. Ich 
habe Sie jetzt viermal aufgefordert, Ihre Aus-
führungen zu beenden. Sie haben jetzt nicht 
mehr zu sprechen. 
(Erregte Zurufe von der WAV. — Bei
-
fallsaußerungen auf der Tribüne. — Abg. 
Loritz: Danke, Herr Präsident, ich werde 
kontrollieren, ob Sie demnächst bei Abge
ordneten der CDU mit derselben Genauig
keit der Uhr vorgehen!) 
— Darauf können Sie sich verlassen! 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Rademacher 
mit zwölf Minuten Redezeit. Ich werde jetzt bei 
jedem Redner die Redezeit bekanntgeben. 
(Andauernde Protestrufe von der WAV. — 
Abg. Loritz: Das Haus kann viel mit Mehr-
heit beschließen! — Andauernder Lärm und 
Auseinandersetzungen zwischen der WAV 
und Abgeordneten anderer Fraktionen. — 
Zuruf von der CDU: „Unverschämte 
Bande!" sagte einer! — Wiederholtes Glok
kenzeichen des Präsidenten.) 
— Ich bitte um einen Augenblick Ruhe! Wenn 
oben von der Tribüne Zwiegespräche nach unten 
stattfinden, lasse ich sofort die Tribüne räumen; 
darauf mache ich aufmerksam. 
(Fortgesetzte Unruhe.) 
Ich untersage jedes Zwiegespräch von oben nach 
unten. 
Herr Abgeordneter Rademacher, bitte sprechen 
Sie! 
(Fortdauernde Unruhe. — Abg. Loritz: Wir 
sind hier provoziert worden! — Weitere 
Zurufe von der WAV.) 
— Der Herr Abgeordnete Rademacher hat das 
Wort. 
Rademacher (FDP): Meine Damen und Herren! 
Darf ich zunächst zur allgemeinen Beruhigung 
der Gemüter — — 
(Weitere lebhafte Zurufe und Wechsel
reden bei der WAV. — Zuruf rechts: Wie 
lange soll das dauern? — Zuruf von der 
CDU: Sie müssen doch eingreifen! — Glocke 
des Präsidenten. — Fortdauernde erregte 
Auseinandersetzungen in der hinteren Mitte 
des Saales. — Zurufe rechts: Es muß Ruhe 
im Haus sein, sonst kann Herr Abgeord
neter Rademacher nicht sprechen!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich bitte jetzt um Ruhe! Der Herr Abgeordnete 
Rademacher hat das Wort. 
Rademacher (FDP): Meine Damen und Herren! 
Darf ich zunächst zur allgemeinen Beruhigung 
der Gemüter dieses Hauses bekanntgeben, 
(Abg. Loritz: Jetzt beginnt seine Redezeit!) 
daß die sogenannte Sternfahrt sich diszipliniert 
und genau in Übereinstimmung mit - den Anord-
nungen der Polizei abgewickelt hat. Bonn ist, 
wenn Sie so wollen — um mich eines Verkehrs-
ausdrucks zu bedienen —, wieder „besenrein". 
Wenn man schon von einem Zwischenfall bei die-
ser Aktion sprechen will, dann ist es vielleicht 
der Versuch eines Abgeordneten dieses Hauses, 
auf dieser Kundgebung im Auftrage seiner Partei 
zu sprechen. 
(Abg. Rische: Sie können ruhig deutlich 
werden und sagen, wer es war!) 
Das ist allerdings von der Leitung des Verkehrs-
gewerbes verhindert worden. 
(Bravo! rechts und in der Mitte. — Abg. 
Rische: Da sind Sie aber schlecht unterrichtet! 
Sie waren zu feige, hinzukommen!) 
Meine Damen und Herren! Die Flut der schrift
lichen und telegrafischen Proteste und die Ak-
tionen in den einzelnen Ländern dürften zur 
Genüge bewiesen haben, welche Unruhe und Er-
regung die etwas willkürliche Preisanordnung der 
Regierung hervorgerufen hat. 
(Zuruf von der SPD: „Etwas?") 
ich muß zunächst einmal mit einem Irrtum auf-
raumen. Es ist nicht allein der gewerbliche Ver-
kehr, der sich diesen Protestaktionen angeschlos-
sen hat, sondern in den meisten Fällen ist eine 
gemeinsame Aktion gestartet worden einschließ-
lich der Zubringergewerbe, des Kohlenhandels, 
ja zum Teil auch. der Automobilindustrie. 
Man hat in Ausführungen des Bundeswirt-
schaftsministeriums, die am 7. Februar vorgelegt 
worden sind, den Beweis anzutreten versucht, daß 
eine wesentliche Beeinflussung des Preisgefüges 
nicht stattfinden würde. Nun, meine Damen und 
Herren, nach Erfahrungserrechnungen soll sich 
die Erhöhung um. 320 Millionen D-Mark herum 
bewegen. Ich glaube, allein diese Summe sollte 
beweisen, daß diese Dinge nicht einfach ohne 
Änderungen des Preisgefüges getragen werden 
können. 
Was den Güterverkehr anbelangt, so steht nach 
einwandfreien Unterlagen fest, daß bei den Ver-
gaserwagen eine Erhöhung der Selbstkosten von 
11 Prozent und bei den Dieselwagen eine Er-
höhung von 6 Prozent eintritt. Der Selbstkosten-
index des Gewerbes beträgt 167 Prozent, wäh-
rend der Tarifindex 132 ist. Die Schere, die bis-
her bei 35 Prozent lag, hat sich damit auf 46 
bzw. 42 Prozent ausgedehnt. 
Nun kann man argumentieren, daß der Fern-
verkehr in seinen Tarifen an die Tarife der 
Deutschen Bundesbahn gebunden ist. Das ist rich-
tig. Aber die Frage ist: wie lange wird der ge-
werbliche Verkehr diese Zwangstarife, welche 
die Treibstoffpreiserhöhungen nicht berücksich
 
 
1236 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Rademacher) 
tigen, überhaupt halten können? Man kann natür-
lich der Auffassung sein, es sei eine Art Gesun-
dungsprozeß zugunsten der Deutschen Bundes-
bahn, obgleich dieses Argument bis zum letzten 
Augenblick abgelehnt wurde und hinterher von 
einigen Mitgliedern des Kabinetts und der Mini-
sterien nachträglich doch mit als Argument für 
die Treibstoffpreiserhöhung aufgeführt wurde. 
(Hört! Hört! bei der WAV.) 
Man muß sich also entscheiden, ob man eine all-
gemeine Gesundung des gesamten Verkehrs und 
eine gleichmaßige Behandlung aller Verkehrsträ-
ger herbeiführen will, oder ob es gewollt ist, 
auf Grund der einwandfrei vorliegenden Ziffern 
den Straßenverkehr einseitig zu belasten; denn 
außer dieser Treibstoffbelastung hat er mehrere 
Belastungen seit 1. Januar zu ertragen gehabt. Es 
sind drei Dinge, die auf ihn niedergeschlagen sind: 
zunächst die Abwertung der Klassen A—C durch 
die letzte Tarifreform, dann die bereits vorherige 
Erhöhung der Kraftfahrzeugsteuer von ungefähr 
33 1/3 Prozent und schließlich als letzter I-Punkt 
auf diese schwere Belastung nun diese Erhöhung 
der Treibstoffpreise. 
Ich muß bei den Ziffern, die der Abgeordnete 
Loritz angeführt hat, Gerechtigkeit walten lassen. 
Die Ziffern sind richtig gewesen und ließen sich 
durch eine ganze Reihe weiterer Ziffern erhär-
ten, daß seit dem 1. Januar empfindliche Ent-
lassungen von Arbeitnehmern und Stillegungen 
von Kraftwagen stattgefunden haben. Ich will 
die Ziffern im einzelnen nicht vertiefen, aber ich 
muß darauf hinweisen. 
Wenn ich nun zum Personenverkehr übergehe, 
so glaube ich ein weitaus besseres Argument 
gefunden zu haben, um Ihnen zu beweisen, daß 
das Preisgefüge trotz der Denkschrift des Bun-
deswirtschaftsministeriums ganz erheblich beein-
flußt wird; denn bei Dieselfahrzeugen beträgt 
im Personenverkehr die Erhöhung 6 bis 8 Pro-
zent und bei Benzinfahrzeugen 16 bis 18 Prozent. 
Wenn Sie die soziale Auswirkung dieser Er-
höhung betrachten, dann müssen Sie berücksich-
tigen, daß der preisbegünstigte Berufsverkehr 
rund 50 Prozent ausmacht. Und ich muß aller-
dings einige Fragen an das Kabinett und an meh-
rere seiner Mitglieder stellen. Als seinerzeit die-
ser Beschluß im Bundeskabinett gefaßt wurde, 
habe ich nicht verstanden, .wie beispielsweise der 
Herr Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen dieser Erhöhung zustimmen konnte, 
da doch ein großer Teil des Post-Personenver-
kehrs von dieser Erhöhung und von den Folgen, 
die ich soeben ausgeführt habe, betroffen wird. 
Ähnlich verhält es sich bei dem Herrn Bundes-
minister für Verkehr, wo allerdings nicht nur der 
Personenverkehr, der von der Deutschen Bundes-
bahn zum Teil auch auf der Straße betrieben 
wird, sondern gleichzeitig auch der Güterverkehr 
des Deutschen Bundesbahnlastwagens erfaßt wird. 
Ganz unverständlich ist mir der Mehrheitsbe-
schluß des Deutschen Bundesrats. Denn hier sind 
es ja die Ländervertretungen gewesen, die in 
starkem Maße die Kommunalbetriebe, die den 
Personenverkehr betreiben, zu schützen, zu stüt-
zen und dafür zu sorgen hatten, daß hier keine 
sozial untragbaren Erhöhungen eintreten. 
Meine Damen und Herren! Es ist schon so, daß 
man nicht damit argumentieren kann, daß der § 1 
des Preisgesetzes durch diese Anordnung in keiner 
Weise berührt wird. Im Gegenteil, die Rückwir-
kungen auf die Gesamtwirtschaft und selbstver-
ständlich auch auf die Automobilindustrie werden 
ganz außerordentlich sein. Wir haben hier gestern 
eine große Debatte über die Erwerbslosenfrage in 
der  Bundesrepublik gehabt. Es nützt aber nichts, 
wenn mit der einen Hand gegeben und mit der 
anderen Hand genommen wird; wenn, wie es hier 
der Fall ist, bereits im voraus mit der anderen 
Hand genommen wird, bevor etwas Neues gegeben 
werden kann. 
Wir haben auch Bedenken, daß die Rechtsfrage 
bisher immer noch nicht einwandfrei geklärt ist, 
Das heißt, es erscheint immer noch zweifelhaft, ob 
nicht der Artikel 105 des Grundgesetzes durch 
diese Anordnung umgangen worden ist. Der Ar-
tikel 105 besagt, daß Zölle, Steuern, Verbrauchs-
àbgaben und ähnliche Dinge, wenn diese in einer 
Preisanordnung enthalten sind, unter allen Um-
ständen vom Deutschen Bundestag beschlossen 
werden müssen. Wir haben nun in der Selbst-
kostenkalkulation, die den Ausschüssen vorgelegen 
hat, festgestellt, daß der Selbstkostenpreis für 
Benzin bei 53 Pfennig und für Dieselkraftstoff 
bei 38 Pfennig liegt. Insoweit muß man der An-
ordnung der Regierung folgen, weil diese Dinge 
zunächst einmal — vorbehaltlich weiterer Unter-
suchungen — als Selbstkostengrundlage nachge-
wiesen werden können. Bezüglich der darüber hin-
ausgehenden Ziffer handelt es sich allerdings um 
eine Frage, die nach meiner Anseht hier vor das 
Forum des Deutschen Bundestags gehört hätte. 
Daher — und diese Notiz steht hier schon auf mei-
nem Zettel, bevor der Antrag der SPD einge-
gangen ist — sind wir durchaus der Meinung, daß 
gleichzeitig einmal eine genaue Untersuchung über 
die Kalkulation des ZB, also über die in der Selbst-
kostenberechnung enthaltenen 11 Pfennig ange-
stellt werden muß. 
Man hat die verschiedensten Gründe angeführt, 
um diese Erhöhung zu rechtfertigen. Im Kabinett 
soll angeblich davon gesprochen worden sein, man 
brauche einen Teil für die. Berlin-Hilfe. Es ist hier 
schon zum Ausdruck gebracht worden, daß gleich-
zeitig eine Alimentation für die notleidende 
Deutsche Bundesbahn erfolgen soll. Ich bin der 
Meinung, die Frage der Deutschen Bundesbahn ist 
eine Angelegenheit, die auf eine andere Weise und 
nicht zu Lasten eines einzigen Verkehrsträgers ge-
löst werden muß. Wir werden in aller Kürze Ge-
legenheit haben, uns im Zusammenhang mit dem 
Wirtschaftsplan über die wirkliche Situation und 
über Besserungsmöglichkeiten bei der Deutschen 
Bundesbahn zu unterhalten. Aber maßgebend ist 
ja die Preisanordnung 90/49, in deren Begründung 
es — Sie gestatten, Herr Präsident, daß ich ver-
lese — wörtlich heißt: „wobei allerdings dass der-
zeitige außerordentliche Bedürfnis des Bundes auf 
Stärkung der ihm zufließenden Mittel eine vor-
herrschende Rolle spielte." Das ist also die Ent-
scheidung gewesen. 
Der Herr Abgeordnete Loritz zeigt mir freund-
licherweise seine Uhr. Er hat manchesmal seine 
Zeit wesentlich überschritten. Ich will seiner 
freundlichen Aufforderung entsprechend nach Mög-
lichkeit in kürzester Zeit zum Schluß kommen. Ich 
möchte zu den einzelnen Anträgen Stellung neh-
men. Man ist in den Ausschüssen auf die Druck-
sache Nr 146 zurückgefallen. Diese Drucksache, 
die von Dr. Solleder und Freunden eingebracht ist, 
geht dahin, die Regierung zu beauftragen, die 
Treibstoff- und Preisbewirtschaftung zu beseitigen. 
Diesen Antrag unterstützt die FDP in jeder Weise. 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	1237 
(Rademacher) 
Der WAV-Antrag ist aus vielerlei Gründen in 
dieser Form nicht zu gebrauchen. Einmal muß 
man der Regierung das Recht zugestehen, vorbe-
haltlich der noch folgenden Untersuchungen bis 
zum Selbstkostenpreis zu gehen. Außerdem 
spricht der WAV-Antrag ausschließlich von Ben-
zin, während die Materie eine doppelte ist, näm-
lich Benzin und Diesel-Kraftstoff betrifft. 
Daß wir den KPD-Antrag ablehnen, ist eine 
Selbstverständlichkeit. Denn uns scheint es, daß 
dieser Antrag nicht aus sachlichen Gründen ge-
stellt ist, um dem Gewerbe zu helfen, sondern 
lediglich, um der Regierung eine Niederlage zu 
bereiten. 
(Lachen bei der KPD.) 
Wir bleiben daher von , der FDP zunächst ein-
mal bei dem etwas geänderten Ausschuß-Antrag 
von 53 Pfennig und 35 Pfennig. Aber ich möchte 
hiermit ausdrücklich erklären, wenn nicht in 
allerkürzester Frist eine neue Verordnung auf 
der Grundlage von 53 bzw. 35 Pfennig heraus-
kommt, muß sich die FDP vorbehalten, ihren 
ursprünglichen Antrag, der eine klare Formulie-
rung darstellt, in kürzester Frist wieder einzu-
bringen. Denn dem Straßenverkehrsgewerbe muß 
unter allen Umständen geholfen werden, wenn es 
seine Funktion in der deutschen Verkehrswirt-
schaft gleichberechtigt erfüllen soll. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Vesper. Seine Redezeit beträgt acht 
Minuten. 
Vesper (KPD): Meine Damen und Herren! Ent-
gegen den Interessen der 90 000 Gewerbetreiben-
den im Kraftverkehr, die um ihre Existenz 
kämpfen, ist in den zuständigen Ausschüssen des 
Bundestags alles getan worden, um die berech-
tigten Forderungen dieses Gewerbes möglichst 
zu hintertreiben. Zwischen den beteiligten Aus-
schüssen fand ein Tauziehen um die widerstrei-
tenden Interessen des Fiskus einerseits und der 
Volksvertretung und dem Verkehrsgewerbe an-
dererseits statt, urn der rechtswidrigen Anord-
nung Nr. 90/49 der Regierung zu entsprechen. 
Diese Anordnung zeigt erneut, in welcher Art 
die Regierung ihre Politik der Beschaffung von 
Mitteln für den leeren Staatssäckel durchzufüh-
ren gedenkt. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Nach Ansicht des Bundeswirtschaftsministe-
riums wird sich die Erhöhung der Brennstoff-
preise auf das Preisgefüge nicht auswirken. Wir 
können diese eigenartige Ansicht nicht teilen. 
Wie verhält es sich tatsächlich mit den wirt-
schaftlichen und preislichen Auswirkungen der 
nicht rechtsgültigen Regierungsanordnung ? Ge-
statten Sie mir, daß ich einige Beispiele anführe. 
Allein im Kohlenbergbau tritt durch die neue 
Kraftstoff-Preiserhöhung bei dem gegenwärtigen 
Förderstand eine Belastung von 9- Millionen DM 
ein. Der schon subventionierte Bergbau wird in-
folgedessen weitere öffentliche Subventionierun-
gen auf Kosten der Steuerzahler fordern. 
Durch die diktatorische Treibstoffpreispolitik 
der Bundesregierung sollen insgesamt 320 Millio-
nen DM zusätzlich für den bankrotten Haushalt 
der Bundesregierung eingetrieben werden. Diese 
Summe, umgelegt auf die Gesamtbevölkerung 
Westdeutschlands, entspricht einer Belastung von 
7 D-Mark pro Kopf. Die erhöhten Kraftstoff-
preise wirken sich besonders, wie das hier be-
reits zum Ausdruck gekommen ist, auf den Ar-
beiter-, Berufs- und Schülerverkehr aus. Sie füh-
ren zwangsläufig zur Erhöhung der Fahrtarife 
bei allen öffentlichen Verkehrsbetrieben der 
Landkreise und Städte. 50 Prozent der preisbe-
günstigten Fahrten entfallen hier auf den Be-
rufsverkehr. Die Treibstoffpreiserhöhung zeigt 
bereits Auswirkungen durch Stillegung von Fahr-
zeugen, durch Massenentlassungen, wie das Herr 
Kollege Loritz bereits an einigen Beispielen be-
wiesen hat. Jawohl, es ist eine Tatsache, die ich 
nur bestätigen kann, daß in Düsseldorf vom 
1. Januar 1950 bis heute über 1000 Kraftfahr-
zeuge stillgelegt worden sind. Wenn Sie berück-
sichtigen, daß dem Fiskus durch die Stillegung 
dieser Fahrzeuge an Kraftfahrzeugsteuer und Be-
förderungssteuer 1/2 Million Mark verlorengegan-
gen sind, so kann man doch diese Politik des 
Herrn Wirtschaftsministers nur dahin kennzeich-
nen, daß man einer gutlegenden Henne, die gol-
dene Eier legt, den Kopf abschlägt. 
Die Bundesregierung versucht nun, mit Zahlen 
über das Kostengefüge des Kraftfahrzeuggewer-
bes die derzeitige Preiskalkulation für die Ver-
gasertreibstoffe zu rechtfertigen. Ohne auf die 
einzelnen Positionen dieser undurchsichtigen 
Kostenrechnung einzugehen, möchte ich doch auf 
folgende Tatsache hinweisen. Die Entwicklung 
der Zölle, Steuern und Sonderabgaben auf Treib-
stoffe hat Formen angenommen, die selbst vom 
Standpunkt der freien Marktwirtschaft nicht 
mehr vertretbar sind. Ich möchte darauf hinwei-
sen, daß seit dem Jahre 1936 die Benzin- und 
Dieselölpreise um das Acht- bis Zehnfache ge-
stiegen sind. 
Meine Damen und Herren! Seit Monaten pro-
testiert das Verkehrsgewerbe Westdeutschlands 
gegen die Regierungsanordnung Nr. 90/49. Am 
heutigen Tage fanden in allen großen Städten 
des Westens Kundgebungen des Kraftfahrgewer-
bes statt, verbunden mit der Protestfahrt nach 
Bonn. Wie aus der Presse hervorgeht, hat die 
Polizei den Auftrag erhalten, die Nummern der 
an dieser Demonstration teilnehmenden Lastfahr-
zeuge zu notieren 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
und gleichzeitig festzustellen, daß diese Fahrzeuge 
halter künftig eine Kürzung der ihnen bisher 
zugeteilten Treibstoffkontingente erhalten. 
(Zuruf von der CDU: So dumm ist die 
Polizei nicht!) 
Im Namen meiner Fraktion ersuche ich die Bun-
desregierung, dem Bundestag bekanntzugeben, ob 
eine Stelle der Bundesregierung diese verfas-
sungswidrige polizeiliche Maßnahme angeordnet 
hat. 
(Abg. Rademacher: Sie haben das ja 
vorhin behauptet!) 
— Herr Kollege Rademacher, Sie können beru-
higt sein: es trifft nicht zu, was Sie hier zu 
behaupten versuchen. Mein Kollege Rische hatte 
die Möglichkeit, auf der Protestkundgebung in 
Bonn zu sprechen und die Rolle aufzuzeigen, die 
Sie heute morgen hier gespielt ha ben. 
(Hört! Hört! rechts. — Abg. Rademacher: 
Sie sind von dem Präsidenten der Zen
-
tralarbeitsgemeinschaft am Sprechen ge
hindert worden! — Abg. Rische: Erkundigen 
Sie sich doch besser!) 
— Herr Kollege Rademacher, ich kann Ihnen 
mitteilen, daß der Herr Vorsitzende des Ver- 
1238 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Vesper) 
kehrsgewerbes Nordrhein-Westfalen Raukamp 
meinen Genossen Rische 
(Zuruf in der Mitte: Den Genossen?) 
gebeten hat, einige Worte an die demonstrieren-
den Kraftfahrer zu richten. 
(Zuruf in der Mitte: Den Abgeordneten 
oder den Genossen? — Abg. Rische: Von 
den anderen Parteien war keiner da!) 
Meine Damen und Herren! Der Bericht des 
wirtschaftspolitischen Ausschusses und der von 
diesem Ausschuß empfohlene Antrag ist nach 
unserer Auffassung ein Ausweichen, eine klare 
Ablehnung, und zielt offen darauf hin, die 
jetzigen Vergaser- und Dieselölpreise zu belas-
sen. Die von der Bundesregierung durch die 
Anordnung Nr. 90/49 geschaffene Lage darf nicht 
die Unterstützung des Bundestags finden. Denken 
Sie an die im Verkehrsgewerbe tätigen Arbeiter 
und Angestellten. Beachten Sie die Notlage, in 
der sich zur Zeit die kleinen und mittleren Unter-
nehmer des Transportgewerbes befinden. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Vesper (KPD): Ich bin gleich fertig, Herr Prä-
sident! 
Meine Fraktion hat demzufolge ihren Antrag 
Drucksache Nr. 363 in der alten Fassung formu-
liert. Ich bitte den Herrn Präsidenten, diesen An-
trag als den weitestgehenden Antrag dem Hohen 
Hause zur Abstimmung vorzulegen. Ich bitte Sie, 
dem Antrag zuzustimmen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. 
Reismann. 8 Minuten bitte! 
Dr. Reismann (Z): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Es ist mir zu-
nächst aufgefallen, daß einer der Herren Vorred-
ner soeben erklärt hat, die Sternfahrt sei zu 
Ende. Durch die Erklärung habe ich vernommen, 
daß er sie wohl für beendet erklärt hat. 
(Lachen bei der KPD.) 
Draußen haben sich nämlich ganz kurz vor 
Beginn der Sitzung noch ausreichend Wagen vor-
gefunden, um nicht sehen zu können, daß sich 
etwas verändert hat. Ich will hoffen, daß das 
gute Mittagessen es Ihrem Magen bekömmlicher 
gemacht hat, den Druck der Straße auszuhalten, 
den Sie heute morgen so unangenehm empfun-
den haben. 
(Zuruf von der Mitte: So etwas freut Sie! 
— Abg. Dr. Gerstenmaier: Sehr geistreich!) 
Ich muß sagen, daß mir erst durch Ihre Äußerun-
gen der Druck der Straße, von dem Sie heute 
morgen sprachen, bei dieser Gelegenheit als über-
haupt möglich bewußt geworden ist. Ich hatte 
gar nicht daran gedacht. Als ich aber hörte, 
meine Herren von der Rechten, daß man Absperr-
maßnahmen auf Grund einer gar nicht vorhan-
denen Bannmeile *vorgenommen habe, habe ich 
mich gefragt, in welchem Rechtsstaat mit Strei-
fen wir uns denn hier eigentlich befinden. 
(Sehr richtig! beim Zentrum, 
bei der WAV und links.) 
Es hat doch, so sollte man meinen, in einem 
Rechtsstaat jedermann die gute Befugnis, zu ver-
kehren, wo er will, 
(Nein-Rufe rechts) 
und wenn man das nicht wünscht, so mag man 
eben ein sogenanntes Bannmeilengesetz machen. 
Ein solches besteht aber nicht. 
Damit komme ich überhaupt auf das Kern-
problem dieser ganzen Sache. Man neigt in 
diesem Hohen Hause nicht dazu, sich bei Ent-
scheidungen, die unbequem sind, nach dem Recht 
zu orientieren. 
(Zustimmung beim Zentrum.) 
Wir haben das dieser Tage bei einer Geschäfts-
ordnungsdebatte erlebt, 
(Abg. Loritz: Sehr wahr!) 
und wir erleben es jetzt in einer sachlichen De-
batte schon wieder einmal. Das scheint mir eben 
das Bedenkliche. Es kommt nicht darauf an, um 
was für eine Frage es sich handelt. Das, was 
hier vorliegt, darf man nicht nach politischen 
Machtgesichtspunkten erledigen. Machtpolitische 
Entscheidungen könnten wir ausrechnen; denn es 
hat sich herumgesprochen, wie die Mehrheits-
verhältnisse in diesem Hause sind. 
Wir müssen untersuchen und debattieren, ob 
das, was hier in Rede steht und was die Re-
gierung tut, dem Recht entspricht, oder unsere 
Debatten sind zwecklos. Deswegen habe ich 
mich, als ich hierherkam, mit dem Gesetz- und 
Verordnungsblatt der Bizone bewaffnet und 
verweise hier auf das Gesetz vom 10. April 1949; 
es ist noch keine drei Vierteljahre alt. Es heißt 
dort im § 1: 
Eine Veränderung der Preise von Waren und 
Leistungen, die eine grundlegende Bedeu
-
tung für den gesamten Preisstandard, ins- 
besondere für die Lebenshaltung hat, bedarf 
der Zustimmung des Wirtschaftsrats. 
Es ist in den Ausschüssen davon die Rede ge-
wesen, ob es sich hierbei um die Frage handle, 
nachträglich festzustellen, welche Auswirkungen 
eine Preiserhöhung gehabt hat, oder ob diese 
Frage der maßgeblichen und grundlegenden Preis-
beeinflussung vorher, generell, nach dem Poten-
tiellen, nach dem Möglichen zu beurteilen sei. 
Es kann, wenn man es von der rein rechtlichen 
Seite überlegt, gar keine Frage sein, daß die 
letztere Ansicht allein die richtige ist, und zwar 
deswegen, weil man sonst zur Beurteilung der 
Gültigkeit der Preisanordnung ein halbes Jahr 
warten müßte, um die Auswirkungen zu erken-
nen. Wenn aber nun der Herr Wirtschaftsminister 
glaubt, uns in der letzten Stunde vor der Be-
handlung dieses Themas mit einem langen Gut-
achten bedienen zu können, so kann ich daraus 
nur entnehmen, daß er sich sehr lange, nämlich 
vom Dezember bis heute, hat quälen müssen, die-
ses Gutachten zu Wege zu bringen, 
(Sehr wahr! links) 
so daß man das Material nicht einmal nachprüfen 
kann. 
Sie wissen, die Amerikaner haben ein Sprich-
wort. Es gilt sicherlich nicht für unser Ministeri-
um; aber wenn es in Amerika gilt, kann es viel-
leicht auch anderswo gelten. Dieses Sprichwort 
heißt: „Die Steigerung von Lüge ist Meineid und 
Statistik." Und die höchste Stufe dieser Stei-
gerung, die Statistik hat ihren Wahrheitsgehalt, 
je nach dem, mehr oder weniger, von der Zu-
verlässigkeit der Unterlagen. Da uns die Unter-
lagen nicht mitgeteilt worden sind, sind wir gar 
nicht in der Lage, das Gutachten nachzuprüfen. 
Weil aber hier nun einmal heute die Ent-
scheidung zu fällen ist, so bewahrheitet sich das 
zunächst vorgetragene Argument. Man muß die 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1239 
(Dr. Reismann) 
Gültigkeit und die Erlaubtheit dieser Anordnung 
der Regierung — erlassen, ohne den Bundestag 
zu befragen — danach beurteilen, ob sie eine 
tiefgreifende Auswirkung haben kann oder nicht. 
Man muß also vorn Potentiellen ausgehen. 
(Unruhe rechts. — Abg. Freiherr Dr. von 
Rechenberg: Noch einmal! Das war 
unverständlich!) 
— Ich sage: man muß davon ausgehen, daß 'man 
die Wirkung und so die Zulässigkeit einer An-
ordnung sofort muß feststellen können. Wenn 
man davon ausgehen muß, so ist sie auf den ge-
genwärtigen Zeitpunkt zu beziehen und nicht 
auf den Zeitpunkt von etwa drei Monaten später, 
wenn man also erst festgestellt hat, wie es sich 
ausgewirkt hat. Es kommt auf die Frage an, wie 
sie sich auswirken k a n n. 
(Zuruf aus der Mitte: Das verstehe ich nicht!) 
Aber ein Zweites. Es handelt sich hier um eine 
Steuererhöhung, wie heute morgen vom Wirt-
schaftsminister zugegeben worden ist. Der we-
sentliche Faktor für die Erhöhung dieser Abgabe 
ist dabei nämlich die Erhöhung der Abgabe an 
die öffentliche Hand. Der Benzinpreis wird des-
wegen teurer, weil die Abgabe an den Staat um 
rund 6 Pfennig höher wird. Im übrigen steckt 
noch indirekt eine zweite Abgabe drin, weil die 
Transportkosten erhöht werden sollen. Allein aus 
diesen beiden Gründen also ist es erforderlich, 
den Bundestag zu hören, und zwar vorher zu 
hören. Wir haben also ein Recht darauf, vorher 
davon zu erfahren, wenn die Regierung beab-
sichtigt, solche Preise zu erhöhen. Dann hat 
der Bundestag das Recht, dazu Ja oder Nein zu 
sagen. Es ist hier wiederum festzustellen, daß 
sich die Bundesregierung bemüht, das Parlament 
auszuschalten. Ich verstehe nicht einmal, wieso 
die Mehrheit des Hauses zu diesen Bestrebungen 
der Regierung dauernd die Hand bietet. Wenn 
diese Praxis jetzt eingeführt und ausgebildet 
wird, so muß sie damit rechnen, daß sie fort-
wirken wird in einer Zeit, in der sie selber in der 
Minderheit ist, in der sie selber auch einmal 
Oppositionspartei sein wird. 
Diese Art erinnert an die Vergangenheit des 
Herrn Bundeskanzlers, als er vor einem nach der 
rheinischen Gemeindeverfassung amtierenden 
Stadtparlament praktisch der Chef des Ganzen 
war. 
(Sehr richtig! links.) 
Diese Praxis aber auf die gegenwärtige Bundes-
verfassung zu übertragen, halte ich für durchaus 
unzulässig, und ich bin der Ansicht, daß alle 
Parteien dieses Hohen Hauses das gleiche Inter-
esse hätten, nämlich das Interesse, die Bundes-
regierung nicht übergreifen zu lassen auf das 
eigentliche Gebiet der Legislative, zumal nämlich 
hier — bei Steuern — im Grundgesetz dem 
Parlament ausdrücklich die 'Mitwirkung zuge-
sichert und garantiert ist. Und da, wo sie vorge-
schrieben ist, sollten wir uns diese Prärogative 
auf keinen Fall entwinden lassen, gerade von 
einer Regierung, die aber auch jede nur mög-
liche Gelegenheit benutzt. ihre Macht und Voll-
macht auszuweiten; gerade dann, wenn es sich 
um eine solche Regierung handelt. 
Ich weise noch auf eine weitere interessante 
Beobachtung bei dieser Gelegenheit hin. Es 
stellte sich bei der Erörterung dieses Gesetzes 
hier erst heraus, daß trotz allen Geredes von der 
Freiheit der Wirtschaft ein Monopol existiert, 
wie es schöner gar nicht gedacht werden kann. 
Während man von freier Wirtschaft spricht, wird  
einem einzigen Verein ein Monopol auf die Ein
-
fuhr und auf die Verteilung allen Treibstoffs, der 
nach Deutschland kommt, eingeräumt. Ich erhebe 
die Frage, ob das etwa geschieht, um den Treib-
stoff zu verbilligen, oder ob das deswegen ge-
schieht, um eine Rente zu garantieren, die nicht 
durch Konkurrenz beeinflußt wird, und um 
einem Betriebe ein sorgenfreies Dasein zu ge-
statten, der nicht zu fürchten hat, daß einer auf 
den Gedanken käme, den Treibstoff auch billiger 
anzubieten. 
(Abg. Dr. Oellers: Ein Rest der gelenkten 
Wirtschaft, die Sie doch so befürworten!) 
— Der gelenkten Wirtschaft? Wenn die Preise 
dabei gesenkt würden, würde ich nichts dagegen 
sagen. Bisher soll es aber dazu benutzt werden, 
um die Preise zu steigern. Man hat sich dieses 
Arguments bedient, um die Preise festzuhalten 
und dann zu steigern. 
Ich werde darauf aufmerksam gemacht, daß 
meine Redezeit zu Ende ist. 
(Zurufe: Gott sei Dank!) 
— Ja, ich kann mir denken, daß Ihnen das ge-
fällt, meine sehr verehrten Damen und Herren. 
Ich hätte Ihnen sonst noch mehr zu der Sache 
zu sagen gehabt. Aber es kommen ja noch andere 
Redner, die das ergänzen können, was ich bei 
der Beschränkung der Redezeit nicht erledigen 
konnte. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Seuffert. 
Seuffert (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Nachdem wir dem so-
genannten Druck der Straße nachgegeben haben, 
hat er sich in Nichts aufgelöst. Jedenfalls dürfen 
wir nunmehr die Hoffnung haben, daß die Mei-
nungsverschiedenheiten zwischen unseren sehr ge-
schätzten Kollegen der Freien Demokratischen Par-
tei darüber, was eine wohlorganisierte Demon-
stration, eine wirkungsvolle Demonstration des 
Verkehrsgewerbes und was der Druck der Straße 
ist, weitere Vertagungen des Hauses nicht mehr 
nötig machen, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
so daß wir nunmehr zur Sache kommen können 
mit der Ruhe und trotz der gebotenen Kürze doch 
auch mit der Gründlichkeit, die sie verdient. 
Es handelt sich hier in der Tat um noch etwas 
mehr als um den Benzinpreis, der an und für sich 
wichtig genug ist. Was liegt denn vor? — Es liegt 
zunächst eine Preisanordnung vor, durch die der 
Kraftstoffpreis, für Benzin zum Beispiel von 40 
auf 60 Pfennig je Liter, erhöht worden ist. Die Zu-
stimmung des Parlaments zu dieser Anordnung ist 
nicht eingeholt worden, und es ist deswegen 
streitig, ob sie rechtsgültig ist. Da sie unter der 
Herrschaft des alten Preisgesetzes ergangen ist, ist 
unstreitig, daß es für die Rechtsgültigkeit darauf 
ankommt, ob diese Preiserhöhung von allgemein-
wirtschaftlicher Bedeutung ist oder nicht. 
Die Ausschüsse oder einige der Ausschüsse ha-
ben mit Mehrheit die Auffassung vertreten, daß 
keine allgemeinwirtschaftliche Bedeutung, 
(Zurufe rechts: „Grundlegende" Bedeutung!) 
keine grundlegende wirtschaftliche Bedeutung vor-
läge. Die Schwäche der hier geltend gemachten Ar-
gumente ist bereits von Vorrednern beleuchtet 
worden, ebenso wie die außerordentliche Ver.. 
1240 	Deutscher Bundestag -- 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Seuffert) 
spätung, mit der Material hierzu vorgelegt wor-
den ist. Ich will deshalb hierauf nicht näher ein-
gehen, obwohl ich glaube, sogar als Jurist soviel 
gesunden Menschenverstand übrigbehalten zu 
haben, 
(Hört! Hört! und Heiterkeit) 
daß ich eigentlich nicht verstehe, wie man bei 
einer Preiserhohung, die 350 Millionen für die 
Wirtschaft ausmacht, die grundlegende Bedeutung 
leugnen kann, — mit welchen Argumenten denn? 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Abg. Dr. 
Oellers: ich bin ganz Ihrer Meinung!) 
Das ist meine Meinung, sehr richtig! Meine 
Fraktion wird jedenfalls, wie sie es auch in allen 
Ausschussen getan hat, den Standpunkt weiter 
vertreten, daß diese Anordnung nicht ohne Zu-
stimmung des Parlaments ergehen konnte und 
deswegen rechtsungültig ist. 
Meine Damen und Herren, Sie haben vielleicht 
davon gehört, daß nach dieser Preiserhöhung 
nunmehr wieder der Benzinzoll erhoben werden 
sollte. Sie haben sich wohl gewundert, weil Sie 
vielleicht der Meinung waren, über Zollerhebun-
gen hätten doch Sie hier im Bundestag zu be-
schließen. Wundern Sie sich nicht allzusehr; denn 
wenn Sie angenommen haben sollten oder noch 
annehmen sollten, daß dieser Zoll erhoben wird, 
so irren Sie sich! 
Was liegt denn hier vor? Wir haben ein Zoil-
begünstigungsgesetz des Vereinigten Wirtschafts-
gebietes vom 22. August 1949, wonach der Ben-
zinzoll, der an sich im Zolltarif steht, nicht er-
hoben wird. Dieses Gesetz ist am 31. Dezember 
1949 ausgelaufen. Man hätte meinen sollen, daß 
über die Frage, welche Zölle nunmehr weiter 
erhoben werden sollen oder nicht, ob insbeson-
dere zum Beispiel auch der Benzinzoll weiter 
erhoben werden soll, die Regierung irgendwelche 
Unterhandlungen mit dem Parlament angeknüpft 
hätte, ihm irgendwelche Vorlagen gemacht und 
seine Entscheidung eingeholt hätte. Das ist nicht 
der Fall gewesen, und das ist sehr zu rügen, 
meine Damen und Herren. Die Regierung weiß 
auch nicht. ob sie diesen Zoll wirk lich erheben 
kann oder nicht, zumal, wie wir von der Re-
gierung selbst hören, gegen die Erhebung des 
Zolls, der im übrigen ein reiner Finanzzoll ist, 
von der Hohen Kommission Bedenken geltend 
gemacht werden. Die Regierung erhebt diesen 
Zoll auch gar nicht, genau so wenig wie die 
anderen Zölle, die nach dem Zollbegünstigungs-
gesetz nicht erhoben worden sind und jetzt 
theoretisch anfallen. Der Benzinzoll wird gestun-
det. Er bleibt in den Taschen des einzigen Im-
porteurs für Kraftstoff, den es in Deutschland 
gibt, des Zentralbüros für Mineralöl, und hoffent-
lich trägt er dort gute Zinsen! 
(Hört! Hört! Links. — Zuruf von der CDU: 
Das ist sicherlich nicht richtig!) 
Drittens, meine Damen und Herren, was macht 
es denn für einen Unterschied, ob der Zoll er-
hoben wird oder nicht? 
(Zuruf von der FDP: 21 Pfennig!) 
— Sie irren, Sie irren, verehrter Kollege! Nach 
dem Gesetz des Vereinigten Wirtschaftsgebietes 
vom 10. August 1949 über die Abführung der Er
-
sparnisse beim Zentralbüro für Mineralöl sind 
laut den Haushaltszahlen des Vereinigten Wirt-
schaftsgebietes 215 D-Mark pro Tonne an Zoll-
ersparnissen abzuführen, während der Zoll 21,3 
Pfennig pro Liter oder etwa 286 Mark pro Tonne 
ausmacht. Es macht also allenfalls einen Unter-
schied von etwa 7 oder 8 Pfennig pro Liter aus 
und keineswegs 20 Pfennig. Das ist das Dritte. 
Und nun kommt das Vierte. Aus diesen Zoll-
ersparnisbeträgen, die, wie ich Ihnen eben gesagt 
habe, praktisch mindestens fast so hoch sind 
wie der auf dem Papier, aber nicht wirklich er-
hohene Zoll, sollen laut Haushaltsrecht des Ver-
einigten Wirtschaftsgebietes, das ja einstweilen 
weitergilt, gewisse Preisverbilligungen, gewisse 
Ausgleichszahlungen, gewisse Subventionen finan-
ziert werden. Wir haben in Frankfurt außer-
ordentlich großen Wert darauf gelegt, daß diese 
Zahlungen unter Haushaltskontrolle stehen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es hat außerordentliche Beanstandungen ergeben, 
als wir darauf kamen, daß die damalige Ver-
waltung für Wirtschaft die hier ersparten Be-
träge auf einem Sonderfonds angesammelt und 
daraus Zahlungen angewiesen hatte, ohne sich 
irgendeiner Kontrolle zu unterstellen. Deswegen 
ist ja dieses Gesetz vom 10. August 1949 gemacht 
worden. 
(Hört! Hört! links.) 
Wir legten Wert darauf, diese Subventionen ge-
nau zu prüfen und im Einzelfall zu bewilligen. 
Der Haushaltsausschuß in Frankfurt ist kurz vor 
den Wahlen, sogar noch nach den Wahlen, zu 
mehreren Sitzungen zusammengetreten und hat 
eingehende Beschlüsse darüber gefaßt, welche 
dieser Subventionen gezahlt, welche gesperrt, 
welche gestrichen, welche zeitlich bewilligt und 
welche der Prüfung durch den Rechnungshof 
unterzogen werden sollen. Der Bericht des Rech-
nungshofes liegt inzwischen tatsächlich vor und 
enthält einige sehr interessante Feststellungen. 
Nun, diese Subventionen und diese Preisaus-
gleiche waren, wie ich Ihnen soeben dargelegt 
habe, bei einem Benzinpreis von 40 Pfennig voll-
kommen gedeckt, ja es blieb sogar noch etwas 
für den Haushalt übrig. Deswegen war es jeden-
falls keineswegs notwendig, den Benzinpreis zu 
erhöhen. Notwendig war es allenfalls dann, wenn 
man diese Subventionen aus dem Haushalt wie-
der herausnehmen, sie wieder dem Zentralbüro 
für Mineralöl nach Gutdünken überlassen und 
damit die Kontrolle umgehen wollte, und das war 
auch der Zweck der Übung. Wenn Sie jetzt in 
der Begründung, die die Bundesregierung zu 
ihrem Antrag an den Bundesrat gegeben hat, 
lesen, es sei nicht zweckmäßig gewesen, den der-
zeitigen Zustand der Bewilligung der Subventio-
nen im Haushalt aufrechtzuerhalten, so ist das 
genau die Ansicht, die das Zentralbüro für 
Mineralöl schon vor einem halben Jahr in der 
eigenartigsten Weise vertreten hat. 
(Hört! Hört! links.) 
Nun zu der Frage: Was ist denn eigentlich der 
richtige Benzinpreis? Wir haben das trotz vieler 
Unterlagen in der Tat noch nicht ermitteln kön-
nen, denn wir haben feststellen müssen — und 
das war das Ergebnis der sonst ergebnislosen 
gestrigen Beratungen des Haushaltsausschuses —, 
daß hier mit zweigleisigen Unterlagen gerechnet 
wird und daß in den Preisberechnungen des Wirt-
schaftsministeriums genau dieselben Posten als 
Kostenfaktoren wieder auftreten, die in der 
Haushaltsrechnung des Bundesfinanzministeriums 
als Zuschüsse aus dem Haushalt, die dem Zen-
tralbüro usw. vergütet werden, aufgeführt sind. 
(Hört! Hört! links.) 
Auf diese Art und Weise kommen Sie natürlich 
nie zu einer eindeutigen Feststellung. 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1241 
(Seuffert) 
Der Herr Bundesfinanzminister hat heute mor-
gen erklärt, es sei hier die Frage, ob aus dem 
allgemeinen Haushalt für irgendwelche Inter-
essentengruppen Subventionen oder sonstige Mit-
tel ausgeschüttet werden sollten. Das ist aller-
dings die Frage, aber diese Frage ist auf dem 
rechtlichen und richtigen Wege zu entscheiden. 
Das aber ist bisher nicht geschehen. Und nun, 
meine Damen und Herren, nachdem Sie alle diese 
Berechnungen angestellt haben, bleiben Ihnen 
immer noch die 7 oder 6 Pfennig übrig — bei 
Diesel der entsprechende Betrag — zwischen den 
53 oder 54 und den 60 Pfennig. Von diesen 
hören wir, sie sollen in die Tasche der Bundes-
regierung, in die Bundeskasse fließen. Aber da 
müßte uns denn doch, glaube ich, ein Steuer-
oder Abgabengesetz vorliegen. Seit wann werden 
denn Mittel für die Bundeskasse durch Korres-
pondenz oder meinetwegen Telephonvereinbarun-
gen mit Privatfirmen gegen Zusagen beschafft, 
die wir gar nicht kennen? 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, was beab-
sichtigt ist, das haben wir uns so einigermaßen 
denken können; was geschehen ist, ist bisher 
nichts, gar nichts als die Preiserhöhung. Die 
20 Pfennig bleiben in der Tasche des Zentral-
büros; der Zoll auch, denn er ist gestundet. Und 
wie sie aus der Tasche des Zentralbüros in die 
Bundeskasse kommen sollen, das müssen wir ab-
warten. 
(Abg. Mellies: Das hängt vom guten 
Willen des Generaldirektors ab!) 
— Das scheint mir auch so. 
Auf die Fragen die sonst noch damit zusam-
menhängen, zum Beispiel den Monopolcharakter 
des Zentralbüros, die Lage des Verkehrsgewerbes, 
die Frage der Beförderungssteuer beim Werk-
fernverkehr und andere Dinge, gehe ich jetzt 
gar nicht ein. Ich glaube, das, was ich gesagt 
habe, genügt zu der Feststellung, daß für die 
Maßnahmen der Regierung und auch für die 
Maßnahmen, die nicht getroffen worden sind, 
oder ich will einmal sagen für diejenigen Maß-
nahmen, die getroffen worden sind, weil andere 
Maßnahmen nicht getroffen worden sind, irgend-
eine rechtliche und tatsächliche Begründung nicht 
zu ersehen ist Die einzige Folgerung, die wir 
hieraus ziehen können, ist die, daß diese Maß-
nahmen abzulehnen sind. Die Stellung meiner 
Fraktion ist deswegen die: sie wird jeden An-
trag unterstützen, der auf Beseitigung der ge-
troffenen Preiserhöhungsmaßnahmen hinausgeht. 
Sie wird sich vorbehalten, derartige Anträge 
selber zu stellen, und sie wird alle Anträge unter-
stützen, die dahin wirken, daß diese Angelegen-
heit heute und hier zur Entscheidung kommt. 
(Zustimmung und Beifall bei der SPD.) 
Ein Wort zur Drucksache Nr. 531. Die Druck-
sache Nr. 531, der Antrag des Ausschusses auf 
Freigabe der Benzinbewirtschaftung, steht — ich 
glaube, da hat der Herr Präsident sich heute 
morgen geirrt — nicht auf der Tagesordnung. 
(Zuruf in der Mitte: Heute morgen nicht, 
aber jetzt!) 
Es ist heute morgen Bericht erstattet worden, sie 
steht aber nicht auf der Tagesordnung. Jeden-
falls konnten die Fraktionen sich mit dieser 
Frage nicht befassen, die vor allen Dingen des-
halb außerordentlich schwierig ist, weil wir ja 
nicht wissen, was nach der Aufhebung der Be-
wirtschaftung kommt. Wir haben da in der 
Presse, in der Zeitung der britischen Militärre-
gierung — ich habe mich daran gewöhnt, sie für 
ein recht gut informiertes Blatt zu halten — gar 
seltsame Dinge über Treibstoffpläne, -kartelie 
usw., für die schon Verordnungen in der Schub-
lade fertig sein sollen, gehört. 
(Abg. Dr. Solleder: Phantasie!) 
Wir glauben deshalb, daß wir uns mit der Ent-
scheidung dieser Frage noch einmal befassen und 
darüber beraten müssen. Wir bitten deswegen 
von unserer Fraktion aus, diese Beschlußfassung 
heute zurückzustellen. 
Nun ist Ihnen weiter durch die Drucksache 
Nr. 541 ein Antrag meiner Fraktion auf Ein-
setzung eines Untersuchungsausschusses vorgelegt 
worden. Die Begründung für diesen Antrag er-
gibt sich, auch nach den Ausführungen in der 
ubrigen Debatte, von selbst. Auch über seine An-
nahme wird, da er von der verfassungsmäßig 
vorgeschriebenen Zahl von einem Viertel der 
Mitglieder des Hauses zweifellos unterstützt wird, 
wenig zu sagen sein. Ich verzichte deswegen auf 
eine weitere Begründung. Ich bringe den An-
trag hiermit formell ein und bitte Sie, ihm zu-
zustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Ich möchte lediglich zu den 
Ausführungen des Herrn Vorredners einige sach-
liche Feststellungen treffen. 
Erstens, was die Frage des Zolles anbetrifft: 
Das Zollbegünstigungsgesetz vom August 1949 
war befristet und ist am 31. Dezember 1949 ab-
gelaufen. 
(Abg. Dr. Solleder: Sehr richtig!) 
Vom 1. Januar 1950 ab entsteht die volle gesetz-
liche Zollschuld. Der Zollschuldner hat eine 
Zahlungsfrist von drei Monaten, aber der Zoll 
muß vom 1. Januar 1950 an bezahlt werden. 
(Abg. Dr. Solleder: Und zwar automatisch!) 
Zweitens: der Überschuß des sogenannten Zen-
tralbüros läuft ordnungsmäßig über den Haus-
halt, und wer den Ergänzungshaushalt bereits 
gelesen hat, findet auch die Ziffer, die dafür im 
Ergänzungshaushalt enthalten ist. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben ihn uns 
noch nicht gegeben!) 
Drittens: urn den Überschuß an die Bundes-
kasse abzuführen, der über die Selbstkosten des 
Zentralbüros durch Preiserhöhung anfällt, ist ein 
sogenanntes Abschöpfungsgesetz notwendig, das 
ja in seiner Idee nicht neu ist. Dieses Ab-
schöpfungsgesetz vorzulegen, war bis heute nicht 
möglich, weil noch Verhandlungen mit den 
Hohen Kommissaren über diese Frage laufen 
mußten und diese Verhandlungen bis jetzt nicht 
zu einem Abschluß gekommen sind. Ich be-
daure das, denn die Vorlage dieses Abschöpfungs-
gesetzes hätte vielleicht dazu geführt, wesent-
liche Irrtümer, die aufgetaucht sind, zu be-
reinigen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Viertens möchte ich feststellen: bei der Preis-
regelung von 60 Pfennig ergab sich gegenüber 
den Selbstkosten eine Spanne von 6 bzw. 7 Pfen-
nig. Diese 6 bis 7 Pfennig Spanne sind rechne-
risch ungefähr das, was die Verbilligung des 
Treibstoffs für die Landwirtschaft, Binnenschif- 
1242 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
fahrt etc. an Aufwendungen erfordert. Wenn sie 
nicht bestehen bleibt, sind Mittel für die Ver-
billigung von Treibstoff für die Landwirtschaft, 
Binnenschiffahrt nicht mehr vorhanden. Aus all-
gemeinen Haushaltsmitteln können sie meiner 
Überzeugung nach — das habe ich heute vormit-
tag betont — nicht genommen werden. 
(Abg. Rische: Pleite!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
es haben sich zwei Redner von der CDU/CSU 
gemeldet. Beide Herren haben zusammen 18 Mi-
nuten. Als erster hat der Herr Abgeordnete 
Dr. Solleder das Wort. 
Dr. Solleder (CSU): Meine Damen und Herren! 
Wenn man die Reden der Opposition angehört hat 
(Abg. Dr. Schmid: machen Sie kein so 
böses Gesicht!) 
— jeder schaut so, wie er kann —, 
(Abg. Dr. Schmid: Da haben wir 
Pech gehabt!) 
so hat man den Eindruck, daß es eigentlich mehr 
oder weniger dem einen darum geht, dem Volke 
glaubhaft zu machen, daß heute bloß auf Grund 
eines Postulats eines Loritz der Preis von 
40 Pfennig ohne weiteres gewährt werden kann. 
Andererseits hat man den Eindruck, daß ein ge-
wisser Teil der Opposition bestrebt ist, sich in 
rechtlichen Spitzfindigkeiten zu ergehen, 
(lebhafter Widerspruch links) 
um den Mitgliedern der Regierung eins auszu-
wischen. 
(Zuruf links: Sie wissen gar nicht, um was 
es geht!) 
Meine Damen und Herren, wollen wir es doch 
einmal versuchen, den Dingen insofern nachzu-
gehen, als wir uns fragen: was wollen wir eigent-
lich? 
(Lachen links. — Sehr gut! in der Mitte. — 
Unruhe.) 
— Lassen Sie mich aussprechen. Wir wollen, daß 
dem Kraftfahr-, dem Verkehrsgewerbe eine Er
-
leichterung geschaffen wird. 
(Lachen und Zurufe links.) 
Wir wollen, daß die Zwangsbewirtschaftung des 
Kraftstoffes aufhört, damit — und das hat keiner 
der Oppositionsredner berührt — endlich einmal 
dieser Unfug des schwarzen Marktes ver-
schwindet. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Warum sagen Sie nicht, wenn wir heute über 
den Preis reden, daß praktisch und effektiv der 
Benzinpreis auf dem schwarzen Markt bisher eine 
D-Mark betragen hat? Warum sagen Sie nicht, 
daß der ehrliche, anständige Kaufmann gezwun-
gen war, sich dieses Benzin zu kaufen, um seinen 
Betrieb aufrechtzuerhalten? Warum reden Sie an 
diesen Problemen vorbei und erwecken nach 
außen hin den Eindruck, als ob Sie allein nur 
die Hüter der Rechte und der Ansprüche dieses 
Gewerbes wären? 
(Abg. Dr. Schmid: Warum protestiert dann 
das Verkehrsgewerbe?) 
Meine Freunde und ich haben bereits am 27. Ok-
tober einen Antrag eingebracht. Diesen gordi-
schen Knoten können wir durchschneiden, wenn 
wir uns dazu entschließen können, den Weg zu 
gehen, der hier vorgeschlagen ist. Ich muß der 
Regierung bestätigen: sie hat es versucht, sobald 
die Gelegenheit hierfür gegeben war; sie hat 
den Weg beschritten, die Zwangswirtschaft für 
dieses Erzeugnis aufzuheben. Es ist richtig, es ist 
diese Preiserhöhung dazwischen gekommen, die 
in der automatischen Inkraftsetzung der Zölle 
vom 1. Januar 1950 ab begründet ist. Auch das 
haben Sie bisher unterlassen zu erörtern. 
Aber wir wissen auch, daß die ganze Preis-
gestaltung doch ganz anders sein wird, wenn die 
Freigabe dieser Kraftstoffe erfolgt. 
(Unruhe links.) 
Wir wissen, daß die Tatsache, daß eine Freigabe 
droht, bereits den schwarzen Markt in München 
veranlaßt hat, den Liter „schwarzen" Benzin 
um 50 Pfennig anzubieten. Sie sehen doch, wie 
die Dinge sich entwickeln! Müssen wir in die-
sem Hause einen derartigen Leerlauf einschalten? 
(Anhaltende Unruhe links.) 
Können wir uns nicht entschließen, praktische 
Arbeit zu leisten? 
(Lachen links.) 
— Ja, meine Herren, Sie lachen; aber es ist mir 
sehr ernst damit. 
(Abg. Dr. Schmid: Das ist schwer 
festzustellen!) 
Also, ich sage Ihnen: Sie sehen daraus, was wir 
wollen: nicht irgendwelchen Effekt nach außen 
hin, sondern praktische Arbeit. Ich wünsche und 
bitte, daß unsere heutige Debatte deshalb zweck-
los und sinnlos ist, 
(große Heiterkeit links) 
weil die Regierung inzwischen in die Lage ver-
setzt wird, durch die Freigabe des Benzins auch 
die Preisgestaltung freizugeben, und damit diese 
Erörterungen überflüssig werden. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Etzel. 13 Minuten, Herr Abgeordneter! 
Etzel (CDU): Meine Damen und Herren! Die 
Erhöhung der Treibstoffpreise auf 60 bzw. 45 
Pfennig hat außerordentlich viel Sturm hervor-
gerufen. ,Ich darf aber darauf hinweisen, daß 
diese Dinge ursächlich nicht etwa vom Bundes-
tag, sondern vom Bundesrat ausgegangen sind, 
und im Bundesrat — mir liegt hier das Protokoll 
der 10. Sitzung vom 19. Dezember 1949 vor — 
haben alle Länder mit Ausnahme von Bayern und 
Schleswig-Holstein der Erhöhung der Treibstoff-
preise auf diese Höhe zugestimmt. 
(Zuruf von der SPD: Unerhört! Sie wissen 
ganz genau, daß andere Länder vorher eine 
Ermäßigung vorgeschlagen haben!) 
— Verzeihung! Ich habe hier das Protokoll mit 
der Abstimmung; wenn Sie es nicht glauben, 
dann kommen Sie her und sehen Sie das ein! 
(Zuruf links: Was soll das?) 
— Das soll folgendes: daß diese Erhöhung nicht 
Angelegenheit, wie die ganze Zeit gesagt worden 
ist, der Rechtsparteien, der Koalitionsparteien ge-
wesen ist, sondern in dem damaligen Augenblick 
ist das Angelegenheit all der Gruppen gewesen, 
welche die betreffenden Länder tragen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Das vorausgeschickt! 
Meine Damen und Herren, wir haben hier über 
vier Anträge abzustimmen. Der erste Antrag geht 
auf Freigabe. Meine Fraktion stimmt diesem An-
trag aus den Gründen, die mein Kollege Dr. 
Solleder soeben gesagt hat, vollinhaltlich zu. 
(Beifall.) 
Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 	 1243 
(Etzel) 
Wir glauben, daß mit der Annahme dieses An-
trags und seiner Durchführung — denn die 
Durchführung hangt deswegen, weil die Einfuhr 
noch mit GARIOA-Mitteln subventioniert wird, 
von der Zustimmung der Hohen Kommissare 
ab —, wir glauben also, daß durch eine end-
gültige Freigabe die ganze Problematik erledigt 
wird, die heute hier diskutiert wird. Ich darf 
Ihnen hier erklären, daß das ganze Verkehrs-
gewerbe mir in vielen Besprechungen gesagt hat, 
daß es mit einer solchen Regelung einverstanden 
sein wird. Ich kann mir schwer vorstellen, daß 
hier im Hause jemand sein wird, der diesem An-
trag nicht seine Zustimmung geben wird. 
Nun die anderen Anträge! Diese gruppieren 
sich in zwei Gruppen. Die eine Gruppe betrifft 
die Frage der Rechtsgültigkeit, das heißt der Not-
wendigkeit, die Anordnungen entsprechender 
Art erst diesem Hohen Hause zur Genehmigung 
vorzulegen. Nachdem das Bundeswirtschaftsmini-
sterium in einer vorbildlichen Arbeit, die gestern 
die einstimmige Anerkennung des Ausschusses 
für Wirtschaftspolitik gefunden hat, 
(Zuruf des Abg. Loritz) 
eine sehr eingehende Wiedergabe der Auswir-
kungen vorgelegt hat, sind wir der Meinung, daß 
dem ersten Teil des FDP-Antrages auf Druck-
sache Nr. 384 in der Ausschußfassung mit dieser 
Auskunfterteilung Genüge getan ist, und wir 
geben ihm unsere Zustimmung. 
Es bleibt die Frage, welches nun der Preis ist, 
der hier billigerweise festgesetzt werden muß. 
Wir haben hier zunächst zwei Anträge, die An-
träge der KPD und der WAV, welche den Ver-
such machen, den Treibstoffpreis auf 40 Pfennig 
bzw., ich glaube, 35 Pfennig zu lassen. Ich glaube, 
daß diese Anträge nicht ernst gemeint sind. 
(Widerspruch des Abg. Loritz und 
bei der KPD.) 
Jedenfalls können wir uns nicht vorstellen, daß 
die Argumentation, 
(Abg. Loritz: Unerhört so was!) 
die in den Ausschüssen vorgetragen und sehr 
eingehend besprochen worden ist, das nötige in-
nere Gewicht habe. 
(Abg. Loritz: Sie war sehr ernst gemeint!) 
Herr Kollege Loritz, es lohnt nicht, mit Ihnen 
zu sprechen; denn wir sprechen auf einer ver-
schiedenen Basis. — Wir lehnen also die Anträge 
der KPD und der WAV ab, weil sie einer ernst-
haften Prüfung nicht standhalten. 
Bleibt- wiederum die Frage: Was ist der echte 
Preis? Den Ausschüssen hat eine eingehende Be-
rechnung vorgelegen. Danach beträgt der Preis 
für Vergaserkraftstoff 54 Pfennig und für Diesel-
kraftstoff 38 Pfennig.. Die Einzelpositionen sind 
sehr eingehend besprochen worden, und beson-
ders eingehend ist die ZB-Verteilerspanne von 
11 Pfennig erörtert worden. Die ZB-Verteiler
-
spanne ist bereits früher Gegenstand einer 
Diskussion im Wirtschaftsrat gewesen. In Verfolg 
dieser Diskussion ist die ZB-Verteilerspanne in 
einem Gutachten untersucht worden, welches vom 
Wirtschaftsministerium Niedersachsen erstattet 
worden ist. Darin ist eingehend dargetan, daß 
die Spanne von 11 Pfennig zu gering ist und 
eigentlich 13,9 Pfennig betragen müßte. Zumin-
dest ergibt sich für uns daraus, daß die einzelnen 
Unkostenpositionen wahrscheinlich einen Preis 
von 54 Pfennig rechtfertigen. Wir waren jeden-
falls in der Ausschußarbeit angesichts dieser ein-
jährigen Tätigkeit einer Prüfungskommission  
nicht in der Lage, sachlich irgend etwas gegen die 
Richtigkeit dieser einzelnen Punkte zu sagen. 
(Zurufe von der KPD und der WAV.) 
Ich bitte zu bedenken, meine sehr verehrten 
Damen und Herren, daß sich der Einfuhrpreis 
für Treibstoff in der Nachkriegszeit von früher 
rund 6 Pfennig auf 14,6 Pfennig erhöht hat und 
daß darin, was sehr wesentlich ist, der sehr viel 
höhere Gestehungspreis für deutsches Erdöl nicht 
eingeschlossen ist. Der Preis von 14,6 Pfennig ist 
der Einfuhrpreis. Der wirkliche Mischpreis liegt 
bedeutend höher; es ist nicht genau festzustellen, 
wie hoch er ist. 
Nun müssen aus dem Zoll, der seit dem 1. Ja-
nuar 1950 auch auf die deutsche Produktion wie-
der erhoben wird, unter allen Umständen die 
hohen Kosten getragen werden, welche für die 
deutsche Erdölproduktion entstehen. Ich glaube, 
die Regierung hätte es sich viel einfacher ge-
macht, wenn sie den alten Preis bestehen gelas-
sen und dazu den Zoll erhoben hätte. Nachdem 
am 1. Januar 1950 der Zoll wieder aufgelebt ist, 
der 21,3 Pfennig ausmacht, wäre die Regierung 
ungefähr auf den gleichen Preis gekommen. Das 
hat sie nicht getan, und so ist sie den schweren 
Weg gegangen, der hier zu der Diskussion ge
führt hat. 
Wenn wir nun den notwendigen Preis auf 
54 bzw. 38 Pfennig berechnet haben, dann sind 
wir uns darüber klar, daß aus diesem Preis, weil 
es der Gestehungspreis ist, diejenigen Subven-
tionen, welche bisher nach der Anordnung 90/49 
fur technische Zwecke, für zollbegünstigte Zwecke 
für die Landwirtschaft, für Notstromaggregate, 
für die Binnen- und Küstenfischerei, für die Hoch-
seefischerei, für die Binnenschiffahrt, für in See 
gehende und von See kommende Schiffe und für 
die Deutsche Gesellschaft zur Rettung Schiff-
brüchiger gewährt worden sind, nicht gezahlt 
werden können und daß sich dieses Hohe Haus 
in irgendeinem Zeitpunkt über die Frage wird 
entscheiden müssen, ob diese Beträge weiter be-
zahlt werden sollen und woher . diese Beträge 
kommen. Unter dieser Voraussetzung stimmen 
wir dem abgeänderten Antrag des Ausschusses 
für Wirtschaftspolitik — es ist praktisch der 
zweite Teil des FDP-Antrages — zu, und wir 
bitten um Annahme. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Damit 
schließe ich die Aussprache. 
Wir kommen nunmehr zu den Abstimmungen. 
(Abg. Loritz: Zur Geschäftsordnung!) 
— Bitte, Herr Abgeordneter, zur Geschäftsord-
nung! 
Loritz (WAV): Die WAV beantragt namentliche 
Abstimmung, 
(Lachen in der Mitte und rechts) 
damit jeder Abgeordnete zeigen kann, wie er zu 
diesen Problemen steht. Ich weiß, wir haben 
nicht 50 Mitglieder, die für die Unterstützung 
eines Antrages auf namentliche Abstimmung not-
wendig sind. Wir bitten deshalb andere Fraktio-
nen, unseren Antrag zu unterstützen, und bitten 
den Herrn Präsidenten, so wie es nach der Praxis 
in diesem Hause üblich ist, das Hohe Haus zu 
fragen, wer den Antrag der WAV auf nament-
liche Abstimmung unterstützen möchte. 
(Zuruf in der Mitte: Grober Unfug!) 
1244 	Deutscher Bundestag — 37. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Februar 1950 
Präsident Dr. Köhler: Es ist hier nicht „üblich", 
sondern es richtet sich nach den Bestimmungen 
der Geschäftsordnung, Herr Abgeordneter; das 
möchte ich feststellen. 
(Abg. Loritz: Wir haben bisher immer so 
verfahren!) 
Sie haben den Geschäftsordnungsantrag des 
Herrn Abgeordneten Loritz gehört. Ich- frage zu-
nächst, ob er die Unterstützung von im ganzen 
50 Mitgliedern findet. — Das ist der Fall. 
(Lebhafter Beifall bei der WAV.) 
Nachdem sich die nötige Unterstützung von mehr 
als 50 Mitgliedern ergeben hat, lasse ich über den 
Antrag selbst abstimmen. Wer für namentliche 
Abstimmung über die jetzt zur Abstimmung 
stehenden Anträge ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Wir 
haben von hier oben aus die Überzeugung, daß 
das letztere die Mehrheit war. 
(Widerspruch bei der WAV und links.) 
— Meine Damen und Herren, ich stelle fest: das 
letztere war nach der Überzeugung des gesamten 
Vorstandes die Mehrheit. Damit ist der Antrag 
abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
die einzelnen Anträge. Als den der Sache nach 
weitestgehenden Antrag bezeichne ich den Antrag 
Drucksache Nr. 531. Ich mache die Fraktion der 
KPD nur der Geschäftsordnung wegen auf fol-
gendes aufmerksam: Wenn sie vorhin beantragt 
hat, den Antrag Drucksache Nr. 363 als den wei-
testgehenden zu betrachten, so ist das insofern 
gegenstandslos, als der Antrag Drucksache Nr. 363 
in den Antrag des Ausschusses Drucksache Nr. 
501 einbezogen ist. 
(Abg. Loritz: Zur Abstimmung!) 
— Ich bin mitten in der Abstimmung. 
Wer für den Antrag Drucksache Nr. 531 Zif-
fer 1 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war 
die Mehrheit. 
Wer für' Ziffer 2 ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Danke. Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das erste war die Mehrheit. Damit ist 
gemäß Antrag Drucksache Nr. 531 beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
den Antrag Drucksache Nr. 501. Ich bitte die 
Damen und Herren, die Drucksache Nr. 501 zur 
Hand zu nehmen. Wer für den Antrag Druck
-
sache Nr. 501 Ziffer 1 ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das erste war die Mehrheit. Damit ist der An-
trag in Ziffer 1 angenommen. 
Wer für Ziffer 2 ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das erste war die Mehrheit. 
Wer für Ziffer 3 ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. - 
Das erste war die Mehrheit. 
Wer für Ziffer 4 ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Ziffer 4 ist angenommen. 
Ich bitte nunmehr diejenigen Damen und 
Herren, die für Ziffer 5 des Antrags Druck-
sache Nr. 501 sind, die Hand zu erheben. — 
Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
erste war die Mehrheit. 
Meine Damen und Herren, wir kommen jetzt 
zu dem Antrag der Fraktion der SPD Druck-
sache Nr. 541 betreffend Einsetzung eines Unter-
suchungsausschusses zur Prüfung der Verhält-
nisse auf dem Gebiet des Kraftstoffvertriebs. Ich 
stelle fest, daß der nach Artikel 44 des Grund-
gesetzes vorgeschriebene vierte Teil der Mitglieder 
des Hauses diesen Antrag eingereicht hat. Da-
nach hat der Bundestag die Pflicht, diesen Unter-
suchungsausschuß einzusetzen. In dem Antrag 
ist gleichzeitig auch die Zahl der Mitglieder dieses 
Ausschusses enthalten, die auf 21 vorgeschlagen 
ist. Darf ich das Einverständnis des Hauses vor-
aussetzen, daß wir mit der Abstimmung über 
den Antrag gleichzeitig über die Mitglieder-
zahl abstimmen, obwohl wir neulich bei der Ab-
stimmung über die Einsetzung der anderen Aus-
schüsse zwei Wahlgänge gemacht haben. Erhebt 
sich dagegen Widerspruch? — Das ist nicht der 
Fall. 
Wer für den Antrag Drucksache Nr. 541 ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist ein-
stimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, damit stehen wir 
am Schluß der Tagesordnung. Ich habe nunmehr 
noch folgende Mitteilungen zu machen. 
Ich berufe die 38. Sitzung auf Mittwoch, den 
15. Februar, 13 Uhr 30, die 39. Sitzung auf 
Donnerstag, den 16. Februar, 13 Uhr 30. 
(Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich habe keine 
Neigung, meine Stimme etwa so zu überan-
strengen, daß ich heiser werde. 
Ich mache darauf aufmerksam — es ist eine 
sehr interessante Angelegenheit —, daß am 
Dienstag früh nächster Woche, dem 14. Februar, 
das Modell eines elektrischen Abstimmungs-
apparates hier im Saale einmal vorgeführt wer-
den soll. Es gibt zweifellos viele Damen und 
Herren des Hauses, die sich dafür interessieren. 
Das ist 9 Uhr 30. Ich lade alle Damen und 
Herren, die sich dafür interessieren, ein, sich 
einzufinden. 
Meine Damen und Herren, damit erkläre ich 
die 37. Sitzung für geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 17 Uhr 43 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01037.pdf</pdf_url>
    <id>4456</id>
    <dokumentnummer>01/37</dokumentnummer>
    <datum>1950-02-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
