<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4465</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/46</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-03-10</datum>
  <titel>Protokoll der 46. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1555  
46. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 10. März 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . 1555C, 1588A 
Anfrage Nr. 44 der Fraktion der  KPD betr. 
neunprozentige Lohnerhöhung im Stein-
kohlenbergbau (Drucksachen Nr. 481 
und 629)   1555C 
Anfrage Nr. 43 der Abg. Stücklen, Strauß 
u. Gen. betr. zentrale Beschaffungsstelle 
für die Ausgestaltung der Bundesbe-
hörden (Drucksachen Nr. 462 und 683) . 1555D 
Anfrage Nr. 48 der Fraktion der KPD betr. 
Ost-West-Handel (Drucksachen Nr. 529 
und 659) 	  1555D 
Anfrage Nr. 54 der Fraktion der FDP betr 	 
Schiffsbau für ' Exportzwecke (Druck- 
sachen Nr. 577 und 693) 	  1555D 
Entgegennahme einer Erklärung der Bun-
desregierung (Saarfrage) 	 1555D 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . 	 1555D 
Unterbrechung der Sitzung . . 	 1560B 
Zwischenfall wegen Anwesenheit des Abg 	 
Hedler im Sitzungssaal . . . . 1560D, 1588C 
Aussprache über die Erklärung der Bun-
desregierung 	  1560C, 1561D 
Dr. Leuchtgens (DRP) : 
zur Geschäftsordnung . . . . . 1560C 
zur Sache 	. . . . . . . . 1584B 
Dr. Schumacher (SPD) . . . . . 1562A 
Dr. von Brentano (CDU) 	 1570B 
Dr. Seelos (BP) 	  1574C 
Dr. von Campe (DP) . . . . . 	 1575G 
Niebergall (KPD) . . . . . . 	 1577D 
Frau Wessel (Z) 	  1580A 
Loritz (WAV) 	  1582D 
Dr. Schäfer (FDP) . . . . . . 	 1585C 
Nächste Sitzungen 	  1588C 
Die Sitzung wird um 10 Uhr 23 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 46. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. Ich bitte zunächst den Schriftführer Herrn 
Abgeordneten Matthes, die Namen der abwesenden 
Mitglieder des Hauses bekanntzugeben. 
Matthes, Schriftführer: Es fehlen wegen Er-
krankung die Abgeordneten Höfler, Frau Heiler, 
Sabel, Schütz, Frau Dr. Gröwel, Dr. Pünder, Dr. 
Dr. Lehr, Meyer (Bremen), Frau Albrecht, Dr. 
Gülich, Bielig, Hennig, Valentin Baur, Behrisch, 
Steinhörster, Fräu Nadig, Schönauer, Dirscherl, 
Stegner, Margulies, Dr. Hasemann, Eichner, Fisch, 
Paschek, Frau Dr. Ilk Dannemann, Wittmann und 
Determann. Entschuldigt fehlen die Abgeordneten 
Dr. Tillmanns, Nickl, Dr. Pferdmenges, Ritzel, 
Erler, Jacobi, Wagner, Görlinger, Dr. Wellhausen, 
Euler, Kuhlemann, Dr. Etzel , Dr. Baumgartner, 
Wallner, Clausen, Kriedemann, Rademacher, 
Bahlburg und Schmitt (Mainz). Außerdem fehlt der 
Abgeordnete Goetzendorff. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich habe weiter folgende Mitteilungen zu machen. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat 
unter dem 17. Februar 1950 die Anfrage Nr. 44 
der Fraktion der KPD betreffend neunprozentige 
Lohnerhöhung im Steinkohlenbergbau — Druck-
sache Nr. 481 — beantwortet. Die Antwort wird 
als Drucksache Nr. 629 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter 
dem 27. Februar 1950 die Anfrage Nr. 43 der Ab-
geordneten Stücklen, Strauß und Genossen be-
treffend zentrale Beschaffungsstelle für die Aus-
gestaltung der Bundesbehörden — Drucksache 
Nr. 462 — beantwortet. Die Antwort wird als 
Drucksache Nr. 683 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat 
unter dem 6. März 1950 die Anfrage Nr. 48 der 
Fraktion der KPD betreffend Ost-West-Handel 
— Drucksache Nr. 527 — beantwortet. Die Ant-
wort wird als Drucksache Nr. 659 vervielfältigt. 
Schließlich hat der Herr Bundesminister für Ver-
kehr unter dem 8. März 1950 die Anfrage Nr. 54 
der Fraktion der SPD betreffend Schiffsbau für 
Exportzwecke — Drucksache Nr. 577 — beant-
wortet. Die Antwort wird als Drucksache Nr. 693 
vervielfältigt. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen damit 
zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
Entgegennahme einer Erklärung der Bundes-
regierung. 
Ich erteile dem Herrn Bundeskanzler das Wort. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen und 
meine Herren! Die Saarfrage ist durch die Verträge, 
die am 3. März dieses Jahres nach wochenlangen 
Verhandlungen zwischen der französischen und der 
Saarregierung in Paris abgeschlossen worden sind, 
akut geworden. Wie groß die Zahl der in Paris ge-
schlossenen Verträge ist, wissen wir nicht. Es sind 
uns vom Büro des französischen Hohen Kommis- 
1556 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
sars — ohne weitere Erläuterung zunächst — die 
Texte von vier Verträgen übermittelt worden, und 
zwar eines „Allgemeinen Abkommens", eines Ver
-
trages über die Durchführung der Wirtschafts
union zwischen Frankreich und dem Saarland, 
eines Vertrages über die Ausbeutung der Saar-
gruben und endlich eines Vertrages über den Be-
trieb der saarländischen Eisenbahn. Über etwa 
weiter noch getroffene Abkommen ist bisher 
Authentisches nicht bekanntgeworden. 
Die beiden ersten Verträge nehmen in ihrem 
Eingang auf die Saarverfassung Bezug, die beiden 
letzten nicht. Während die beiden letzten Ver-
träge ausdrücklich sagen, daß ihre Wirksamkeit  
nach Abschluß des Friedensvertrags mit Deutsch-
land von dem Inhalt dieses Friedensvertrags ab-
hängig ist, nehmen die beiden ersten Verträge auf 
den Friedensvertrag mit Deutschland überhaupt 
nicht Bezug. 
Aus der unterschiedlichen Gestaltung der Ver-
träge bezüglich des Friedensvertrags war von der 
Bundesregierung und dem Auswärtigen Ausschuß 
des Bundestags der Schluß gezogen worden, daß 
die beiden ersten Verträge, insbesondere der in 
politischer Beziehung grundlegende, „Allgemeines 
Abkommen" genannte Vertrag, nach dem Willen 
der beiden vertragschließenden Regierungen unab-
hängig von den Bestimmungen des zukünftigen 
Friedensvertrags sein sollten. In dieser Auffassung 
wurden die Bundesregierung und der Bundestags-
ausschuß durch die bisher von Frankreich gegen-
über dem Saargebiet eingeschlagene, von England 
und den' Vereinigten Staaten tolerierte Politik be-
stärkt. Frankreich hatte zwar nach einer Erklä-
rung, die der damalige Außenminister Bidault am 
13. März 1948 in der französischen Nationalver-
sammlung abgegeben hat, vierzehnmal vergeblich 
von seinen Alliierten ein Saarabkommen ver-
langt; England und die Vereinigten Staaten hatten 
aber geduldet, daß der französische Oberbefehls-
haber an der Saar seinen Einfluß — besser ge-
sagt: seine Macht — in einer allen Regeln der 
Demokratie und der Freiheit widersprechenden 
Weise auf alle Angelegenheiten der Gesetzgebung 
und Verwaltung unter Beihilfe einiger gebürtiger 
Saarländer, die in Frankreich naturalisiert worden 
waren, ausdehnte, so daß das Saargebiet im Laufe 
der Zeit dem französischen Wirtschaftsgebiet ein-
gegliedert worden ist. 
Auf der Moskauer Konferenz im Jahre 1947 
hatten zudem England und die Vereinigten Staa-
ten, ohne allerdings einen dahingehenden Vertrag 
abzuschließen, erklärt, sie würden beim Ab-
schluß eines Friedensvertrages mit Deutschland 
für die Wünsche Frankreichs auf Autonomie des 
Saargebietes und seine wirtschaftliche Eingliede-
rung in Frankreich eintreten. Die Annahme der 
Bundesregierung und des Auswärtigen Ausschus-
ses, die Fortlassung des Friedensvertrages aus den 
beiden ersten Verträgen bedeute, daß diese den 
Bestimmungen des Friedensvertrages nicht unter-
worfen sein sollten, erschien unter diesen Um-
ständen nur zu begründet. 
Aus meinen bisherigen Ausführungen geht ein-
deutig hervor: die Regelung der Verhältnisse des 
Saargebietes ist nicht nur eine Angelegenheit des 
Saargebietes oder des Saargebietes und Frank-
reichs, sondern auch eine Angelegenheit Englands 
und der Vereinigten Staaten — auf die Rolle 
Deutschlands komme ich noch zurück —; das folgt 
eindeutig daraus, daß England und die Vereinigten 
Staaten in Moskau ausdrücklich erklärt haben, die 
endgültige Regelung der Angelegenheiten der 
Saar solle durch den Friedensvertrag mit Deutsch
land erfolgen, durch den Friedensvertrag, der von 
Frankreich und von England und den Vereinigten 
Staaten mit der Bundesrepublik Deutschland ver-
handelt und abgeschlossen werden soll, 
(Abg. Rische: Nicht mit ganz Deutschland?) 
und daß Frankreich seine Forderung auf Abschluß 
eines Saarabkommens gegenüber diesen beiden 
Mächten, soviel uns bekannt ist, seit der Moskauer 
Konferenz nicht mehr erneuert hat. 
Am 8. und 9. März 1950 sind nun Erklärungen 
abgegeben worden, die eindeutig klarstellen, daß 
auch das Allgemeine Abkommen von der in dem 
zukünftigen Friedensvertrag zu treffenden Rege-
lung abhängig ist. Am 8. März hat Lord Henderson 
im britischen Oberhaus für die britische Regierung 
erklärt, daß der endgültige Status des Saarlandes 
nur durch den Friedensvertrag bestimmt werden 
könne. Am späten Abend des gestrigen Tages, des 
9. März, hat der Vertreter des französischen Hohen 
Kommissars mir und der Presse eine offizielle 
Mitteilung zukommen lassen, die in deutscher 
Übersetzung wie folgt lautet: 
Einige deutsche politische Kreise haben das 
Fehlen eines ausdrücklichen Hinweises auf die 
Friedensregelung in einigen der Vereinbarun-
gen, die zwischen Frankreich und der Saar 
abgeschlossen sind, dahin ausgelegt, daß diese 
Vereinbarungen ungerechtfertigterweise den 
Bestimmungen des zukünftigen Friedensver-
trages vorgreifen. In amtlichen französischen 
Kreisen wird erklärt, daß eine derartige Aus-
legung in keiner Weise begründet ist. Wie 
Minister Schuman in seiner Pressekonferenz 
vom 6. März 1950 klar zum Ausdruck gebracht 
hat, unterliegen alle Vereinbarungen, die 
kürzlich zwischen Frankreich und der Saar ab-
geschlossen sind, der Bestätigung im Rahmen 
der endgültigen Friedensregelung. 
Meine Damen und Herren! Gestern, am 9. März, 
spät abends, hat der englische Hohe Kommissar, 
General Robertson, an mich einen Brief gerichtet, 
in dem er unter anderem sagt: 
Meine Regierung hat in der Erklärung Lord 
Hendersons zum Ausdruck gebracht, daß es 
ausdrücklich festgelegt ist, daß der endgültige 
Status der Saar nur durch den Friedensvertrag 
geregelt werden kann. In diesem Sinne haben 
die Abkommen nur vorläufigen Charakter und 
gelten nur bis zum Friedensvertrag. Das 
scheint mir eine völlig eindeutige Erklärung 
meiner Regierung hinsichtlich ihrer Haltung 
gegenüber diesen Abkommen zu sein, und Sie 
werden feststellen, daß es sich auf alle Ab-
kommen erstreckt und daß in dieser Beziehung 
kein Unterschied zwischen ihnen gemacht 
wird. Es ist ganz sicher, daß meine Regierung 
diese Auffassung bei Abschluß des Friedens-
vertrages aufrechterhalten wird. 
Meine Damen und Herren! Nach diesen Erklä-
rungen kann es für uns keinem Zweifel mehr 
unterliegen, daß auch die beiden ersten zwischen 
Frankreich und der Saar am 3. März dieses Jahres 
geschlossenen Verträge, insbesondere auch das All-
gemeine Abkommen, zu ihrer Gültigkeit nach Ab-
schluß des Friedensvertrages der Bestätigung durch 
diesen bedürfen, obgleich, meine Damen und Her-
ren, die Saarregierung vor kurzem entgegengesetzt 
lautende Erklärungen abgegeben hat. 
Aus dem, was ich Ihnen vorzutragen die Ehre 
hatte, ergibt sich aber noch eine weitere für uns 
außerordentlich wichtige Folgerung. Da die Re- 
Deutscher Bundestag - 48. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1557 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
gelang der Verhältnisse an der Saar durch den 
Friedensvertrag erfolgen soll, ist sie eine An-
gelegenheit bei der vertragschließenden Teile, 
also auch eine Angelegenheit der Bundesrepublik 
Deutschland. 
(Bravorufe.) 
Auch die Bundesrepublik Deutschland ist somit 
befugt, bei der Regelung des endgültigen Status 
der Saar mitzusprechen. 
(Abg. Schröter: Jawohl!) 
Einige Punkte des Allgemeinen Abkommens, das 
zwischen Frankreich und der Saarregierung ab-
geschlossen ist, müssen in diesem Zusammenhang 
von mir erörtert werden. 
Im Artikel 1 heißt es: 
Das Saarland ist auf dem Gebiet der Ge-
setzgebung, der Verwaltung und der Recht-
sprechung autonom. 
Im Artikel 3 ist gesagt: Der Vertreter Frankreichs 
im Saarland kann gegen die saarländischen Ge-
setze und Verordnungen nur dann Einspruch er-
heben, wenn die vorgesehenen Maßnahmen ihrer 
Art nach geeignet sind, die politische Unabhängig-
keit des Saarlandes zu gefährden. 
(Zurufe von der KPD.) 
Meine Damen und Herren, Autonomie in Gesetz-
gebung, Verwaltung und Gerichtsbarkeit und poli-
tische Unabhängigkeit sind nicht gleichzusetzen. 
Frankreich ist von England und den Vereinigten 
Staaten lediglich zugesagt, daß sie den Anspruch 
Frankreichs auf Autonomie der Saar in Gesetz-
gebung, Verwaltung und Rechtsprechung unter-
stützen; mehr ist ihm nicht zugesagt. Eine maß-
gebende britische Stelle hat in einem Briefe von 
gestern an mich ebenfalls erklärt, daß Autonomie 
in Gesetzgebung, Verwaltung und Rechtsprechung 
I nicht identisch ist mit „unabhängiges Land". 
Ich habe bereits hervorgehoben, daß die Bundes-
republik Deutschland einen Rechtsanspruch darauf 
hat, an der im Friedensvertrag vorzunehmenden 
endgültigen Ordnung des Saargebiets teilzuneh-
men. Da sie diesen Anspruch hat, kann sie auch 
Einspruch gegen Maßnahmen erheben, die zwar 
vor dem Friedensvertrag getroffen werden, die 
aber so geartet sind, daß sie die endgültige Ord-
nung durch den Friedensvertrag vorwegnehmen. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Die von mir eingangs meiner Ausführungen er-
wähnten vier Verträge zwischen Frankreich und 
der Saar vom 3. März schaffen in ihrer Gesamt-
heit — und man muß sie auf e i n m a 1 betrach-
ten — auf politischem und auf wirtschaftlichem 
Gebiete an der Saar Verhältnisse, die durch den 
Friedensvertrag nicht mehr geändert werden 
können. 
(Zustimmung in der Mitte. — Hört! Hört! 
rechts und bei der KPD.) 
Sie machen eine andere Regelung durch den Frie-
densvertrag faktisch unmöglich. Diese Verträge 
vom 3. März widersprechen daher dem uns zu-
stehenden Recht, durch den Friedensvertrag die 
Ordnung der Verhältnisse an der Saar mitzu-
bestimmen. 
Der Beweis, daß diese Verträge in ihrer Ge-
samtheit eine dauernde Regelung durch den Frie-
densvertrag vorwegnehmen, ist leicht zu erbrin-
gen. Das Allgemeine Abkommen macht  die Saar 
auf politischem Gebiet völlig abhängig von Frank-
reich. Ich hebe aus seinem Inhalt folgendes her-
vor: Der Vertreter Frankreichs im Saarland be-
sitzt ein Verordnungsrecht, im Saargebiet die An
-
wendung der französischen Währungs- und Zoll
gesetzgebung sicherzustellen. Er kann gegen saar-
ländische Gesetze und Verwaltungsanordnungen 
dann Einspruch erheben, wenn die geplanten 
Maßnahmen eine Gefahr für die Währungs- und 
Zollunion bedeuten oder wenn sie eine interna-
tionale Verpflichtung des Saarlandes nicht berück-
sichtigen oder wenn sie solcher Art sind, daß durch 
sie die politische Unabhängigkeit des Saarlandes 
oder seine äußere Sicherheit gefährdet werden. 
Im Saargebiet wird ferner eine französische Polizei 
unterhalten. Beim Oberlandesgericht des Saar-
gebiets wird die Stelle eines französischen General-
staatsanwalts eingerichtet. 
(Zuruf von der KPD: Kolonialjustiz!) 
Die französische Zollverwaltung und die sonst zu-
ständigen französischen Verwaltungen bleiben be-
stehen. Im Saargebiet bleiben französische Trup-
pen. Der Vertreter Frankreichs kann den Belage-
rungszustand über das Saargebiet verhängen. 
(Abg. Rische: Genau so wie hier im Westen! 
— Abg. Renner: Genau wie bei uns! Siehe 
Watenstedt-Salzgitter!) 
Die französische Republik vertritt das Saargebiet 
im Ausland. 
(Abg. Rische: Hier bei uns auch! — Abg. 
Renner: Hohe Kommission bei uns! — 
Zuruf von der KPD: Welche Parallele! — 
Glocke des Präsidenten.) 
Die drei anderen Abkommen machen das Saar
gebiet wirtschaftlich völlig abhängig von Frank-
reich. Diese völlige politische und wirtschaftliche 
Abhängigkeit des Saargebiets von Frankreich wird 
durch das von mir bereits erwähnte, in Artikel 3 
des Allgemeinen Abkommens dem französischen 
Vertreter verliehene Recht unterbaut und geschützt, 
gegen saarländische Gesetze und Verwaltungs
anordnungen Einspruch zu erheben, wenn die vor-
gesehenen Maßnahmen ihrer Art nach geeignet 
sind, die politische Unabhängigkeit des Saarlandes 
zu gefährden, durch die Einrichtung der franzö-
sischen Polizei, durch die Anwesenheit der fran-
zösischen Truppen, durch das Recht der Verhän-
gung des Ausnahmezustandes, das der Vertreter 
der französischen Republik im Benehmen — nicht, 
meine Damen und Herren, im Einvernehmen —  
mit der Regierung des Saarlandes besitzt, und 
zwar bei akuter Gefahr für die Unabhängigkeit 
des Saargebietes. 
Es ist hier nicht der Ort, auf weitere Einzel-
heiten einzugehen; das wird in einer an die Hohen 
Kommissare zwecks Weitergabe an die zustän-
digen Stellen zu richtenden Note geschehen. Hier 
genügt es, folgendes hervorzuheben. Das gesamte 
politische und wirtschaftliche Leben des Saar-
gebietes wird durch diese Verträge in eine Ord-
nung gebracht, die einfach später nicht mehr ab-
geändert werden kann. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Ich lege, meine Damen und Herren, daher namens 
der Bundesregierung feierlich Verwahrung gegen 
die vier am 3. März 1950 zwischen der französi-
schen und der Saarregierung geschlossenen Ver-
träge ein, und ich bitte das Hohe Haus, sich dem 
anzuschließen. 
(Bravorufe und Händeklatschen in der Mitte, 
rechts und bei der SPD.) 
Wir halten aber diese vier Verträge für rechts-
widrig, nicht nur weil sie unser Mitspracherecht 
bei der Ordnung der Saarverhältnisse verletzen 
und illusorisch machen, sondern auch weil sie den 
Bestimmungen des Völkerrechts und zum Teil 
1558 	 Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
auch des Privatrechts widersprechen. Die französi
-
sche Regierung hat völkerrechtlich nicht das Recht, 
derartige Verträge über das Saargebiet abzu-
schließen. Das Saargebiet ist nach dem Zusammen-
bruch zunächst von amerikanischen Truppen er-
obert und besetzt worden. Diese haben dann einer 
französischen Besatzung Platz gemacht. Durch Er-
klärung der vier Besatzungsmächte vom 6. 6. 1945 
haben diese die höchste Regierungsgewalt in 
Deutschland innerhalb der deutschen Grenzen vom 
31. Dezember 1937 übernommen. 
(Abg. Renner: Ist das die Bundesrepublik?) 
Die vier Besatzungsmächte erklärten damals, daß 
die Übernahme der obersten Regierungsgewalt in 
Deutschland keine Annexion bewirke. Seit der 
Übergabe des Saargebietes an die französische 
Armee bildet das Saargebiet zunächst einen Teil 
der französischen Besatzungszone. Es unterliegt 
letzten Endes der obersten Regierungsgewalt der 
Alliierten. Hieran ändert nichts die Tatsache, daß 
der Oberbefehlshaber der französischen Besat-
zungszone das Saargebiet später als eigenes Land 
konstituierte. Das haben die Briten, die Ameri-
kaner und die Russen in ihren Besatzungszonen in 
gleicher Weise getan. 
In einem Memorandum der französischen Re-
gierung an die Moskauer Konferenz vom 10. April 
1947 hat die französische Regierung zwar gefor-
dert, daß die Saar der Zuständigkeit des Alliierten 
Kontrollrats entzogen werde. Das Verlangen der 
französischen Regierung wurde abgelehnt. Alle 
Gesetze und Verordnungen des Alliierten Kon-
trollrats wurden im Saargebiet in Kraft gesetzt. 
Eine Denkschrift des amerikanischen State Depart-
ment zur Saarfrage, die im Oktober 1948 veröf-
fentlicht worden ist, erklärt: 
Rechtlich bleibt das Saarland, das seinerzeit 
als ein Teil der französischen Besatzungszone 
unter französische Aufsicht gestellt wurde, 
unter der Jurisdiktion des Alliierten Kon-
trollrats für Deutschland, solange diese Kör-
perschaft ihre Autorität über das Saarland 
beibehalten wird. 
Frankreich hat daher die Gewalt im Saargebiet 
als völkerrechtlicher Treuhänder. Als Treuhänder 
darf es nicht politische Einrichtungen und poli-
tische Tatsachen schaffen, die die politische Struk-
tur des ihm anvertrauten Gebietes von Grund auf 
und auf die Dauer verändern. 
Das tut die französische Regierung in dem All-
gemeinen Abkommen. Die Saarbergwerke und die 
Eisenbahn sind durch das Kontrollratsgesetz Nr. 
52 als Eigentum des früheren Deutschen Reiches 
unter Sequester gestellt. Frankreich ist zum Se-
quester bestellt worden. In dieser Eigenschaft darf 
Frankreich nicht Verträge abschließen wie den 
Vertrag über die Bahnen und den Vertrag über 
die Ausbeutung der Bergwerke. Verträge, die 
Frankreich zudem mit jemandem — nämlich der 
Saarregierung — abschließt, dem nach dem Wort-
laut des Bergwerksvertrages erst noch das Eigen-
tumsrecht an den Bergwerken durch den Friedens-
vertrag verschafft werden soll, entbehren, privat-
rechtlich und völkerrechtlich betrachtet, der 
Rechtsgrundlage. Auch aus diesem Grunde legen 
wir gegen sie Verwahrung ein. 
Meine Damen und Herren! Ich sehe mich nun-
mehr im Interesse der großen Mehrheit der Be-
wohner des Saargebietes gezwungen, zu den dort 
herrschenden Verhältnissen Stellung zu nehmen. 
Ich muß das tun und tue das, damit die Bewohner 
des Saargebietes sehen und wissen, daß sie keines
wegs von uns aufgegeben und im Stich gelassen 
werden. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts 
und bei der SPD.) 
Die Bundesrepublik Deutschland hat sich von An-
fang an für verpflichtet erachtet, für die Inter-
essen der Deutschen außerhalb der Deutschen 
Bundesrepublik einzutreten. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Diese Verpflichtung der Bundesrepublik Deutsch-
land wurde von den Vereinigten Staaten, von 
England und von Frankreich bisher unein-
geschränkt anerkannt. Die Regierungen dieser 
drei Länder haben durch ihre Hohen Kommissare 
oft betont, daß die Bundesrepublik Deutschland 
Berlin jede denkbare wirtschaftliche Hilfe zuteil 
werden lassen müsse und daß sie auch den 
Deutschen der Ostzone ihre moralische Unter-
stützung angedeihen lassen möge. Sie wissen, 
meine Damen und Herren, daß der amerikanische 
Hohe Kommissar noch vor kurzem freie Wahlen 
für ganz Deutschland gefordert und berechtigter-
weise um unsere Unterstützung dieser Forderung 
ersucht hat. 
(Abg. Rische: Er soll abziehen!) 
Nun, meine Damen und Herren, was für die 
Deutschen im Osten gilt, muß in gleicher Weise 
auch für die Deutschen im Westen gelten. 
(Erneuter lebhafter Beifall in der Mitte, 
rechts und bei der SPD.) 
Die Bundesrepublik Deutschland hält sich daher 
für berechtigt und für verpflichtet, zu den Zu-
ständen im Saargebiet Stellung zu nehmen. Im 
Saargebiet, meine Damen und Herren, herrscht 
weder Freiheit noch Demokratie. 
(Zurufe von der Mitte und von der SPD: 
Hört! Hört! Sehr richtig! — Abg. Rische: 
Späte Erkenntnis!) 
Im April 1946 erklärte der französische Gouver-
neur des Saargebietes den politischen Parteien, die 
Demontage der saarländischen Hüttenwerke könne 
nur dadurch vermieden werden, daß die politischen 
Parteien dem Anschluß an Frankreich zustimmten. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Es wurde dann eine sehr starke Propaganda in 
dem Sinne einer wirtschaftlichen Verbindung des 
Saargebietes mit Frankreich betrieben. Als dem-
gegenüber die .Dechanten der katholischen Kirche 
und der Bezirksvorstand der Sozialdemokratischen 
Partei des Saargebietes eine Volksabstimmung 
über die Zukunft des Saargebietes verlangten, er- 
klärte der französische Gouverneur am 9. 6. 1947 
den Mitgliedern des sozialdemokratischen Partei-
vorstandes folgendes: 
Ich werde niemals eine Volksabstimmung über 
die Verfassung zulassen. 
(Hört! Hört! in der Mitte, rechts 
und bei der SPD.) 
Die Saarbevölkerung ist in ihrer großen Mehr-
heit katholisch und steht unter dem Einfluß 
des Bischofs von Trier, der ein Gegner des 
Anschlusses der Saar an Frankreich ist. Es 
wäre ihm ein leichtes, bei der geheimen 
Volksbefragung durch die katholischen Geist-
lichen die Annahme einer Verfassung zu ver-
hindern. Ich werde ihm diese Gelegenheit 
nicht geben. 
(Lebhafte Rufe in der Mitte: 
Hört! Hört!) 
Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1559 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Diese Äußerung des Gouverneurs wird von dem 
inzwischen aus dem Saargebiet ausgewiesenen da-
maligen Generalsekretär der Sozialdemokratischen 
Partei des Saargebietes bezeugt. 
Der Gouverneur nahm auch Einfluß auf die 
Wahl des Landtages. Die Parteien mußten die 
Kandidatenlisten mit ihm besprechen. 
(Erneute lebhafte Rufe von der Mitte 
und von der SPD: Hört! Hört! – Zuruf 
des Abg. Rische.) 
Der Gouverneur hatte vor der Wahl durch eine 
Verfassungskommission, deren Zusammensetzung 
er maßgeblich beeinflußte, einen Verfassungs-
entwurf ausarbeiten lassen, der dem zu wählenden 
Landtage zur Genehmigung vorgelegt werden 
sollte. Dieser Verfassungsentwurf wurde vor der 
Wahl nicht veröffentlicht. Als die Saarbrücker 
„Volksstimme" acht Tage vor der Wahl den Ver-
fassungsentwurf veröffentlichen wollte, wurde sie 
verboten. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Der Text des Verfassungsentwurfs wurde nach der 
eigenen Erklärung des französischen Gouverneurs 
in 45 000 Exemplaren gedruckt und den einzelnen 
Bürgermeistereien unmittelbar vor der Wahl, zum 
Teil erst am Vortage der Wahl zur Abgabe an 
Interessenten zur Verfügung gestellt. 
(Lachen und Zurufe.) 
Kurz vor der Wahl fanden zahlreiche Ausweisun-
gen aus dem. Saargebiet statt, 
(Hört! Hört! links) 
und zwar im wesentlichen von Personen, von 
denen angenommen werden durfte, daß sie sich 
gegen die Abtrennung des Saargebietes von 
Deutschland einsetzen würden. 
(Pfuirufe rechts.) 
Die Wahlen zum Landtag am 5. Oktober 1947 
waren nicht frei. Sie erfolgten nicht nach demo-
kratischen Grundsätzen, weil unmittelbar vor der 
Wahl zahlreiche Ausweisungen von oppositionell 
gestimmten Persönlichkeiten vorgenommen wur-
den und weil die Wähler den Verfassungsentwurf, 
der vorher festgestellt war und den Abgeordneten 
zur Genehmigung vorgelegt werden sollte, nicht 
kannten. 
Als sich später im Saarlandtag trotzdem Oppo-
sition gegen den von dem französischen Militär-
befehlshaber gewünschten Verfassungsentwurf' 
geltend machte, wurde eine Anzahl oppositionell 
gesinnter Abgeordneter am Tage vor der Abstim-
mung über die Präambel der Verfassung zum 
Gouverneur bestellt, der ihnen androhte, daß alle 
Zusagen, die er hinsichtlich einer besseren Lebens-
mittelversorgung, des Verzichts auf Demontage, 
der Überführung der Saargruben in den Besitz 
des Saarvolkes, hinsichtlich eines günstigeren Um-
rechnungskurses bei der Währungsumstellung ge-
macht habe, hinfällig würden, wenn sie gegen die 
Präambel der Verfassung stimmen würden. 
(Lebhafte Rufe in der Mitte: Hört! Hört!) 
Jede Verbindung, meine Damen und Herren, 
zwischen den Bewohnern des Saargebiets und 
Deutschland ist völlig unterbrochen. Die Bevölke-
rung wird durch Ausweisung, Bespitzelung und 
dergleichen unter Druck gehalten. Zeitungen aus 
Deutschland werden nicht zugelassen. 
(Hört! Hört!) 
Eine freie öffentliche Meinung gibt es im Saar
-
gebiet auch jetzt nicht. Es ist bezeichnend für die 
dortigen Verhältnisse, daß die Saarregierung dem 
Landtag während .der Beratung der Saarverträge 
Gesetzentwürfe zur Knebelung der öffentlichen 
Meinung vorlegte, die derart waren, daß der 
französische Gouverneur ihre Weiterberatung 
durch den Landtag untersagte. 
(Hört! Hört!) 
Mit allem Nachdruck und mit allem Ernst ver-
langen wir, daß an der Saar die freiheitlichen 
Grundrechte, deren Schutz die Alliierten feierlich 
gelobt haben, hergestellt werden. 
(Beifall.) 
Ich kann mir einfach nicht vorstellen, daß das 
französische Volk und die französische Regierung 
die an der Saar herrschenden Verhältnisse wirk-
lich kennen. Ich bin überzeugt, sie würden, wenn 
sie sie kennten, unter keinen Umständen ihren 
Fortbestand dulden. 
Es kann sein, meine Damen und Herren, daß die 
französische öffentliche Meinung meine Ausfüh-
rungen ungünstig aufnehmen wird. Aber ich fühle 
mich in meinem Gewissen dazu verpflichtet, und 
ich meine, wenn ein Mann wie ich, der seit Jahr-
zehnten öffentlich für eine französisch-deutsche 
Verständigung eingetreten ist, der deshalb von 
manchen seiner Landsleute als Separatist und 
frankophil verschrien worden ist, so spricht, dann 
sollte die öffentliche Meinung in Frankreich we-
nigstens in eine Prüfung meiner Ausführungen 
eintreten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bitte, in der französischen Öffentlichkeit be-
achten zu wollen, daß ich seit mehr als 25 Jahren 
öffentlich die These vertreten habe, daß die Be-
seitigung des französisch-deutschen Gegensatzes 
die notwendige Voraussetzung für jede europäische 
Gesundung ist, daß ich die gleiche These auch als 
Bundeskanzler mit der gleichen Entschiedenheit 
immer wieder vertreten habe. Ich spreche - und 
ich wende mich hiermit an Frankreich — nicht als 
Gegner Frankreichs. Ich spreche nicht als Gegner 
einer französisch-deutschen Verständigung. Ich 
spreche als Freund Frankreichs, der die Empfin-
dungen und die Sorgen Frankreichs versteht, als 
Freund Frankreichs, der Verständnis für das im 
Psychologischen begründete Sicherheitsverlangen 
Frankreichs hat. Ich bin überzeugt, daß sich eine 
Lösung der Saarfrage finden läßt, die den franzö-
sischen Interessen, die unseren Interessen und die 
den Interessen der Saar gerecht wird. 
Ich fasse meine Ausführungen wie folgt zu-
sammen: 
Erstens: Die Regierungen Frankreichs, Englands, 
der Vereinigten Staaten und der Bundesrepublik 
Deutschland sind sich darin einig, daß die endgül-
tige Regelung der Verhältnisse an der Saar in dem 
mit uns zu schließenden Friedensvertrag erfolgen 
soll. Daraus ergibt sich für uns das Recht der Mit-
sprache bei dieser Regelung. 
Zweitens: Es ergibt sich daraus weiter, daß nicht 
vor Abschluß des Friedensvertrags an der Saar 
in irgendeiner Form Verhältnisse geschaffen wer-
den dürfen, deren Änderung durch den Friedens-
vertrag nicht mehr möglich ist. 
Drittens: Die am 3. März 1950 zwischen der 
französischen und der Saar-Regierung abgeschlos-
senen vier Verträge würden in ihrem Zusammen-
wirken an der Saar nicht Verhältnisse schaffen, 
die durch den Friedensvertrag nicht mehr geändert 
werden können. 
Viertens: Frankreich ist völkerrechtlich Treu-
händer für das Saargebiet; es ist Sequester für die 
1560 	Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
dortigen Bahnen und Bergwerke. Frankreich kann 
weder unter völkerrechtlichem noch unter privat-
rechtlichem Gesichtswinkel Verträge wie die vom 
3. März 1950 schließen. 
Fünftens: Die Saarregierung hat keine Rechte 
an den Bahnen oder den Bergwerken und ist da-
her zum Abschluß der Verträge nicht befugt. 
Sechstens: Die Bundesrepublik Deutschland hat 
den dringenden Wunsch, daß an der Saar die 
Grundsätze der Freiheit -und der Demokratie ver-
wirklicht werden. 
Siebentens: Die Bundesrepublik Deutschland 
wünscht eine Regelung der Saarfrage, die den 
Interessen aller beteiligten Staaten einschließlich 
Frankreichs und des Saargebiets gerecht wird. Sie 
ist überzeugt, daß sich eine solche Lösung finden 
läßt. 
Meine Damen und Herren, ich komme zum 
Schluß. Unter keinen Umständen darf die Saar-
frage zu einer Störung der Beziehungen zwischen 
Frankreich und Deutschland und damit zu einer 
Erschwerung des Aufbaues von Westeuropa 
führen. 
(Sehr gut! bei den Regierungsparteien.) 
Um so notwendiger ist es, offen über diese Dinge 
zu sprechen. Die Saarverträge haben in weiten 
deutschen Kreisen Zweifel daran hervorgerufen, 
ob der Wunsch und die Hoffnung Deutschlands auf 
ein gutes freundschaftliches Verhältnis zu Frank-
reich auch in Frankreich besteht. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Es sind in Deutschland Zweifel daran entstanden, 
ob wirklich der ernstliche Wille vorhanden ist, 
Deutschland als gleichberechtigtes Mitglied in den 
Kreis der Völker wieder einzuführen, es zur 
arbeit am Wiederaufbau Europas und der Welt 
heranzuziehen. Man darf weder bei uns noch 
außerhalb Deutschlands die Augen vor der Tat-
sache verschließen, daß solche Zweifel entstanden 
sind. Um alle diese Zweifel in Deutschland zu 
überwinden, um das deutsche Volk zur willigen, 
zur freudigen Mitarbeit zu bewegen, muß das 
gegenwärtige Stadium des Stillstands und des 
Mißtrauens durch einen sichtbaren, durch einen 
entschiedenen Schritt nach vorwärts überwunden 
werden. 
(Bravo! bei den Regierungsparteien.) 
Aus dieser Überzeugung heraus habe ich dem 
amerikanischen Journalisten Kingsbury Smith 
gegenüber den Vorschlag einer Europäischen 
Union gemacht. Der Gedanke ist kühn; ich weiß es. 
Seine Verwirklichung ist schwierig. Aber darum 
sollte man doch entschlossen an das Projekt heran-
gehen. Die mit der Durchführung des Marshall-
plans verbundene wirtschaftliche Ordnung der 
europäischen Länder bedeutet ja schon einen sehr 
großen Teil des Inhalts dieses Plans. 
(Abg. Rische: Sie wollen ganz Deutschland 
preisgeben!) 
Nicht weniger gilt das vom Europarat. 
Meine Damen und Herren! Die Gefahr für Eu-
ropa ist groß! Nur kühne Gedanken und schnelle 
Taten können Europa retten. Wir sind bereit dazu! 
(Anhaltender lebhafter Beifall 
bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Sie haben die Erklärung des Herrn Bundeskanz-
lers entgegenommen. Auf vielseitigen Wunsch aus 
dem Hause wird die Sitzung um eine Stunde  un-
terbrochen. Wiederbeginn 12 Uhr 15 Minuten;  
daran anschließend Aussprache. Die Sitzung gilt 
als unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 11 Uhr 11 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 12 Uhr 39 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Ich eröffne unsere vorhin 
unterbrochene Sitzung wieder. Wir kommen zu 
Punkt 2 der Tagesordnung: 
Aussprache über die Erklärung der Bundes-
regierung. 
(Abg. Dr. Leuchtgens: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung bitte, Herr Abgeordneter 
Dr. Leuchtgens! 
Dr. Leuchtgens (DRP): Wie mir der Herr Präsi-
dent vorhin gesagt hat, hat der Ältestenrat heute 
morgen für die kleinen Fraktionen eine Redezeit 
von nur 15 Minuten gestattet. Ich möchte den An
-
trag stellen, die Redezeit freizugeben. 
(Zurufe links.) 
Wir von einer kleinen Fraktion haben unter Um-
ständen genau soviel zu sagen wie die Herren von 
einer großen Fraktion, 
(Lachen und Zurufe links) 
und ich sehe nicht ein, daß derjenige, der zur 
großen Fraktion gehört, eine Stunde reden kann, 
und unsereiner nur eine Viertelstunde Redezeit 
hat. 
(Zurufe und Lachen links.) 
- Wer das Beste und Klügste dazu zu sagen hat, 
das wird man ja nachher hören! 
(Der Abg. Hedler hat sich auf einen Ab
geordnetenplatz der DRP begeben. - Er
regte Zurufe links: Raus mit Hedler! — 
Große Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich bitte um Ruhe! 
(Zahlreiche Abgeordnete der SPD und der 
KPD erheben sich von ihren Plätzen.) 
— Ich höre eben: der Herr Abgeordnete Hedler 
hat hier im Saal Platz genommen. 
(Große Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte um Ruhe! 
(Abgeordnete der SPD begeben sich auf die 
rechte Seite des Hauses. — Zuruf von der 
SPD: Das ist eine Provokation sonder
gleichen!) 
- Meine Damen und Herren! Mir wird eben mit- 
geteilt, daß der Herr Abgeordnete Hedler sich hier 
im Saal befindet. Ich möchte dazu folgendes fest-
stellen. Gegen den Herrn Abgeordneten schwebt 
noch — — 
(Abgeordnete der Linken nehmen zwischen 
den Bänken der Rechten und in unmittel
barer Nähe des Abg. Hedler Aufstellung. — 
Wachsende Unruhe.) 
— Ich bitte alle, sich an ihre Plätze zu begeben! 
(Sehr richtig! rechts.) 
— Sonst kann ich nicht — — 
(Lebhafte Zurufe links: Raus! — Auch ein
zelne Abgeordnete der CDU erheben sich 
von den Plätzen. — Große Unruhe.) 
Meine Herren, bitte, begeben Sie sich an Ihre 
Plätze! 
(Fortdauernde Unruhe.) 
— Ich bitte Sie darum! 
(Glocke.) 
Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1561 
(Präsident Dr. Köhler) 
— Bitte, meine Herren, begeben Sie sich an Ihre 
Plätze und warten Sie erst meine Erklärung ab! 
(Sehr richtig! rechts.) 
— Bitte! 
(Einzelne Abgeordnete der Linken begeben 
sich an ihre Plätze zurück.) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Neumann, kommen 
Sie hierher! 
(Anhaltende große Unruhe.) 
— Bitte, gehen Sie doch an Ihre Plätze, meine 
Herren! 
(Zuruf rechts: Der Mann ist doch frei
-
gesprochen! — Gegenrufe links. — Zurufe 
rechts: Ruhe! — Fortgesetzte große 
Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren! Ich kann mit meiner 
Erklärung nicht eher beginnen, als bis alle Mit-
glieder des Haues wieder auf ihren Plätzen Platz 
genommen haben. 
(Die Abgeordneten der Linken begeben sich 
auf ihre Plätze zurück. — Abg. Neumann: 
Dann gehen wir nachher wieder hin!) 
— Das ist eine Sache für sich. 
(Abg. Neumann: Worauf Sie sich verlassen 
können, Herr Präsident!) 
- Ich bitte doch, solche Bemerkungen zu unter-
lassen! 
Meine Damen und. Herren! Nachdem festgestellt 
worden ist, daß der Herr Abgeordnete Hedler sich 
im Saal befindet, habe ich folgendes zu erklären. 
Es ist bekannt, daß gegen das erstinstanzliche Ur-
teil das Revisionsverfahren eingeleitet ist; es ist 
ferner bekannt, daß ein Verfahren vor dem Ent-
nazifizierungsausschuß wegen Fragenbogenfäl-
schung läuft. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es kann dem Hause nicht zugemutet werden, in 
Anwesenheit eines Mannes . zu verhandeln, der 
noch nicht Gelegenheit gehabt hat, sich restlos von 
den gegen ihn erhobenen Vorwürfen zu reinigen, 
dies um so weniger, als der Herr Abgeordnete 
Hedler in einer Erklärung vom 13. Dezember vo-
rigen Jahres folgendes zum Ausdruck gebracht 
und niedergelegt hat: 
Es ist für mich eine selbstverständliche An-
standspflicht, daß ich mich im Einvernehmen 
mit meiner Fraktion bis zur r es tlos en 
 Aufklärung des mir zur Last gelegten Tat-
bestandes von den Arbeiten des  Bundestages 
zurückziehe. 
Unter diesen Umständen, Herr Abgeordneter Hed-
ler, richte ich an Sie den Appell, freiwillig den 
Sitzungssaal zu verlassen. 
(Bravo! in der Mitte. — Zurufe links: Raus! — 
Abg. Dr. Miessner: Ich bitte ums Wort zur 
Geschäftsordnung!) 
— Ich will jetzt nicht das Wort zur Geschäftsord-
nung geben. Ich habe jetzt an den Herrn Abge-
ordneten Hedler den Appell gerichtet, freiwillig 
das Haus zu verlassen. — Wollen Sie diesem mei-
nem Appell Folge leisten? 
(Abg. Dr. Miessner: Ich bitte ums Wort zur 
Geschäftsordnung! — Lebhafte Rufe von 
der SPD: Nein! Raus! Schluß!) 
Meine Damen und Herren! Ich stelle folgendes 
fest, und ich bitte, äußerste Ruhe zu bewahren! 
Wenn der Präsident eines Parlaments an ein Mit-
glied des Hauses einen Appell in der Form richtet, 
in der ich das eben getan habe, und diesem Appell 
nicht Folge geleistet wird, dann sehe ich darin 
einen gröblichen Verstoß gegen die Anweisungen 
des Präsidenten und damit das Vorliegen des Tat
bestandes des § 91 der Geschäftsordnung. Auf 
Grund dieses Tatbestandes, Herr Abgeordneter 
Hedler, schließe ich Sie hiermit von der Teilnahme 
an der heutigen Sitzung im Sitzungssaal aus. 
(Abg. Dr. Miessner: Zur Geschäftsordnung!) 
— Einen Moment, bitte! — Bitte, verlassen Sie den 
Saal! 
(Abg. Hedler: Herr Präsident, — —. — 
Stürmische Gegenrufe links: Nein! Raus!) 
— Ruhe, meine Damen und Herren! — Herr Ab-
geordneter Hedler, ich fordere Sie zum zweiten 
Mal auf, den Saal zu verlassen. 
(Zuruf von der SPD: Vielleicht wirds bald!) 
Ich mache Sie sonst auf die Folgen nach § 91 Ab-
satz 2 der Geschäftsordnung aufmerksam. 
(Zurufe von der SPD: Schneller! — Ein 
bißchen lebhafter! — Der Abgeordnete 
Hedler verläßt den Sitzungssaal. — Abg. 
Dr. Miessner: Ich bitte ums Wort zur Ge-
schäftsordnung! Herr Hedler verläßt den 
Saal! — Erneute Rufe von der SPD: Raus! 
Abg. Dr. Miessner: Zur Geschäfts
ordnung!) 
Meine Damen und Herren! Ich habe festgestellt: 
der Herr Abgeordnete Hedler hat den Saal ver-
lassen. 
(Zurufe von der SPD: Er muß auch das 
Haus verlassen!) 
— Den gesamten Sitzungssaal! 
(Zuruf links: Und das Haus!) 
Weder auf den Tribünen noch in den Logen darf 
er sich aufhalten; das stelle ich hier ausdrücklich 
fest. Diese bilden eine Einheit. 
Wollen Sie noch das Wort zur Geschäftsordnung, 
Herr Abgeordneter Dr. Miessner? 
(Rufe links und in der Mitte: Nein! Nein!) 
— Die Sache ist erledigt. 
Wir kommen zu dem geschäftsordnungsmäßigen 
Antrag des Herrn Abgeordneten Leuchtgens. Ich 
möchte auf folgendes aufmerksam machen, Herr 
Abgeordneter Leuchtgens. Diese Vereinbarung 
über die Regelung der Redezeit ist heute früh 
auch unter ausdrücklicher Zustimmung des Herrn 
Vertreters Ihrer politischen Gruppe erfolgt. Es 
besteht daher jetzt keine Möglichkeit mehr, etwas 
an dieser Redeordnung zu ändern. Es ist sämt-
lichen Fraktionsrednern bekannt, wie lange sie zu 
reden haben. Es war ein Gentleman Agreement, 
(Widerspruch und Lachen bei der KPD) 
das wir heute getroffen haben, und davon gehen 
wir nicht ab. 
(Abg. Renner: Verzeihung, zur Geschäfts
ordnung!) 
Meine Damen und Herren! Wir kommen zu 
Punkt 2 der Tagesordnung — — 
(Abg. Renner: Zur Geschäftsordnung! 
So geht es ja nicht!) 
Wir treten in die 
Aussprache über die Erklärung der Bundes-
regierung 
ein. Ich erteile als erstem Redner Herrn Abgeord-
neten Dr. Schumacher das Wort. 
(Abg. Renner: Ich hatte ums Wort zur Ge
schäftsordnung gebeten! Es ist ja gar nicht 
wahr, daß das abgemacht worden ist! Sie 
haben ausdrücklich gesagt, Sie legen 
keine Redezeit fest!) 
1562 	Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung zu erteilen 
liegt in meinem Ermessen. 
(Abg. Renner: Sie sollen aber hier keine 
Geschichten erzählen, die nicht der Wahr
-
heit entsprechen! - Zuruf von der CDU: 
Ordnungsruf!) 
Dr. Schumacher (SPD): Meine Damen und Her-
ren! Diesmal findet vor entscheidenden Stellung-
nahmen, die sich für die nächsten Wochen zu dem, 
was man deutsche Außenpolitik nennen kann, vor-
bereiten, eine Aussprache in diesem Hause statt. 
Ich glaube, das ist sehr richtig, denn ein Volk in 
dem Stadium der politischen Entwicklung des 
unseren hat ebensosehr Anrecht auf Aufklärung 
und Unterrichtung, wie die Welt ein Recht darauf 
hat zu wissen, was die politischen Faktoren in 
Deutschland eigentlich meinen und was sie wollen. 
Nun ist gewiß die Saarfrage in jeder Richtung 
wichtig genug, aber auch sie ist noch ein Beispiel 
dafür, daß endlich einmal die Klärung über eine 
große entscheidende Frage erfolgen muß. Diese 
Frage ist einfach die: gelten die Grundsätze der 
Alliierten, die sie proklamiert und für die sie ge-
kämpft haben, auch für das Verhältnis der 
Allierten gegenüber dem deutschen Volk? 
(Sehr richtig!) 
Oder gelten die Grundsätze, die die Besiegten in 
den zwölf Jahren des Dritten Reiches gehabt 
haben, jetzt als Behandlungsmethode der Alliierten 
gegenüber den Deutschen? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich glaube, wenn wir Europa wollen, können wir 
Europa nicht unter den Gesichtspunkten der Liqui-
dation, der Bestrafung und der Belohnung er-
richten. Wir wollen in keiner Hinsicht Konse-
quenzen der Vergangenheit ausweichen, aber wir 
sollten darum kämpfen und an die Alliierten 
appellieren, uns die Möglichkeit zu geben, Europa 
nicht als einen Schlußstrich, sondern als einen An-
fang zu betrachten. 
(Sehr gut! bei der SPD und in der Mitte.) 
Ob man das hört oder nicht, gilt nicht einmal vor-
dringlich für Frankreich oder Deutschland. Es geht 
nicht um diese Völker allein, sondern es geht um 
Europa, um seine Möglichkeiten und um seine Ge-
sinnung. Es geht darum, daß man ein Prinzip nicht 
lokalisieren kann. 
Nun fürchten wir in der psychologischen Kon-
sequenz gerade für unser Volk nichts mehr, als 
wenn vom Westen her Methoden angewandt wer-
den, die dem Westen nicht ziemlich und ange-
messen sind. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Die jetzt angewendeten Methoden aber entscheiden 
über politische Konsequenzen. Die Demokratie, die 
von uns immer gewollt wurde und heute wohl weit 
über unseren Rahmen hinaus als die selbstver-
ständliche Form der Existenz unseres Volkes und 
der Existenz unseres Kontinents angesehen wird, 
hat ja zur Voraussetzung, daß die Menschen ent-
scheiden. Es müssen also Menschen von der 
Richtigkeit und der Notwendigkeit der Demo-
kratie überzeugt werden und überzeugt sein, um 
demokratisch handeln zu können. Die Deutschen 
müssen also jetzt als Volk die Demokratie aus 
eigenem Willen akzeptieren und als notwendig 
erachten. Es ist im Sinne der Menschheit und 
Europas unklug, diesen Erkenntnissen immer 
neue schwere Hemmnisse in den Weg zu legen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Nun sollte man bei aller Anerkennung der 
psychologischen Rückwirkung dessen, was gewesen 
ist und heute in hoffentlich recht kleinen Kreisen 
unseres Volkes noch nicht tot ist, bei voller An-
erkennung der Schwierigkeiten aus der Ver-
gangenheit und der Schwierigkeiten, die für die 
Zukunft drohen können, ganz offen sagen, daß 
politische Grundsätze von seiten der Alliierten 
nicht nur deklamiert werden dürfen. Prinzipien 
sind nicht dazu da, um verkündigt zu werden, 
Prinzipien sind dazu da, um praktiziert zu werden. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Europa ist doch nicht nur — genau wie die Idee 
der Demokratie — eine Frage des Verhältnisses 
der Alliierten untereinander, es ist auch eine Frage 
des Verhältnisses der Alliierten zu diesem 
deutschen Volk, wie es war und wie es durch 
die Krisenzeiten hindurch sich anders geformt 
hat, zu diesem Volk, wie es ist. 
Das Verhängnis heute in der Behandlung der 
Saarfrage, die jetzt im Vordergrund der Ausein-
andersetzung steht, ist die Taktik des Bagatelli-
sierens. Seitdem die unselige Idee der Koppelung 
des gleichzeitigen Eintritts Deutschlands und des 
Saargebiets in den Europarat im vorigen Jahre 
von Frankreich in die Debatte geworfen worden 
ist, ist immer die Taktik des Bagatellisieren ver-
hängnisvoll gewesen. Die Meinung war unrichtig, 
man brauche deutsche Verwahrungen, deutsche 
Einwände nicht so ernst zu nehmen, die Deutschen 
würden schreien, aber dann würden sie, je lauter 
sie geschrien haben, sich um so demütiger beugen. 
Ich glaube, diese Vorstellung von unserem 
Volke ist falsch. Es ist darum gut, daß trotz aller 
Beschreibungen der auswärtigen Presse, wie 
fürchterlich hysterisch und emotionell das deutsche 
Volk in der vorigen Woche reagiert habe, die 
Äußerungen der deutschen Politik und Politiker 
sehr besonnen und, wie ich sagen möchte, recht 
unpolemisch gewesen sind. Es gibt viele 
Äußerungen, die im Ausland als nationalistisch 
verschrien werden und die doch die Vernunft 
zeigen, die man bei manchen Auslandsstimmen in 
der Behandlung der deutschen Frage einschließ-
lich der Saarfrage schmerzlich vermissen muß. 
(Sehr gut! bei der SPD und in der Mitte.) 
Man sollte auch die andere Taktik unterlassen, 
uns mit dem Fluchwort: „Das sind unverbesser-
liche Nationalisten!" einfach überfahren zu wollen. 
So brauchen wir auch die Formulierung, die 
Saarfrage sei ein Prüfstein für den deutschen 
Nationalismus, nicht anzunehmen. Es besteht ge-
wiß die Gefahr, daß sie ein solcher Prüfstein 
würde, aber aktuell ist die Saarfrage ein Prüf-
stein für die alliierte Demokratie gegenüber den 
Deutschen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, 
in der Mitte und rechts.) 
Wir wehren uns — nicht nur im nationalen, son-
dern mehr noch im europäischen Interesse — 
gegen den Versuch, mit den Methoden von gestern 
und vorgestern die Probleme von heute und 
morgen bewältigen zu wollen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Nun, meine Damen und Herren, wird uns eine 
Politik der vollendeten Tatsachen offeriert, nicht 
der mit einem Donnerschlag vollendeten Tat-
sachen, aber der Stück für Stück vollendeten 
Tatsachen. Hier sind wir bei der Abwägung 
unserer Argumente und bei der Findung unseres 
Standortes in einer politischen Gefahr. Denn 
gerade weil man die Dinge Stück für Stück 
Deutscher Bundestag — 40. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1563 
(Dr. Schumacher) 
bringt, nimmt man der Geschlossenheit und der 
Kraft der Verwahrung einiges von ihrer Vehe-
menz. Es ist darum im menschlich-demokratischen 
Sinne keine gute Politik, uns jetzt mit dem Hin-
weis auf  den Friedensvertrag vertrösten zu 
wollen, wenn man nämlich der Meinung ist, die 
der französische Außenminister ausgesprochen 
hat, daß der Friedensvertrag nur eine Bestätigung 
der durch die bisherige Politik — einschließlich 
der fünf Pariser Konventionen vollzogenen Tat-
sachen sein wird. Schließlich darf man auch nicht 
übersehen, daß Monsieur Schuman im Januar 
dieses Jahres zu den drei Vorsitzenden der sozial-
demokratischen Bundestagsfraktion gesagt hat, 
Frankreich werde auch im Friedensvertrag für 
die Durchsetzung der Ziele seiner Saarpolitik 
kämpfen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Sehen Sie, es ist darum wohl in einem äußerlich
-
formalistischen Sinne heute ein Interimszustand, 
von dem der französische Außenminister in einer 
Pressekonferenz gesprochen hat. Aber dieser 
Interimszustand ist doch der Versuch, Definitives 
mit den Worten des Provisorischen zu schaffen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wenn wir das, was die New York Times die ver-
schleierte Annexion nennt und was wir — ich 
glaube, es gibt sehr schwer einen passenden 
völkerrechtlichen Ausdruck für den Zustand, wie 
er an der Saar geschaffen worden ist — etwas 
laienhaft ein Überprotektorat nennen könnten, 
dann ist das doch in seiner ganzen Bedeutung 
für den Bruch der Prinzipien internationaler 
Demokratie klar. Wenn wir es mit anderen 
Findungen nach Kriegen, wenn wir es etwa mit 
dem Danzig der Vergangenheit oder mit dem 
Triest der Gegenwart vergleichen, wenn wir 
Parallelen mit den Mandaten des Völkerbundes 
oder der Trusteeship der  Uno-Satzung ziehen, 
dann werden wir sehen, daß auch die gestrigen 
alliierten Benachrichtigungen an den Herrn 
Bundeskanzler sachlich kein neues Moment für 
die Findung unseres Standpunktes beigebracht 
haben. 
(Sehr wahr! links.) 
Theoretisch nämlich bestand die Möglichkeit, alles 
im endgültigen Friedensvertrag zu ändern, auch 
schon vorher ohne diese ausdrücklichen Ver
sicherungen. Die Tatsache, daß die Pariser Kon-
ventionen Nr. 1 oder Nr. 2, denen die Berufung 
auf den Friedensvertrag fehlt, jetzt durch außer-
vertragliche, diplomatische Versicherungen in dem 
Sinne gehandhabt werden sollen, als ob die Be-
rufung auf den Friedensvertrag dort auch nieder-
gelegt worden wäre, bringt erstens keine Klärung 
der Frage, ob es einen Friedensvertrag gibt, 
zweitens, wann es einen Friedensvertrag gibt, 
und drittens, ob die Mächtigen dieser Welt, die 
über den Inhalt dieses Friedensvertrags ent-
scheiden, dann einen Willen zur Änderung der 
bisher vertraglich festgelegten Vorschriften ha ben. 
Ich meine, man sollte sich darum nicht bewegen 
lassen, einen guten Willen, den wir anerkennen, 
als Vollzug des guten Willens und als Über-
windung der Gefahren anzusehen, die in alter 
Stärke auch jetzt noch vorhanden sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dem französischen Volk können wir Sozial-
demokraten, deren ganze Konzeption ja auf 
Europa und auf der Aussöhnung dieser Völker 
beruht, sagen: Das, was im Sinne der Wieder-
gutmachung und der Sicherheit für dich, fran-
zösisches Volk, notwendig und unverzichtbar ist,  
das wäre von diesem deutschen Volk auch mit 
anderen Methoden als den bisher angewandten zu 
erreichen gewesen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und 
bei der CDU.) 
Wir, meine Damen und Herren, wollen uns ja gar 
nicht gegen das Unvermeidbare wenden, das aus 
der Diktatur des Dritten Reiches und seinem 
Überfall auf Europa entstanden ist; wir wenden 
uns gegen das Unnötige. Wir wenden uns nicht 
gegen das Nach-Kräften-Gutmachen der Ver-
gangenheit; wir wenden uns gegen die Zerstörung 
der Prinzipien der Zukunft. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Grenzländer können Bindeglieder oder können 
trennende Wälle sein. Ich fürchte, daß jetzt von 
einer Seite, die nicht die unsere ist,  das Trennende 
und Abstoßende über Gebühr und über Vernunft 
hervorgehoben worden ist. 
Europa schafft man nicht durch die Politik des 
Subtrahierens und des Addierens von Wirtschafts-
potential, Staatsterritorium und Bevölkerungszahl. 
(Sehr richtig! bei der SPD 
und in der Mitte.) 
Wenn man den Versuch macht, im Zeichen 
Europas immer wieder kleine oder größere Kor-
rekturen zu nationalstaatlichem und national-
wirtschaftlichem Vorteil vorzunehmen, nun, dann 
müssen wir der anderen Seite sagen: eine solche 
Haltung offenbart eine erschreckende Glaubens-
losigkeit gegenüber Europa. 
(Händeklatschen bei der SPD 
und in der Mitte.) 
In bezug auf die Saarfrage sind ja die völker-
rechtlichen Formulierungen, ob Annexion oder 
Autonomisierung, nicht entscheidend. Entscheidend 
und die Politik der Deutschen wohl auf die Dauer 
bestimmend ist die Tatsache der Herauslösung 
eines deutschen Gebiets aus Deutschland! 
(Erneute Zustimmung bei der SPD 
und in der Mitte.) 
Dieser Akt, meine Damen und Herren, ist ein 
absolut einseitiger Akt. Im Zeichen des Versuchs, 
Völker einander näherzubringen, möchte ich hier 
um eine Berücksichtigung der Völkerpsychologie 
bitten. Das französische Volk wünscht ja gar nicht 
diese Akte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Diese Akte kann man nur vornehmen, weil die 
großen Sorgen, die dieses Volk hat, seinen Blick 
von dem Grundsätzlichen dieser Politik ablenken. 
(Sehr gut! und Beifall bei der SPD.) 
Aber das deutsche Volk muß diesen Grad der 
Einseitigkeit, diese Politik der konsequenten 
Ignorierung der Bundesrepublik, ihrer Regierung, 
ihres Parlaments, als einen denkbar starken Akt 
bewußter Mißachtung empfinden. 
(Zustimmung bei der SPD, in der 
Mitte und rechts.) 
Das ist doch so außerordentlich drückend, und das 
kehrt doch auch, möchte ich sagen, bei der Ord-
nung der sachlichen Argumente gefühlsmäßig 
immer wieder. Ich kann aber feststellen, daß die 
Emotion und die Vernachlässigung der Vernunft 
in dem Aufbau der Argumente heute nicht beim 
deutschen Volke liegt. 
(Sehr richtig! bei der SPD, bei den Re
gierungsparteien und bei der äußersten 
Rechten.) 
1564 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. Schumacher) 
Wir erleben bei dieser Pariser Konvention einen 
Akt, der  tatsächlich ein absolut einseitiger Akt 
ist, ein Machtdekret, dem man aus politisch
-
taktischen Gründen die äußere Form eines Ver-
trages gegeben hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, bei entscheidenden 
Situationen ist es bestimmt nicht richtig, in großen 
Dingen die Politik der kleinen Schlauheiten 
machen zu wollen. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD 
und rechts.) 
In großen Dingen muß man klug und mutig sein, 
aber nicht schlau und ausweichend. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, bei den 
Regierungsparteien und rechts.) 
Europa ist eine gute Sache, und kein Franzose 
und kein Deutscher und kein anderer braucht 
sich zu schämen, für Europa mit dem ganzen 
Willen seiner Ehrlichkeit und Uneigennützigkeit 
einzutreten. 
(Langanhaltender starker Beifall und 
Bravorufe bei allen Parteien mit 
Ausnahme der KPD.) 
Wenn ich aus den Gründen der praktischen Aus-
einandersetzung gezwungen bin, jetzt eine Reihe 
von sachlichen Bemerkungen über die Methodik 
dieser Politik zu machen, so sollen diese Be-
merkungen keine Feindschaft aufreißen; sie sollen 
aber zeigen, daß der andere Faktor im Bewußt-
sein seiner Notwendigkeit und seines Rechts auch 
da ist. 
Als sich die französische Regierung und die 
Saarregierung zusammensetzten, da waren alle 
fünf Entwürfe nicht etwa gemeinsam hergestellt. 
Alle Entwürfe waren vorher am Quai d'Orsay 
hergestellt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Saarregierung ist nun in diese Situation, 
sagen wir, hineingestolpert. Sie hatte sich mit 
der Argumentation der großen Macht, die sachlich 
fundiert war, als Kleiner auseinanderzusetzen und 
hatte bestenfalls die Möglichkeit einer Taktik des 
Ab- und Aushandelns. Die Schaffung der wirt-
schaftlichen Ordnung an der Saar beruht doch auf 
der Tatsache, ,daß man jetzt nach rund fünf Jahren 
mit der Politik der Sequestrierung und großer 
Kapitaltransaktionen den ökonomischen Unterbau 
jeder Form der Saarpolitik in die Hand der 
Okkupationsmacht gebracht hat. Was die Be-
herrschung der Kapitalsubstanz im weitesten 
Sinne des Wortes in der Politik bedeutet, brauche 
ich Ihnen hier doch nicht durch Einzelbeispiele 
zu illustrieren. Diese Eingriffe sind doch mit 
einem in den Demokratien der Welt unbekannten 
Maße der Unterdrückung der freien politischen 
Willensbildung und Meinungsäußerung verbunden 
gewesen. Wenn Sie jetzt die Geschichte der Saar 
betrachten, dann sehen Sie, daß diese Zersetzung 
der politischen Freiheit, dieses Unterdrücken der 
Meinung, dieses Operieren mit Hunger und Aus-
weisung, mit Organisationsauflösung dazu ge-
führt hat, daß die politische Erscheinung der 
Parteien an der Saar in der Behauptung des 
Saarstandpunktes oder gar des deutschen Stand-
punktes an der Saar heute auf kleine Kreise und 
Minderheiten in 'diesen Parteien angewiesen ist. 
(Zuruf von der KPD: 
Man muß nur wollen!) 
- Na, mein Lieber, seien Sie vorsichtig; sonst 
erzähle ich Ihnen den Unterschied zwischen dem, 
was Sie an der Saar sagen, und dem, was Sie 
auf dem Parteitag der französischen Kommunisten 
1947 in Straßburg gesagt haben. 
(Heiterkeit und lebhafter Beifall bei der 
SPD und in der Mitte. - Abg. Renner: 
Abwarten!) 
— Lassen Sie nur! In diesem Rennen sind Sie kein 
edler „Renner", sondern nur ein kleines Panje-
pferdchen. 
(Schallende Heiterkeit und Beifall von der 
SPD bis zur äußersten Rechten.) 
Aber, meine Damen und Herren, die politische 
Willensrichtung sucht doch nach Ausdruck. Be-
trachten Sie einmal, wie die Industriegewerkschaft 
Bergbau der Einheitsgewerkschaft und der Sekre-
tär des saarländischen Metallarbeiterverbandes die 
Pariser Verhandlungen verlassen haben. Das, 
meine Damen und Herren, und der jetzige Pro-
test des Industrieverbandes Bergbau an der Saar 
ist ja doch bei aller gewerkschaftlichen Wichtig-
keit keine gewerkschaftliche Äußerung, sondern 
das ist doch der politische Ausdruck der unter-
drückten Meinungsfreiheit. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD 
und in der Mitte.) 
So sucht die Politik ihr Forum, um die not-
wendigen Ideen dem Volke verkünden zu kön-
nen, hier in den Gewerkschaften. Und der Prozeß, 
der dazu geführt hat, daß die katholische Geist-
lichkeit auch zum Vertreter des deutschen Stand-
punktes an der Saar geworden ist, ist doch genau 
derselbe Vorgang. Eine politische Willensbildung 
findet ihren Ausdruck auch auf außerpolitischen 
Gebieten, wenn man die politschen Instrumente 
unterdrückt und maßregelt. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Ich möchte hier als Vertreter einer Partei, der 
so weitgehend das Vertrauen der Arbeiter gehört, 
noch auf eines hinweisen. Diese Art Politik, die 
der französische Hohe Kommissar des Saargebiets 
gemacht hat, wird doch von einer absoluten Nicht-
achtung der arbeitenden Menschen getragen. 
(Sehr wahr! bei der SPD und in der Mitte.) 
Wir haben hier einen Brief des Monsieur Gran
val an Herr Hoffmann vom 16. November 1949. 
Darin wendet er sich eindeutig gegen das wirt-
schaftliche und politische Mitbestimmungsrecht der 
Arbeiter in den Betrieben. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wenn darüber hinaus für die Allgemeinheit etwas 
interessant sein sollte. dann ist es der Umstand, 
daß diese Gesetzentwürfe vor ihrer Zuleitung an 
das Saarparlament dem französischen Hohen Kom-
missar zugehen. Da möchte ich fragen: wie ist 
dieser Tatbestand mit der Äußerung eines fran-
zösischen Ministers zu vereinbaren, an dessen 
subjektiver Ehrlichkeit wir nicht den geringsten 
Zweifel haben. nämlich mit der Äußerung, daß 
der Saarlandtag tun und lassen könne, was er 
wolle? 
Vielleicht wird es die Öffentlichkeit interessie-
ren, daß, als die Delegierten der politischen Par-
teien von den Pariser Verhandlungen nach Saar-
brücken bzw. nach Neunkirchen zurückkehrten 
und dort Bericht erstatten sollten, dieser Bericht 
der politischen Parteien von ihrer Parteidelegier-
tenversammlung weder diskutiert noch durch eine 
Resolution gebilligt worden ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD und in der Mitte.) 
Mir will scheinen, als ob diese außerparteimäßi
gen politischen Manifestationen jetzt dazu führen 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1565 
(Dr. Schumacher) 
werden, daß das arbeitende Volk an der Saar ge-
schlossen zu dem Standpunkt der Einheitsgewerk-
schaft Bergbau herübergehen wird. Nun möchte 
ich demgegenüber fragen: welches Vertrauen hast 
du, Saarregierung, bei diesen Menschen, mögen sie 
von der Rednertribüne der Gewerkschaftsver-
sammlung, mögen sie von der Kanzel herab spre-
chen, und welches Vertrauen hast du bei der 
Okkupationsmacht? 
(Sehr gut! bei der  SPD.) 
Ich wende mich nicht gegen eine Zusammenarbeit, 
aber ich wende mich dagegen, daß Menschen 
aus diesem Land zu Instrumenten werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Beauftragung der Saarregierung geht nicht 
von der Bevölkerung des Saargebiet,, sondern geht 
von der Besatzungsmacht -aus. Wenn hier etwas 
monströs und in der internationalen Vertrags-
politik unbekannt ist, dann ist es eben doch der 
Umstand, daß in den Pariser Konventionen Ver-
träge geschlossen worden sind, bei denen der eine 
Teil, der Teil ohne Macht, seine vertragsmäßige 
Zustimmung erklärt zur Unterwerfung unter einen 
fremden Staatswillen. Wie gestern in der Aus-
sprache unserer Fraktion gesagt worden ist: „Das 
ist noch einmal eine Regierung, die besorgt sich 
selbst den Geßler-Hut", oder wie ein anderer 
Sozialdemokrat in der Diskussion erklärte: „Es 
wird immer am gefährlichsten in der Politik, 
wenn sich ein Geßler einen Wilhelm-Tell-Hut auf-
setzt!" 
(Sehr gut! bei der SPD und Heiterkeit.) 
Das scheint mir in der Argumentation, wie sie 
jetzt zum Teil von Paris zu uns herüberklingt, 
doch weitgehend der Fall zu sein. Der von den 
Franzosen ernannte Verfassungsausschuß und die 
daraus entstandene gelenkte und befohlene Ver-
fassung sind nicht imstande, eine freie Volksab-
stimmung der Bevölkerung des Saargebietes zu 
ersetzen. 
(Sehr richtig! bei der SPD und in der Mitte.) 
Nun, meine Damen und Herren, hat die Sozial-
demokratische Partei ihre weitgehend aus eigenem 
Erleben der Verfasser dargestellte Denkschrift 
überreicht, die die Verhältnisse an der Saar schil-
dert. Diese Verhältnisse im einzelnen zu rekapi-
tulieren, kann ich mir ersparen, nachdem der Herr 
Bundeskanzler sie geschildert hat. Ich will auch 
nicht gegen den unglaublichen Versuch der Saar-
regierung polemisieren, mit einem Heimtückege-
setz gegen die doch deutsche Bevölkerung zu 
operieren. Ich möchte mich aber gegen eine Me-
thode wenden, die kürzlich einmal dazu geführt 
hat, daß sehr souverän und autoritär die durch-
aus wohlmeinenden Fußballer und Saarsportler 
von dem Herrn Hohen Kommissar angeschnarcht 
worden sind. Schließlich haben doch diese in ihren 
Äußerungen nicht von politisch-taktischen Erwä-
gungen bestimmten Menschen mit ihrer Weige-
rung, sich einseitig nach dem Westen zu orien-
tieren, mit ihrem Wunsche nach Zusammenarbeit 
und Zusammenleben mit ihren deutschen Sports-
freunden nur das ausgedrückt, was im Grunde 
mehr als 90 Prozent der Saarbevölkerung denken 
und fühlen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und in der 
Mitte.) 
Ich bin überzeugt, daß nicht nur weite Teile der 
Weltöffentlichkeit, sondern auch eine große Zahl 
wohlmeinender und versöhnlicher Franzosen 
über den wahren Zustand der Dinge und Metho-
den an der Saar ohne Unterrichtung sind. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Hier handelt es sich eindeutig um einen Polizei-
staat. Dieser undemokratische Polizeistaat ist ent-
standen entgegen dem, was an Konzeption aus 
der alliierten Militärregierungsgesetzgebung der 
Vergangenheit sichtbar geworden ist. Der Herr 
Bundeskanzler hat ja schon auf das grundsätzliche 
Abkommen der Alliierten Bezug genommen. Ich 
erinnere Sie noch an das Militärregierungsgesetz 
Nr. 53 vom 15. Juli 1945. Da heißt es in Artikel 
VII Ziffer g ausdrücklich: „Deutschland bedeutet 
das Gebiet des Deutschen Reiches, wie es am 
31. 12. 1937 bestanden hat". 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Am 2. August 1946 hat der Hohe Kommissar der 
französischen Zone unter Berufung auf die Recht-
mäßigkeit dieses Gesetzes eine Zonenverordnung 
für seine Zone vom 8 . Juli 1946 veröffentlicht und 
Ausführungsverordnungen erlassen. Wir haben 
seit dieser Zeit eine Rückentwicklung vom Kon-
trollrat zur Verfügungsmacht einzelner Besatzungs-
mächte in ihrer Zone erlebt. 
Hier ist schon mehrfach von dem französischen 
Memorandum vom 10. April 1947 und der Rolle 
gesprochen worden, die es auf der Moskauer Kon-
ferenz gespielt hat. Da aber hat man sich in der 
französischen Öffentlichheit nun auf Äußerungen 
von Mr. Marshall und Mr. Bevin berufen, die 
diesen französischen Standpunkt, von dem aus 
schon damals die Herausnahme der Saar aus 
Deutschland verlangt wurde, zugestimmt hätten. 
Dazu möchte ich feststellen: das deutsche Volk 
ohne Unterschied der einzelnen Parteirichtungen 
und der daraus eventuell resultierenden Stärke-
grade der Information hat wohl von Mr. Bevin 
und von Mr. Marshall die Forderung nach der 
Wirtschafts- und Währungsunion mit Frankreich 
gehört, hat wohl das Postulat vernommen, die 
Saarkohle nach Frankreich gehen zu lassen, aber 
die Deutschen hatten keine Gelegenheit zu hören, 
daß die Angelsachsen der Herauslösung des Saar-
gebietes zustimmten. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Uns sind solche Reden der maßgebenden Staats-
männer nicht bekannt, und von der Existenz eines 
Abkommens in diesem Sinne wird man ja wohl 
nicht im Ernst reden wollen. 
In der ganzen Periode darnach haben wir In-
formationen verschiedenster Richtungen gehabt. 
Wir haben aus dem Munde der verantwortlichen 
französischen Staatsmänner entweder offiziell oder 
privat, entweder in der deutschen Presse oder 
nur in der ausländischen Presse, von Standpunk-
ten in allen Variationen gehört, von der baldigen 
Rückkehr des Saargebiets nach Deutschland  bis 
 zur Annexion, an der nicht mehr getüftelt werden 
dürfe. Aber wir haben nie eine verbindliche In-
formation gehabt, und ich halte es in der politi-
schen Grundlage für die europäische Entwicklung 
nicht für richtig, wenn man von verantwortlicher 
französischer Seite jetzt gelegentlich vernimmt, 
daß Deutschland ja 1945 aufgehört habe zu existie
-
ren und daß aus dieser Tatsache die Neubildung 
solcher völkerrechtlichen Monstra erklärlich sei. 
Nun, meine Damen und Herren, Deutschland hat 
als Staat trotz der Ausübung seiner Beherrschung 
durch den Alliierten Kontrollrat niemals aufgehört 
zu existieren. 
(Stürmischer Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
1566 	Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. Schumacher) 
Die Schaffung des Bonner Grundgesetzes hat diese 
Auffassung von dem einheitlichen Deutschland 
einschließlich der Saar, einschließlich der sowjeti-
schen Besatzungszone und einschließlich der besetz-
ten Gebiete östlich von Oder und Neiße in nichts 
aufgegeben und hat auch nicht einmal den dolus 
eventualis einer Aufgabe oder einer Beschränkung 
gehabt. 
- (Sehr richtig! bei der SPD.) 
Auch das Londoner Abkommen, das Richtungswei-
ser und Zaun um unsere Arbeit in Bonn gewesen 
ist, trägt in seinem Wesen keinen Verzicht auf die 
Regelung der staatsrechtlichen Verhältnisse in den 
übrigen Teilen Deutschlands. Wenn man auf alli-
ierter Seite geneigt ist, dieser Auffassung zu wider-
sprechen, möchte ich darauf hinweisen, daß in der 
Periode des Abschlusses des Londoner Abkommens 
die Alliierten wiederholt und entschieden erklärt 
haben, das Londoner Abkommen verstoße in nichts 
gegen das Kontrollrats-Abkommen und gegen das 
Potsdamer Abkommen. Die Schaffung des Bonner 
Grundgesetzes ist eine mit alliiertem Willem er-
folgte teilweise Entsperrung der Souveränitäts-
rechte auf einem Teilgebiet Deutschlands. 
Aber wie sehr die Alliierten doch von der Mei-
nung beseelt sind, daß ganz Deutschland existiert, 
zeigt nicht zum wenigsten ihr Bemühen um die 
deutsche Einheit; ich erinnere an den öffentlichen 
Aufruf des amerikanischen Hohen Kommissars 
Mr. McCloy zu gleichen und freien Wahlen in ganz 
Deutschland. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
In der Parole von den freien Wahlen liegt doch 
eine Anerkennung der Tatsache, daß die Bundes-
republik organisatorisch zwar nur auf einem Teil 
des deutschen Gebietes errichtet ist, daß sie aber 
der einzige demokratisch legitimierte Treuhänder 
für das ganze deutsche Gebiet ist. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD, 
in der Mitte und rechts. — Zuruf des 
Abg. Rische.) 
Nun haben wir nach der Saarverfassung die 
diplomatische Vertretung des Saargebietes durch 
Frankreich. Aber, meine Damen und Herren, wenn 
man jetzt diese Idee praktisch in die Konvention 
Nr. 1 wieder einbaut, dann möchte ich angesichts 
der Tatsache, daß Frankreich das Saargebiet poli-
tisch überall in der Form vertritt, daß es Leute 
aus dem Saargebiet in die diplomatischen Delega-
tionen, Botschaften, Gesandtschaften etc. hinein-
nimmt, fragen: Wie kommt es dann, daß an einer 
einzigen Stelle, im Europarat, das Saargebiet eine 
selbständige völkerrechtliche Vertretung hat? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich frage weiter: Was soll denn das Saargebiet im 
Europarat? Wem soll es nützen, und inwieweit ist 
die Vertretung des Saargebietes im Europarat ein 
Stück Weges nach Europa? Meint man irgendwo 
in der Welt, daß in der Periode der großen Räume 
in Wirtschaft und Politik der Zwang, der auch 
über der Schaffung Europas liegt, dadurch reali-
siert wird, daß man einen neuen Kleinstaat auf-
macht? 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Es kann keinen Grad des Nutzens eines autonomen 
oder protektoratsmäßigen Saargebietes für Frank-
reich geben, der auch nur annähernd so groß wäre 
wie der Schaden, den Europa und Frankreich durch 
die Schaffung eines solchen Staatssurrogats er-
halten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Im Jahre 1946, als man in einem großen und 
respektablen Überschwang des guten Willens nach 
Umkehr, Einkehr und Neubau Verfassungen zim-
merte, hat sich das französische Volk eine Verfas-
sung gegeben, in deren Artikel 27, Absatz 2, es 
heißt: 
Keine Abtretung, kein Austausch, keine Hinzu-
fügung von Gebiet ist gültig ohne die Zustim-
mung der interessierten Bevölkerung. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun, meine Damen und Herren, seien wir uns 
darüber klar, daß diese Saarfrage zu einem wich-
tigen Entscheidungsfaktor in der Verwirklichung 
der europäischen Konzeption überhaupt geworden 
ist. Es gibt keine Verwirklichung europäischen 
Geistes ohne die Demokratie der Völker auch in 
der Saarfrage! Aber ich möchte auch für Deutsch-
land vor Methoden der Bagatellisierung der Saar-
frage warnen, die bereits dann beginnt, wenn man 
eine Wertskala aufstellt. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Diese vergleichsweise Wertung von Europa und 
der Saarfrage kann dazu führen, daß Europa nach 
uneuropäischen Prinzipien konstruiert wird. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Man kann nicht sagen: die Saarfrage ist wichtig, 
aber Europa ist wichtiger! Denn man kann die 
Saarfrage aus dem Komplex Europa nicht heraus-
nehmen. Die Saarfrage ist ein Bestandteil der eu-
ropäischen Frage. 
Wenn heute der Herr Bundeskanzler gegen die 
Politik Frankreichs an der Saar, zuletzt ausge-
drückt in den Pariser Konventionen, feierlich 
Verwahrung eingelegt hat, so hat ihm das ganze 
Haus zugestimmt. Aber es wird gut sein, wenn man 
um der völkerrechtlichen Wirksamkeit willen die-
sen Protest in eine Note gießt und diese Note auf 
dem Wege über die Hohen Kommissare den Be-
satzungsmächten überreicht, das heißt der Außen-
ministerkonferenz. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Hüten wir uns auch vor einer Illusion, die schon 
leider bei Erörterung einiger anderer Fragen eine 
Rolle gespielt hat, nämlich vor der Illusion, man 
müsse jetzt in den Europarat unter allen Umstän-
den auch gleichzeitig mit dem Saargebiet hinein-
gehen, um dort den deutschen Standpunkt zu ver-
treten. Meine Damen und Herren, die Lektüre des 
Statuts des europäischen Rates wird Sie von dieser 
falschen Meinung heilen können. Die großen, zen-
tralen politischen Probleme unterliegen nicht der 
Kompetenz des Europarats. In der Assemblée, in 
der demokratischen Parlamentsversammlung, 
wird nur eine Tagesordnung behandelt, wie sie 
vom Ministerrat festgesetzt worden ist. Ich brauche 
Ihnen ja wohl keine Aufklärung darüber zu geben, 
daß dieser Ministerrat unter allen Umständen, 
selbst wenn entgegen dem Buchstaben des Statuts 
der Druck von unten aus der Versammlung sehr 
stark sein sollte, hintanhalten könnte, daß das Po-
litikum Saar in der Versammlung behandelt wird. 
Nun, meine Damen und Herren, haben wir uns 
dabei mit einem sehr schwerwiegenden Argument 
der Franzosen auseinanderzusetzen, das einer un-
unterrichteten Weltöffentlichkeit Eindruck machen 
kann, aber uns, die wir diese Jahre erlebt haben, 
keinen Eindruck machen darf und auch nicht kann. 
Der französische Außenminister hat mehrfach öf-
fentlich, aber auch uns Sozialdemokraten, in der 
Unterhaltung vom Januar auf unseren Hinweis, 
daß die Saarverfassung undemokratisch sei und 
Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1567 
(Dr. Schumacher) 
daß wir die Herauslösung nicht anerkennen, er-
klärt: Aber, meine Herren, warum protestieren Sie 
jetzt, 1950? Sie hätten doch 1947 protestieren müs-
sen! — Ich möchte darauf hinweisen, daß auch aus 
den Akten des französischen Außenministeriums 
hervorgehen muß, daß zur Zeit der Verkündung 
der Saarverfassung, also im Dezember 1947, 
Deutschland ja gar kein staatsrechtliches Organ ge-
habt hat, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
das in seinem Namen hätte sprechen oder Verwah-
rung hätte einlegen können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich betone des weiteren, daß eine Reihe von politi-
tischen Persönlichkeiten, Strömungen und Rich-
tungen da sehr wohl protestiert hat, freilich nur 
im Namen ihrer Organisationen, ihrer Wähler und 
der Menschen, die ihnen Glauben und Vertrauen 
schenken. Ich mag die lange Skala der sozialdemo-
kratischen Proteste hier nicht wiederholen. Aber 
gestatten Sie mir, daß ich einen Abschnitt aus ei-
ner sozialdemokratischen Resolution, von Partei-
vorstand und Parteiausschuß gefaßt am 16. Novem-
ber 1947 auf einer Tagung in Bremen, hier reka-
pituliere. Da heißt es: 
Die Saarverfassung, die unter Umständen be-
schlossen werden mußte, die eine freie Volks-
abstimmung vortäuschen sollten, und die in den 
wichtigsten Fragen den Kommissar einer frem-
den Macht zum souveränen Herrn über die Ge-
schicke des Landes einsetzt, ist ein Hohn auf 
alle Demokratie, zu deren unverzichtbaren 
Grundsätzen gehört, daß die Staatsgewalt aus-
schließlich vom Volk ausgeübt wird. Die Ver-
fassungsmacher an der Saar haben damit das 
Land in den Stand eines unfreien Protektorats 
versetzt. Sie haben somit in Europa einen Zu-
stand neu ins Leben gerufen, der überall in der 
Welt aufgehoben worden ist oder aber unter 
dem Druck der freiheitlichen Weltmeinung vor 
der Aufhebung steht. 
Meine Damen und Herren, man kann in Frank-
reich nicht sagen, daß man diesen Protest einer 
großen Partei nicht zur Kenntnis genommen hat. 
Nach dieser Resolution ist sowohl in der französi-
schen wie in der saarländischen Politik eine lei-
denschaftliche Diskussion über und zum großen 
Teil gegen diese Resolution entbrannt. Also man 
hat ja genau gewußt, was das deutsche Volk, ver-
treten in dieser Richtung durch die eine Partei, 
vertreten auch durch Meinungsäußerungen ande-
rer Parteien, gewollt hat. 
Nun begeht man, glaube ich, auf deutscher Seite 
einen Fehler, wenn man das Saarproblem atomisiert 
oder isoliert von dem gesamteuropäischen Problem 
diskutiert. Seien wir uns darüber im klaren, daß 
bei der praktischen Behandlung der Saarfrage von 
entscheidender Bedeutung die Reihenfolge der 
Schritte ist. Wenn wir ohne eine Möglichkeit, vom 
Wort des Protestes zur Aktion des Protestes zu 
kommen, in den Europarat eintreten, wird unser 
Protest in der Wertung degradiert, und es ent-
stehen die größten Schwierigkeiten bei der prak-
tischen Durchführung der Tendenzen dieses Pro-
testes. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir würden bei einem Eintritt vor der befriedi-
genden Regelung der Saarfrage die Waffe, die wir 
praktisch in der Hand haben, aus der Hand geben, 
wenn wir vorher in die Versammlung des Euro-
parats gleichzeitig mit der Saar einträten. Die 
Saarregierung hat ganz deutlich erklärt, ein sol
-
cher Eintritt würde automatisch bedeuten: Die 
politische Autonomie ist hier völkerrechtlich sank-
tioniert, auch ohne daß der Abschluß eines Frie-
densvertrages mit Deutschland vorausgegangen 
wäre. Sich dagegen zu wehren, ist nicht nur eine 
deutsche, es ist auch eine europäische Pflicht. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Europa, aufgebaut auf den Fakten der Hegemonie 
anstatt auf den Prinzipien der Internationalität, 
ist ein großer Bau auf schwankem Grunde, ist der 
Versuch, unfundamentiert auf Sand zu bauen. 
Dieser Versuch ist um so gefährlicher, als die 
neuen Saarkonventionen uns ja eine Illustration 
dazu gegeben haben. Es gibt keinen alliierten Kom-
mentar, der bestreitet, daß die Präambel der Kon-
vention Nr. 1 gültig ist. Diese Präambel bezieht 
sich ihrerseits wieder auf die Präambel der Saar-
verfassung und bestimmt die Durchsetzung der 
Grundsätze der Präambel der Saarverfassung im 
Saargebiet. In dieser Präambel der Saarverfas-
sung ist alles — die Herauslösung aus Deutsch-
land, der Protektoratscharakter und die Hegemo-
nie Frankreichs — enthalten. Wenn aber diese Prä-
ambel — und wahrscheinlich damit auch die ganze 
Verfassung — Bestandteil eines völkerrechtlichen 
Vertrags wird, dann kann das Saarvolk selber 
gewisse Gesetze nicht mehr schaffen. Es kann vor 
allen Dingen nicht einseitig die Volksabstimmung 
an der Saar beschließen; 
(Zustimmung bei der SPD) 
denn das Recht dazu ist ja durch Anerkennung 
der Saarverfassungspräambel in einem völker-
rechtlichen Vertrag weggegeben. Darum, meine Da-
men und Herren, müssen wir auch hier zu einer 
Aktion kommen. 
Ich glaube, an sich besteht bei uns allen durch-
aus der Wille, trotz gewisser Schwächeerscheinun-
gen in der heutigen Struktur Europas und trotz 
gewisser Beschneidungen und Deformationen 
Deutschland in den Europarat zu bringen unter 
der Voraussetzung, daß dieses Eintreten in die As-
semblée des Europäischen Rates nicht die Anerken-
nung des Verlustes des Saargebiets für Deutsch-
land ist. Wenn das aber so ist, nun, dann haben 
die Alliierten ja eine gute Chance und die Neutra-
len noch mehr eine gute Möglichkeit, im europäi-
schen Sinne tätig zu werden, wenn sie nur ihren 
eigenen Prinzipien treu bleiben. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, wir Deut-
schen sollten hier an dieser Stelle, und ich meine, 
auch vertreten durch die Bundesregierung, in ei-
nem diplomatischen Schritt an den Ministerrat in 
Straßburg die Forderung richten, doch einmal an 
Hand unseres Vorbringens, unserer Denkschriften 
— mögen sie Parteidenkschriften oder Regierungs-
denkschriften sein — und an Hand von Untersu-
chungen an Ort und Stelle festzustellen, ob das Saar-
gebiet die demokratische Legitimation hat, Mit-
glied der Assemblée zu sein. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Der Artikel 1 des Europäischen Statuts erklärt: 
das Ziel ist Sicherung und Verwirklichung der 
Ideale und Prinzipien, die ihr gemeinsames Erbe 
sind, nämlich das gemeinsame Erbe aller Länder, 
die dort Mitglieder sind. Nun, meine Damen und 
Herren, bedeutet doch das Fehlen der Grundrechte 
und der praktischen Freiheit, das Fehlen der 
Rechtsstaatlichkeit überhaupt und der Polizeistaat-
Charakter des Saargebiets, daß die Erfordernisse 
1568 	 Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. Schumacher)  
des Artikel 3, den ich hier einmal zu Ihrer Kennt-
nis bringe, nicht vorliegen. Es heißt dort: 
Jedes Mitglied des Europäischen Rates muß die 
Grundsätze der Herrschaft des Rechts und der 
Wahrung der Menschenrechte und grundsätz-
lichen Freiheiten für alle Personen, die seiner 
Jurisdiktion unterliegen, anerkennen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun frage ich: Wo erkennt die Verfassung in ihrem 
Zustandekommen, wo die internationale und na-
tionale Staatspraxis der Saar diese Grundrechte, 
diese Freiheiten und diese Wertung der Persön-
lichkeit an? Die Artikel 4 und 5 regeln die Mög-
lichkeit der Einladung an alle Länder. Es besteht 
nicht nur die Möglichkeit, sondern im Falle des 
Bekenntnisses zu den eigenen Prinzipien auch die 
Notwendigkeit für die Mitgliedstaaten in Straß-
burg, diese Einladung an das Saargebiet nicht er-
gehen zu lassen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Dann, meine Damen und  Herren,' ist die Frage ge-
löst, ob man Europa mit einem autoritär regier-
ten Polizeistaat Saarland schaffen will oder mit 
dem guten Willen von 50 Millionen Deutschen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Das Prinzip ist trotz der außerordentlichen Schwere 
der Konventionen bereits mit dem französischen 
Anspruch im Sommer 1949 gegeben, Deutschland 
in den Europarat aufzunehmen unter der Voraus-
setzung der gleichzeitigen Aufnahme des Saarge-
biets. Hier soll man sich an eine feste kontinuier-
liche Linie im Sinne der Meinung halten, die wir 
schon damals vorgetragen haben. Die äußerste Re-
serve gegenüber jeder Politik der nichtgarantier-
ten Vertröstungen und Versprechungen ist nach 
vielen Erfahrungen, die wir in den letzten fünf 
Jahren gemacht haben, angemessen. 
(Abg. Dr. Schmid: Sehr richtig!) 
Sie ist auch nach den Erfahrungen, die wir in der 
Saarfrage gemacht haben, das Richtige. 
Dementsprechend erkläre ich heute schon: Bei 
 einem gleichzeitigen Eintritt des Saargebiets wird 
die sozialdemokratische Fraktion des Bundestages 
keiner Vorlage zustimmen, die den Eintritt Deutsch-
lands in den Europarat bedeutet. Nicht so sehr aus 
der Verteidigung der selbstverständlichen Rechte 
unseres Volkes als deswegen, weil wir Europa 
durch die Anwendung von Methoden, die früheren 
Jahrhunderten angemessen gewesen sein mögen, 
nicht desorganisieren lassen wollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vergessen Sie nicht die elementare Bedeutung die-
ser Tatsache. Heute ist doch durch das unpsycho-
logische Vorgehen, durch die Ungeschicklichkeit, 
ich möchte sagen: durch die selbstherrliche Kon-
zeptionslosigkeit, mit der man oft deutsche Fragen 
behandelt, die Saarfrage in ein Stadium gerückt, 
in dem sie der antideutschen „Nationalen Front" 
aus dem Osten die fehlende Propagandaformel 
liefert. 
(Zuruf bei der KPD: Hu! Hu!) 
Heute ist doch tatsächlich in der Agitation der 
kommunistischen SED und ihrer Hilfsvölker die 
Saarfrage bereits die bequeme Ablenkung von dem  
Problem der Oder-Neiße-Linie.  
(Zurufe von der KPD.) 
Sie dürfen auch nicht übersehen, daß diese Gefahr 
größer ist als in jedem anderen Stadium, weil wir 
heute in Deutschland eine siegreiche Zweihundert-
Millionen-Macht auf unserem Boden haben, die 
agitatorisch die kommunistische Linie bei der Be
-
einflussung des deutschen Volkes längst zu den Ak
ten gelegt hat und überhaupt nur noch mit der 
nationalistischen Linie operiert. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es ist darum unrichtig, wenn aus Großbritan-
nien eine halboffiziöse Stimme herübergeklungen 
ist, die da meinte, man köhne doch den Vergleich 
nicht ziehen; denn im Saargebiet gebe es doch den 
entscheidenden Tatbestand der Ausbürgerung nicht. 
Diese Ausbürgerung im Osten ist von elementarer 
Wichtigkeit, ist aber nicht das Problem, das hier 
zur Diskussion steht. Hier steht zur Diskussion die 
Grenzziehung, aber die Grenzziehung mit allen 
ihren Konsequenzen. Man hat, scheint es, bei den 
Erfolgen, den große Teile des deutschen Volkes in 
der Abwehr des östlichen Totalitarismus erzielt 
haben, übersehen, welch gewaltige psychologische 
Rolle dabei unser Kampf gegen die Oder-Neiße-
Grenzziehung gespielt hat. Darum wäre ein Zu-
rückweichen hier eine Schwächung unserer Posi-
tion, eine Versündigung an den Vertriebenen und 
eine Todsünde an Berlin und der Ostzone. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Ich gebe gern zu, daß viele Schwierigkeiten aus 
Ungeschicklichkeiten entstanden sind, die ihrer-
seits nicht aus bösem Willen der Alliierten er-
wuchsen, aber ich möchte sagen: aus der oppor-
tunistischen Bequemlichkeit des obrigkeitlichen 
Regierens. Aber man soll nicht obrigkeitlich regie-
ren in diesem Lande auf dem Rücken und auf Ko-
sten der Demokratie. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Existenz, die Vitalität und die politische Ak-
tionsstärke der deutschen Demokratie ist ein pro
europäischer Faktor, den man ungestraft nicht im 
kleinsten beschneiden darf. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Ich will mich nicht polemisch gegen den Vorwurf 
des Nationalismus wenden. Gewiß gibt es viel Na-
tionalismus in Europa. Gewiß gibt es auch Natio-
nalismus in Deutschland. Aber er kam bei der Hal-
tung der politischen Parteien jetzt in der konkre-
ten Saarfrage nicht zum Ausdruck. Es gibt Adres-
sen, an die man den Vorwurf des Nationalismus 
auch richten möchte. Es ist unrecht, dem deutschen 
Volk als nationalistische Todsünde das vorwerfen 
zu wollen, was jedes Volk und jede Richtung für 
sich als selbstverständlich beanspruchen kann. 
(Sehr gut! bei der SPD und in der Mitte.) 
Mit der Politik, wie sie sich jetzt in dem Komplex 
Saarfrage, Europaratsfrage ausdrückt, schafft man 
in Deutschland einen neuen Nationalismus. Es ist 
meist der neue Nationalismus alter Nationalisten, 
so wie es der Neofachismus alter Faschisten ist, 
der hier herum agiert. 
(Heiterkeit.) 
Aber das Schlimme ist, daß große politisch deso-
rientierte Massen in der Ungerechtigkeit und in 
der obrigkeitlichen Handhabung politischer Me-
thoden eine nachträgliche Rechtfertigung der eige-
nen Untaten sehen können. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Man darf nicht die Kräfte, die sich gegen den 
Nationalismus und Nazismus in Deutschland ge-
stellt haben und stellen, als Hauptschuldige ver-
gangener Perioden betrachten und behandeln. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sonst muß ich die Warnung aussprechen, daß heute 
in Deutschland jeder Nationalismus antidemokra
tisch und antiwestlerisch ist, daß jeder Nationalis- 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1569 
(Dr. Schumacher) 
mus im Sinne Europas und der Demokratie in der 
entscheidenden Frage unseres Zeitalters unzuver-
lässig macht. Warnen möchte ich, mit den Attak-
ken gegen falsche Fronten, mit der Politik der bil-
ligen Vorwürfe die Faktoren in Deutschland zu 
schwächen, ohne die es keine deutsche und keine 
europäische Demokratie gibt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn wir nun über die beiden diplomatischen 
Schritte hinaus, die ich angeregt habe, in eine Pe-
riode der Realisierung praktischer Vorschläge kom-
men wollen, dann warne ich vor utopischen Vor-
schlägen, vor Vorschlägen klangvoller Formeln, vor 
Vorschlägen, aus denen man uns gegenüber den Ver-
dacht herauslesen könnte, wir seien von irgend-
einer missionarischen Idee besessen. Wir dürfen 
keine Projekte einer Made-in-Germany-Politik of-
ferieren. Wir können uns auch den Luxus unrea-
listischer Verkennung der Machtverteilung in der 
Welt nicht leisten. Wir müssen also immer wieder 
den Versuch machen, die Materie nach dem Mög-
lichen und nach dem europäisch Sinnvollen bei 
Achtung der großen nationalen Komplexe beson-
ders der beiden Völker, die in Frage kommen, zu 
gestalten. 
Ich beabsichtige nicht, in eine Einzelkritik prak-
tischer Vorschläge zu gehen, die am Schluß der 
Denkschrift der Bundesregierung zu lesen sind. Ich 
möchte aber vor Impressionen des Moments warnen. 
Ich mache daraus keine Kardinalfrage; aber ich halte 
es beispielsweise nicht für gut, wenn man für die 
Form einer internationalen Saarbehörde ein Mo-
dell Ruhrbehörde nimmt oder auch nur erwähnt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Sie kennen die sachlichen Gründe, die dann die 
Sozialdemokratie in die Front gegen eine solche 
Organisation bringen müßten. Aber wenn man schon 
mit solchen Ideen spielt — man sollte es erst im 
kleinsten Kreise und auch nicht öffentlich tun —, 
dann sollte man doch einmal untersuchen, ob das 
nicht ein Anlaß zur Reorganisation und grund-
sätzlichen Änderung der Ruhrbehörde werden 
könnte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber darüber, glaube ich, brauchten wir uns heute 
noch nicht auseinanderzusetzen. 
Wir haben Gefahren, die natürlich nicht nur in 
den agitatorisch erregten Emotionen der Völker be-
stehen. Wir haben auch Gefahren, die in dem Hin
-
einsickern von Finanz- und Industriekreisen und 
Interessentengruppen in die hohe politische Büro-
kratie einer ganzen Anzahl von Ländern bestehen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir müssen, glaube ich, die Völker dazu bringen, 
sich auf die Interessen der Völker und nicht auf 
die Interessen der Gruppen zu besinnen, dann ist 
die Vereinheitlichung leichter. 
Wir dürfen auch nicht übersehen, daß wir ko-
lossal unter Zeitdruck stehen. In 2 bis 2 1/2 Jahren 
ist die Marshallplanhilfe zu Ende. Wir können doch 
heute schon feststellen, daß die große Gefahr be-
steht, daß Europa bzw. eine große Anzahl euro-
päischer Länder in entscheidenden Punkten die 
Marshallplanhilfe nicht in europäischem Sinne zu 
nutzen verstanden hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD und in der Mitte.) 
Wir haben sehr wenig politisches Europa, und wir 
haben sehr viel politischen und ökonomischen 
Nationalismus. Mit den Mitteln der Marshallplan-
hilfe, die zum Zwecke der Europäisierung ge-
geben wurde, ist in einer Anzahl von Fällen nicht 
eine Europäisierung, sondern eine Autarkisierung 
der Nationalstaaten durchgeführt worden. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Nun wird es Zeit, aus der Periode theoretischer 
Erwägungen in die Arena der Verhandlungen 
hineinzuspringen. Verhandlungen sind nötig unter 
dem Gesichtspunkt europäischer Arbeitsteilung, 
vor allem zwischen Frankreich und Deutschland, 
und dabei ist vollauf die Rolle des Saargebiets 
zu berücksichtigen. 
Sehen Sie, wir haben nicht nur ein Verhältnis, 
wie es jetzt bei den Konventionen zum Ausdruck 
kam, Paris-Saarbrücken; es besteht doch auch ein 
Verhältnis Bonn-Saarbrücken, 
(Sehr gut, bei der SPD) 
und über allem steht doch das Verhältnis Bonn-
Paris. 
(Sehr gut!) 
Es gibt bei aller Anerkennung französischer In-
teressen an der Saar doch auch deutsche Interes-
sen an der Saar, 
(Sehr richtig! bei der SPD und in der Mitte) 
und es gibt auch saarländische Interessen an 
Deutschland. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD und bei 
den Regierungsparteien.) 
Man sollte jetzt von unserer Seite den Versuch 
machen, unter Betonung der europäischen Koope-
ration und in strengeuropäischem Rahmen im 
Geiste der Gemeinsamkeit auf das Ziel einer 
größtmöglichen wirtschaftlichen Vereinigung Euro-
pas loszugehen. Ohne Zweifel ist es eine gute 
Sache, wenn Frankreich und Deutschland gerade 
wegen der besonderen Spannung zwischen diesen 
Ländern und ihren Wirtschaften auch den Anfang 
bei der konkreten Behandlung dieser Themen ma-
chen; denn wenn Frankreich und Deutschland 
nicht die Formel der ökonomischen Symbiose für 
die Zeit nach dem Aufhören des Marshallplans 
finden, dann konkurrieren sie sich mit den 1952 
vorhandenen europäischen Überkapazitäten in 
Grund und Boden. Die Völker erzeugen durch eine 
falsche Politik in Europa eine Arbeitslosigkeit, die 
dem östlichen Totalitarismus eine vorher noch nie 
gekannte Chance gibt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Darum, meine Damen und Herren, steuern wir 
auf das Ziel eines Friedensvertrages mit Deutsch-
land. Aber solange er nicht realisiert ist, sollten 
wir besonders auf wirtschaftspolitischem Gebiet, 
nicht auf territorialem Gebiet, das Ziel angehen, 
Anfänge zu schaffen in der gegenseitigen wirt-
schaftlichen Berücksichtigung der Interessen 
Frankreichs und Deutschlands durch direkte Füh-
lungnahme. Mit anderen Worten, ich rede hier 
einer Initiative zu Verhandlungen mit Frankreich 
speziell auf wirtschaftspolitischem Gebiet das 
Wort, Verhandlungen, die größer sind und tiefer 
gehen als das, was Handelsvertragsabkommen 
hervorbringen können, die einen französisch-deut-
schen Freundschaftsvertrag bringen. 
Wenn wir dabei das Saargebiet weitgehend in 
den Mittelpunkt stellen, dann werden französische 
und deutsche Interessen berücksichtigt werden 
können. Aber dann wird diese Verhandlungs-
periode auch die Welt und das französische Volk, 
das bestimmt niemanden von seinem eigenen 
Volksganzen losreißen will, darüber aufklären, 
wohin die politische Willensrichtung der Saar-
bevölkerung geht. Léon Blum, der große franzö-
sische Sozialist, hat am 17. Januar einen Artikel 
1570 	 Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. Schumacher) 
geschrieben, in dem er ganz eindeutig zwei For
-
derungen in den Mittelpunkt stellt: erstens Volks-
abstimmung an der Saar und zweitens Unter-
suchung der zwischen Frankreich und Deutsch-
land strittigen juristischen Fragen durch die Haa-
ger Schiedsgerichtsbarkeit. 
Ich nenne dieses Beispiel, um den Willen zur 
Versöhnung auch in anderen Völkern zu zeigen. 
Denn es ist schlecht um die Idee der Internatio-
nalität bestellt, wenn Besiegte allein ihre Wort-
führer sind. Die Menschheitsideen sind groß ge-
nug, um unbekümmert um die taktische Macht-
position die Menschen zu bewegen und in poli-
tische Aktionen im Sinne des Ausgleichs und des 
Friedens zu bringen. Wenn sich in diesen Ver-
handlungen die Klärung der politischen Saar-
frage nicht ergibt — nun, meine Damen und Her-
ren, dann werden wir in der Welt dafür Ver-
ständnis finden, wenn wir eine Volksabstimmung 
an der Saar in Freiheit, eine Volksabstimmung an 
der Saar ohne Furcht fordern. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der Mitte.) 
Wir sind auf dem Wege nach Europa. Aber es 
ist in der konkreten Situation nicht in erster 
Linie eine deutsche Schuld, wenn dieser Weg sehr 
viele Abirrungen und Umwege zeigt. In der Poli-
tik, meine Damen und Herren, sind die Umwege 
immer das Gefährlichste. Denn auf Umwegen 
kommt man durch unwirtliche Gegenden mit 
einem politischen Klima, das dieser Entwicklung 
nicht immer zuträglich ist; und • es drohen Ab-
hänge und Abstürze. Das geringste Risiko und 
die größte Kraft liegen in einer Politik, die im 
vorliegenden Falle geradeaus auf Europa geht! 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD, in der Mitte und rechts. — Die Abge
ordneten der SPD erheben sich von ihren 
Plätzen.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Schon seit Wochen und Monaten war die 
gesamte deutsche Öffentlichkeit über die Tatsache 
unterrichtet, daß zwischen der französischen Re-
gierung und der Regierung des Saargebietes Ver-
handlungen über die politische und wirtschaft-
liche Entwicklung des Saargebiets geführt 
wurden. 
(Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte, die Ruhe im 
Hause zu wahren. 
Dr. von Brentano (CDU): Schon anläßlich des Be-
suchs des französischen Außenministers Herrn 
Schumann wurde diese Frage von ihm und mit 
ihm besprochen. Und ich glaube, niemand, der 
damals Gelegenheit hatte, mit dem Außenminister 
Schuman über diese Dinge zu sprechen, hat die 
ernste Sorge der Deutschen verhehlt, mit der wir 
dieser Entwicklung entgegengesehen haben. Ich 
selbst habe dem Außenminister gegenüber zum 
Ausdruck gebracht, daß er keinen Anlaß habe, 
an der Bereitschaft Deutschlands zu zweifeln, in 
ein unmittelbares Gespräch zwischen Frankreich 
und Deutschland einzutreten. Ich habe aber auch 
darauf hingewiesen, daß die Gespräche, die zwi-
schen Frankreich und dem Saargebiet geführt 
würden, geeignet sein könnten, ja geeignet 
seien, die deutsch-französische Annäherung, die 
auf dem Wege war, sich zu einer deutsch-franzö-
sischen Freundschaft zu entwickeln, in entschei-
dendem Maße zu gefährden. Ich habe der Über-
zeugung Ausdruck gegeben — und habe damit 
das wiederholt, was auch der Herr Bundeskanzler 
in verschiedenen Erklärungen vorher zum Aus-
druck brachte —, daß die Interessen Frankreichs 
an der Saar, die Interessen Deutschlands an der 
Saar und die Interessen des Saargebietes selbst 
als eine Brücke zwischen Frankreich und Deutsch-
land in solchen Gesprächen in einem ausreichen-
den und alle Teile befriedigenden Maße berück-
sichtigt werden könnten. 
Meine Damen und Herren! Die nunmehr be-
kanntgewordenen Verträge vom 3. März, über die 
der Herr Bundeskanzler das Hohe Haus unterrich-
tet hat, mußten im gesamten deutschen Volk das 
Gefühl einer tiefen und echten Enttäuschung her-
vorrufen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich war aber mehr noch betroffen über die Reak-
tion, die diese Äußerungen der Kritik und des 
berechtigten Unmuts aus deutschem Munde im 
Ausland gefunden haben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Und wenn ich mich auch bemühe zu verstehen, 
daß französische Zeitungen für diese Reaktion im 
Augenblick nicht das nötige Verständnis hatten, 
so möchte ich doch einen Kommentar zitieren, der 
mir zu denken gegeben hat, einen Kommentar aus 
der „Neuen Züricher Zeitung" vom 7. März, in 
clem folgendes zu lesen war: 
Die Heftigkeit der deutschen Reaktion auf die 
französisch-saarländischen Abkommen stellt 
für die sachlich urteilenden Kreise eine Über-
raschung dar. Die deutschen Kommentare sind 
von so hemmungsloser Leidenschaft und Un-
sachlichkeit getragen, daß in ausländischen 
Kreisen in Bonn von einem unbegreiflichen 
Phänomen gesprochen wird, das offenbar nur 
mit unausrottbaren Ressentiments gegenüber 
dem „Erbfeind Frankreich" erklärt werden 
könne. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, daß 
man ganz im Gegenteil es als ein echtes, als ein 
unfaßbares Phänomen bezeichnen muß, daß große 
Teile der Weltpresse einen solchen Mangel an Ein-
fühlungsvermögen in deutsches Denken zeigen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
daß man gerade auch aus den Äußerungen des 
deutschen Bundeskanzlers so wenig die ernste 
Sorge eines Mannes herausgehört hat, der sich 
seiner Aufgabe und Verpflichtung als Bundes-
kanzler der Bundesrepublik Deutschland ebenso 
bewußt war und ist wie seiner Aufgabe und Ver-
pflichtung, in dieser Eigenschaft an dem Aufbau 
einer echten europäischen Gemeinschaft ohne je-
den inneren Vorbehalt mitzuarbeiten, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
daß man aus den Ausführungen verantwortlicher 
deutscher Politiker so wenig das Gefühl einer ech-
ten — ich möchte sagen tragischen Enttäu-
schung herausgehört hat, die wir Deutsche em-
pfunden haben, die wir uns diesem europäischen 
Gedanken auch verpflichtet fühlen. Niemand 
wird doch gerade der deutschen Bundesregierung 
den Vorwurf machen können, daß sie es irgend-
wann versäumt habe, sich wirklich zum Dolmetsch 
nicht nur der deutschen Auffassung, sondern echter 
europäischer Empfindungen zu machen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1950 	1571  
(Dr. von Brentano) 
Mit einer, ich möchte sagen, Kühnheit und Ent-
schlußfreudigkeit, die vielleicht manchen innerhalb 
und außerhalb Deutschlands überraschte, hat der 
Bundeskanzler in vollem Einvernehmen mit den 
Parteien, von deren Vertrauen er getragen ist, 
unmittelbar an Frankreich schon vor Monaten das 
Wort gerichtet. 
Mein Vorredner, Herr Dr. Schumacher, hat vor-
hin mit Recht darauf hingewiesen, daß man die 
europäische Konzeption nur verwirklichen könne, 
wenn man kühn und mutig sei, und daß es feh-
lerhaft sei, hier schlau und ausweichend zu sein. 
Ich glaube, den Vorwurf, ausgewichen zu sein, 
kann man am wenigsten der Politik des Bundes-
kanzlers machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dabei hat sich der Bundeskanzler auch nicht etwa 
der einfachen Methode bedient, den Vorschlag zu 
machen, unter Vergangenes einen Strich zu  zie-
hen, das Vergangene als ein historisches Akzidens 
abzutun, das ohne Auswirkungen auf die Gegen-
wart und Zukunft sein müsse, sondern er hat 
unter ausdrücklicher Anerkennung auch der be-
sonderen französischen Auffassungen und Wün-
sche das Bedürfnis Frankreichs nach echter Sicher-
heit als eine Realität bezeichnet, die er anzuer-
kennen und der er Rechnung zu tragen bereit sei. 
Meine Damen und Herren! Auch wenn die 
deutsche Außenpolitik heute noch in den Händen 
der Hohen Kommissare liegt, so war der Kanzler 
doch berechtigt, diesen unmittelbaren Anruf nach 
Frankreich ergehen zu lassen. Und ich glaube, das 
Echo, das er damals gefunden hat, hat ihm be-
stätigt, daß er auf dem richtigen Weg war. Sollte 
man ihn nicht ebenso verstehen, sollte man uns 
nicht ebenso verstehen, wenn wir heute doppelt 
enttäuscht sind, daß unsere Enttäuschung nicht 
auch das Echo des Verständnisses findet? 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Vor der Beendigung des Kriegszustandes mit 
Deutschland haben die Alliierten eine Reihe von 
Erklärungen abgegeben, auf die mein Vorredner 
schon kurz zu sprechen kam. Ich will den völker-
rechtlichen Charakter dieser Erklärungen hier 
nicht untersuchen. Ich will auch nicht die Frage 
behandeln, inwieweit nach den Vorstellungen der 
damaligen Regierungschefs der alliierten Länder 
das deutsche Volk das ausdrückliche Recht besitzt 
oder nicht besitzen soll, sich auf diese Erklärun-
gen zu berufen. Beide Fragen scheinen mir auch 
bedeutungslos zu sein. Denn ich habe nicht den Ein-
druck gehabt und habe ihn auch heute nicht, daß 
diese Erklärungen, die vor Beendigung des Kriegs-
zustandes abgegeben worden sind, neues Völker-
recht schaffen sollten. Ich habe vielmehr den Ein-
druck, daß sie altes Völkerrecht in seinem Bestand 
bestätigen sollten. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Die Atlantik-Charta vom 14. August 1941 hat 
ausgesprochen: 
Die Länder 
— die Unterzeichner der Atlantik-Charta — 
erstreben keine territoriale oder sonstige Ver-
größerung. Sie wünschen keine Gebietsver
-
änderungen, die nicht mit den frei zum Aus-
druck gebrachten Wünschen der betreffenden 
Bevölkerung übereinstimmen. Sie erkennen das 
Recht aller Völker an, die Regierungsform zu 
wählen, unter der sie leben wollen, und sie 
wünschen, daß denen souveräne Rechte und 
Selbstregierung zurückgegeben werden, die 
ihrer gewaltsam beraubt worden sind. 
Diese Atlantik-Charta vom 14. August 1941 wurde 
am 26. Dezember 1944 von der französischen Re-
publik ausdrücklich anerkannt. 
In dem Bericht über die Konferenz von Yalta 
im Februar 1945 wird ausdrücklich festgestellt: 
Mit dieser Erklärung bestätigen wir von 
neuem unseren Glauben an die Grundsätze 
der Atlantik-Charta und unser in der Erklä-
rung der Vereinten Nationen gegebenes Ge-
löbnis. 
Der Inhalt dieser Erklärungen aus der Atlantik-
Charta und aus der Konferenz von Yalta hat 
seinen Niederschlag gefunden in der Charta der 
Vereinten Nationen vom 26. Juni 1945, in der es 
heißt, daß es der Zweck der Organisation sei, 
freundschaftliche Beziehungen unter den Nationen 
zu entwickeln, die auf der Achtung des Grund-
satzes gleicher Rechte und der Selbstbestimmung 
der Völker beruhen. Auch dieser Charta der Ver-
einten Nationen ist Frankreich beigetreten. 
Meine Damen und Herren! Ich möchte auch 
nicht die Frage untersuchen, inwieweit wir heute 
schon das geschriebene Recht besitzen, uns auf 
diese Charta der Vereinten Nationen zu beziehen. 
Ich glaube, wenn es möglich sein soll, eine neue 
Rechtsordnung zwischen den Völkern zu schaffen, 
die auf den ungeschriebenen, aber heiligen Grund-
sätzen des Rechts und der Gerechtigkeit aufgebaut 
sein muß, dann sollten wir nicht wie schlechte 
Prozeßparteien uns zu überlisten versuchen. Dann 
sollten wir nicht objektive Normen nach sub-
jektiven Vorstellungen auszulegen versuchen. Da-
mit würden wir uns vielleicht vom Recht ent-
fernen, auch wenn wir recht behalten würden. 
Ich war und bin überzeugt, daß es den alliierten 
Nationen seinerzeit ernst war und auch heute 
noch ernst ist um den Sinn dieser Erklärungen 
und um die Verwirklichung dieser Vorstellungen. 
Dann aber sollte auch die französische Republik 
in der Beziehung zu Deutschland und in dem, was 
sie in bezug auf das Saargebiet tut und läßt, 
diesen Vorstellungen Rechnung tragen. 
Ich möchte nicht das wiederholen, was schon 
über die Rechtsstellung Frankreichs gegenüber 
dem Saargebiet gesagt worden ist; ich möchte 
mich auf einige Feststellungen beschränken. Das 
Memorandum vom 10. April 1947, das hier schon 
wiederholt erwähnt worden ist, das Memorandum 
der französischen Regierung auf der Moskauer 
Konferenz, enthält zwar konkrete Forderungen in 
bezug auf das Saargebiet; aber — und das muß 
gesagt werden — diesen Forderungen haben die 
übrigen Alliierten bis zum heutigen Tag nicht 
entsprochen. Wenn wir schon hören müssen, daß 
dieses Memorandum vom 10. April 1947 die Auf-
fassungen der französischen Regierung rechtferti-
gen soll, dann sollte man auch auf die Äußerun-
gen Bezug nehmen, die der amerikanische Außen-
minister Marshall auf dieser Konferenz gemacht 
hat, die mir wert zu sein scheinen, wörtlich wie-
dergegeben zu werden. Im Zusammenhang mit 
der Besprechung dieses Memorandums sagte Mar-
shall: 
Wenn wir uns wieder dem Problem der Gren-
zen zuwenden, scheine ich vielleicht meinen 
Kollegen allzuviel Nachdruck auf diese Frage 
zu verwenden. Dieser Nachdruck entspringt 
einem tiefen Verantwortungsbewußtsein ge-
genüber meinem Lande in bezug auf diesen 
Punkt. In den vergangenen Jahren waren die 
Vereinigten Staaten zweimal gezwungen, ihre 
Truppen über den Atlantik zur Teilnahme an 
einem Krieg zu senden, der seinen Ursprung 
1572 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. von Brentano) 
in Europa genommen hat. Wir taten unser 
Bestes mit Millionen von Menschen und Mil-
liarden von Dollars, zu den Siegen für die Er-
haltung eines freien Europa beizutragen. Es 
ist unsere Aufgabe, eine Friedensregelung zu 
schaffen, deren Aufrechterhaltung als Ganzes 
von den Völkern Europas gewünscht wird. 
Wir brauchen eine Friedensregelung, die sich 
sozusagen in den zukünftigen Jahren von 
selbst durchsetzt. Wir brauchen eine Friedens-
regelung, die die Völker Europas zur fried-
lichen Zusammenarbeit anspornt. Wir brau-
chen eine Friedensregelung, die lebensfähig 
ist und die Anerkennung der Geschichte fin-
det. Wir müssen über das Heute und Morgen 
hinaus auf 25 und 50 Jahre und über die 
Lebensdauer der meisten von uns hinaus-
schauen. 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, wenn 
man das Memorandum vom 10. April 1947 er-
wähnt, sollte man nicht vergessen, auch diese 
Feststellungen des amerikanischen Außenministers 
zumindest in Erwägung zu ziehen, denn sie schei-
nen mir dem zu entsprechen, was heute aus den 
Worten meiner Vorredner klang. Sie scheinen mir 
eine eindringliche Warnung zu enthalten, ein 
zweites Mal in irgendeinem Fall und an irgend-
einem Punkte einen Frieden zu schaffen, dessen 
Basis nicht das Recht, sondern die Gewalt ist. 
(Sehr richtig! und Bravorufe in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren! Was ist nun ge-
schehen? Worüber unterhalten wir uns? Es wird 
uns gesagt — auch darüber ist schon gesprochen 
worden —, im Jahre 1947 habe das deutsche Volk 
im Saargebiet eine echte politische Entscheidung 
getroffen. Ich würde diese Frage hier nicht an- 
schneiden, wenn ihr nicht eine solche Behauptung 
vorangegangen wäre. Aber eine solche Behaup-
tung zwingt uns, klare Feststellungen zu treffen. 
Es hieße meines Erachtens die Ereignisse in den 
Jahren 1946 und 1947 im Saargebiet zu entstellen, 
wenn man den Landtagswahlen in diesem Teil 
Deutschlands den Charakter einer plebiszitären 
Entscheidung zuerkennen wollte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Man würde den hohen Begriff der Selbstbestim-
mung der Völker herabwürdigen, wenn man diese 
Wahl als den Ausdruck einer echten politischen 
Selbstbestimmung bezeichnen würde. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Ganz abgesehen davon, daß, wie ja auch schon 
gesagt worden ist, die Änderung der Grenzen 
Deutschlands vom Jahre 1937 nach den wie-
derholten ausdrücklichen Erklärungen der Sieger-
mächte dem Friedensvertrag vorbehalten werden 
soll, kann man wohl auch zu Ehren des gesamten 
deutschen Volkes an der Saar sagen, daß es nie-
mals in freier Entscheidung einer solchen Ent-
wicklung zugestimmt haben würde. Niemand, der 
auch nur die Präambel der sogenannten saarlän-
dischen Verfassung einmal gelesen hat, wird sa-
gen können, daß es sich hier um den Bestandteil 
eines demokratischen Grundgesetzes handelt, 
(Abg. Frau Dr. Weber: Sehr richtig!) 
eines Grundgesetzes, das die demokratischen 
Grundrechte anerkennt, die ja gerade in Frank-
reich ihren ersten lebendigen Ausdruck gefunden 
haben. Wir glauben noch weni ger, daß ein Land
-
tag und eine Regierung eines deutschen Landes, 
das als Teil einer, Besatzungszone und auf Anord-
nung einer Besatzungsmacht entstanden ist, ohne 
dadurch den Charakter eines Bestandteils des 
Deutschen Reiches zu verlieren, die völkerrecht-
liche oder gar die moralische Qualifikation und 
Legitimation haben sollten, über deutsches Land 
Verträge abzuschließen, wie sie uns heute vor-
liegen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte nicht 
wiederholt auf den Inhalt der Verträge im einzel-
nen eingehen, über die der Herr Bundeskanzler 
schon gesprochen und die auch mein Vorredner 
schon diskutiert hat. Ich begnüge mich mit der 
Feststellung, daß diese Verträge, man mag sie 
auslegen, wie man will, zweifellos nicht nur die 
wirtschaftliche, sondern darüber hinaus die poli-
tische Abtrennung und Loslösung dieses Teils 
Deutschlands von dem restlichen Deutschland zu-
mindest bedeuten können. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es ist richtig, daß die Erklärung, von der der 
Herr Bundeskanzler sprach, die ihm gestern im 
Auftrag der französischen Regierung übermittelt 
worden ist, verschiedene Auslegungen zuläßt. Ich 
möchte mir nicht die Auslegung zu eigen machen, 
die mein Vorredner dieser Erklärung gegeben hat, 
der sagte, in dieser Erklärung sei ja nur von einer 
Bestätigung der Saarverträge im Friedensvertrag 
die Rede, und das bedeute, daß die Saarverträge 
offenbar mit Wirkung über den Friedensvertrag 
abgeschlossen seien und es nur der formellen 
Ratifizierung im Friedensvertrage bedürfe. 
Ich möchte mich im Interesse des deutschen 
Standpunktes und weil ich an die Aufrichtigkeit 
dieser Erklärung der französischen Regierung 
glaube und glauben will, zu einer anderen Aus-
legung bekennen, zu der Auslegung nämlich, daß 
diese Verträge unter einer auflösenden Bedingung 
geschlossen sind, das heißt, daß sie automatisch 
aufgelöst werden, wenn nicht im Friedensvertrag 
eine ausdrückliche Bestätigung herbeigeführt 
wird. Ich glaube, daß diese Auslegung die logische 
ist, weil sonst diese Erklärung nicht nur keinen 
politischen, sondern auch keinen echten mora-
lischen Wert mehr besitzen würde. 
(Abg. Schröter: Sehr richtig!) 
Meine Damen und Herren, wenn, wie es auch 
hier in den Ausführungen des Bundeskanzlers 
zum Ausdruck kam und wie es auch mein Vor-
redner als Sprecher der größten Partei der Oppo-
sition mit Nachdruck betonte, es uns in Europa 
um die Verwirklichung eines gemeinsamen euro-
päischen Zieles ernst ist, dann sollte man nicht 
vergessen, daß die Bereitschaft für eine solche 
europäische Einigung wohl noch niemals in Europa 
so stark war wie in den vergangenen Jahren. 
(Abg. Frau Dr. Weber: Sehr richtig!) 
Man sollte nicht vergessen, daß es gerade das 
deutsche Volk war, das diesen Gedanken mit einer 
Ernsthaftigkeit aufgenommen hat, an der man 
nicht zweifeln darf. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Vielleicht ist es so, daß gerade unter dem Ein-
druck des vollkommenen Zusammenbruchs nach 
diesem grauenvollen Krieg, nach diesem Erleb-
nis einer geradezu widerwärtigen Entartung eines 
krankhaften und schlechten Nationalismus, nach 
dieser unaufrichtigen, verlogenen und überstei-
gerten Auslegung eines falschen Souveränitätsbe-
griffes, daß gerade aus diesem Erlebnis unser 
deutsches Volk mehr als andere erkannt hat, daß 
der Gemeinschaft der Menschen, die den Frieden 
wollen, als notwendiges Korrelat eine Gemein- 
Deutscher Bundestag 	46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1573 
(Dr. von Brentano) 
schaft der Völker entsprechen muß, die den Frie-
den wollen. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte!) 
Es war auch weit mehr als eine billige Geste, 
wenn sich die deutsche Bundesrepublik in Artikel 
24 freiwillig zu der Bereitschaft bekannt hat, Ho-
heitsrechte auf zwischenstaatliche Einrichtungen 
zu übertragen und in die Beschränkungen eigener 
Hoheitsrechte einzuwilligen, um in einem System 
gegenseitiger kollektiver Sicherheit eine friedliche 
und dauerhafte Ordnung in Europa und zwischen 
den Völkern der Welt herbeizuführen und zu si-
chern. Ich glaube, daß noch keine europäische 
Verfassung ein solches Bekenntnis zu einer ge-
meinsamen Ordnung, daß noch keine europäische 
Verfassung den freiwilligen Verzicht auf Hoheits- 
und Souveränitätsrechte, daß noch keine euro-
päische Verfassung den Ausdruck des Bekenntnis-
ses zu einem solchen Substrat eines echten Sou-
veränitätsbegriffes enthält. 
(Abg. Strauß: Sehr richtig!) 
Daß eine solche Vorstellung von einem geeinten 
Europa in der rauhen Wirklichkeit der Politik 
und der Wirtschaft nicht leicht zu verwirklichen 
sein werde, meine Damen und Herren, das war 
wohl jedem von uns klar. Aber wenn diese Vor-
stellungen noch vor 25 Jahren als Utopie be-
zeichnet und diejenigen, die sich zu ihnen be-
kannten, als Illusionisten belächelt worden sind, 
so, glaube ich, sind wir doch heute einen wesent-
lichen Schritt weitergekommen. Die zahlreichen 
Treffen und Aussprachen europäischer Politiker 
in den letzten Jahren haben uns bewiesen, daß in 
allen Ländern Europas der ernste Wille vorhanden 
ist, dieses gemeinsame Ziel als eine gemeinsame 
Aufgabe zu betrachten und diese Aufgabe in ge-
meinsamer vertrauensvoller Zusammenarbeit zu 
lösen. Wir sind weiter, als wir noch im Jahre 1930 
waren, als der große französische, aber auch große 
europäische Staatsmann Briand — der kongeniale 
Gegenspieler des großen deutschen und euro-
päischen Staatsmannes Stresemann — seinen 
Europaplan vorlegte und damals schon sagte: 
Das Werk der Zusammenfassung Europas 
entspricht Notwendigkeiten, die dringend und 
lebenswichtig genug sind, um dieser Zu-
sammenfassung ihren Selbstzweck in wahr-
haft positiver Arbeit zu geben, die sich nie-
mals gegen irgendjemanden richten kann und 
richten läßt. 
Wir sind der Verwirklichung dieses Zieles näher-
gekommen. 
Auch wenn das Europastatut nur eine erste 
Etappe auf diesem Wege darstellen wird, so 
glaube ich doch, daß sich das Europastatut aus 
der politischen Entwicklung der letzten Jahre 
überhaupt nicht wegdenken läßt und daß man 
nicht nur die Unvollkommenheiten dieses Sta-
tuts studieren, sondern den echten Inhalt prüfen 
sollte. Ich weiß, die Aufgaben, die der Europa-
rat zu lösen hat, sind noch in einer Art Kasuistik 
beschränkt, und über dem Europarat steht — ich 
möchte sagen, leider -- noch als Mentor der Aus-
schuß der Minister. Ich sage „leider", weil es auch 
von Teilnehmern an der ersten Sitzung des 
Europarats in Straßburg mir bestätigt wurde, daß 
die dynamische Kraft, die einem solchen Europa-
rat innewohnt und innewohnen wird, immer wie-
der durch das statische Element gedämpft und 
gehalten wurde, das sich nun einmal in Regie-
rungen zu verkörpern pflegt. Ich wurde, als 
manche Kritik und manche Enttäuschung an der 
ersten Arbeit des Europarats in Straßburg laut 
wurde, daran erinnert, daß schon im Haag ein 
englischer Politiker sagte: 
Vielleicht werden wir Europa mit den Völ-
kern Europas gegen ihre Regierungen schaffen 
müssen. 
(Abg. Strauß: Sehr richtig!) 
Ich bin aber deswegen doch nicht der Meinung 
meines Vorredners, daß der Europarat und sein 
Statut uns jetzt oder gar in Zukunft verwehren 
würden, deutsch-französische Probleme in Straß-
burg zu besprechen, vorausgesetzt, daß wir dort 
einmal zusammenkommen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Denn ich glaube: nicht ein Statut gibt die Gren-
zen der Leistungsfähigkeit eines Organs wieder, 
sondern der Wille derer, die in diesem Organ 
versammelt sind. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte.) 
Kein Statut, es mag ausgearbeitet sein, wie es 
will, es mag Grenzen ziehen, wie es will, wird 
Europäer in Straßburg verhindern können, sich 
gemeinsam an einen Tisch zu setzen, gemeinsame 
Sorgen und Probleme zu besprechen und gemein-
same Lösungen zu finden. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube, wir dürfen nicht mit irgendwelcher 
Skepsis, wir dürfen nicht mit Zweifeln an solche 
Aufgaben herangehen. 
(Zuruf von der SPD: Das ist keine 
Sonntagsschule!) 
Ich wiederhole das, was Herr Dr. Schumacher sel-
ber sagte: Wir müssen kühn und mutig sein und 
nicht schlau und ausweichend. 
Das, was dem Europarat voranging, war der 
Haager Kongreß vom Jahre 1948. Ich glaube, nie-. 
mand, der an diesem Kongreß teilgenommen hat, 
wird den Eindruck dieser ersten echten europäi-
schen Begegnung vergessen haben, und wir wür-
den uns am Geiste Europas versündigen, wenn 
wir nicht auf diesen Wegen weitergehen wollten. 
Ich erinnere an die Rede, die auf diesem Europa-
kongreß der Professor Brugmans hielt, wohl einer 
derjenigen, die am stärksten an der Erweckung 
des europäischen Gedankens mitgearbeitet haben. 
Dieser sagte damals: 
Wieder einmal gilt es, Widerstand zu leisten 
gegen eine Bedrohung. Sicherlich, denn wir 
wehren uns gegen ein kolonisiertes, ausge-
beutetes, totalitäres, unterworfenes Europa. 
Wenn wir diese letzte Chance ergreifen, dann 
werden unsere Enkelkinder sagen können: Im 
tiefsten Elend haben sie sich zusammenge-
funden. Sie haben es verstanden, ihre Fehler 
und Schwächen zu überwinden. Sie haben be-
wiesen, daß nichts den festen Willen freier 
Völker zu brechen vermag. Sie taten recht. 
Sie waren stark und sie dienten dem Frieden. 
Sie haben sich um das Menschengeschlecht 
verdient gemacht. 
Meine Damen und Herren! Ich gebe diese Er-
innerung wieder, weil ich gerade in diesem 
Augenblick hier auch nach Frankreich spreche und 
weil ich nach Paris sagen möchte: Wir sehen in 
diesen Vereinbarungen vom 3. März nicht nur eine 
Gefährdung der europäischen Konzeption; wir se-
hen darin eine Versündigung am Geiste Europas, 
und wir sehen darin eine Versündigung am Geiste 
der Demokratie. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.) 
1574 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. von Brentano) 
Das Saargebiet konnte und sollte eine Brücke 
zwischen Deutschland und Frankreich darstellen. 
Kann und will man nicht verstehen, daß in 
Deutschland nach diesem 3. März die Besorgnis 
aufkommt, daß man keine Brücke geschlagen, 
sondern eine Zugbrücke errichtet hat, die man 
nach Deutschland zu aufzuziehen im Begriffe ist? 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Glaubt man, daß dieser Weg der richtige sei, 
Deutschland und Frankreich, ohne die Europa nie-
mals wird entstehen können, zu einer echten 
Freundschaft zusammenzuführen? 
Der Parlamentarische Rat, der das Grundgesetz 
beschlossen hat, hat in der Präambel ausdrück-
lich festgestellt, daß er auch für jene Deutschen 
gehandelt hat, denen mitzuwirken versagt war. 
Zu jenen Deutschen, denen an der Gestaltung der 
neuen Ordnung Deutschlands mitzuwirken versagt 
war, zählen auch die Bewohner des Saargebietes. 
(Sehr gut! und Sehr richtig! in der Mitte.) 
Im Grundgesetz ist das gesamte deutsche Volk auf-
gefordert worden, in freier Selbstbestimmung die 
Einheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden. 
Zu diesem gesamten deutschen Volk gehört auch 
das deutsche Volk an der Saar. Wir wünschen 
eine Einheit Deutschlands in einem geeinten Eu-
ropa. Wir hoffen auf ein freies Deutschland in 
einem freien Europa. Wir wollen Ernst machen 
mit dieser Freiheit, deren echter Ausdruck die 
Selbstbestimmung ist, die Selbstbestimmung, die 
den Völkern der Welt in der Atlantikcharta 
garantiert und in der Charta der Vereinten 
Nationen versprochen ist. 
(Abg. Frau Dr. Weber: Sehr richtig!) 
Noch vor wenigen Tagen hat der amerikanische 
Hohe Kommissar die Anregung gegeben, man solle 
im gesamten Deutschland freie Wahlen ausschrei-
ben. Sollte wirklich ein Teil des deutschen Vol-
kes nach dieser Vorstellung von diesen freien 
Wahlen und dieser echten, freien demokratischen 
Entscheidung ausgeschlossen bleiben? Wir wären 
schlechte Europäer, wenn wir nicht aus dieser 
Gesinnung heraus die Vereinbarungen vom 3. 
März aufs tiefste bedauern und uns der feier-
lichen Verwahrung des Bundeskanzlers an
-schließen würden. 
(Sehr richtig! und Sehr gut! in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren! Meine Fraktion 
stimmt den Erklärungen der Bundesregierung, die 
der Herr Bundeskanzler vorgetragen hat, ohne 
jeden Vorbehalt zu. 
(Abg. Strauß: Sehr richtig!) 
Sie stimmt insbesondere den Schlußfolgerungen 
zu, die der Herr Kanzler vorgetragen hat. Sie 
macht sich diese Wünsche zu eigen, und sie bittet 
die Bundesregierung und den Bundeskanzler, mit 
besonderem Nachdruck das, was er gesagt hat, zu 
verwirklichen. Er darf gewiß sein, daß er nicht 
nur den Deutschen Bundestag, sondern das ganze 
deutsche Volk hinter sich hat. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nach Frankreich möchte ich gerade in dieser 
Stunde noch ein Wort sagen. Der französische 
Schriftsteller Saint-Exupéry hat einmal gesagt: 
„Le plus beau métier des hommes est d'unir les 
hommes", die schönste Aufgabe der Menschen ist 
es, die Menschen einigend zusammenzuführen. Ich 
glaube, unter dieser Parole sollte Frankreich das 
Gespräch mit Deutschland aufnehmen. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte.) 
Wir wollen in diesen Gesprächen dann nicht dar
über streiten, wer der schlechtere Europäer ist, 
sondern wir wollen in einen Wettstreit eintreten, 
wer der bessere ist. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Sprengschüsse von Watenstedt-
Salzgitter dröhnen in unseren Ohren. In Töging, 
dem größten Aluminiumwerk Europas, sind we-
gen dessen Demontage die Flaggen auf halbmast 
gesetzt. 300 000 Deutsche sind aus dem Osten in 
Anmarsch, um in das überfüllte Deutschland ge-
pfercht zu werden und die Zahl seiner zwei Millio-
nen Arbeitslosen zu vermehren. Dieses schauerliche 
Bild bietet sich der Welt fünf Jahre nach Kriegs-
ende dar und muß jeden davon überzeugen, daß 
die sogenannten großen Drei in Jalta und in Pots-
dam keine gute Regelung gefunden haben. Wenn 
schon der Versailler Vertrag, dieser unausgehan-
delte und einseitig diktierte Vertrag den Frie-
den nicht bringen konnte, so hat dieses Kriegs-
ende von Anfang an der Welt die dauernde Un-
rast beschert. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Wir stehen mitten im Kalten Krieg, und die ein-
gangs erwähnten Maßnahmen sind nur als Schach-
züge in dieser Auseinandersetzung zwischen 
Amerika und Rußland zu werten. Restdeutschland, 
zerrissen, zerstört und jeder Macht bar, durch den 
Eisernen Vorhang vom Osten abgeschlossen, auf 
die Großmut Amerikas angewiesen, liegt verloren 
zwischen zwei Kolossen, schmal wie eine Linie. 
Wenn Frankreich bei der Saarregelung neben 
seinen wirtschaftlichen Notwendigkeiten auch sein 
Sicherheitsbedürfnis gegenüber Deutschland an
führt, so können wir dies angesichts der tatsäch-
lich furchtbaren Lage Westdeutschlands, das ohne 
jede Garantie der Alliierten zwangsläufig zur 
Hauptkampflinie gegenüber Rußland geworden 
ist, nicht recht verstehen, wenn wir auch dem 
psychologischen Sicherheitsbedürfnis Frankreichs 
in jeder Weise durch freiwillige Abmachungen 
entgegenkommen wollen. Die Saarregelung in der 
vorliegenden Form bedeutet im Kalten Krieg mit 
Rußland jedenfalls eine Schlappe Amerikas. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Eine Rechtsverwahrung der Bundesregierung war 
am Platze. 
Ich möchte nun nicht mehr auf den Inhalt und 
die Bedeutung der Verträge eingehen, nachdem 
dies schon von den verschiedenen Rednern gesche-
hen ist. Ich möchte nur einen Punkt herausgrei-
fen. Der stellvertretende französische Hohe Kom-
missar hat am 4. März darauf hingewiesen, daß 
Frankreich in der Saarfrage keine neue Lage 
schaffen wolle; die neue Regelung lasse keinerlei 
Annexionsabsichten Frankreichs zu; Frankreich 
wolle durch den Abschluß der Saarkonventionen 
eine normale Rechtssituation schaffen. Hier möchte 
ich einhaken. Wenn schon ein tatsächlicher Zu-
stand durch einseitigen Akt einer Macht nach und 
nach eingetreten ist und ein diesbezügliches 
Übereinkommen der Großmächte in Moskau vom 
10. April 1947 existiert, so hätte man doch an diese 
schwebende Frage nicht rühren und nicht Dinge 
aufreißen sollen, die unter ganz anderen Verhält-
nissen zustande gekommen sind und die bis zu 
einer endgültigen Friedensregelung hätten unan-
getastet bleiben können. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bann, Freitag, den 10. März 1950 	 1575 
(Dr. Seelos) 
Wenn man hier an die Zeit vom April 1947 er-
innert, dann müssen auch wir unsererseits die 
damalige Situation zeichnen. Damals gab es nur 
einen Herrn in Deutschland, und das war der 
Hunger. Damals bestanden noch die harten Be-
satzungsbedingungen, die zum Beispiel in der 
amerikanischen Zone erst durch die neuen Vor-
schriften vom 17. Juli 1947 gemildert worden sind. 
Den Deutschen war es streng verboten, außen-
politische Fragen zu behandeln, und jeder Ver-
stoß wurde aufs schärfste geahndet. Damals gab 
es keine gesamtdeutsche Regierung und keinen 
westdeutschen Bund. Die Bizone trat erst am 
1. Juli 1947 ins Leben. Das Saargebiet war außer-
dem bedroht von Demontage und Arbeitslosigkeit. 
Die Moskauer Abkommen wurden überhaupt erst 
ganz langsam in ihrem Inhalt und in ihrer 
Durchführung in der deutschen Öffentlichkeit be-
kannt. Wie kann man jetzt sagen, die deutsche 
Öffentlichkeit hätte sich damals damit abgefun-
den? Deutsche Regierung war damals gleich Kon-
trollrat. Es wäre mehr als unfair, unsere damalige 
Zwangslage als Argument in dieser Auseinander-
setzung zu verwenden. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Wir halten uns deshalb an die Zusicherungen 
von Acheson, an die vorgestrigen Äußerungen von 
Lord Henderson und an die gestrigen Äußerungen 
des Quai d'Orsay, daß die Saarfrage endgültig 
erst im Friedensvertrag geregelt werden soll. Wir 
halten uns — das ist von den Vorrednern auch be-
tont worden - an die Bestimmungen der Atlantik-
Charta, die vom Präsidenten der Vereinigten Staa-
ten und vom britischen Premierminister im Au-
gust 1941 einer friedenshungrigen Welt feierlich 
verkündet worden sind und auf deren Punkt 1 
und 2 ich besonders verweise. Dort heißt es vor 
allem, daß Gebietsveränderungen nur erfolgen 
sollen, wenn sie mit den frei zum Ausdruck ge-
brachten Wünschen der betroffenen Völker über-
einstimmen. Mehr wollen auch wir nicht, als daß 
zu gegebener Zeit die Saarbevölkerung frei ihre 
Meinung äußert. 
Die Allierten haben diesen furchtbaren Krieg 
für die Verwirklichung des Rechtsgedankens im 
Völkerleben geführt. Es gehört aber in die Mot-
tenkiste des Machtstaatgedankens, es gehört zu 
den Irrlehren vergangener Jahrhunderte, zu glau-
ben, die siegreiche Beendigung eines Krieges 
werde nur dann bestätigt, wenn man einen terri-
torialen Gewinn buchen könne. 
(Sehr wahr! bei der BP.) 
Frankreich hat sein nach diesem Krieg betontes 
Bestreben auf Ausdehnung seines Einflußgebietes 
bis zum Rhein und nach Internationalisierung des 
Ruhrgebiets aufgegeben. Wenn in Frankreich tat-
sächlich noch der Gedanke bestünde, sich des 
Gebiets, über das die Diskussion in beiden Staa-
ten schon lange geht, zu versichern, dann möchten 
wir im Interesse beider Staaten folgenden Gedan-
ken anklingen lassen: 
Frankreich hat den Frieden von 1919 dadurch 
verloren, daß es noch an Paragraphen hing, als 
die Zeit schon längst darüber hinweggeschritten 
war. Dieses Gefühl, den Frieden von 1919 trotz 
furchtbarer Kriegsopfer verloren zu haben, hat in 
Frankreich eine tiefe Verbitterung und Enttäu-
schung zurückgelassen. Wir wollen aber nicht, daß 
Frankreich nun auch den Frieden von 1945 ver-
liert. Der Friedenspreis von 1945 heißt Europa! 
(Beifall bei der BP.) 
Frankreich ist eine lohnende Aufgabe und eine 
nie dagewesene Chance zugefallen, die friedliche 
Führung Europas als primus inter pares zu über-
nehmen. Dieses hohe Ziel erfordert Vertrauen in 
die eigene Kraft, Mut, Vorausschau und kühne 
Handlungen sowie Erweckung des Vertrauens bei 
den anderen europäischen Mächten, damit sie 
einer solchen Führung folgen. Wenn man aber 
bei „Führung" nur an kleinliche Vorteile auf 
Grund der bestehenden Machtverhältnisse denken 
wollte, dann könnte der Glaube an die Berechti-
gung eines solchen Führungsanspruchs bei den 
andern ins Wanken kommen. Die Führung Eu-
ropas wird nicht durch formaljuristische Sicherun-
gen gewonnen, sondern durch Großmut und Groß-
zügigkeit, wie sie der weise und weitschauende 
Sieger kennt. Bei Frankreich ebensosehr wie bei 
Deutschland liegt es, Europa zu verwirklichen. 
Für Europa kämpfen wir leidenschaftlich nicht 
bloß aus innerer Überzeugung und aus Liebe zu den 
Restbeständen des Abendlandes, sondern auch aus 
der nüchternen Überlegung heraus, daß wir zu-
sammengehen und zusammenhalten müssen, wenn 
wir nicht gemeinsam untergehen wollen. Entweder 
marschiert die europäische Idee, oder es marschiert 
Sowjetrußland! 
(Lebhafter Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter von Campe. 
Dr. von Campe (DP): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen, meine Herren! Der Herr Bun-
deskanzler hat soeben in eindringlichen Worten 
den ganzen Ernst der Lage dargelegt, wie er 
durch das Ergebnis der Pariser Saarverhandlungen 
plötzlich für uns alle erkennbar wurde. Ich habe 
den Auftrag, namens meiner Fraktion hier zu 
erklären, daß wir den Ausführungen des Herrn 
Bundeskanzlers und seinen Schlußfolgerungen 
vorbehaltlos beitreten. 
Wir möchten diese Gelegenheit aber benutzen, 
um aus unserer grundsätzlichen Einstellung her-
aus ein klares Bekenntnis zu Europa abzulegen 
und einen aufrichtigen Appell an Frankreich zu 
richten. Gerade weil wir die Lage als sehr ernst 
ansehen, weil wir Europa unter Umständen ge-
fährdet, die deutsch-französische Verständigung 
erschwert sehen, legen wir Wert darauf, dieses 
Bekenntnis heute rückhaltlos und offen abzule-
gen. Bisher ist es doch noch immer so gewesen: 
Wer gläubig ist, muß in der Stunde der Gefahr 
bekennen. Als äußerster rechter Flügel der Re-
gierungsparteien, aber auch für uns als Deutsche 
Partei haben wir unserm ganzen Herkommen 
nach die Berechtigung und die Befugnis zu einem 
solchen Bekenntnis. Ich darf Sie wohl daran er-
innern, daß unsere Partei seit etwa drei Gene-
rationen den Kampf gegen die Macht, den Kampf 
für das Recht und für die Durchsetzung der Nach
-
barschaftsidee auf ihre Fahnen geschrieben hat. 
Daraus haben wir die Konsequenz gezogen: wir 
haben für Deutschland einen föderalistischen Bun-
desstaat, aber auch für Europa einen Gemein-
schaftsbund gewünscht und die deutsch-franzö-
sische Verständigung von jeher als einen der 
Hauptpunkte in unser Parteiprogramm aufge-
nommen. 
(Zuruf von der SPD: Ihr besteht ja erst 
zwei Jahre!) 
Meine verehrten Damen und  Herren! Es ist 
für uns selbstverständlich, daß wir in diesem 
Augenblick nicht das Gefühl, sondern den Ver- 
1576 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. von Campe) 
stand sprechen lassen und die Mahnung des Herrn 
Bundeskanzlers beherzigen. Wir werden also 
leidenschaftslos, sine ira et studio und unter be-
wußtem Verzicht auf jede Polemik an die Dinge, 
wie sie nun einmal sind, herangehen. Die Dinge 
offenzulegen und sie bei Namen zu nennen ist 
notwendig, wenn wir ein gegenseitiges Vertrauen 
herstellen wollen, und nur mit gegenseitigem Ver-
trauen kommen wir zu einer wirklich befriedigen-
den Lösung, die auch Bestand haben wird. Per-
sönlich gebe ich mich dabei der Hoffnung hin, 
daß .diese meine Offenheit auch bei meinen fran-
zösischen Freunden Verständnis finden wird; wis-
sen sie doch aus langjähriger freundschaftlichster 
Zusammenarbeit an dem gleichen Ziel, daß mir 
die deutsch-französische Verständigung wirklich 
zu einer Herzensangelegenheit geworden ist. 
Meine Damen und Herren, zunächst: was ist ge-
schehen? Wenn wir die in Paris paraphierten 
Konventionen, auf die ich hier im einzelnen nicht 
einzugehen brauche, da Sie sie kennen und sie 
von meinen Vorrednern schon so eingehend dar-
gelegt wurden, auf ihren letzten Sinn hin analy-
sieren, so können wir zusammenfassend folgendes 
sagen. Die französischen Zugeständnisse auf po-
litischem Gebiet stellen praktisch keinerlei Ein-
schränkung, sondern lediglich eine diplomatische 
Modifikation des politischen Instruments dar, mit 
dem Frankreich die Kontrolle im Saargebiet aus-
übt. Durch die Konventionen erlangt Frankreich 
eine absolut beherrschende und dauerhafte wirt-
schaftliche Vormachtstellung im Saargebiet. Die 
wirtschaftlichen Zugeständnisse und die auf ihren 
Schutz hinzielenden politischen Sicherungen sind 
so weitgehend, daß die politische Loslösung des 
Saargebietes absolut durchgeführt ist, und daß ihr 
zwangsläufig mit der Zeit auch die völlige Ent-
deutschung folgen muß. Daran ändern auch die 
Vertröstung und der Hinweis auf die endgultige 
Regelung im Friedensvertrag nichts. Denn — und 
das hat der Herr Bundeskanzler mit Recht ausge-
führt; ich zitiere wörtlich: — das ganze politische 
und wirtschaftliche Leben des Saargebietes wird 
durch die Abkommen in eine Ordnung gebracht, 
die sich schlechterdings durch keinen Friedens-
vertrag wieder beseitigen läßt. 
(Sehr wahr! rechts.) 
Das ist sicher, und wer die französische Mentalität 
und das schöne französische Sprichwort kennt 
„C'est le provisoire qui dure", auf gut deutsch 
„Nur das Provisorische ist endgültig", und wer 
weiß, daß die französische Bürokratie dieses pro-
verbe, man möchte fast sagen, stündlich beherzigt, 
kann sich klarmachen, welcher Wille hinter die-
sen Abmachungen bezüglich der Saar steht. 
Es kommt nun als wesentlicher und wohl ent-
scheidender Aspekt der ganzen Konventionen noch 
die unbestreitbare Tatsache hinzu, daß beide Ver-
handlungspartner hier zugunsten des andern über 
Dinge verfügen, über die sie gar keine Verfü-
gungsberechtigung haben. Ich brauche auf die 
rechtlichen Argumente, die meine Herren Vorred-
ner schon so eingehend dargelegt haben, gar nicht 
einzugehen. Ich möchte mich auf die politische 
Seite beschränken. Auch da kann ich erfreulicher-
weise feststellen, daß wir auf der Rechten des 
Hauses uns in vollem Einklang mit Herrn Dr. 
Schumacher befinden. Herr Dr. Schumacher hat 
von einer „Politik der kleinen Schlauheiten" ge-
sprochen. Meine Damen und Herren, ich möchte 
es nennen: die Illusionspolitik des „Als ob". Man 
tut in Paris so, als ob der derzeitige Sprecher des 
Saargebietes über die Saargruben als Eigentümer 
verfügen könne. Man tut in Paris so, als ob das
-
selbe hinsichtlich der deutschen Bahnen im Saar-
gebiet der Fall sei. Man tut so, als ob die zu-
gestandene Nutzung des wirtschaftlichen Poten-
tials des Saargebietes für Frankreich notwendi-
gerweise auch die völlige politische Abtrennung 
der Saar zur Folge haben müsse. Man tut weiter 
so, als ob dies alles so sicher sei, daß es allein 
im Willen Frankreichs stehe, welche Form und 
welchen Namen man diesem neuen Staatsgebilde 
geben wolle. 
Meine Damen und Herren, diese Politik des „Als 
ob", die an den tatsächlichen und rechtlichen Ge-
gebenheiten vollkommen vorbeigeht, ist gefähr-
lich. Sie schwebt sozusagen im luftleeren Raum, 
gründet sich auf Wunschträume längst vergange-
ner Zeiten und führt eines Tages zum bösen Er-
wachen, nämlich dann, wenn die Realitäten sich 
als mächtiger erweisen als die Wünsche. Um dies 
zu vermeiden, müssen wir nicht eine Politik des 
„Als ob", sondern eine offene und nüchterne 
Realpolitik treiben, die bereit ist. die Lehren aus 
der Vergangenheit zu ziehen. Aber daran scheint 
es leider zu fehlen. Eine große amerikanische 
Zeitung hat gerade dieser Taue bezeichnender-
weise bemerkt, der erschütterndste Aspekt bei der 
ganzen Saarsituation sei die Tatsache, daß offen-
bar weder Frankreich noch Deutschland aus der 
Katastrophe des zweiten Weltkrieges irgend etwas 
gelernt hätten. Und in der Tat, sollten wir nicht 
alle, diesseits und jenseits der Grenzen, uns- die 
Gewissensfrage vorlegen, ob wir in der heutigen 
Situation nicht endlich die Lehren aus der Ge-
schichte ziehen sollen? Noch ist es ja nicht zu 
spät, denn noch ist nichts Endgültiges und Un-
widerrufliches geschehen. 
Meine Damen und Herren! Über der deutsch-
französischen Geschichte schwebt eine unendliche 
Tragik. Die vielen bewaffneten Konflikte zwi-
schen beiden Völkern haben fast stets damit ge-
endet, daß der siegreiche Teil seine jeweilige 
Macht mißbrauchte, um sich die erlangten Vorteile 
für alle Zukunft zu sichern. Stets war aber die 
Dynamik im Völkerleben stärker als die künst-
liche Verewigung der Übermacht des Siegers. So 
Rind dann zwangsläufig immer wieder von neuem 
Konflikte entstanden. und niemals ist das rich-
tige, gesunde organische Gleichgewicht zwischen 
beiden Völkern gefunden worden. Das Nichtmaß-
haltenkönnen des Siegers stand hindernd im 
Wege. 
Es kommt noch ein weiteres tragisches. Moment 
hinzu. Das Geschick hat Deutschland und Frank-
reich bei den großen Auseinandersetzungen der 
Weltgeschichte stets auf entgegengesetzte Seiten 
gestellt. So war es bei der Reformation, so war es 
zur Zeit der Französischen Revolution, so war es 
bei den Auseinandersetzungen im Zeitalter des 
Nationalstaates und so war es auch in den beiden 
Weltkriegen. Die verschiedene Mentalität beider 
Völker, das unterschiedliche Tempo in der For-
mung des eigenen Nationalstaates bewirken im-
mer wieder. daß einmal die Deutschen den Fort-
schritt. die Franzosen dagegen die Tradition ver-
teidigten, während das andere Mal die Rollen 
genau umgekehrt waren. 
Anders, meine Damen und Herren, die heutige 
Situation. Heute zum ersten Mal in der deutsch-
französischen Geschichte, vielleicht auch zum letz-
ten Mal, liegen die Dinge so, daß wir im großen 
Kampf um die Erhaltung der abendländischen 
Zivilisation und der christlichen Kultur beide auf 
derselben Seite stehen. Beiden Völkern ist die 
Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1577 
(Dr. von Campe) 
große Chance gegeben, jetzt gemeinsam Schulter 
an Schulter das Beste einzusetzen, über das sie 
verfügen. 
Europa heißt das gemeinsame Ziel! Nur ein 
geeintes Europa wird dem östlichen Ansturm 
widerstehen können. Dieses Europa ist aber nur 
dann möglich, wenn Frankreich und Deutschland 
von der gleichen Entschlossenheit beseelt sind, 
gemeinsam die tragenden Säulen dieses neuen 
europäischen Gebäudes zu werden. Das heißt, ohne 
eine aufrichtige deutsch-französische Verständi-
gung ist die Rettung Europas und damit der 
christlich-abendländischen Kultur einfach nicht 
denkbar. Beide Völker müssen daher als Voraus-
setzung für die Erreichung dieses Zieles wirklich 
ernsthaft bestrebt sein, nationale Sonderinteressen 
hinter den gesamteuropäischen Gedanken zurück-
treten zu lassen. Entweder wir unterliegen dem 
feindlichen Ansturm, — dann ist es gänzlich gleich-
gültig, wer bis dahin die größeren Rechte in dem 
kleinen Teilchen Europas hat, das wir heute Saar-
gebiet nennen. Oder aber wir erwehren uns des 
Ansturms aus dem Osten durch die Errichtung 
eines geeinten und einigen Europas. Dann jedoch 
kommt es auf Souveränitätsfragen und die Zu-
gehörigkeit der Saar zu diesem oder jenem Wirt-
schaftsgebiet überhaupt nicht mehr an. Dann ge-
hört das Saargebiet, so wie wir alle, zu Europa! 
Meine verehrten Damen und Herren! Als man 
sich vor einigen Jahren über den wirtschaftlichen 
Anschluß des Saargebiets an Frankreich einigte, 
stand man noch ganz unter dem Eindruck der 
wirtschaftlichen Schäden dieses furchtbaren Krie-
ges. Da gab es noch keinen Marshallplan, da gab 
es noch keine kraftvolle Bewegung für ein ver-
einigtes Europa; da waren auch noch keinerlei 
Ansätze für die Organisierung dieses einigen Eu-
ropas erkennbar. An dieser entscheidenden Ent-
wicklung kann und darf man heute aber nicht 
einfach vorbeigehen. Die Pariser Konventionen 
bedeuten aber ein Ignorieren, ein Vorbeigehen an 
der inzwischen eingetretenen Entwicklung, ja sie 
sind geeignet, diese Entwicklung zu stören und 
zu hemmen. Wenn die Grenzpfähle in Europa 
nunmehr ganz verschwinden sollen, dann darf 
man sie nicht kurz vorher mit großer Wichtig-
keit und großem Aufheben noch um einige Kilo-
meter versetzen. 
Unter europäischem Blickwinkel gesehen, stellt 
also der in Paris unternommene Versuch einer 
einseitigen Regelung der Verhältnisse an der 
Saar einen Schlag gegen Europa und gegen die 
deutsch-französische Verständigung dar. Er ist, 
europäisch gesehen, ein Versuch mit untauglichen 
Mitteln am untauglichen Objekt. Man sollte end-
lich mit dieser Methode europäischer Politik auf-
hören; sie paßt nicht mehr in die Zeit der Europa-
bewegung hinein, die gebieterisch verlangt, daß 
wir alle, die wir gute Europäer sein wollen, un-
sere nationalen Sonderwünsche hinter die euro-
päischen Gesamtinteressen zurückstellen. 
Unsere französischen Freunde sollten aber auch 
noch folgendes beherzigen: In einer Zeit wie der 
heutigen erhalten Grenzgebiete wie die Saar einen 
ganz anderen Charakter, als sie ihn im Zeitalter 
des auf Macht aufgebauten und nach Macht stre-
benden Nationalstaates hatten. Waren sie damals 
Streitobjekte zwischen den Völkern, so müssen sie 
heute zum Bindeglied, zur Brücke zwischen den 
Staaten werden. Elsaß-Lothringen hat als Zank-
apfel allzulange die Beziehungen zwischen 
Frankreich und Deutschland vergiftet. Möge die 
Saar im Zeitalter Europas nicht das gleiche Unheil 
heraufbeschwören, sondern ein festes Band zwi-
schen beiden Völkern werden! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Aus 
dieser unserer Gesamtkonzeption sehen meine 
Freunde und ich durchaus die Möglichkeit einer 
konstruktiven Lösung gegeben. Ich freue mich, 
daß wir unabhängig voneinander zu einem ähn-
lichen, wenn nicht dem gleichen Vorschlag kom
-
men, den Herr Dr. Schumacher soeben hier an-
gedeutet hat. Die Feststellung dieser Tatsache 
ist vielleicht für das Ausland nicht ganz unwesent-
lich, daß die Rechte und die Linke dieses Hauses 
zu demselben Ergebnis kommen. 
(Sehr richtig!) 
Es bedarf nur eines gewissen Mutes und einiger 
Entschlossenheit diesseits und jenseits der Gren-
zen, um nun wirklich mit den tauglichen Mitteln 
und am tauglichen Objekt einer Einigung näher-
zutreten. Der Marshallplan hat ohnehin zum 
Ziel, die Produktionskraft der westlichen Länder 
aufeinander abzustimmen. 
In Europa sind Deutschland und Frankreich die 
wirtschaftlich wichtigsten und entscheidenden Ge-
biete. Was sollte uns also hindern, sofort und in 
offener und direkter Aussprache das Problem und 
die Methode einer engen wirtschaftlichen Zusam-
menarbeit zwischen unseren beiden Ländern, also 
auch einschließlich des Saargebiets, praktisch an-
zupacken? Wir sind unsererseits bereit, den be-
rechtigten Interessen Frankreichs im Rahmen des 
übergeordneten europäischen Ziels dabei Rech-
nung zu tragen. Wir erwarten jedoch dieselbe 
Einstellung auch von der anderen Seite. So sollte 
es uns gelingen, die Voraussetzungen für eine 
deutsch-französische Verständigung und eine ge-
meinsame Produktionsplanung innerhalb eines 
geeinten Europas zu schaffen. Der Beginn solcher 
Besprechungen sollte aber nicht länger hinaus-
geschoben, sondern von allen beteiligten Stellen 
baldigst in die Wege geleitet werden. Die Mög-
lichkeit zu einem deutsch-französischen Gespräch 
scheint durchaus gegeben. Bei der überwiegenden 
Mehrzahl der Deutschen ist der ehrliche Wille 
hierzu vorhanden. Darf ich an die französische 
Seite und an die übrigen Besatzungsmächte ap-
pellieren, sich auch ihrerseits für solche Ver-
handlungen einzusetzen, damit wir statt zu einer 
Verschärfung der Gegensätze zu einer Regelung 
des europäischen Zusammenlebens in Frieden 
und in Freiheit gelangen? Unser gemeinsames 
Ziel ist und muß bleiben: ein geeintes, ein fried-
liches Europa. 
(Beifall bei der DP und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Niebergall. 
Niebergall (KPD): Meine Damen und Herren! 
Meine Heimat ist das Saargebiet. Seit 1918 habe 
ich das Ringen um die deutschen Belange im 
Saargebiet miterlebt. Seit 1945 stand ich im Kampf 
für die deutsch-französische Verständigung mit an 
der Spitze und darum gegen den wirtschaftlichen 
und politischen Anschluß der Saar an Frankreich. 
Mit Hunderten anderer Deutscher, Sozialdemokra-
ten, Katholiken und Parteilosen, wurde ich we-
gen dieser meiner Haltung 1946 aus dem Saar-
gebiet ausgewiesen. Ich wurde nicht nur aus-
gewiesen, sondern auch von der Regierung Jo-
hannes Hoffmann ausgebürgert, nachdem ich schon 
unter Hitler ausgebürgert worden war. 
Gestatten Sie mir, meine Damen und Herren, 
daß ich als Saarländer zunächst einige Aus- 
1578 	Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Niebergall) 
führungen über verschiedene Auslassungen meiner 
geehrten Vorredner und über die Erklärung des 
Herrn Bundeskanzlers mache. Der Herr Bundes-
kanzler fühlte sich verpflichtet, auf das Pots-
damer Abkommen hinzuweisen. Auch in der 
Denkschrift der Bundesregierung ist dieses Ab-
kommen angesprochen. Für uns ist es eine ge-
wisse Genugtuung, daß Sie in allen kritischen 
Situationen — sozusagen am Aschermittwoch — 
gezwungen sind, sich auf dieses Potsdamer Ab-
kommen zu berufen, das Sie sonst nicht aner-
kennen. Weil Sie nämlich in Ihrer gesamten poli-
tischen Konzeption die einzige für uns Deutsche 
gültige Rechtsgrundlage, das Potsdamer Abkom-
men, verlassen haben, deshalb nur können dem 
deutschen Volke solche Verträge wie die Saarver-
träge oktroyiert werden. 
Ich muß Ihnen sagen: Das Potsdamer Abkom-
men ist ein einheitliches Ganzes. Man kann es 
nicht opportunistisch mißbrauchen. In diesem Pots-
damer Abkommen ist in der Tat vorgesehen, daß 
Deutschland entmilitarisiert und demokratisiert 
werden soll. In diesem Potsdamer Abkommen ist 
Deutschland die politische und wirtschaftliche Ein-
heit garantiert. Ihre Politik, meine Damen und 
Herren, der Gründung des westdeutschen Staates, 
der Anerkennung des Ruhrstatuts und des Mar-
shallplans steht im krassen Widerspruch zum Pots-
damer Abkommen. Wie können Sie sich auf ein-
mal auf das Potsdamer Abkommen berufen, wo 
Sie es doch seit Jahr und Tag systematisch ver-
letzen? Wäre in Deutschland eine Politik auf 
der Grundlage des Potsdamer Abkommens durch-
geführt worden, dann hätten wir weder die Spal-
tung Deutschlands, noch gäbe es heute eine Saar-
frage. 
(Zustimmung bei der KPD.) 
Wenn man den Kollegen Dr. Schumacher hört, 
gewinnt man den Eindruck, daß es sich um die 
Frage der Demokratie im Saargebiet handele. Mei-
nen Sie denn, Herr Dr. Schumacher, unter einer 
Regierung Adenauer wäre die Demokratie im 
Saargebiet gesichert? 
(Sehr gut! und Lachen bei der KPD.) 
Mir scheint, sie wäre es genau so wenig, wie unter 
der jetzigen Regierung JoHo, so nennt man näm-
lich die Regierung Johannes Hoffmann im Saar-
gebiet. Es geht auch hier wirklich nicht um De-
mokratie, es geht um den Besitz von Kohlen, Stahl 
und Eisenbahnen, genau so, wie es beim Marshall-
plan und beim Ruhrstatut um Kohlen, um Stahl 
und um die Besitznahme unserer Wirtschaft durch 
die ausländischen Monopolisten geht. 
(Zustimmung bei der KPD.) 
Nun noch eine Bemerkung auf Grund meiner 
eigenen Erfahrung im Saargebiet. Ich weiß zwar 
nicht, wo der Hohe Kommissar im Saargebiet sei-
nen „Petersberg" hat, 
(Heiterkeit bei der KPD) 
aber ich weiß, daß Herr Johannes Hoffmann aus 
derselben Fakultät stammt wie Herr Dr. Aden-
auer, 
(Sehr gut! bei der KPD) 
aus der Christlichen Volkspartei, die ja wohl mit 
der CDU irgendwie verbunden ist. Dazu hat Herr 
Adenauer allerdings nicht Stellung genommen. Ich 
kenne jetzt die Praxis der Regierung des Saar-
gebietes in ihrem Verhältnis zum Hohen Kom-
missar, und ich kenne auch die Praxis in Bonn. 
Ich muß höflich sein: beide gefallen mir gar 
nicht, beide stehen gemeinsam den Interessen des 
deutschen Volkes entgegen. 
Der Klarheit halber möchte ich auch bemerken, 
daß die jetzigen Saarkonventionen nur möglich 
sind, weil im Jahre 1946 die Christlich-Demo-
kratische Volkspartei mit ihrem Führer Johannes 
Hoffmann und die Sozialdemokratische Partei im 
Saargebiet unter der Führung von Richard Kirn 
den Anschluß an Frankreich gefordert haben. Nur 
die Kommunistische Partei im Saargebiet hat, seit-
dem sie wieder legal ist, trotz aller Opfer uner-
schrocken für den Verbleib und die Rückglie-
derung des Saargebiets an Deutschland gekämpft. 
Das ist der Standpunkt meiner Partei in ganz 
Deutschland. Deshalb haben wir auch das Recht, 
zu erklären: Die Verträge über die Abtrennung 
des Saargebiets und die Verpachtung der Saar-
gruben wurden von der französischen Regierung 
Bidault und der CVP/SPS-Koalitionsregierung 
Hoffmann-Kirn ohne Befragung des deutschen 
Volkes und entgegen dem Willen der Bevölkerung 
des Saargebiets abgeschlossen. 
Ganz richtig sagt die „New York Times": 
Die Saarverträge sind eine wirkliche, ver-
schleierte Annexion. 
Diese Verträge sind in keiner Weise für das deut-
sche Volk bindend 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
und werden niemals vom deutschen Volk an-
erkannt. 
(Zustimmung bei der KPD.) 
Durch Versammlungs- und Zeitungsverbote und 
andere Terrormaßnahmen hat die Polizei im Saar-
gebiet verhindert. daß die Bevölkerung über die 
in Paris geführten Verhandlungen informiert 
wurde. Die Kommunistische Partei ist die einzige 
Partei, die konsequent für die Rückkehr des 
Saargebiets an Deutschland gekämpft hat und 
kämpft. Sie wird  durch Terrormaßnahmen in 
ihrem Eintreten für Deutschland behindert. Die 
 Schweizer Zeitung ,.Die Tat" schreibt in einem 
Artikel vom 30. Januar 1950 über den Zustand 
an der Saar unter anderem folgendes: 
Die Veröffentlichung des Entwurfs des Ge-
setzes zum Schutze der demokratischen Staats-
ordnung bezeichnet den bisherigen Höhepunkt 
der Unterdrückungsmaßnahmen. Dieses Do-
kument ist bezeichnend für den Geisteszu-
stand der heutigen Machthaber an der Saar 
Es ist ein Dokument der Furcht vor dem Er-
wachen chen des deutschen Nationalbewußtseins 
und jeder freien Meinungsäußerung und wird 
von der Bevölkerung mit dem berüchtigten 
Heimtückegesetz des Dritten Reiches auf eine 
Stufe gestellt. 
Die Bevölkerung des Saargebiets steht trotz aller 
Terrormaßnahmen der Politik der Regierung Hoff-
mann-Kirn feindlich gegenüber und lehnt die in 
Paris abgeschlossenen Verträge ab. Durch den Be-
schluß des Industrieverbandes Bergbau des Saar-
gebietes vom 5. März 1950 wird dies in aller Deut-
lichkeit unterstrichen. Um den Widerstand der 
Bergarbeiter an der Saar gegen die Politik der 
Abtrennung. der Ausbeutung und des Raubbaus in 
den Saargruben zugunsten der französischen und 
amerikanischen Monopolherren zu brechen. wurde 
der einstimmig gewählte Vorsitzende des In-
dustrieverbandes Bergbau, Oskar Müller, im Jahre 
1947 aus dem Saargebiet ausgewiesen und mit 
brutaler Gewalt über die Grenze abgeschoben. 
Aber, Herr Dr. Adenauer. sind denn bei Ihnen 
in Westdeutschland die Methoden anders? 
(Zuruf von der FDP: Das ist doch unerhört!) 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1579 
(Niebergall) 
Vor einigen Tagen wurde der KPD-Abgeordnete 
Lehmann in Hannover im Parlament verhaftet, 
auf die Straße geschleppt und zum Gefängnis 
gebracht 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
wegen seines Eintretens für Deutschland und ge-
gen die Demontagen. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
An die Methode im Saargebiet reiht sich also 
würdig an die Verhaftung des Abgeordneten Leh
-
mann im niedersächsischen Parlament durch die 
britische Militärbehörde. Das zeigt in aller Deut-
lichkeit, daß wir sowohl in Westdeutschland wie 
an der Saar unter kolonialen Bedingungen leben 
und der Willkür der Besatzungsmächte ausgesetzt 
sind. 
Herr Kollege Dr. Schumacher hat die Frage ge-
stellt, ob die Grundsätze der Atlantik-Charta der 
Westmächte gegenüber dem deutschen Volk Gel-
tung haben. Ich glaube, das Saargebiet und Han-
nover sind ein Beweis dafür, welche Grundsätze 
Geltung haben. 
Was zeigt der Beschluß des Industrieverbandes 
Bergbau im Saargebiet? Er beweist, daß der 
Kampfwille der Saarbergarbeiter für die Einbe-
ziehung des Saargebiets in ein einheitliches de-
mokratisches Deutschland trotz aller Terrormaß-
nahmen nicht gebrochen ist. 
Die zwischen der französischen Regierung und 
der Regierung Johannes Hoffman und Kirn ge-
schlossenen Verträge sind ein flagranter Bruch 
des Potsdamer Abkommens. Dies wiegt um so 
schwerer, als die Beschlüsse von Potsdam auch von 
der französischen Regierung anerkannt wurden. 
Die Potsdamer Beschlüsse lassen keinerlei Än-
derung der westdeutschen Grenze zu und bestim-
men, daß das Saargebiet zu Deutschland gehört. 
Aus diesem Grunde hat die Regierung der Union 
der Sozialistischen Sowjetrepubliken, die auf der 
Grundlage des Potsdamer Abkommens ihre 
Deutschlandpolitik durchführt, bereits zweimal 
diplomatische Schritte gegen die von der fran-
zösischen Regierung betriebene Saarpolitik unter-
nommen und gegen die Annexion des Saargebiets 
feierlichst Protest erhoben. Die Sowjetunion hat 
als einzige Großmacht auch in dieser Frage die 
deutschen Interessen vertreten. 
Die Verpachtung der Saargruben auf 50 Jahre 
zu einem Spottpreis entspricht nicht dem Inter-
esse der beiden Völker, sondern dient ausschließ-
lich den Interessen des Comité des Forges und 
den Herren der Wallstreet. Mit diesem Pachtver
trag wollen die französischen Monopolisten unter 
der Führung von de Wendel ihren alten Traum 
der Verschmelzung von Erz und Stahl mit der 
saarländischen Kohle zur Sicherung hoher Profite 
verwirklichen. Die Kommunistische Partei Frank-
reichs erklärt deshalb ausdrücklich: 
Diese Politik bringt nur den Kapitalisten, den 
französischen und deutschen und vor allen 
Dingen den amerikanischen, Nutzen und kann 
folglich nie und nimmer den Frieden gewähr-
leisten. 
In der Erkenntnis, welche Gefahren aus dieser 
Politik, die von dem französischen Außenminister 
betrieben wird, sich für das französische Volk er-
geben, erklärten die französischen Kommunisten: 
Die Tatsache, daß Schuman ein ausländisches 
Gebiet annektieren will, wird den auf Ver-
geltung dringenden militaristischen Nationalis-
mus Westdeutschlands nur ermutigen. Das de
mokratisch gesinnte französische Volk,  die 
 französischen Arbeiter, Bauern und Intellek-
tuellen, an ihrer Spitze die französischen 
Kommunisten, erklären eindeutig: die Saar 
ist deutsch. 
Diese Haltung des französischen Volkes verpflich-
tet uns, dafür zu sorgen, daß die Feinde des Frie-
dens in Westdeutschland ausgemerzt werden und 
daß ein einheitliches friedliebendes demokratisches 
Deutschland geschaffen wird, damit Deutschland 
nie mehr den Frieden und die Freiheit der Völker 
bedrohen wird. 
Die Vorschläge der Adenauer-Regierung auf 
Schaffung einer deutsch-französischen Union be-
deuten nichts anderes, als das Statut der Ruhr-
behörde auf die Industrie des Saargebiets aus-
zudehnen. Die Vorschläge des Bundeskanzlers lau-
fen darauf hinaus, die Saar aufzugeben und sie 
unter die gleiche ausländische Kontrolle zu stellen 
wie das Ruhrgebiet. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Im Endresultat kommt dies einer Preisgabe an 
die amerikanischen Monopolisten gleich. 
Der Herr Bundeskanzler und seine Regierung 
ernten in den in Paris abgeschlossenen Verträgen 
die Früchte ihrer Politik der Spaltung Deutsch-
lands, des Bruchs des Potsdamer Abkommens, 
der Unterwerfung Westdeutschlands unter die 
Wünsche der anglo-amerikanischen und französi-
schen Imperialisten. Herr Dr. Konrad Adenauer 
ist seit 1918 als Vorkämpfer des Bündnisses der 
Kanonenkönige Frankreichs mit den Kanonen-
königen an Rhein und Ruhr bekannt. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Um die Durchführung des Beschlusses des Land
tags von Nordrhein-Westfalen zur Überführung 
der Kohlengruben und Hüttenwerke in das Eigen-
tum des Volkes zu verhindern, machte der Freund 
und Parteigenosse von Dr. Adenauer, der CDU-
Abgeordnete Pferdmenges, schon 1947 den Vor-
schlag, die Hüttenwerke und Kohlengruben der 
Ruhr an die französischen und amerikanischen 
Großkapitalisten zu verkaufen. 
Der Abschluß der Verträge in Pari s  ist das Er-
gebnis der von Dr. Adenauer zugunsten der Groß-
grundbesitzer und Großkapitalisten befürworteten 
Politik zur Verhinderung des Abschlusses eines 
gerechten Friedensvertrages und ist die Unter-
werfung Westdeutschlands unter eine französisch-
englische und amerikanische Dauerbesetzung. Sie 
sind das Ergebnis der von Dr. Adenauer geführ-
ten Geheimverhandlungen mit den französischen 
Großindustriellen und dem französischen Außen-
minister Schuman. Darum werden der Bundes-
kanzler und seine Regierung, ebensowenig wie sie 
die Bedingung des Ruhrstatuts und des Be-
satzungsstatuts abgelehnt haben — trotz der 
scheinbaren Proteste —, nicht gegen die Saarver-
träge kämpfen. Die deutschen Kommunisten aber 
fordern die Bevölkerung des Saargebiets von die-
ser Stelle auf, sich in der Nationalen Front  des 
 demokratischen , Deutschlands zusammenzu-
schließen und für die Wiedervereinigung des Saar-
gebiets mit dem übrigen Deutschland zu kämpfen. 
Hinter diesem Kampf der Bevölkerung des Saar-
gebiets steht das ganze deutsche Volk stehen die 
Friedenskräfte in der ganzen Welt. Deshalb: Es 
lebe der Kampf der Saarbevölkerung und des 
ganzen deutschen Volkes in der Nationalen Front 
für eine einheitliche, unabhängige, friedliebende 
demokratische Republik! Hoffmann und die Im- 
1580 	Deutscher Bundestag 	46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Niebergall) 
perialisten sollen wissen: das Saargebiet war 
deutsch, ist deutsch und wird deutsch bleiben! 
(Beifall bei der KPD. — Zuruf in der  Mitte.)  
— Kümmern Sie sich um das Saargebiet, das ist 
besser! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Wessel. 
Wessel (Z): Herr Präsident! Meine Herren und 
Damen! Es ist in diesem Hohen Hause von dem 
Herrn Bundeskanzler und meinen Vorrednern be-
reits gesagt worden, daß das Zustandekommen der 
deutsch-französischen Verständigung eine Herzens-
angelegenheit aller Deutschen ist und wie sehr die 
Konventionen, die jetzt abgeschlossen worden sind, 
dieser Verständigung entgegenstehen. Ich muß 
gestehen, daß es nach den Gesprächen, die ich i n 
den vergangenen Monaten mit französischen 
Freunden gehabt habe, auch für mich persönlich 
eine bittere Enttäuschung war, plötzlich die fran-
zösische Anstrengung zu erleben, eine Loslösung 
des Saargebietes von Deutschland vertraglich zu 
stabilisieren. Trotzdem glaube ich auch heute 
nicht, daß die Saarfrage ein unüberwindliches Hin-
dernis sein würde, eine Verständigung zwischen 
Frankreich und Deutschland herbeizuführen, wie 
es von meinen Vorrednern bereits gesagt worden 
ist, wenn sich die Vertreter der Bundesregierung, 
der französischen Regierung und der saarländi-
schen Bevölkerung an einen Tisch setzen würden, 
um zu einer Lösung zu kommen. Dabei möchte 
ich an die erste Regierungserklärung erinnern, 
die der Herr Bundeskanzler abgegeben und in 
der er gesagt hat, er hoffe, die Saarfrage werde 
eine endgültige deutsch-französische Verständi-
gung nicht verhindern und im Rahmen einer 
europäischen Union in Ordnung gebracht werden 
können. 
Die Zentrumsfraktion bedauert es sehr, daß die 
Saarfrage der Regelung im Friedensvertrag durch 
die jetzt vorliegenden abgeschlossenen Verträge 
vorweggenommen worden ist und dadurch das 
deutsch-französische Verhältnis eine starke Be-
lastung erfahren hat. Dadurch ist der tragischen 
Kette deutsch-französischer Mißverständnisse ein 
weiteres Glied angefügt worden. Und dies, meine 
Damen und Herren, in einem Augenblick, in dem 
das deutsche und das französische Volk angesichts 
der politischen Weltkonstellation das allergrößte 
Interesse daran haben müßten, alle Mißverständ-
nisse wegzuräumen und sich dauerhaft miteinan-
der zu verständigen. 
Ich weiß nicht - und wir wissen es in diesem 
Hohen Hause ja alle nicht —, was die Franzosen 
dazu getrieben hat, das Saarproblem urplötzlich 
in den Vordergrund zu rücken, wo es in der 
Weltpolitik wahrhaftig um andere Entscheidungen 
geht und wo es eine zwingende Notwendigkeit 
wäre, deutscher- und französischerseits alles zu 
tun, um gemeinsam die Grundlagen einer Be-
friedung für Europa zu finden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Deutscherseits haben wir die wirtschaftlichen In-
teressen, die Frankreich an der Saarkohle besitzt, 
nicht bezweifelt, und die Franzosen konnten nicht 
den Eindruck haben, daß Deutschland in der 
Saarfrage eine Lösung anstreben würde, bei der 
ihre wirtschaftlichen Interessen am Saargebiet 
nicht berücksichtigt werden würden. Wir haben 
auch die Ausführungen des amerikanischen Außen-
ministers Acheson, die er Mitte Januar auf einer 
Pressekonferenz machte und in der er die wirt
-
schaftlichen und die finanziellen Rechte Frank-
reichs an der Saar betonte, gebührend zur Kennt-
nis genommen. Aber auch Acheson hat dabei fest-
gestellt, daß die Zukunft des Saargebiets erst 
durch den Friedensvertrag zwischen Deutschland 
und den Alliierten entschieden wird. Es berührt 
deshalb um so schmerzlicher, festzustellen, wie 
wenig Verständnis Frankreich seinerseits für die 
wirtschaftlichen Interessen bewiesen hat, die 
Deutschland an der Saar besitzt, und wie unbe-
kümmert man sich über den unzweifelhaft deut-
schen Charakter der Saarbevölkerung hinwegge-
setzt hat. 
Die französischsaarländischen Konventionen 
— das ist heute schon genügend betont worden — 
basieren auf einer Vereinbarung der drei West-
mächte, die während der Moskauer Konferenz im 
April 1947 getroffen wurde. Wir haben durchaus 
keine Veranlassung, die Tatsache zu übersehen, 
daß der jetzt durch die Konventionen dargestellte 
Zustand im wesentlichen schon seit drei Jahren 
existiert. Aber es ist ein Irrtum, wenn französi-
scherseits angenommen wird, daß sich das deutsche 
Volk jemals mit der Moskauer Dreimächte-Ver-
einbarung abgefunden hätte. Ich kann auch hier 
nur das unterstreichen, was in dieser Beziehung 
von meinen Vorrednern gesagt worden ist, daß 
eine Zustimmung des deutschen Volkes zu diesem 
Moskauer Abkommen nie erfolgt ist. Wir haben 
doch alle daran geglaubt, daß es den Westmächten 
im Krieg gegen Hitler aufrichtig um die Freiheit 
und um das Selbstbestimmungsrecht der Völker 
zu tun gewesen wäre. Es ist uns deshalb unbe-
greiflich, daß mit der Saarbevölkerung von seiner 
Regierung doch in einer Weise verfahren wird, die 
leider — ich muß es schon so ausdrücken — an 
die Methoden erinnert, gegen die sich die west-
lichen Demokratien mit gutem Recht zur Wehr 
gesetzt haben. 
(Sehr richtig! beim Zentrum.) 
Ich möchte in diesem Zusammenhang den Herrn 
Bundeskanzler bitten, den moralisch und rechtlich 
wohlbegründeten deutschen Standpunkt in der 
Saarfrage in erster Linie mit der Forderung nach 
einer freien Willenskundgebung der Saarbevölke-
rung zu präzisieren. Worauf es ankommt, ist die 
ausschließliche Tatsache, daß es nach den in der 
Welt anerkannten Grundsätzen keine Grenzverän-
derungen ohne die Zustimmung der hiervon betrof-
fenen Bevölkerung geben darf. Wenn also die Fran-
zosen glauben, daß die Saarfrage durch die Gewäh-
rung der Autonomie an das Saargebiet gelöst wer-
den kann, so steht es ihnen ja frei, der Bevölkerung 
des Saargebiets vorzuschlagen, hierüber in einer 
Volksabstimmung zu entscheiden. Je nachdem, wie 
sich die Mehrheit der Bevölkerung des Saargebiets 
dann entscheidet, müssen die entsprechenden 
Schlüsse gezogen werden. Erklärt sich die Mehr-
heit — und wir zweifeln daran gar nicht — für 
Deutschland, dann kann man über diesen Willen 
der Saarbevölkerung nicht hinweggehen. Lehnt die 
Saarbevölkerung das Statut der Autonomie ab, will 
sie tatsächlich bei Deutschland bleiben, dann hat 
sich nach unserer Auffassung auch Frankreich die-
sem Spruch nach den von ihm selbst anerkannten 
völkerrechtlichen Grundsätzen zu unterwerfen. Ich 
glaube, das ist das Prinzip, an dem nicht gerüttelt 
werden kann, wenn es in Europa übehaupt zu einer 
Demokratie mit ihren Spielregeln kommen soll. 
Weiterhin: die französische Regierung kann sich 
nicht dadurch entlasten, daß sie behauptet, sie habe 
die Saarverträge mit einer aus freiem Willen her-
vorgegangenen saarländischen Regierung abge- 
Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 	 1581 
(Frau Wessel) 
schlossen. Auch das ist schon von meinen Vor-
rednern herausgestellt worden: als die militärische 
Besatzungsmacht des Saargebiets hätte Frankreich 
durchaus die Möglichkeit gehabt, für die Bildung 
einer Saarregierung zu sorgen, die den Anspruch 
darauf erheben könnte, im Namen der Mehrheit der 
Saarbevölkerung zu sprechen. Die Bundesregierung 
und auch die Fraktion der Sozialdemokratischen 
Partei haben in dankenswerter Weise Denkschriften 
ausgearbeitet, die aktenkundig belegen, in welcher 
Form die saarländischen Landtagswahlen vor sich 
gegangen sind. Die westliche Welt müßte doch be-
greifen, daß sie auf diese Weise ihrem eigenen de-
mokratischen Freiheitsideal Abbruch tut und daß 
sie den Feinden der Freiheit Argumente zuspielt, 
deren sie sich offensichtlich sehr gut zu bedienen 
wissen. Wie kann man sich über die Knebelung der 
Presse im anderen Teil der Welt erregen, wenn man 
im Saargebiet die Pressefreiheit systematisch unter-
drückt! Ich glaube, daß nichts so eindrucksvoll die 
undemokratischen Verhältnisse im Saargebiet de-
monstriert, wie das tagtäglich die uniformierten 
saarländischen Zeitungen tun, und es wäre höchste 
Zeit, daß sich die westlichen Demokratien diese 
Blätter des Regimes Hoffmann einmal etwas näher 
besehen. Dann wüßten sie, mit welchem Partner die 
französische Regierung es bei den Verhandlungen 
über die Saarfrage zu tun gehabt hat, und es könnte 
kein Zweifel darüber bestehen, daß die von einem 
solchen Regime nach Paris entsandten Unterhändler 
nicht legitimiert waren, im Namen der Saardeut-
schen zu sprechen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das erste, was im Saargebiet zu tun ist unid womit 
nicht etwa nur einer deutsch-französischen Verstän-
digung, sondern auch der Idee der Demokratie 
schlechthin gedient werden kann, ist die Herstel-
lung der Freiheit an der Saar und die Errichtung 
eines vom freien Willen der Bevölkerung getra-
genen demokratischen Systems. Die französische Re-
gierung würde, wenn sie auch an der Saar der Frei-
heit dienen will, hierzu einen ausgezeichneten Bei-
trag leisten, wenn sie zum Beispiel die Sûreté aus 
dem Saargebiet verschwinden lassen würde. Sie 
 müßte jedenfalls alles tun, um von der Saarbevöl-
kerung den Druck zu nehmen, unter dem diese seit 
fünf Jahren unter dem Regime Hoffmann lebt, und 
so die Gelegenheit herbeiführen, daß die Deutschen 
an der Saar in freier Volksabstimmung, unabhängig 
und selbständig über die Zukunft ihrer Heimat ent-
scheiden können. Wenn das geschehen ist, werden 
sich Deutschland und Frankreich darüber zu ver-
ständigen haben, wie die deutscherseits anerkannten 
französischen Wirtschaftsinteressen an der Saar in 
hinreichender Weise gesichert werden können. 
Wir haben heute in diesem Hause vernommen — 
und man kann es in fast allen Zeitungen und auch 
in Gesprächen, die man führt, feststellen —, wie 
sehr die französisch-saarländischen Konventionen 
im ganzen deutschen Volk eine begreifliche Er-
regung hervorrufen. Man hat sich angesichts dieser 
Konventionen fragen müssen, ob sie nicht zu weit
-
tragenden Konsequenzen für die Politik der Bun-
desregierung führen. Die Zentrumsfraktion erachtet 
es .als ihre Pflicht, zu den verschiedenen Folgerun-
gen kurz Stellung zu nehmen und deutlich zum Aus-
druck zu bringen, wofür sie bereit ist die Verant-
wortung mit zu tragen. Es ist notwendig, dem deut-
schen Volk offen zu sagen, um was es hier geht, und 
ihm keinen Zweifel zu lassen, wie man sich ent-
scheidet. Es hat zweifellos etwas Verlockendes, sich 
in dieser so ernsten und schwierigen Situation an 
die Zeit nach dem ersten Weltkrieg zu erinnern und 
die politische Konzeption eines Walther Rathenau 
auch in dieser Frage wieder als gegeben zu be-
trachten. 
Die Westmächte und insbesondere Frankreich 
sollten doch keineswegs darüber im unklaren sein, 
daß eine Lösung des Saarproblems, wie sie uns in 
der Form der französisch-saarländischen Konven
tionen vorliegt, dem Nationalismus in Deutschland 
gefährlichen Auftrieb geben kann. Ich sage durch-
aus nicht: geben muß, aber die große Gefahr ist doch 
vorhanden. Wir müssen beachten, daß es nicht nur 
den Nationalismus rechtsradikaler Elemente gibt, 
sondern auch den einer bolschewistisch orientierten 
Nationalen Front. Wir vom Zentrum haben immer 
davor gewarnt, uns in die weltpolitischen Gegen-
sätze einzumischen, und haben wiederholt betont, 
daß die vier Besatzungsmächte allein die Verant-
wortung für die durch die Zoneneinteilung herauf-
beschworenen Gefahren in Deutschland tragen. 
Wir möchten aber ebenso unmißverständlich zum 
Ausdruck bringen, daß uns die Saarfrage keine Ver-
anlassung zu sein scheint, uns mit der Art des Pro-
testes, der in der Sowjetzone überlaut geworden 
ist, zu identifizieren. Wir haben soeben den für uns 
in diesem Hohen Hause doch seltenen Fall erlebt. 
daß der Herr Kollege Niebergall von der kommuni-
stischen Fraktion mit seinen nationalen Forderun-
gen hinsichtlich des Saargebiets an der Spitze liegt. 
Wir hätten gerne von ihm gehört, daß er mit der 
gleichen Vehemenz Deutschlands Anspruch auf die 
Oder-Neiße-Linie erhoben hätte. 
(Beifall bei allen Parteien mit Ausnahme 
der KPD.) 
Wir halten es für widersinnig, sich in Protesten 
gegen die Loslösung des Saargebiets fast zu über-
schlagen und auf der anderen Seite die Oder-Neiße-
Linie als Friedensgrenze anzuerkennen. 
(Beifall bei allen Parteien mit Ausnahme 
der KPD. — Abg. Niebergall: Saargebiet 
fünf Jahre später!). 
Was für die Saarbevölkerung gilt — das Recht der 
freien Abstimmung über ihre Heimat —, gilt auch 
für die im Osten abgetrennten deutschen Gebiete. 
Wenn wir vom Zentrum für das Selbstbestim-
mungsrecht der Saardeutschen uns einsetzen, so 
wollen wir ebenso das Selbstbestimmungsrecht der 
in Ostpreußen, Schlesien und Pommernansässig ge-
wesenen deutschen Menschen gewahrt wissen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich möchte aber noch in die Vergangenheit zu-
rückgreifen und, wenn wir schon von der Gefahr 
des Nationalismus sprechen, daran erinnern, daß die 
letzte Rede, die Rathenau als deutscher Außenmini-
ster im Juni 1922 vor dem Reichstag gehalten hat, 
unter anderm das Saarproblem, wie es damals lag, 
zum Gegenstand hatte. In dieser Rede hat Rathenau 
damals sehr klar die volksmäßige Verbundenheit 
der Saar mit dem gesamten Deutschland umrissen. 
Aber er hat auch dem deutschen Volk das Schicksal 
aufgezeigt, in welches es durch den ersten Weltkrieg 
gekommen war, nicht um den Frieden zu gefährden, 
vielmehr um den Weltfrieden zu festigen. Denn 
seine Zielsetzung war — ich glaube, wir sollten uns 
heute wieder einmal daran erinnern —, die inner-
deutschen Spannungen im Sinne der Einordnung 
des ganzen Deutschland in die große Völkerfamilie 
zu beseitigen. Gerade diese Rede Rathenaus - es 
scheint manchmal notwendig zu sein, auch aus der 
Vergangenheit zu lernen — hat Helfferich urngemein 
scharf, verletzend und hetzerisch besprochen. Zwei 
Tage später war Rathenau erschossen. Ich erwähne 
1582 	Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Frau Wessel) 
das deshalb, weil auch heute wieder Volksverführer 
versuchen werden, die deutschen Menschen in na-
tional oder nichtnational einzuteilen, genau so wie 
es in der Weimarer Republik. der Fall war, die 
schließlich an diesem überspitzten Nationalismus 
zugrunde gegangen ist. Ich bin der Meinung — das 
gilt für die Vergangenheit wie für die Gegenwart 
und Zukunft —, daß derjenige, der seinem Land 
 und Volk dient, indem er das ausspricht, was er für 
richtig erkannt hat, und dabei von den realpoliti-
schen Maßstäben ausgeht, in Wirklichkeit der na-
tional und vaterländisch handelnde Mensch ist. 
Denn wer das sagt, was er als Wahrheit erkennt 
und in Ansehung seines Landes für das Bestmög-
liche hält, der dient seinem Volk und hilft ihm 
auch. Wer jetzt nationale Leidenschaften entfacht, 
stört die Vorbereitung für den Frieden, denn wir 
glauben an die Friedenssehnsucht aller Völker nach 
dem Blutzoll, der so grausam im ersten Jahrfünfzig 
dieses Jahrhunderts von den Völkern nicht nur 
Deutschlands, sondern auch Europas und darüber 
hinaus entrichtet werden mußte. 
Meine Damen und Herren! Meine Fraktion hat 
für die Befürworter jener Konsequenz Verständnis, 
wie sie von der SPD vertreten wird und die da 
lautet, daß die Bundesrepublik infolge der franzö-
sisch-saarländischen Konventionen nicht in der 
Lage sei, gleichzeitig mit dem Saargebiet in den 
Europarat einzutreten. Die große Mehrheit dieses 
Hauses hatte die Hoffnung, der Eintritt Deutsch-
lands in den Europarat würde den von Frankreich 
beabsichtigten Konventionen vorausgehen, und es 
würde sich auf diese Weise die Möglichkeit ergeben, 
im Europarat über die Konventionen zu sprechen, 
bevor sie zum Abschluß gebracht worden wären. 
Diese Hoffnung hat sich leider nicht erfüllt, und es 
ist begreiflich, wenn nunmehr sehr ernste völker-
rechtliche Bedenken gegen einen Eintritt der Bun-
desrepublik in den Europarat vorgetragen werden. 
Auch wir vom Zentrum glauben, daß die Bundes-
regierung ihre diesbezüglichen Entschlüsse mit 
größter Sorgfalt *abwägen muß, zumal der mit den 
Konventionen beschrittene Weg — das darf ich noch 
einmal hervorheben — nicht nach Europa, son-
dern von Europa weg führt. 
Die .große Chance, daß die Saargruben zu einem 
Faktor europäischer Verständigung werden könn-
ten, ist damit zerschlagen worden. Ich möchte es mir 
versagen, heute schon eine endgültige Stellung-
nahme meiner Fraktion zu dieser Frage zu geben. 
Wir alle haben die große Hoffnung, daß der Appell 
der Bundesregierung und auch der Appell dieses 
Hohen Hauses an die Westmächte nicht ungehört 
verhallt und daß diese sich noch in letzter Stunde 
entschließen, die Saarfrage einer dem europäischen 
Gedanken dienenden Lösung entgegenzuführen. 
Denn es ist auch unser Ziel, alles zu tun, was der 
Verwirklichung der europäischen Einigung dient. 
So möchte ich namens meiner Fraktion zum Aus-
druck bringen: so schwer die Verantwortung ist, die 
auf jedem Abgeordneten heute lastet, es geht immer 
nur darum, das für unser Volk Beste zu erreichen, 
selbst dann — und das gehe ich auch bei der Frage 
des Europarats noch zu bedenken —, wenn uns die 
Neigung kommen sollte, eine Tür mit lautem Krach 
zuzuschlagen. Auch das muß sorgfältig abgewogen 
werden, ob man auf einen vielleicht scheinbaren 
Effekt verzichtet, um dadurch in einem notwen-
digen Gespräch zu bleiben. Denn nichts ist in der 
Politik gefährlicher als leere Drohungen. Und 
schließlich sind wir doch der Meinung, daß wir ge
-
rade in der Saarfrage Argumente auf unserer Seite 
haben, die auf die Dauer ihre Wirkung nicht ver
fehlen können. 
Es ist in diesem Hohen Hause wiederholt davon 
gesprochen worden, von welch entscheidender Be-
deutung es für das gesamtdeutsche Schicksal ist, daß 
die Bundesrepublik namentlich auch in Anbetracht 
ihrer sozialen Verhältnisse attraktiv auf alle Deut-
schen wirkt. Gestatten Sie mir deshalb zum Schluß 
den Hinweis darauf, daß wir den Saardeutschen 
jede nur mögliche moralische Unterstützung bei der 
Bewährung im Kampf für ihre Freiheit und für 
ihre Treue zu Deutschland zuteil werden lassen 
müssen. Nichts aber wird ihnen solche Festigkeit 
verleihen wie die Überzeugung, daß das deutsche 
Volk seine Einheit in einem Staat findet, in dem 
Freiheit und soziale Gerechtigkeit gelten. Ob der 
Zeitpunkt schon nah oder noch fern ist, da die 
Durchführung der Menschenrechte der Ruhmestitel 
Deutschlands ist, steht dahin; aber dieses Ziel muß 
den wirklichen Patrioten, den deutschen Menschen, 
die ihr Land lieben, . vorschweben, damit in unserer 
Zeit dieser Gedanke in das deutsche Volk bis hin-
über in das Saargebiet vorgetragen wird. Vom 
Volke her und nur vom Volke her wird in einem 
freien Deutschland der Lauf des deutschen Schick-
sals füglich entschieden werden. Wer als Deutscher 
an Deutschland, an seinen Fortschritt glaubt, der 
sollte vor allem den Mut haben, in einem deutschen 
Land, und ich meine damit: in allen deutschen Län-
dern, auch — um das der Kommunistischen Partei 
gegenüber zu sagen - in der Ostzone, zunächst die 
freiheitliche Gleichberechtigung zu verwirklichen. 
Deshalb begrüßen wir die Initiative McCloys für 
freie Wahlen in ganz Deutschland. 
(Abg. Rische: Abzug der Besatzungstruppen!) 
Geschieht das, so ordnet sich die außenpolitische 
Konzeption ganz zwangsläufig von selbst. Dann ha
ben es auch die Friedensfreunde, die Menschen in 
der weiten Welt, die mit uns an Deutschlands Zu-
kunft, an seine Gesundung glauben und für diese 
Gesundung seit 1945 unentwegt gearbeitet und mit 
dieser Arbeit auch Opfer gebracht haben, leichter, 
ihr Bekenntnis zum neuen Deutschland, zu einem 
Deutschland, wie wir es wollen, bei den Friedens-
erörterungen und schließlich den Friedensverhand-
lungen in die Waagschale zu werfen und dabei 
auch — und das ist unsere Hoffnung - die Saar-
frage im europäischen Geiste zu lösen und damit zú 
einer dauernden Verständigung zwischen Deutsch-
land und Frankreich zu kommen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und bei der 
SPD.) 
Vizepräsident Dr. schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die vergangenen Tage und Wochen waren 
schwarze Tage für die europäische Menschheit, und 
nur tiefe Trauer und Sorge kahn uns erfüllen, wenn 
wir daran denken, wie in wenigen Monaten der 
Gedanke des europäischen Zusammenarbeitens und 
gerade der Zusammenarbeit zwischen den zwei so 
wichtigen Gliedern der westeuropäischen Kultur 
solchen Schaden gelitten hat. Wenn wir a lles ab-
wägen, was man in Frankreich zugunsten des 
Schrittes, den man an der Saar getan hat, vorbrin-
gen mag, wenn wir uns in die Hirne der Franzosen 
hineindenken, dann müssen wir immer noch sagen, 
daß das, was Frankreich mit dieser Saarkonvention 
scheinbar gewonnen hat, nicht im entferntesten die 
Schäden moralischer und tatsächlicher Art aufwiegt, 
die durch die ganze Sache dem Gedanken der euro- 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1050 	 1583 
(Loritz) 
päischen Zusammenarbeit bei uns in Deutschland 
und vielleicht auch anderswo angetan worden sind. 
(Sehr richtig! bei der WAV.) 
Für jeden wahren Demokraten kann es in der Frage 
der Saar keinen anderen Standpunkt als in irgend-
einer anderen Frage in Europa geben. Zu welchem 
Staatswesen nämlich irgendein Gebiet, irgendeine 
Gruppe von Städten und Landkreisen gehört, dar-
über kann nur der Wille der dortigen Bevölkerung 
entscheidend sein, der in freier und geheimer Wahl 
festgestellt werden muß. 
(Sehr richtig! bei der WAV.) 
Schon die Atlantik-Charta hat von den unveräußer-
lichen Rechten des Menschen gesprochen, und zu 
diesen unveräußerlichen Rechten gehört, weiß Gott, 
das Recht, darüber zu bestimmen, welchem Staat 
man angehören will. 
(Sehr richtig! bei der WAV u nd bei der SPD.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist 
außerordentlich bedauerlich, daß einige Kreise in 
Frankreich glaubten, hier so vorschnell handeln zu 
müssen, zu einem Zeitpunkt, zu dem alles danach 
streben müßte, ins Gespräch zu kommen — in ein 
Gespräch zwischen Frankreich und Deutschland —, 
das endlich einmal den Schlußstrich unter die Ent-
zweiung setzen müßte, die beinahe schon zum Un-
tergang der westeuropäischen Kultur geführt hätte. 
Dieser Schlußstrich, dieses Gespräch zwischen Deut-
schen und Franzosen muß kommen! Alle die Maß-
nahmen, die bezüglich der Saar ergriffen worden 
sind, scheinen uns nichts anderes als ein verhäng-
nisvoller Anachronismus zu sein, ein Weg zurück zu 
Methoden und Maßnahmen, wie sie sich leider in 
der Vergangenheit beide Nationen zum Unsegen der 
europäischen Zivilisation geleistet haben. 
Wir von der WAV sind der gleichen Auffassung 
wie wohl 99 Prozent unserer Bevölkerung: Wir 
müssen an der Saar eine freie, geheime Volksbefra-
gung haben, und erst dann kann darüber entschie-
den werden, welchem Gebiet das Saarland definitiv 
angehört. Es ist außerordentlich bedauerlich, daß 
man hier glaubte, jetzt schon ein gewisses Faktum 
setzen zu müssen, von dem wir nicht überzeugt sind, 
daß es ohne weiteres erst später, beim Friedens-
vertrag, endgültig fixiert werden würde. Wir glau-
ben vielmehr, daß gerade solche Fakten leider den 
unheilvollen Drang in sich haben, zu inveterieren, 
wie man juristisch sagt, sich zu verhärten, und 
selbst dann sehr schwer zu eliminieren sind, wenn 
die Völker und ihre Regierungen einsehen sollten, 
auf welch verhängnisvolle Wege sie sich hier be-
geben haben. 
Eine Pflicht allerdings haben wir in Deutsch-
land, und das möchte ich gerade von hier aus mit 
aller Entschiedenheit betonen: Ohne Rücksicht auf 
irgendeine politische Partei müssen wir alles tun, 
damit den Leuten jenseits der Grenze — ich möchte 
sagen: der Minderheit jenseits der Grenze, die 
scharfzumachen versucht gegen das deutsche Volk, 
oft wider besseres Wissen scharfzumachen ver-
sucht — rechtzeitig der Wind aus den Segeln ge-
nommen wird. Wir müssen alles tun, damit im Aus-
land nicht etwa der Eindruck entsteht, als müßte 
man gegenüber dem neuen Deutschland weiterhin 
eine Politik der Faustpfänder betreiben. Wir müs-
sen alles tun, damit das Ausland — nicht bloß 
Frankreich, sondern die ganze übrige Welt — den 
Eindruck bekommt, daß wir es mit unserer demo-
kratischen Gesinnung wirklich ehrlich und anstän-
dig meinen. 
(Bravo! bei der WAV.) 
Wir bedauern in diesem Zusammenhang sehr ge
-
wisse Vorfälle der letzten Wochen und Monate, von 
denen wir heute sehen müssen, wie sie im Ausland 
da und dort schon wieder bewußt oder noch häu-
figer unbewußt mißverstanden werden. Aber all 
den Zeitungen, die das mißverstehen, und dem fran-
zösischen Volk, und zwar gerade den Besten dieses 
Volkes, die zusammen mit uns während der Hitler-
zeit in den Gefängnissen gesessen haben, gerade 
denen, die uns, die wir mit Hitler und seinen Ver-
brechen nichts zu tun hatten, sondern ihn schärf
stens bekämpften, die uns, den anderen Teil des 
deutschen Volkes, im engsten Zusammenhalten in-
nerhalb der Gefängnisse und Konzentrationslager 
kennenzulernen Gelegenheit hatten, gerade denen 
möchten wir heute zurufen: Tut alles, um die öffent-
liche Meinung in eurem Lande aufzuklären, daß 
es in Deutschland Demokraten gibt, und nicht etwa 
bloß ein kleines Häuflein, sondern daß es Hundert-
tausende und aber Hunderttausende gibt, die für 
ihre demokratische Überzeugung durch die Ge-
fängnisse gegangen sind, daß es Millionen von 
Deutschen gibt, die klar gezeigt haben, daß sie 
mit den Methoden der Gestapo nichts zu tun 
hatten, die sich gegenüber den Kriegsgefangenen 
oder gegenüber den französischen und anderen 
KZ-Häftlingen usw., wenn sie durch die Straßen 
geführt wurden, anständig 'benommen haben! All 
denen, die den demokratischen Teil des deutschen 
Volkes kennenzulernen Gelegenheit hatten, möch-
ten wir heute den dringenden Appell und die drin-
gende Bitte zurufen: Unterstützt uns doch jetzt in 
Frankreich und allüberall in diesem furchtbar 
schweren Kampf! Denn über eines müssen wir uns 
klar sein: wenn der Gedanke der Demokratie in 
Deutschland nochmals kaputtgemacht wird, wenn 
wiederum diejenigen, die es mit ihrer demokrati-
schen Idee ehrlich meinen, keine Chancen, sondern 
nur Prügel auf ihren schweren Weg geworfen be-
kommen, dann ist der Gedanke der Demokratie in 
ganz Europa, nicht bloß in Deutschland, ein für alle-
mal zu Grabe getragen, und die Folgen davon wird 
Frankreich genau so wie Deutschland, wird England 
genau so wie Italien und Amerika zu spüren be-
kommen. 
(Beifall bei der WAV.) 
Das ist der Appell, den ich heute namens meiner 
Fraktion und, ich glaube, namens sehr vieler ande-
rer Kollegen in diesem Hause an alle in Frankreich 
richten möchte, die .auf die öffentliche Meinung und 
die Formung der französischen Politik Einfluß ha-
ben: Laßt euch, ihr Freunde in Frankreich, nicht 
durch kurzlebige Augenblickserfolge täuschen, von 
denen einer eurer größten Politiker gesagt hat, daß 
gerade diese kurzlebigen Augenblickserfolge à la 
longue, auf lange Sicht gesehen, stets schweren 
Schaden bedeuten! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
möchte nicht alles wiederholen, was von den Vor-
rednern an juristischen Ausführungen usw. gemacht 
worden und womit bewiesen worden ist, daß die 
Abmachungen zwischen der Saarregierung und der 
französischen Regierung juristisch so nicht haltbar 
sind. Ich möchte keine längeren Ausführungen dar-
über machen, daß die ganze Maßnahme einem Kon-
trahieren in se sehr ähnlich sieht, da doch noch kein 
Teil des deutschen Volkes außenpolitisch irgendeine 
Vertretung hat oder außenpolitisch tätig werden 
kann. Wie kann man dann hier handeln, wenn  man 
 doch sagt, wie das die französische Regierung tut, 
daß auch das Saargebiet formell noch zu Deutsch-
land gehört, weil erst der Friedensvertrag die end-
gültige Regelung bringen soll?! Gut, dann ist die 
1584 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Loritz) 
Regierung im Saargebiet genau so wenig wie ir-
gendeine andere Regierung noch in der Lage, 
Außenpolitik zu machen. Sie wissen, daß m an ja 
auch der Bundesregierung das Recht bestreitet, selb-
ständig Außenpolitik machen zu können! Dann ist 
also das, was die Saarregierung tut, nichts anderes 
als eine Komponente der Politik der Besatzungs-
macht, und dann ist das ganze Abkommen, das zwi-
schen dem Saargebiet und Frankreich geschlossen 
worden ist, nichts anderes als ein Kontrahieren in 
sie, als ein Abschluß von Verträgen, wobei der eine, 
der Schutzherr, den Vertrag mit seinem Mündel 
gleichzeitig im eigenen Namen und im Namen des 
Mündels abschließt. Das scheint mir das Erträgliche 
auch auf dem Gebiet der Außenpolitik genau so zu 
übersteigen, wie es auf dem Gebiete des Zivilrechts 
nicht mehr erträglich wäre, wenn der Vormund der-
artige Verträge namens seines Mündels mit sich 
selbst abschließen würde. Ich möchte darauf nicht 
mehr allzusehr eingehen. 
Wir wollen alles tun, damit kein Öl mehr ins 
Feuer gegossen werden kann. Wir wollen ruhigen 
Kopf und ruhiges Blut bewahren — das ist das ein-
zige, was wir tun können — und die Hoffnung he-
gen, daß bis zum Abschluß des Friedensvertrages in 
den Hirnen der maßgeblichen Staatsmänner in der 
ganzen Welt die Umkehr kommt. Es wird unterdessen 
noch soviel Wasser den Rhein und die Seine hinab-
fließen, daß man hoffen darf: Die großen Gesichts-
punkte, die für die Zusammenarbeit Frankreich—
Deutschland sprechen, werden in ihrer Tragweite 
wirklich erkannt und gegenüber dem Meinen Vor-
teil abgewogen, den Frankreich durch diese Maß-
nahmen an der Saar für sich erringen konnte. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, tun 
wir alles, um die Weltöffentlichkeit aufzuklären, 
wie tatsächlich die Lage ist, aber nicht mit nationa-
listischen Sprüchen, die wir schärfstens ablehnen, 
sondern nur, indem wir die Stimme des Rechts ge-
brauchen, die einzige Möglichkeit, die wir haben 
und die wir haben wollen, die  aber nach unserer 
Auffassung — und nach der Auffassung aller, die 
sich wahrhafte Demokraten nennen — die Stimme 
ist, der die Zukunft gehört! Für Recht und Gerech-
tigkeit wollen wir uns einsetzen! Aus diesem Grunde 
müssen wir die Weltöffentlichkeit und müssen wir 
namentlich Frankreich bitten: Schafft kein fait ac-
compli, überlegt euch das, was ihr getan habt; es 
gibt noch einen anderen Weg, den Weg der eng-
sten Zusammenarbeit, den Weg einer dauernden 
Freundschaft zwischen Frankreich und Deutschland 
zum Wohle der beiden Völker genau so wie zum 
Wohle der ganzen westlichen Zivilisation! 
Das ist es, was die WAV zu der Saardebatte zu 
sagen hat. 
(Beifall bei der WAV.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Leuchtgens. 
Dr. Leuchtgens (DRP): Meine Damen und Herren! 
Wir alle sind Jahr und Tag von dem Bestreben 
erfüllt, eine Verständigung mit Frankreich herbei-
zuführen und darüber hinaus eine westeuropäische 
Union herzustellen. Dieser Gedanke erfüllt wohl —
abgesehen von den Kommunisten — alle Mitglieder 
dieses Hauses. Ich persönlich habe mich vom Herbst 
1945 an, als am 18. Oktober unser Programm her-
auskam, mit diesem Gedanken schon auseinander-
gesetzt. Aber wir sind bis jetzt noch nicht weiter-
gekommen, und alle Bemühungen von unserer Seite 
haben nur zu dem geführt, was wir als Saarabkom-
men vor uns sehen. 
Der Herr Bundeskanzler hat heute morgen in 
meiner Ansicht nach sehr beachtlichen Ausführun-
gen dargelegt, was er von diesem Abkommen vom 
3. März 1950, von diesem Saarabkommen hält. Seine 
Charakterisierung ist zweifellos nach jeder Rich-
tung hin fest und klar. Es ist ein Übergriff auf das 
Gebiet der Gewalttätigkeit im Sinne von Mazarin 
und Richelieu, was wir hier vor uns sehen: Frank-
reich greift mit gierigen Händen nach der deutschen 
Grenze und reißt uns nach Elsaß-Lothringen noch 
einen anderen Teil unseres Landes weg, und es 
etabliert in diesem Land eine Gewaltherrschaft, die 
mit der russischen Gewaltherrschaft beinahe kon-
kurrieren kann. 
(Zuruf von der Mitte: Na, na!) 
Ich habe dieser Charakterisierung, die der Herr 
Bundeskanzler gegeben hat, nichts mehr hinzuzu-
fügen. Die Gewalttat herrscht auf den Straßen. Wir 
müssen nun sehen,. wie wir dieser Gewalt Herr 
werden. 
Es ist heute von dieser Stelle aus schon sehr viel 
darüber geredet worden, was da zu tun ist. Wenn 
ich das im Geist an mir vorüberziehen lasse und 
mir überlege, dann sehe ich immer wieder: Es sind 
Wünsche, Hoffnungen, berechtigte Forderungen; 
aber aus kaum einer Stelle spricht eine realistische 
Haltung gegenüber den gegebenen Tatsachen. Man 
kann den Franzosen nicht dadurch imponieren, daß 
man ihnen zu jeder Tageszeit sagt: „Wir wollen uns 
ja mit euch verständigen; seid doch vernünftig, ihr 
Franzosen, und hört auf uns, denn davon hängt 
nicht nur das Schicksal Deutschlands, sondern auch 
das Europas ab, und ihr zerstört die großen Hoff-
nungen aller Deutschen und aller guten Euro
-
päer!" Damit können Sie den Franzosen nicht impo-
nieren. Wir können bei den Franzosen nur dann 
Eindruck machen, wenn wir ihnen mit einer festen, 
klaren Haltung gegenübertreten. 
Dieser festen unid. klaren Haltung geben Sie Aus-
druck, wenn Sie einem Antrag zustimmen, den ich 
hiermit einbringe und der da sagt: 
Alle Verständigungsverhandlungen mit Frank-
reich werden eingestellt, und der Beitritt 
Deutschlands zur Europäischen Union und zum 
Europarat unterbleibt, bis das Saarabkommen 
zwischen Frankreich und dem Saargebiet auf-
gehoben ist und die wirtschaftliche und politi-
sche Freiheit des Saargebiets für alle Zeiten 
sichergestellt ist. 
(Zuruf des Abg. Hilbert.) 
Wenn Sie diesen Antrag annehmen, dann imponie-
ren Sie Frankreich, 
(Lachen) 
sonst imponieren Sie ihm nicht! 
(Zuruf von der SPD: Das können Sie in der 
Schule erzählen! — Abg. Hilbert: „Sieg
reich wollen wir Frankreich schlagen!") 
— Sie von links wollen ja doch dasselbe. Herr Schu-
macher hat doch in seinen Schlußsätzen beinahe 
dasselbe gesagt. Stellen Sie sich doch nicht auf ein-
mal dagegen, weil ich es sage! Sie meinen, Sie 
müßten von vornherein in jedem das Gegenteil von 
dem sagen, was ich sage. 
Das, was wir in diesem Antrag vorschlagen, ist 
das einzige, was wir in dieser Stunde machen 
können. Wenn wir nicht alle Verhandlungen auf 
Verständigung mit Frankreich von Stund an ein-
stellen und wenn wir nicht alle Bemühungen, den 
europäischen Rat zu bilden, aufgeben, bis die Saar-
konvention zurückgenommen und damit das Saar- 
Deutscher ,Bundestag - 46. Sitzung. Bonn, F reitag, den 10. März 1930 	 1585 
(Dr. Leuchtgens) 
gebiet für uns sichergestellt ist, dann zeigen wir 
damit, daß es uns an Mut und Entschlossenheit fehlt. 
Es gehört ein großer Mut dazu, das zu tun. Wir 
können hier auch nicht mit weibischem Klagen 
weiterkommen, sondern wir müssen nun wirklich 
zugreifen. Ich habe die feste Überzeugung, daß ich 
im Namen von Millionen Deutschen spreche, wenn 
ich heute den Franzosen zurufe: Die Hände weg 
von der Saar, die Hände weg von deutschem Land! 
Das ist das Entscheidende, und an diese Aufgabe 
müssen wir nun auch wirklich ernsthaft herangehen. 
Wir dürfen keine halben Maßnahmen ergreifen, die 
nun wieder auf eine Bitte oder so etwas hinaus-
laufen. In der praktischen Politik wird man nur 
dann etwas erreichen, wenn man Maßnahmen an-
droht und dann auch ausführt, die dem anderen 
auch Eindruck machen. 
Ich bitte also den Herrn Bundeskanzler: Lassen 
Sie sich bei der Gestaltung der deutschen Lebens-
fragen nichts abringen, schenken Sie sophistischen 
Gründen keine Beachtung! Wir aber wollen dafür 
sorgen, daß die Dinge nun praktisch gehandhabt 
werden, damit wir wirklich auf diesem Gebiet wei-
terkommen. Wir wollen versuchen, dem deutschen 
Volk eine innere Festigkeit zu geben. Zeagen wir 
aber auch dem französischen Volk hier eine Hal-
tung; dann wird sich erweisen, ab es wirklich ge-
neigt ist, etwas zu tun. Mit einem politischen Ent-
gegenkommen, einer überklugen Politik, die das 
Gras wachsen hört, sich aber scheut, sich zu irgend 
etwas Greifbarem zu bekennen, kommen wir nicht 
weiter. Wir müssen schon mannhaft zugreifen und 
mannhaft handeln. 
(Abg. Dr. Schmid: „Es braust ein Ruf wie 
Donnerhall!") 
In der Welt gibt es - und das weiß Herr Schmid, 
der da eben etwas ironisch einen schönen Spruch zum 
Vergleich heranzog, genau so wie ich — zwei Dinge: 
entweder handle ich opportunistisch, mache Verbeu-
gungen und suche mich Liebkind zu machen bei 
dem, mit dem ich gern übereinkommen möchte, 
oder ich stelle mich auf den Standpunkt der Sitt-
lichkeit 
(große Heiterkeit) 
und sage: es muß so oder so gemacht werden! 
(Ironische Zurufe: Sehr. richtig!) 
Wenn das nicht geschieht, dann liegt ein Verstoß 
gegen die Grundlagen der menschlichen Natur und 
der Sittlichkeit vor. 
(Abg. Dr. Schmid: Dabei braucht man nicht  
auf den Verstand zu verzichten!) 
Den Lockungen des Augenblicks zu folgen, ist im-
mer ein Zeichen von Schwäche.  
(Erneute ironische Zurufe: Sehr richtig!) 
Ein Zeichen von Stärke aber ist es, wenn ich trotz 
dieser Lockungen feststehe. 
(Ironische Zurufe: Bravo! und Hände
-
klatschen.) 
Nur wer den Mut zur Wahrheit aufbringt, nur wer 
keine Politik der bloßen Schaukelei und gegensei-
tigen Rücksichtnahme treibt, wird in seiner Politik 
Erfolg haben..  
(Zurufe.) 
Politik ist Treue zu sich selbst und zum Vaterland, 
Politik ist. eine ethisch feste und gerechte Haltung. 
Wenn Sie, Herr Schmid, als Jurist immer wieder 
die Grundsätze des Rechts betonen, dann betonen 
Sie bitte auch die andere Seite: daß das Recht sich 
nicht von selbst verwirklicht, sondern daß es eines 
rücksichtslosen Einsatzes für das Recht bedarf. 
(Abg. Dr. Schmid: Sehr richtig!) 
Das aber vermisse ich in der Haltung, die die So-
zialdemokratische Partei heute eingenommen hat. 
(Abg. Dr. Schmid: Wir verzichten eben 
nicht auf den Verstand bei diesen Dingen!) 
— Es kommt im Leben wohl auf den Verstand an, 
 (iranische Heiterkeit und Zurufe) 
das ist richtig. Es kommt aber auch darauf an, daß 
wir die Grundsätze der menschlichen Sittlichkeit 
verwirklichen, die ganz unabhängig von jedem In-
tellektualismus bestehen. 
(Abg. Dr. Schmid: Das ist aber nicht iden
tisch mit Absurdität!) 
— Aber auch nicht mit Intellektualismus in der 
klassischen Form, lassen Sie sich das gesagt sein. 
Sie sind ein Intellektualist reinsten Wassers. Aber 
damit kommen wir natürlich auch nicht weiter. 
(Zurufe.) 
Das Gebot der Stunde ist: Treten Sie von allen 
Verhandlungen zurück, bis die Franzosen das tun, 
was notwendig und was vernünftig ist. Deshalb 
stelle ich meinen Antrag, den ich eben verlesen 
habe, mit zur Abstimmung. 
(Zuruf in der Mitte: Wer steht dahinter?) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge-
geordneter Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (FDP): Meine Damen und Herren! 
Da ich als einer der letzten Sprecher heute zu Wort 
komme, kann ich wohl den Verlauf der Sitzung ein 
wenig charakterisieren. Sie war seltsam zwiespältig. 
Sie war erfreulich im Hinblick auf die Einmütigkeit 
der Auffassungen, die hier, abweichend von man
chen Spannungen in der Vergangenheit, zum Aus-
druck gekommen ist. Nur wenige Randfiguren ha-
ben die Tendenz, die schon in der Kanzlerrede an-
klang, verlassen. Und immer wieder haben die Spre-
cher von rechts und links, wenn auch in verschie-
denen Tönungen und mit vielleicht abgewandelten 
Schlußfolgerungen, sie vertreten und dargestellt. 
Im Gegensatz zu dieser sympathischen Einmütig-
keit ist aber festzustellen, daß wir heute eines der 
dunkelsten Kapitel behandelt haben, die in diesem 
jungen Parlament der Bundesrepublik besprochen 
werden. Denn durch die Verhandlungen, die in dem 
Abkommen vom 3. März ihren Niederschlag ge-
funden haben, ist nicht nur so etwas wie ein Reif 
in der Vorfrühlingsnacht gefallen, sondern hier ist 
der deutschen Demokratie ein Tiefschlag versetzt 
worden. Es ist eine schwere Aufgabe, die wir nicht 
nur für unser Land, sondern für unser Volk als 
Bestandteil der Gesamtheit von Völkern der Welt 
übernommen haben, dies unser Volk mit demokrati-
schen Überzeugungen zu erfüllen, diesen unseren 
Staat im Bewußtsein seiner Bevölkerung zu ver-
wurzeln. Demokratien sind nicht stark und fest 
durch Machtmittel oder formale Bestimmungen; sie 
sind nur gefestigt und gesichert, wenn sie von den 
Menschen, die in ihnen leben, vertrauensvoll und 
freudig bejaht werden. 
(Sehr richtig! rechts und in der Mitte.) 
Wenn immer wieder Zweifel geweckt werden an 
der Ehrlichkeit und Aufrichtigkeit des demokrati
schen Wollens und wenn gleichzeitig mit der Ver
kündung demokratischer und humanitärer Prinzi
pien nach dem gräßlichen Kriege gegen diese 
Grundsätze immer wieder verstoßen wird, dann 
ist es ob dieses Unterschiedes zwischen Wort und 
1586 	Deutscher Bundestag - 46. Sitzung. Donn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. Schäfer) 
Tat unsagbar schwer, Überzeugungskräfte lebendig 
zu machen oder zu halten von der Art, wie ich sie 
eben gekennzeichnet habe. 
(Sehr richtig! rechts und in der Mitte.) 
So ist denn auch die heutige Kritik an den Saar-
verträgen nicht der Ausfluß eines verstiegenen Na-
tionalismus gewesen, sondern es war ein Aufbegeh-
ren gegen Prinzipien und Handlungen, die mit de-
mokratischen und humanitären Grundsätzen nicht 
zu vereinbaren sind. 
(Lebhafter Beifall rechts und in der Mitte.) 
Gerade in diesem Zusammenhang möchte ich des
-
halb an die Presse und den Rundfunk jenseits der 
Grenzen unseres Landes die Bitte richten, endlich 
den Sperriegel der Vorurteile und Denkgewohnhei
ten zu lösen, der um uns, um die Publikation un
serer Gedankengänge, immer wieder gelegt wird, 
(Sehr richtig! rechts) 
und den deutschen Argumenten  das Verständnis 
entgegenzubringen und den Raum zu geben, den 
sie verdienen. Denn diese deutschen Argumente sind 
nicht getragen von nationalistischem Machtsinn, son-
dern von Vorstellungen, die weit hinausreichen 
und weit hinauswollen über alle vergangenen For-
men der friedlosen Entwicklung in dieser Welt. 
(Erneuter Beifall rechts und in der Mitte.) 
Wir stehen bei diesen Erörterungen oft vor einer 
bestürzenden Verständnislosigkeit des Auslandes. 
Jedesmal, wenn wir uns rühren, weil gegen dem o-
kratische Gedanken verstoßen wird, bei unserem 
Versuch, eine eigene demokratische Lebensform zu 
entwickeln, wird das als Nationalismus gedeutet. 
Man sollte sich doch einmal darum bemühen, zu er-
kennen, daß kaum ein Volk in der Welt so gründ-
lich von nationalistischen Verstiegenheiten kuriert 
ist wie das deutsche. 
(Zurufe links: Na! Na! — Abg. Frau 
Dr. Weber: Hoffentlich! — Erneuter Zuruf 
links: Siehe Hedler!) 
Meine Damen und Herren! Wir billigen vollinhalt-
lich die Rechtsverwahrungen, die der Herr Bundes-
kanzler bei der Erörterung der rechtlichen Gedan-
ken und Formen der verschiedenen Verträge, die 
zwischen der französischen und der saarländischen 
Regierung abgeschlossen worden sind, eingelegt hat. 
Ich will in dieser vorgerückten Stunde, nachdem 
schon soviele Vorredner auf die rechtliche Frag-
würdigkeit dieser Verträge im einzelnen eingegan-
gen sind, nicht alle Argumente wiederholen, die 
auch meine Freunde und ich sich zu eigen machen. 
Wenn ich also — und deswegen sage ich das  — 
die Gedanken und Sätze, die hier schon vorgetragen 
worden sind, nicht noch einmal ausspreche, so ge-
schieht das nicht, weil ich ihre Beweisgründe gering 
schätze, sondern nur, weil ich, um den Verlauf der 
Verhandlung nicht aufzuhalten, Wiederholungen 
vermeiden möchte. 
Gestern ist uns eine Erklärung zugegangen, in 
der ausdrücklich gesagt ist, für den Gesamtkomplex 
aller dieser 4 oder 10 oder 12 Verträge gelte grund-
sätzlich der Vorbehalt, daß diese Verträge einer 
Bestätigung durch den künftigen Friedensvertrag 
bedürften. Nun, meine Damen und Herren, das gibt 
immerhin einen gewissen Grund zu der Erwartung, 
daß man bereit sein könnte, die Motive, die über-
haupt zu diesen Verträgen geführt haben, bei den 
Beteiligten einer Nachprüfung zu unterziehen. Es 
wäre um so nötiger, das zu tun, als ein absonder-
licher Gegensatz besteht zwischen der Erklärung, 
daß alle diese Verträge nachträglich durch einen 
Friedensvertrag bestätigt werden sollen oder müs
sen, und der merkwürdigen Hast und Eile und 
Gründlichkeit, mit der m an diese Verträge abge-
schlossen hat. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Diese Widersprüche bestehen aber auch hinsicht-
lich der Formen der politischen Verknüpfung und 
der wirtschaftlichen Verbundenheiten, die in den 
Verträgen gefordert oder festgelegt worden sind. 
Es besteht ein merkwürdiger Widerspruch zwi-
schen dem Autonomieversprechen gegenüber dem 
Saargebiet und den Befugnissen, die man dem 
Statthalter der Besatzungsmacht zugesprochen 
hat. Es besteht ein merkwürdiger Widerspruch 
zwischen der Bereitschaft, die Angelegenheit 
durch einen Friedensvertrag nachprüfen, even-
tuell revidieren zu lassen, und der seltsamen 
Langfristigkeit mancher Abmachungen. Es be-
steht ein merkwürdiger Widerspruch wiederum 
zwischen den Vorstellungen von Autonomie und 
der politischen Abhängigkeit des Saargebiets von 
Frankreich. Und es besteht wiederum ein merk-
würdiger Widerspruch zwischen den allgemeinen 
Grundsätzen, die in manchen Einleitungssätzen 
dieser Verträge zum Ausdruck gebracht sind, und 
der eklatanten Verletzung privatrechtlicher und 
völkerrechtlicher Grundsätze, die den Inhalt der 
Verträge ausmachen. 
Wenn man dann weiter über die formelle Seite 
der Abmachungen hinaus ihre Wirksamkeit un-
tersucht, dann muß man die bedenkliche Mög-
lichkeit ihrer Mißdeutung befürchten. Es ist für 
den Außenstehenden und vor allen Dingen für 
diejenigen Völker, die den Eigentümlichkeiten 
der Landschaft, um die es hier geht, fernstehen, 
schwer zu begreifen, daß ein scheinbar so 
harmloser Pachtvertrag über Bergwerke politisch 
als so verhängnisvoll von uns empfunden wird. 
Es muß deswegen mit aller Deutlichkeit einmal 
in den Vordergrund gerückt werden, daß bei der 
besonderen Stellung, ja der entscheidenden Be-
deutung, die der Bergbau des Saargebiets für 
dieses Land hat, die vorgesehene Verfügungsge-
walt über die Bergwerke einer faktischen An-
nexion dieses Saarlandes gleichkommt. 
Ich bin mit dem Herrn Kollegen Schumacher 
einverstanden, wenn er sich gegen die Bagatel-
lisierung der Saarfrage und gegen die Darstel-
lung wendet, als ob es sich um einen geringfügi
gen Vorgang auf der großen Weltkarte handle, 
demgegenüber große andere Zusammenhänge viel 
wichtiger erscheinen möchten. Hier handelt es 
sich um Grundsätze! Hier handelt es sich um 
Grundsätze, die die Kräftegruppierung in der ge-
samten Welt bestimmen, und das, meine Damen 
und Herren, sind niemals Bagatellangelegen-
heiten. 
Es ist schon von einem der Herren Vorredner 
darauf hingewiesen worden, daß der Parlamenta-
rische Rat, als er die Präambel zu unserem 
Grundgesetz festlegte, den Satz aussprach, daß 
mit der Annahme dieser Verfassung das deutsche 
Volk in der Bundesrepublik auch für jene Deut-
schen gehandelt hat, denen mitzuwirken versagt 
war. Nun, meine Damen und Herren, dieses 
Grundgesetz hat die Bestätigung und Billigung 
der Besatzungsmächte gefunden, und damit ist 
auch der Grundsatz gebilligt und anerkannt, daß 
diese Bundesrepublik auch für jene Deutschen zu 
handeln und mitzusprechen hat, die westlich von 
uns verhindert sind, ihren politischen Willen frei 
zu bekunden. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Deutscher Bundestag — 46. Sitzung. Bonn, F reitag, den 10 März 1950 	1587 
(Dr. Schäfer) 
Wir handeln im Sinne der Saarbevölkerung, 
die ihre Meinung nicht offen auszusprechen ver-
mag, die uns aber auf tausenderlei Wegen im-
mer wieder bezeichnende Zeugnisse zuteil wer-
den läßt von ihrer wirklichen Einstellung und 
ihrer wirklichen Überzeugung, wenn wir nach-
drücklich die Selbstbestimmung dieses Gebiets 
fordern, ja wenn wir feststellen, daß es überhaupt 
kein Saarvolk gibt, 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
sondern daß es sich nur um einen kleinen Teil 
des gesamten deutschen Volkes überhaupt 
handelt. 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs
-
parteien, bei der SPD und rechts.) 
Und sehen Sie, meine Damen und Herren, darum 
stimme ich mit allen Vorrednern überein, di e  im-
mer wieder die Notwendigkeit betont haben, in-
nerhalb des Saargebiets die Möglichkeit zu schaf-
fen, in freier Wahl und in vollständiger Presse- 
und Vereinigungsfreiheit die Bestimmung des po-
litischen Schicksals zu erörtern und schließlich 
selbst zu entscheiden. 
(Bravo! bei der FDP.) 
Aber, wie ich schon gesagt habe, die Erörte-
rung, die wir anstellen müssen, wirft ja auch 
— das ist immer wieder hier zum Durchbruch ge-
kommen — die Frage nach einer europäischen 
Entwicklung auf. Ich komme an der Verpflich-
tung nicht vorbei, auf das schmerzlichste zu be-
klagen, daß diesmal auf dem Wege zu einer 
europäischen Föderation eine Barrikade aus Miß-
trauen, Verzweiflung und Verbitterung aufgerich-
tet worden ist. Wer werden uns damit nicht auf-
halten lassen, unseren Weg weiterzugehen, und 
) wir sind durchaus einverstanden mit der Forde-
rung des Kanzlers, den Weg zu einer europäi-
schen Föderation weiterzuverfolgen. Wir sind 
uns dabei sogar klar darüber — und ich möchte 
das einmal besonders herausstellen —, daß wir 
damit nicht etwas aussprechen und fordern, was 
im Augenblick vielleicht als eine deutsche Zweck-
mäßigkeitserwägung mißdeutet werden könnte. 
Meine Damen und Herren! Seit Jahrzehnten ist 
das Verlangen nach einer gesamteuropäischen 
Ordnung ein Bestandteil der demokratischen Be-
strebungen in Deutschland gewesen. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Deswegen möchte ich in diesem Augenblick ein-
mal ein Wort aus einer recht vergangenen Zeit 
anklingen lassen, aus der Zeit der Paulskirche, 
die auch schon einmal eine Debatte über eine 
europäische Föderation veranstaltet hat. Es war 
da einer der Blutzeugen der deutschen Demo-
kratie, . Robert Blum, der damals Sätze sprach, die 
so aktuell sind, als wären sie heute gesprochen, 
wenn man von der sprachlichen Form absieht, die 
vielleicht nicht mehr ganz unserer Sprechweise 
entspricht. Er sagte damals: 
Das Ziel, das man im Auge hat, muß man 
aussprechen, und das Ziel einer Verbrüde-
rung des freigewordenen oder freiwerdenden 
Westens ist es, dem ich meine Stimme leihe. 
Mit der Erreichung dieses Ziels ist die Frei-
heit und der Friede in Europa gesichert. Mit 
der Erreichung dieses Ziels steht die größte 
und intelligenteste Abteilung der europäi-
schen Staatenfamilie in einer unbesiegbaren 
Vereinigung zusammen. In der Erreichung 
dieses Ziels ist die Möglichkeit gegeben, diese 
das Land entnervenden immerwährenden 
Rüstungen, diesen sogenannten bewaffneten (C 
Frieden, der uns an den Rand des Verder-
bens bringt, aufzuheben. In der Erreichung 
dieses Ziels ist aber zugleich gesichert, was 
man so vielfach bedroht sieht: der gesellschaft-
liche Zustand, der Bestand des Besitztums, 
die Heiligkeit des Eigentums. Denn wenn 
wir es vermögen, unsere bisher an täglichen 
Lebensbedürfnissen notleidenden Brüder mit 
den ,Ersparnissen und Kräften eines großen 
und mächtigen Staates auf eine andere Stufe 
zu heben, wenn wir ihnen Wohlstand, Sicher-
heit und Genuß des Daseins gewähren kön-
nen, dann haben wir nimmermehr zu fürch-
ten, daß die Verzweiflung sie zur Gewalt 
treibe und die Errungenschaften vieler Jahr-
hunderte durch einen, wenn auch flüchtigen 
Sieg in Frage stellen läßt. 
Meine Damen und Herren! Diese Worte vom 
Wesen und Wert einer europäischen Einheit sind 
vor 102 Jahren gesprochen worden. Man kann 
nur mit einem gewissen Schauder daran den-
ken, daß diese Worte wirkungslos verhallt sind, 
wenn wir zurückschauen, wie der Verlauf der 
Geschichte andere Wege gegangen ist, als sie 
dieser Europäer gefordert und sich gedacht 
hat. Aber beweist nicht gerade diese Ein-
sicht in die falschen Wege des letzten 
Jahrhunderts, in diese immer wieder mißlun-
gene deutsche Demokratie und in diese ebenso 
mißlungene europäische Vereinigung die Not-
wendigkeit, mit den politischen Methoden zu 
brechen, die letzten Endes in der Stunde be-
gonnen haben, als die Söhne Karls des 
Großen das abendländische Reich unter sich teil-
ten? Entsteht da nicht die Aufgabe, über alle 
Grenzen hinwegzusehen, diese komischen und 
kleinlichen Methoden zu überwinden, wie sie 
einst die Territorialfürsten angefangen haben 
und wie sie die Bürokratien heute fortsetzen, und 
endlich damit anzufangen, eins zu beseitigen: 
dieses tausendjährige Unheil des Vertrags von 
Verdun. 
Wenn wir die Zusammenhänge so sehen und 
wenn wir so zu den Völkern da drüben westlich 
von uns sprechen, dann ist das kein Nationalis-
mus, sondern in diesen Überlegungen steckt die 
tiefe Erfahrung eines Volkes, das da weiß und 
erlebt hat, welche Tragödien innen- und außen-
politischer Art immer wieder entstehen,. wenn 
man den Frieden nur als einen Versuch ansieht, 
die vergängliche Zufälligkeit eines zeitweiligen 
Machtverhältnisses in die Form unabänderlich 
gedachter Rechtssätze oder Vertragsklauseln hin-
einzuzwingen. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Immer wieder sind auf solchen Irrwegen nur neue 
Auseinandersetzungen gekommen. So geschieht 
es um des Friedens und um einer konstruktiven 
europäischen Politik willen, wenn ich meine Frage 
über diese Halle hinaus an die Völker Europas 
zu richten versuche, daß sie sich überlegen möch-
ten, ob immer noch hauptstädtische Bürokratien 
mit ihrem Interessentenanhang kleinliche Formen 
territorialer Verschiebungen, diese Politik der 
Interessensphären, die immer nur Gegensätze 
aufrühren und Streit verursachen, weiter fort-
setzen wollen in einer Zeit, die doch eigentlich 
nur noch in weiten Zusammenhängen von Zeit-
altern und Kulturen denken sollte, in einer Zeit, 
in der die Atomenergie geeignet ist, die gesamte 
gesellschaftliche Struktur der Staaten und Völker 
zu wandeln, in der sich nämlich das ungeheure 
1588 	Deutscher Bundestag 	46. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. März 1950 
(Dr. Schäfer) 
Wagnis auftürmt, daß die Gewalt von Sonnen in 
die Hand von Menschen gelegt sein könnte. 
Sich in einer solchen Zeit, meine Freunde, ge-
gen Verträge zu wehren, wie wir sie heute er-
örtert haben, gegen eine Denk- und Handlungs-
weise, wie sie uns hier als Störung der europäischen 
und als Gefährdung unserer demokratischen Ent-
wicklung entgegentritt, ist nicht chauvinistische 
Leidenschaft. Aber es ist der bewußte und ent-
schlossene Wille, mit mutiger Vorbehaltlosigkeit 
des Herzens und auch mit besonnener Aufrichtig-
keit des Strebens einer gesamteuropäischen Ent-
wicklung und damit dem Frieden zu dienen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
die Rednerliste ist damit erschöpft. Ich schließe 
die Aussprache. 
Der Herr Abgeordnete Leuchtgens hat mir 
einen Antrag 'überreicht, der seine alleinige Un-
terschrift trägt. Nach § 49 der Geschäftsordnung 
bedarf es bekanntlich zur Stellung von selbstän-
digen Anträgen der Unterschrift von mindestens 
10 Mitgliedern des Hauses. Infolgedessen hat 
dieser Antrag keine Gültigkeit. 
Ferner hat der Herr Abgeordnete Dr. Miessner 
für die Gruppe Deutsche Reichspartei an mich die 
Bitte gerichtet, den Ältestenrat einzuberufen, und 
mich gleichzeitig gebeten, ihm dazu das Wort zur 
Geschäftsordnung zu erteilen. Ich mache grund-
sätzlich auf folgendes aufmerksam. Zur Ge-
schäftsordnung das Wort zu erteilen, liegt aus-
schließlich im Ermessen des Präsidenten. Die 
Bemerkungen zur Geschäftsordnung können sich 
nur auf den zur Verhandlung stehenden oder un-
mittelbar vorher behandelten Gegenstand bezie-
hen. Daß der Gegenstand der Verhandlung heute 
ein anderer war als der der Einberufung des 
Ältestenrats, unterliegt wohl keinem Zweifel. Ich 
bin daher nicht in der Lage, das Wort zur Ge-
schäftsordnung zu erteilen. 
Ich berufe die nächsten Sitzungen des Bundes-
tages, und zwar die 47. Sitzung auf Donnerstag, 
den 16. März, 14 Uhr 30 Minuten, und die 48. 
Sitzung auf Freitag, den 17. März, 14 Uhr 30 Mi-
nuten, und erkläre die heutige 46. Sitzung des 
Bundestages für geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 16 Uhr 42 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01046.pdf</pdf_url>
    <id>4465</id>
    <dokumentnummer>01/46</dokumentnummer>
    <datum>1950-03-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
