<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4466</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/47</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-03-16</datum>
  <titel>Protokoll der 47. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, ¿ei f6. März 1950 	 1589 
47. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . 1590A, 1635D 
Anfrage Nr. 32 der Fraktion der BP betr. 
Bekämpfung der Arbeitslosigkeit 
(Drucksachen Nr. 409 und 694) . . . . 1590B 
Anfrage Nr. 49 der Fraktion der BP betr. 
Verminderung der Überlastung der 
Landwirtschaft (Drucksachen Nr. 570 
und 706)   1590B 
Anfrage Nr. 50 der Zentrumsfraktion betr. 
Deutsche Bundesbahn (Drucksachen Nr. 
573 und 695) . . . . . . . . . . 1590B 
Anfrage Nr. 55 der Fraktion der SPD betr. 
Lehrstellen bei der Bundesbahn (Druck-
sachen Nr. 583 und 696)   1590C 
Anfrage Nr. 51 der Abg. Dr. Solleder, 
Kahn, Dr. Horlacher und Gen. betr. 
Preisbildung des Hopfens (Drucksachen 
Nr. 574 und 701)   1590C 
Zur Tagesordnung 	  1590C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Ge-
schäftsführung des Präsidenten . . . 	 1590D 
Zur Geschäftsordnung: 
Ritzel (SPD) 	  1591A 
Schröter (CDU)  1592A 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes gegen die Feinde der Demokratie 
(Drucksache Nr. 563) 	  1592B 
Donhauser (BP)  1592C, 1607B 
Dr. Greve (SPD), Antragsteller . . 1593A 
Dr. Dehler, Bundesminister 
der Justiz 	. . . . . , . . 1597C 
Dr. Kiesinger (CDU) 	 1598B 
Frau Wessel (Z)  1600B 
Euler (FDP) 	  1601D 
Fisch (KPD)  1603A 
Dr. von Merkatz (DP) 	 1604D 
Clausen (SSW) 	  1606B 
von Thadden (DRP) s 	 1608B 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Wiedergutmachung national-
sozialistischen Unrechts in der Straf-
rechtspflege (Drucksache Nr. 564) . . . 1609D 
Zinn (SPD), Antragsteller . 1610A, 1617C 
Dr. Dehler, Bundesminister 
der Justiz 	. . . . . . . . 1611D 
Dr. Schneider (FDP) 	 1613A 
Dr. Mühlenfeld (DP) 
(zur Geschäftsordnung) . . . 	 1614D 
Ewers (DP) 	  1615A 
Dr. Kopf (CDU) 	  1616A 
Gundelach (KPD)  1617A 
Erste 'Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs  eines Ge-
setzes zur Abänderung der von der 
Bundesregierung auf Grund des Ar-
tikels 132 des Grundgesetzes erlassenen 
Ausführungsverordnung (Drucksache 
Nr. 589)   1618B 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Neuordnung der Treibstoff-
preise (Drucksache Nr. 620)   1618B 
Zur Sache: 
Rademacher (FDP), Antrag
-
steller 	  1618C, 1623D 
Dr. Erhard, Bundesminister 
für Wirtschaft 	  1619C 
Vesper (KPD) . . . . . . . . 	 1620A 
Loritz (WAV) . . . . . . . . 	 1620C 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	  1621B 
Etzel (CDU) 	 1621B, 1624B 
Aumer (BP) . . . . . . . . . 1621 D 
Dr. Bertram (Z)  1623A 
Zur Geschäftsordnung: 
Rademacher (FDP)   1624C 
Dr. Horlacher (CSU) 	 1624C 
Euler (FDP) . . . . . . . . 	 1625A 
Dr. Preusker (FDP)  1625A 
Ritzel (SPD) 	  1625B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge
setzes über den Bundesfinanzhof (Druck
sache Nr. 630) 	  1625C 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	  1625D 
Kiesinger (CDU) 
(zur Geschäftsordnung) 	. . . 1626C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Errichtung einer Bundes-
stelle über den Warenverkehr im Be-
reich der gewerblichen Wirtschaft 
(Drucksache Nr. 586) (berichtigt) . . . 1626B 
Dr. Erhard, Bundesminister 
für Wirtschaft 	  1626D 
Rische (KPD) 	  1627D 
Juncker (FDP) . . . . . . 	 1628D 
Kalbitzer (SPD) . . . . . . . 	 1629B 
Aumer (BP) 	  1630B 
Etzel (CDU) . . . . . . . . 	 1630D 
Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht über den Entwurf eines 
Gesetzes zur Erstreckung und zur Ver-
längerung der Geltungsdauer des Wirt-
schaftsstrafgesetzes (Drucksachen Nr. 
702 und 554) 	   1631A 
Dr. Weber (CDU), Bericht
erstatter 	  1631B 
Dr. Etzel (BP)  1632A 
1590 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
 Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Geschäftsordnung und 
Immunität über den Antrag des Baye-
rischen Staatsministeriums für Justiz 
vom 9. Januar 1950 betr. Aufhebung der 
Immunität des Abgeordneten Marx 
(Drucksache Nr. 605)   1633A 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
KPD betr. Verhaftung des Landtags-
abgeordneten Lehmann (Drucksache Nr. 
689)   1633B 
Kurt Müller (KPD), Antrag
-
steller 	  1633B 
Neumann (SPD) . . . . . . . 	 1634B 
Interfraktioneller Antrag betr. Überwei-
sung von Anträgen an die Ausschüsse 
(Drucksache Nr. 655) (neu)   1635D 
Nächste Sitzung 	  1635D 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 36 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 47. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags und erteile zunächst dem Schriftführer 
Herrn Abgeordneten Karpf das Wort, urn die 
Liste der abwesenden Mitglieder des Hauses zur 
Verlesung zu bringen. 
Karpf, Schriftführer: Es fehlen wegen Erkran-
kung die Abgeordneten Frau Dietz, Frau Dr. 
Gröwel, Kemper, Dr. Müller, Dr. Oesterle, 
Schütz, Valentin Baur, Bielig, Bettgenhäuser, 
Hennig, Herrmann, Schönauer, Nadig, Dr. 
Becker, Dirscherl, Dr. Hoffmann, Margulies, 
Kuhlemann, Dr. Fink, Wittmann, Nuding, Nieber-
gall, Dr. Miessner, Frommhold. Entschuldigt feh-
len die Abgeordneten Dr. Henle, Gengler, Kem
mer, Frau Dr. Probst, Dr. Brill, Dr. Suhr, Rei-
mann, Blachstein. Außerdem fehlt der Abgeord-
nete Goetzendorff. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich habe außerdem folgende Mitteilungen zu 
machen. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit hat unter 
dem 9. März 1950 die Anfrage Nr. 32 der Abge-
ordneter Dr. Seelos, Dr. Etzel und Fraktion der 
BP betreffend Bekämpfung der Arbeitslosigkeit 
— Drucksache Nr. 409 — beantwortet. Die Ant-
wort wird als Drucksache Nr. 694 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister für Finanzen hat un-
ter dem 10. März 1950 die Anfrage Nr. 49 der 
Abgeordneten Dr. Baumgartner, Dr. Etzel und 
Fraktion der BP betreffend Verminderung der 
Überlastung der Landwirtschaft Drucksache 
Nr. 570 — beantwortet. Die Antwort wird un-
ter Drucksache Nr. 706 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat un-
ter dem 8. März 1950 die Anfrage Nr. 50 der Ab-
geordneten Dr. Bertram,  Frau Wessel und Frak-
tion des Zentrums betreffend Deutsche Bundes-
bahn — Drucksache Nr. 573 -- beantwortet. Die 
Antwort ist als Drucksache Nr. 695 vervielfältigt. 
Unter dem gleichen Datum hat der Herr Bun-
desverkehrsminister die Anfrage Nr. 55 der Frak-
tion der SPD betreffend Lehrstellen bei der 
Bundesbahn — Drucksache Nr. 583 — beantwor-
tet. Die Antwort ist als Drucksache Nr. 696 ver-
vielfältigt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten hat unter dem 28. Fe-
bruar 1950 die Anfrage Nr. 51 der Abgeordneten 
Dr. Solleder, Kahn, Dr. Horlacher und Genossen 
betreffend Preisbildung des Hopfens Druck-
sache Nr. 574 — beantwortet. Die Antwort wird 
unter Drucksache Nr. 701 vervielfältigt. 
Ferner darf ich darauf hinweisen, daß auf 
Grund einer Verständigung heute früh im Äl-
testenrat die zweite und dritte Beratung des 
Entwurfs eines Gesetzes zur Erstreckung und 
zur Verlängerung der Geltungsdauer des Wirt-
schaftsstrafgesetzes -- Drucksache Nr. 702 — auf 
die heutige Tagesordnung gesetzt werden soll, 
weil der Ablauf des Termins bekanntlich am 31. 
März 1950 ist und der Bundesrat in seiner mor-
gigen Sitzung am 17. März dazu Stellung neh-
men muß. Wir waren übereingekommen, daß 
dieser Punkt hinter Punkt 6 eingesetzt werden 
sollte. 
Ferner hat sich herausgestellt, daß der Be-
richterstatter über den Punkt 8 der Tagesord-
nung, Herr Abgeordneter Dr. Brill, heute nicht 
anwesend ist, so daß gebeten worden ist, diesen 
Punkt von der Tagesordnung abzusetzen. Darf 
ich das Einverständnis des Hauses zu dieser Än-
derung der Tagesordnung feststellen? — Ich höre 
keinen Widerspruch. Dann ist demgemäß be-
schlossen. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung habe ich fol-
genden Antrag der Fraktion der SPD zur Ver-
lesung zu bringen: 
Antrag der Fraktion der SPD. Die Arbeit 
des Bundestages wird durch die Art der Ge-
schäftsführung des gegenwärtigen Präsiden-
ten außerordentlich erschwert. Der Bundes-
tag ersucht deshalb den Präsidenten des 
Bundestages, sein Amt zur Verfügung zu 
stellen. 
Unterschrift: Ollenhauer und Fraktion. 
Ich bitte Herrn Vizepräsidenten Dr. Schäfer, aus 
hier nicht näher darzulegenden Gründen den 
Vorsitz zur Erledigung dieses Antrags zu über-
nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Der soeben verlesene Antrag ist Gegen-
stand einer Besprechung im Ältestenrat gewe-
sen. Von einer Mehrheit im Ältestenrat wurde 
die Auffassung vertreten, daß dieser Antrag mit 
Rücksicht auf die Geschäftsordnung nicht als zu-
lässig angesehen werden könne. Bevor wir also 
in die Abstimmung über den Antrag eintreten, 
ist die Frage der Zulässigkeit des Antrags zu 
klären. Es ist vereinbart worden, daß ein Ver-
treter, der die Auffassung der Unzulässigkeit, 
und ein Vertreter, der die Auffassung der Zu-
lässigkeit des Antrages vertritt, hier sprechen 
soll.  
Ich bitte zunächst den Vertreter der antrag-
stellenden Fraktion, sich zur Geschäftsordnung, 
also zur Begründung der Zulässigkeit zu äußern. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Ritzel. 
Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1501 
Ritzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach den mir gewordenen Infor-
mationen wurde im Ältestenrat der Standpunkt 
vertreten, daß mit Rücksicht auf die Tatsache 
— die von uns nichtbestritten wird —, daß der 
Präsident des Bundestags nach § 14 der Ge-
schäftsordnung für die Dauer der Wahlperiode 
des Bundestags gewählt worden ist, eine Be-
handlung unseres Appells, der dahin geht, den 
Bundestag einzuladen, dem Herrn Präsidenten 
nahezulegen, aus den in dem Antrag genann-
ten Gründen die Konsequenzen zu ziehen, das 
heißt, freiwillig zurückzutreten, unzulässig sei. 
Ich möchte demgegenüber feststellen, daß sich 
unser Antrag absolut im Rahmen der im § 49 
der Geschäftsordnung vorgesehenen Antragsstel-
lungsmöglichkeiten bewegt, und ich möchte be-
tonen, daß es selbstverständlich ist, daß dieser 
Antrag gemäß §§ 35 ff. der Geschäftsordnung 
von dem Hohen Hause behandelt werden muß. 
Ich möchte zur Begründung dieser Auffassung 
darauf hinweisen, daß sowohl das Grundgesetz 
als auch die Übung in Deutschland und außer-
halb Deutschlands — wir haben es hier nur mit 
deutschen Verhältnissen zu tun — die Tatsache 
kennt, daß selbst eine Persönlichkeit vom Range 
des Bundespräsidenten bei etwaiger Anwendung 
des Artikel 61 des Grundgesetzes von seinem 
hohen Amte abberufen werden könnte und daß 
die Bestimmung in dem Artikel 67 des Grund-
gesetzes die Möglichkeit kennt, daß auch der 
Bundeskanzler ausgewechselt werden kann, und 
daß es somit angesichts der Tatsache, daß die 
Wahl des Präsidenten des Bundestags ein Akt 
des Vertrauens ist, ein Ding der Unmöglichkeit 
sein muß, nun auf der einmal vollzogenen Wahl stur 
zu beharren, wenn dieses Vertrauen von einer 
großen Fraktion nicht mehr geteilt werden kann. 
Ich darf darauf aufmerksam machen, daß die 
Fraktion der SPD schon bei früherer Gelegen-
heit klipp und klar zum Ausdruck gebracht hat, 
daß sie leider infolge der Geschäftsführung des 
Herrn Präsidenten das Vertrauen, das sie seiner-
zeit dazu bewog, auch ihre Stimme für die Wahl 
des Herrn Präsidenten des Bundestags abzu-
geben, nicht mehr besitzt und, nicht mehr besitzen 
kann, und wir erachten es als einen Akt der 
Selbstverständlichkeit, daß daraus die nötigen 
Konsequenzen gezogen werden. 
Es wird darauf hingewiesen — das geschah 
bereits in der Presse —, daß ja im Deutschen 
Reichstag 1932 ein Vorgang, der dem von heute 
vergleichbar sei, zu verzeichnen gewesen sei. Da-
mals haben die Nationalsozialisten mit Unter-
stützung des Herrn Abgeordneten Oberfohren 
von den Deutschnationalen die Abberufung des 
damaligen . Präsidenten des Reichstags, unseres 
Kollegen Herrn Löbe, verlangt. Das war ein po-
litischer Akt; es war ein Ausfluß der politischen 
Kämpfe der damaligen Zeit. Unser Verlangen 
entbehrt jeder Art von politischer Würdigung, 
sondern stützt sich allein auf die sachlichen Aus-
stellungen in bezug auf die Amtsführung des 
Herrn Präsidenten Dr. Köhler. Das zu unter-
streichen und in der sachlichen Diskussion, sofern 
sie zustande kommt, zu belegen, ist eine glatte 
Selbstverständlichkeit. 
Meine Damen und Herren! Wir haben den 
Präsidenten nach der Geschäftsordnung auf vier 
Jahre gewählt. Man kannte im Deutschen Reichs-
tag früher einmal eine Regelung, wonach der 
Präsident alle halbe Jahre neu zu wählen war. 
Man kennt in anderen Ländern — ich verweise 
nur auf das Beispiel der Schweiz — die Wahl 
eines Präsidenten nur für die Dauer eines Jah-
res und hat so eine gewisse Sicherheit, seine Be-
währung zu beurteilen, und die Möglichkeit, even-
tuell den gleichen Präsidenten neu zu wählen, 
was in der Schweiz sogar ausdrücklich verboten 
ist. Was uns veranlaßt, sind keine persönlichen 
und keine politischen Motive; es ist die Sorge um 
die objektive Handhabung der Ordnung in diesem 
Hause. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir haben eine ganze Reihe von Ausstellungen 
vorzubringen, Ausstellungen, die uns wegen des 
Schicksals dieses Hauses, wegen des Schicksals 
des demokratischen Parlamentarismus zutiefst be-
wegen, und ich glaube, daß das Hohe Haus sehr 
zum Nachteil des demokratischen Gedankens 
handeln würde, wenn es sich veranlaßt sehen 
wollte, einen Antrag abzulehnen, gegen den ge-
schäftsordnungsmäßig nicht das Geringste einzu-
wenden ist; denn es gibt keine Bestimmung der 
Geschäftsordnung, die es verbietet, einen der-
artigen Antrag einzubringen. Ich glaube also 
daß das Hohe Haus dem Gedanken des freien 
Parlaments gar keinen Gefallen, sondern einen 
Bärendienst erweisen würde, wenn es sich darauf 
versteifen wollte, den Antrag einer Entscheidung 
durch das Parlament selbst zu entziehen. 
Leider stehen nur 5 Minuten zur Verfügung, 
das zu begründen. Wenn das Haus den Antrag 
als unzulässig zurückweisen sollte, dann wird es 
Konsequenzen heraufbeschwören, über die man 
später wie in anderen Fällen sich nur mit Be-
dauern Rechenschaft wird ablegen können, aber 
dann, wenn es zu spät ist. Unser Antrag recht-
fertigt sich aus den wiederholten Vorgängen und 
Vorfällen, an deren Wiege leider Ungeschicklich-
keiten des Herrn Präsidenten -- ob gewollt oder 
ungewollt, sei ununtersucht — gestanden haben. 
(Unruhe rechts.) 
Ich bitte Sie namens meiner Fraktion, in klarer 
Abstimmung durch Ihren Entscheid zu erken-
nen zu geben, daß Sie gewillt sind, den Antrag 
zur sachlichen Behandlung zuzulassen und ihn 
dann auf die Tagesordnung einer der nächsten 
Sitzungen zu setzen oder, wenn Sie das nicht 
wollen, dann mindestens von der Bestimmung des 
§ 119 der Geschäftsordnung Gebrauch zu ma-
chen, der sagt: 
Eine grundsätzliche, über den Einzelfall hin-
ausgehende Auslegung einer Vorschrift der 
Geschäftsordnung kann nur der Bundestag 
beschließen, und zwar nur auf Antrag und 
nach Prüfung durch den Geschäftsordnungs-
ausschuß. 
Es handelt sich hier um eine Situation, auf die 
sich § 119 der Geschäftsordnung deswegen zu 
Recht anwenden läßt, weil in der Tat keine Be-
stimmung vorhanden ist, die einen Präsidenten 
einladen kann, freiwillig zurückzutreten. Er ist 
auf vier Jahre gewählt. Wenn aber das Ver-
trauen weiter Teile des Hohen Hauses zu der 
Amtsführung des Herrn Präsidenten erschüttert 
ist, dann ist im Interesse einer sachlichen Fort-
führung der  Geschäfte Veranlassung gegeben, 
mindestens durch den Geschäftsordnungsaus-
schuß die Voraussetzungen nachprüfen zu las- 
1592 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Ritzel)  
sen und eine Entscheidung des Hohen Hauses 
einzuholen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Schröter. 
Schröter (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Mein Herr Vorredner hat sich be-
müht, den Nachweis zu erbringen, daß dieser 
Antrag geschäftsordnungsmäßig zulässig sei. Er 
mußte dabei von vornherein auf verlorenem Po-
sten stehen, und zwar einmal auf Grund des 
§ 14 der Geschäftsordnung, der die Geschäfts-
ordnungswidrigkeit dieses Antrages nachweist. 
Wenn der Herr Kollege Ritzel sich bemüht hat, 
den Nachweis zu erbringen, daß zwischen dem 
damaligen Antrag des deutschnationalen Abge-
ordneten Oberfohren und dem heutigen Antrag 
der SPD ein Unterschied bestehe, so entspricht 
das nicht den Tatsachen. Damals war der An-
trag politischer Natur, und dieses Mal ist der 
Antrag genau so politischer Natur. 
(Zustimmung rechts. — Widerspruch bei 
der SPD. - Zuruf von der SPD: Herr 
Köhler ist uns hier lieber als mancher 
andere Ihrer Freunde!) 
Meine Damen und Herren, dieser Antrag wurde 
unmittelbar im Anschluß an den Fall Seuffert 
eingebracht, und daraus ergibt sich der politische 
Charakter. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege 
Ritzel mußte aber mit Rücksicht auf Erfahrun-
gen aus der deutschen Parlamentsgeschichte auf 
verlorenem Posten stehen, und zwar im Hin-. 
blick auf die Anträge des Abgeordneten Ober-
fohren und des NSDAP-Abgeordneten Frick. Ich 
bitte den Herrn Präsidenten darüber abstimmen . 
zu lassen, ob dieser Antrag geschäftsordnungs-
mäßig zulässig oder geschäftsordnungswidrig ist. 
An die Herren von der Sozialdemokratie habe 
ich nur die eine Bitte, daß sie sich in diesem 
Falle genau so verhalten, wie sie sich damals im 
Falle des Antrages des deutschnationalen Abge-
ordneten Oberfohren verhalten haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. Abg. 
Ritzel: Sehr schwach!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Damit ist die Debatte zur Geschäfts-
ordnung zunächst beendet. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich bitte die-
jenigen, die entsprechend dem letztgenannten 
und zweifellos weitestgehenden Antrag die Un-
zulässigkeit dieses Antrages bejahen, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das letzte ist die Minderheit. Damit ist der 
Antrag angenommen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 1 der Ta-
gesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD — — 
(Abg. Donhauser: Zur Geschäftsordnung!) 
— Wir sind jetzt bei Punkt 1 der Tagesordnung. 
Wir können doch nicht fortgesetzt Geschäfts-
ordnungsdebatten führen. 
(Abg. Donhauser: Zu diesem Punkt!) 
- Den rufe ich ja erst auf! 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten . Entwurfs eines Ge-
setzes gegen die Feinde der Demokratie 
(Drucksache Nr. 563). 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr 
Abgeordnete Donhauser. 
Donhauser (BP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der erste Punkt der heutigen 
Tagesordnung sieht die Beratung des von der 
Fraktion der SPD eingebrachten Antrags auf Er-
laß eines Gesetzes zur Bekämpfung der Feinde 
der Demokratie vor. Sie haben ja alle diesen 
Gesetzentwurf gelesen und studiert. Er ist in 
seiner gesetzestechnischen Struktur so wenig 
durchgearbeitet und in vielen Punkten so wenig 
substantiiert und darüber hinaus — — 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter; 
ich darf darauf aufmerksam machen, daß das 
keine Ausführungen zur Geschäftsordnung, son-
dern zur sachlichen Behandlung des Antrags 
sind. 
Donhauser (BP): Herr Präsident, ich spreche 
zur Geschäftsordnung. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das ist nicht der 
Fall. 
Donhauser (BP): Ich spreche zur Geschäfts-
ordnung und stelle den Antrag auf Übergang 
zur Tagesordnung, und zwar deswegen, weil be
-
kannt ist, daß die Bundesregierung einen Ge-
setzentwurf in Vorbereitung hat, der zu diesen 
Fragen Stellung nimmt. 
(Zurufe von der SPD.) 
Die Herren von der SPD wissen ganz genau, daß 
sie in ihrem Antrag eine ganze Reihe von ent-
scheidend wichtigen Grundrechten des Grund-
gesetzes verletzt haben. 
(Abg. Dr. Baumgartner: An sieben Stellen!) 
— Ja, mindestens an sechs oder sieben Stellen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
ich muß bestreiten, daß das Ausführungen zur 
Geschäftsordnung sind. Das sind Ausführungen 
zur sachlichen Behandlung des Gegenstandes, ge-
nau so wie der Antrag auf Übergang zur -Tages-
ordnung kein Antrag zur Geschäftsordnung, son-
dern . ein Antrag zur gesetzgeberischen Behand-
lung eines Gesetzentwurfs ist. Sie haben sich 
bis jetzt nicht zur Geschäftsordnung geäußert. 
Donhauser (BP): Herr Präsident, nach § 76 der 
Geschäftsordnung kann jederzeit der Antrag auf 
Übergang zur Tagesordnung gestellt werden; 
also „jederzeit"! Gut, Herr Präsident, ich ver-
zichte auf eine nähere Begründung, warum der 
Übergang zur Tagesordnung notwendig ist, sage 
aber in diesem Zusammenhang jetzt schon, daß 
wir von der Bundesregierung eine Vorlage er-
warten, die verfassungstreuer ist als die der 
SPD. 
(Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Die Ausführungen, die Sie soeben ge-
hört haben, waren keine Ausführungen zur Ge-
schäftsordnung. 
(Widerspruch bei der BP.) 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1593 
(Vizepräsident Dr. Schafer) 
Wir wollen aber die Situation klären. Es ist 
der Antrag gestellt worden, die Behandlung die-
ses Antrags der SPD-Fraktion von der Tages-
ordnung abzusetzen und darüber zur Tagesord-
nung überzugehen. Ich bitte diejenigen, die für 
den Antrag sind, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das letztere ist die 
Mehrheit. Der Antrag ist also abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Behandlung des 
Punktes 1 der Tagesordnung. 
Das Wort zur Begründung hat für die Antrag-
steller Herr Abgeordneter Dr. Greve. 
Dr. Greve (SPD), Antragsteller: Meine Damen 
und Herren! Wie notwendig der von meiner Frak-
tion eingebrachte Antrag auf Erlaß eines Ge-
setzes gegen die Feinde der Demokratie ist, haben 
die Worte meines Herrn Vorredners sehr klar, 
glaube ich, zum Ausdruck gebracht. 
(Lachen bei der BP.) 
Hier, wenn es sich um die Behandlung eines Ge-
setzes gegen die Feinde der Demokratie handelt, 
einen Antrag dahin zu stellen, zur Tagesordnung 
überzugehen, das bedeutet etwas mehr, als einen 
geschäftsordnungsmäßigen Antrag zu stellen. 
(Zuruf von der BP: Haben Sie die Begrün-
dung nicht gehört?) 
Meine Damen und Herren, das läßt klar erkennen, 
wo die Feinde der Demokratie stehen. 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch und 
Lärm bei der BP und bei der DP. — Zuruf 
rechts: Eine Frechheit ist das! — Wiederhol-
tes Glockenzeichen des Präsidenten. — Abg. 
Dr. Baumgartner: Wir wollen keine Maul-
korb -Demokratie, kein Maulkorb-Gesetz! — 
Weitere Zurufe rechts. — Erneutes Glocken-
zeichen des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, durch geräuschvolle Kundgebungen wird 
die Situation, glaube ich, nicht geklärt. 
(Unruhe rechts.) 
Ich möchte Sie, Herr Abgeordneter Dr. Greve, 
fragen, ob Sie ein Mitglied des Hauses als Feind 
der Demokratie haben bezeichnen wollen. 
(Zurufe rechts: Unerhört!) 
Dr. Greve (SPD), Antragsteller: Herr Präsident, 
ich habe gesagt, daß dieser Antrag erkennen 
läßt, wo die Feinde der Demokratie stehen. 
(Zuruf rechts: Kein Ausweichen!) 
Ich habe damit selbstverständlich gemeint, in wel-
chem politischen Lager, 
(Abg. Dr. Baumgartner: Unverschämtheit!) 
auf welcher politischen Seite die Feinde der De-
mokratie stehen. 
(Zurufe rechts: Eine Frechheit! Das ist eine 
Beleidigung des ganzen Hauses! — Weitere 
Zurufe rechts.) 
Damit habe ich kein Mitglied des Hauses genannt. 
(Erneute Zurufe rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Also ich stelle fest, 
daß der Abgeordnete Greve erklärt hat, daß er mit 
dieser Äußerung kein Mitglied des Hauses gemeint 
hat. 
(Lachen und Unruhe rechts. — Abg. Dr. Baum-
gartner: Faule Ausrede! — Glocke des 
Präsidenten.) 
Ich bitte den Herrn Redner, in seinen Ausfüh-
rungen fortzufahren. 
(Anhaltende Unruhe und Zurufe rechts.) 
Dr. Greve (SPD), Antragsteller: Meine Damen 
und Herren, es ist bezeichnend, daß wir 
uns, nachdem noch nicht fünf Jahre seit 
der scheußlichsten Diktatur, die jemals über 
ein Land gekommen ist,  vergangen sind 
und es noch nicht ganz ein Jahr her ist, seitdem 
wir das Grundgesetz hier in Bonn verabschiedet 
haben, schon wieder veranlaßt sehen, uns mit ei-
nem Gesetz gegen die Feinde der Demokratie zu 
befassen. Das mag insbesondere auch Veranlassung 
seih, uns dessen zu erinnern, daß wir uns in dieser 
Woche in den Tagen des 13. März und folgenden 
befinden, in den Tagen, in denen sich zum 30. Male 
die Woche des Kapp-Putsches jährt. Es mag im 
gewissen Sinne bedeutungsvoll sein, daß wir drei-
ßig Jahre später, nachdem ein Frontalangriff ge-
gen die Weimarer Republik gestartet wurde, hier 
gezwungen sind, uns mit Gesetzesvorlagen zu be-
fassen, mit denen auch meine Freunde und ich 
uns am liebsten überhaupt nicht befassen würden. 
Und dennoch ist ein wesentlicher Unterschied zwi-
schen der Zeit nach 1918 und der Zeit, die wir 
heute durchleben. Was war schon in der Zeit der 
Weimarer Republik vor sich gegangen, als am 
26. Februar 1922 die Notverordnung zum Schutze 
der Republik erlassen wurde, was war vorgegan-
gen, als das Gesetz zum Schutze der Republik er-
lassen wurde — das übrigens damals von Bayern 
abgelehnt wurde! —, was war vorgegangen, als 
die Errichtung des Staatsgerichtshofs zum Schutze 
der Republik durch Gesetz festgelegt wurde? Wir 
hatten die Januar-Unruhen des Jahres 1920 ge-
habt; wir hatten den eben von mir erwähnten Kapp
-
Putsch im Jahre 1920 gehabt, die Frühjahrsunru-
hen des Jahres 1921, die Unruhen in Hamburg, im 
Rheinland; wir hatten die Gründung der staats-
feindlichen Organisationen, wie Orgesch, Brigade 
Erhard, Roßbach, Yorkbund, Deutschvölkischer 
Schutz- und Trutzbund, und wie sie alle heißen, 
in dem Deutschland nach 1918 erlebt. 
(Zuruf rechts.) 
Im Gegensatz dazu, meine' verehrten Anwesen-
den, haben wir nach 1945 noch keine derart schwe-
ren Erschütterungen gehabt, wie es damals der 
Fall gewesen ist. Und dennoch sind insbesondere 
in letzter Zeit — und das wissen wir nach dem, 
was selbst im Bundestag in den letzten Wochen 
geschehen ist — 
(Zuruf rechts: Terror!) 
Symptome dafür vorhanden, daß gewisse politi
sche Erscheinungen dieselben wie nach 1918 sind. 
(Zuruf rechts: Terror!) 
— Wenn Sie sich in Ihrem Lager nicht als Feinde 
der Demokratie betrachten, dann brauchen Sie sich 
hier nicht aufzuregen, meine Herren von der 
Rechten! 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es ist gar keine Veranlassung, an dem, was ich 
hier sage, Anstoß zu nehmen, wenn man sich nicht 
selbst als Feind der Demokratie betrachtet! 
(Händeklatschen bei der SPD.) 
Uns allen ist die Tätigkeit, die bis in die jüngsten 
Tage hinein auf seiten der politischen Rechten zu 
verzeichnen ist, nicht unbekannt geblieben. Uns 
sind auch die Mittel und die Methoden in der Aus-
einandersetzung offenbar geworden, wie . wir sie 
schon einmal kennengelernt haben und wie wir sie 
1594 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Dr. Greve) 
nicht wieder in der politischen Auseinanderset-
zung in Deutschland haben möchten. 
(Lachen rechts und Zuruf: Nur nicht ver-
allgemeinern!) 
— Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
Sie wollen, daß wir uns über diesen bewußten 
Fall auseinandersetzen, dann gibt es dazu eine an-
dere Möglichkeit als gerade bei diesem Gesetz; und 
darüber, wer von den Beteiligten, die Sie jetzt 
meinen, Feind der Demokratie ist, gibt es, glaube 
ich, keine zwei Meinungen in diesem Hause, son-
dern nur eine einzige! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich brauche nur auf 
den Gleichlauf in der Justiz nach 1918 und nach 
1945 hinzuweisen. Ich brauche nur Urteile zu er-
wähnen, wie sie in den Prozessen gegen Petersen, 
gegen Hedler gefällt worden sind. Ich brauche nur 
auf das Bielefelder Urteil hinzuweisen. 
(Zurufe rechts.) 
Ich brauche nur auf die Justiz in der britischen 
Zone hinzuweisen und auch auf die politische Un-
zuverlässigkeit eines Teils der Justizminister, die 
uns Veranlassung genug ist, uns mit Dingen zu be-
fassen, von denen ich sagte, wir würden uns lieber 
nicht mit ihnen befassen. 
(Lebhafte Zurufe rechts.) 
Welche Gründe des Vorhandenseins reaktionä-
rer, nationalistischer, neofaschistischer und in ihrer 
Gesamtheit antidemokratischer Bestrebungen — 
trotz nicht immer zutage tretender Offenkundig-
keit — gegeben sind, das ist vollkommen gleich-
gültig. Wir alle wissen, daß nach 1945 mancher-
orts Fehler gemacht worden sind von mancher 
Seite. Wir wissen, daß für das, was wir heute in 
Deutschland erleben, auch wir einen Teil der 
Schuld tragen. Wir müssen es aber auch ganz of-
fen sagen, daß ein Teil der Schuld denjenigen auf-
zuladen ist, die nach 1945 Gewalt über uns hatten, 
daß ein wesentlicher Teil der Schuld bei den Be-
satzungsmächten, in der falschen Handhabung 
ihrer Mittel gelegen hat. 
(Zustimmung.) 
Hier mag der Hinweis auf die mangelnde Fun-
dierung des Lebens der breiten Massen in wirt-
schaftlicher und sozialer Hinsicht genügen, insbe-
sondere seit den Tagen nach der Währungsreform. 
(Zuruf in der Mitte und Rechts: Oho!) 
-- Das Aufkommen der Feinde der Demokratie ist 
insbesondere sichtbar geworden nach der Wäh-
rungsreform! Wir sind der Auffassung, daß die 
Verankerung der Demokratie in den Herzen der 
Menschen wahrscheinlich sehr viel besser vor sich 
gehen würde, wenn man in wirtschafts- und sozial-
politischer Hinsicht 
(ironischer Zuruf rechts: Planwirtschaft!) 
etwas fortschrittlicher wäre, als man heute bei uns 
in der Bundesrepublik ist. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zurufe 
rechts.) 
Wir glauben, wir brauchten dann ein Gesetz zum 
Schutze der Republik und gegen die Feinde der 
Demokratie nicht, weil der beste Schutz gegen die 
Feinde der Demokratie die Sicherung der breiten 
Massen unseres Volkes in wirtschaftlicher und so-
zialer Hinsicht ist. 
(Erneuter lebhafter Beifall bei der SPD. — 
Ironische Zurufe rechts: Planwirtschaft!) 
Deswegen ist auch die Frage der Sicherung unse-
res Staates für uns ein soziales Problem. 
Es mag richtig sein, daß wir heute in Deutsch-
land viel empfindlicher geworden sind — man 
merkt es ja auch heute — und daß wir sehr viel 
schneller gegenüber den Bestrebungen staatsfeind-
licher Kräfte reagieren, als es früher der Fall war. 
Es ist auch möglich, daß wir uns heute allzusehr 
im Zustande des gebrannten Kindes befinden, das 
das Feuer scheut. 
(Zuruf rechts.) 
Die Tatsache als solche allein aber verpflichtet uns 
schon, schneller und entscheidender zu handeln, 
wenn wir die Fehler der Zeit nach 1918 vermeiden 
und nicht noch einmal begehen wollen. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Das sind Methoden 
des „Sozialismus" gegen gute demokratische 
Bestrebungen!) 
In letzter Zeit sind in der Presse mehrfach Ar-
tikel veröffentlicht und Stimmen laut geworden, 
die erkennen lassen, daß heute wenigstens dieser 
Teil der öffentlichen Meinungsbildung die Bedeu-
tung dieser Frage erkannt hat und sich ihrer be-
wußt ist. Ich darf in diesem Zusammenhang kurz 
auf das hinweisen, was Ihnen allen in diesen Ta-
gen zugegangen ist, auf den „Informationsdienst" 
mit einer Presseübersicht „Justiz als Staatsschutz". 
In diesem „Informationsdienst" sind Ausführungen 
enthaften, die von meinen Freunden und mir nicht 
in ihrem vollen Umfang gebilligt werden. Wir ha-
ben in verschiedenen Punkten andere Auffassun-
gen darüber, wie man den Staat schützt, wie man 
sich gegen die Feinde der Demokratie wehrt. Aber 
trotz aller in diesen Pressestimmen zum Ausdruck 
kommenden Differenziertheit hinsichtlich Form 
und Inhalt des Staatsschutzes bzw. des Schutzes 
gegen die Feinde der Demokratie und der zu tref-
fenden Maßnahmen besteht hier volle Überein-
stimmung darin, daß Maßnahmen, gleichviel wel-
cher Art, notwendig sind, wenn wir in Deutsch-
land nicht zum zweiten Male die Demokratie sel-
ber verspielen wollen. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Aber kein Maulkorb
-
gesetz!) 
Unter diesem Gesichtspunkt glauben wir Sozial-
demokraten, daß unser Antrag die nötige Aufmerk-
samkeit aller derjenigen finden wird, die für den 
Schutz des Staates, die Verteidigung seiner Prin-
zipien und seiner Institutionen gegen die Feinde 
der Demokratie und die Verhinderung des Miß-
brauchs der gewährten Freiheiten eintreten. Es ist 
meines Erachtens nicht zuviel gesagt, wenn ich 
angesichts der politischen Labilität, in der sich das 
Leben unseres Volkes und unseres Staates befindet, 
zum Ausdruck bringe, daß die Vorlage unseres 
Entwurfes eines Gesetzes gegen die Feinde der 
Demokratie aus der ernsten Sorge um das Leben 
unseres jungen Staates und die Freiheit seiner 
Bürger geboren ist. 
(Zurufe rechts.) 
Um diese Gefahr richtig zu beurteilen, ist es not-
wendig, einmal kurz darzustellen, woher die Ge-
fahren kommen und welche es im einzelnen sind. 
Wir wissen, daß diese Gefahren sehr vielfältig 
sind und daß es sehr schwer ist, ihrer im Rahmen 
eines Gesetzes Herr zu werden. Wir wissen auch, 
daß sie sehr viel mehr versteckt als offen zutage 
treten, und wir wissen auch, daß es sich weithin 
— und darüber kann kein Zweifel bestehen — um 
ideologische Restbestände aus der Zeit des Natio-
nalsozialismus handelt. Es ist bei der Begründung 
dieses Gesetzentwurfes nicht meine Aufgabe, auf 
die Gefahren hinzuweisen, die der Demokratie von 
Deutscher Bundestag 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1595 
(Dr. Greve) 
außen drohen. Ausführungen zu diesem Problem 
sind in den letzten Wochen und auch in diesen 
Tagen genügend gemacht worden, sodaß ich darauf 
verzichten kann, es noch einmal zu schildern. Hier 
handelt es sich für uns darum, die Gefahrenherde 
aufzuzeigen, die- unserer jungen Republik von in- 
nen her drohen. Es ist meines Erachtens müßig, 
auf alle die einzelnen neofaschistischen Gruppen, 
Parteien, Bruderschaften und wie sie sich alle nen-
nen mögen, hinzuweisen. Es ist auch nicht notwen-
dig, daß wir uns im einzelnen damit befassen, 
welches die verschiedenartigen Persönlichkeiten — 
oder besser gesagt Personen dieser neofaschi-
stischen Richtung sind. Dazu mögen sie trotz allen 
Lärms im einzelnen viel zu  unbedeutend sein. 
Interessant ist es jedoch, auf das hinzuweisen, 
was kürzlich in einem Bericht des amerikanischen 
Hohen Kommissars zum Ausdruck gekommen ist 
über Untergrundbewegungen, über die in den 
Händen des Herrn Hohen. Kommissars Material 
vorhanden ist, das uns Deutschen bisher nicht in 
vollem Umfange zugänglich gemacht wurde. 
Es mag gestattet sein, in diesem Zusammenhang 
unser Bedauern darüber auszusprechen, daß man 
uns bisher noch keine Möglichkeit gegeben hat, 
von deutscher Seite diejenigen Kräfte anzusetzen, 
die zum Aufspüren und Erkennen der Feinde der 
Demokratie notwendig sind. 
(Sehr richtig! bei der  SPD. — Zuruf rechts.) 
— Ja, ich glaube, das wird manchem von Ihnen 
sehr unangenehm sein, wenn wir uns mit diesem 
Problem etwas näher befassen, meine Damen und 
Herren. 
(Unruhe in der Mitte und rechts.) 
Was in letzter Zeit im übrigen an Verächtlichma-
chung der Republik, der Demokratie, der Symbole 
unseres Staates und an Beschimpfung und an Ver-
unglimpfung führender politischer Persönlichkei-
ten möglich gewesen ist, 
(Zurufe und Unruhe rechts. — Zuruf rechts: 
Durch die SPD!) 
das im einzelnen zu erörtern, scheint nicht nötig 
zu sein. Ich glaube, daß die Demokratie allein 
durch die Art und Weise des Auftretens ihrer 
Feinde nicht nur diskreditiert wird, sondern sehr 
ernsten Schaden nimmt, und zwar nicht nur im 
Inlande, sondern auch im Ausland. Und wir wer-
den es schwer haben, dem Auslande gegenüber 
unter° Beweis zu stellen, daß uns die Demokratie 
eine so ernsthafte Angelegenheit ist, wie sie sehr 
vielen in diesem Hause und auch außerhalb des 
Hauses tatsächlich ist. 
Viel schlimmer und viel gefährlicher aber als 
alles von mir bisher Geschilderte ist die Tatsache, 
daß die Feinde der Demokratie auch in den Orga-
nen unseres Staates selbst sitzen, daß sie sich weit-
hin als Repräsentanten der Demokratie in irgend-
einer Form zeigen, und zwar handelt es sich oft 
um Leute, die in amtlichen Funktionen in Erschei-
nung treten, ohne daß sie den ehrlichen Willen ha-
ben, überhaupt Diener des demokratischen Staates 
zu sein. 
(Unruhe rechts.) 
Die Duldung solcher Zustände kommt, auf  die 
Dauer gesehen, der Selbstaufgabe der Demokratie 
durch die Demokraten gleich. Es mag hier nur 
der Hinweis auf die letztbekanntgewordene Un-
tersuchung der amerikanischen Hohen Kommis-
sion über die deutschen Parteien genügen, die Sie 
wohl alle in der „Süddeutschen Zeitung" gelesen 
haben, in der es heißt, daß „führende Stellungen 
in Politik, Wirtschaft und Wissenschaft von ehe-
maligen, meist maßgebenden deutschen Nationa-
listen besetzt sind. Manche hätten zwar aus der 
Vergangenheit gelernt und sich gebessert. Eine 
große Zahl, vor allem bei der Polizei, in den Uni-
versitäten und in den Studentenvereinigungen, 
verfolge jedoch ihre alte Linie weiter." 
Meine verehrten Anwesenden! Wir wollen nichts 
verallgemeinern, aber für einen Teil derjenigen, 
die hier apostrophiert sind, gilt das schon, was 
hier gesagt wird. 
(Abg. Schröter: Zum Teil!) 
Die Demokratie war schließlich nicht die Staats-
form der Nazis, und die ehemaligen Nationalsozia-
listen, denen nicht der Schutz ihrer Jugend zugute 
zu halten ist, haben sich als Demokraten erst zu 
bewähren, auch wenn sie als Abgeordnete in die-
sem Hause sitzen. 
(Sehr gut! und Händeklatschen bei der SPD.) 
Sie sind uns nicht die geeigneten Garanten für den 
Kampf gegen die Feinde der Demokratie. Dazu be-
darf es Frauen und Männer, denen die Demokra-
tie mehr ist als ein Lippenbekenntnis. Demokrat 
wird man nach unserer Auffassung durch inneres 
Erleben, durch Erziehung und durch Überzeugung 
und durch nichts anderes. 
(Zuruf rechts: Faustbekenntnis! — Abg. Dr. 
Baumgartner: Aber nicht bei dieser schlechten 
Verfassung des Grundgesetzes!) 
Meine sehr verehrten Anwesenden! Wir erinnern 
uns alle noch zu gut der Zeit nach 1918, als die 
Dolchstoßlügner des ersten Weltkrieges am Werke 
waren, die schließlich die Schuld am zweiten Welt-
kriege tragen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Diese Dolchstoßlügner des zweiten Weltkrieges, 
die heute weithin als Demokraten getarnt auftre-
ten, gilt es zu erkennen und zu treffen, wo wir sie 
finden. 
Von allen, die es mit dem Bestand der Demokra-
tie in Deutschland ernst meinen, müssen wir er-
warten, daß sie sich von diesen Dolchstoßlügnern 
von heute absetzen. Das Gift, das hier schon wie-
der in das deutsche Volk gespritzt wird, war auch 
der Stoff in den Reden des Herrn Hedler und 
nichts anderes. Aber es ist schließlich nicht nur 
Herr Hedler allein, und es sind nicht nur die an-
deren Hedlers, die überall in Deutschland in den 
verschiedensten neofaschistischen Gruppen her-
umschwirren, die diese Giftspritze als das einzige 
Instrument in der politischen Auseinandersetzung 
zu handhaben wissen! Uns sind sehr viel mehr ge-
rade diejenigen besonders suspekt, die seit 1945 
meinen, daß Demokrat-sein eine billige Angelegen-
heit sei, die zu nichts verpflichtet, zu manchem 
aber nützlich sei. 
In gleicher Weise betrachten wir auch diejeni-
gen, denen es nicht schnell genug gehen kann mit 
dem Tage, an dem sie im Rampenlicht der heuti-
gen Politik aufzutreten vermögen, obwohl sie bei 
ihrer politischen Vergangenheit oft sehr viel be-
scheidener und zurückhaltender sein sollten. Leute 
dieser Art finden wir überall; und sie zu erkennen, 
gilt es in gleicher Weise. 
Für besonders verhängnisvoll allerdings --- und 
das möchte ich mit ganz besonderem Ernst sagen 
— halten wir es, wenn von sehr vielen, die wir 
als Feinde der Demokratie betrachten, in aller 
Öffentlichkeit politische Probleme erörtert werden 
und die Erörterungen nicht von der notwendigen 
1596 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März .1950 
(Dr. Greve) 
Einsicht und der Toleranz getragen sind, die zu 
den Elementen jeder Demokratie gehören. 
(Zuruf rechts: Toleranz!) 
Wer heute von Widerstandskämpfern gegen das 
nationalsozialistische System im In- und Ausland, 
wer von den Verfolgten des sogenannten Dritten 
Reiches, wer insbesondere von den Juden anders 
spricht als mit Respekt und zugleich mit dem Ge-
fühl tiefer Beschämung, der verdient nach unserer 
Auffassung nicht den Schutz dieses Staates und 
seiner Einrichtungen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Es mag mir in diesem Zusammenhang mit Er-
laubnis des Herrn Präsidenten gestattet sein, auf 
etwas hinzuweisen, was sicher das Interesse aller 
finden wird. Sie wissen, daß es in der Zeit des so-
genannten Dritten Reiches Judenreferenten gab. 
Das waren Personen, die bei den diplomatischen 
Vertretungen des damaligen Deutschen Reiches 
im Ausland amtlich beschäftigt waren und die 
antisemitische Propaganda zu leiten hatten. Diese 
Judenreferenten mußten in gewissen Abständen 
Tagungen abhalten, um sich über das zu orientie-
ren, was sie als den Erfolg ihrer Arbeit ansahen. 
So fand zum Beispiel auch am 3. und 4. April 1944 
in Krummhubel im Riesengebirge eine solche Be-
sprechung statt, auf der alle möglichen Leute zu-
sammenkamen, um sich hier einmal wieder anti-
semitisch überholen zu lassen. Bei dieser Gelegen-
heit wurden Ausführungen gemacht, die ich hier 
einmal im Wortlaut vorlesen möchte: 
Die Juden sind die Urheber des Krieges. Sie 
haben die Völker in den Krieg hineingetrieben, 
weil sie an ihm interessiert sind. Die Juden sind 
das Unglück aller Völker. Ein jüdischer Sieg 
würde das Ende jeder Kultur sein (Beispiel: 
Sowjetunion). Kämpft Deutschland gegen die 
Juden, so tut es das nicht nur für sich, sondern 
für die ganze europäische Welt. Der Jude hat 
hat sich mit diesem Krieg sein eigenes Grab 
gegraben. 
Meine sehr verehrten Anwesenden! Diese Worte 
hat der Legationssekretär der damaligen Zeit 
Dr. Kutscher zu den in Krummhübel Versammel-
ten gesprochen. Nun fragt die Zeitung, der 
„Aufbau" aus New York: 
Wo befindet sich heute der Kutscher, der die 
„Judenreferenten" kutschierte? In einem Zucht-
haus? Nein. In einem Gefängnis? Nein. In ei-
nem Arbeitslager? Nein. Sprach den Kutscher 
eine Spruchkammer schuldig? Nein! Wo ist 
der Kutscher? Antwort: in Bonn! 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Dieser Lehrer der Judenreferenten wirkt in 
Bonn als persönlicher Referent des Bundeswirt-
schaftsministers Erhard. 
(Lebhaftes Hört! Hört! bei der SPD.) 
Eine Spruchkammer hatte Kutscher als ent-
lastet erklärt. Darauf bewarb er sich sofort um 
Amt und Würden und war bereits in Frankfurt 
amtlich tätig, bis ihn der politische Prüfungs-
ausschuß des Wirtschaftsrats seines Postens 
enthob. Diese Entscheidung hielt Kutscher nicht 
ab, sich weiter nach vorn zu drängen, bis er im 
Minister Erhard.  einen Gönner fand. Jetzt hält 
Kutscher täglich Vortrag beim Bundeswirt-
schaftsminister. 
Meine verehrten Anwesenden! Ich glaube, wenn 
wir gegen die Feinde der Demokratie mit Erfolg 
kämpfen wollen, dann müssen wir etwas mehr 
politische Sauberkeit in dieser Beziehung in unse-
ren eigenen hohen und höchsten Organen in der  
Bundesrepublik haben.  
(Zustimmung bei der SPD.) 
Solange das nicht der Fall ist, solange wir uns 
nicht von den politischen Läusen in unserem eige-
nen Pelz gesäubert haben, so lange können wir 
nicht mit Erfolg gegen die Feinde der Demokra-
tie draußen zu Felde ziehen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
darf ich darauf aufmerksam machen, daß die im 
Ältestenrat vorgesehene Redezeit abläuft. 
Dr. Greve (SPD), Antragsteller: Meine ver-
ehrten Anwesenden, die Feinde der Demo-
kratie stehen also nicht nur außerhalb der 
politischen Parteien, sondern sie befinden 
sich in ihnen drin, und sie sitzen auch da, 
wo wir vermeinten, daß sie nicht säßen und nicht 
sitzen sollten. Aber die Lösung dieser Frage ist 
unseres Erachtens nicht nur ein juristisches, son-
dern ein eminent politisches Problem. Wenn der 
Staat einmal wirklich in Gefahr kommt, dann 
sind die toten Buchstaben des Gesetzes keine ge-
nügend scharfe Waffe, um ihn zu retten. Dann 
kommt es unseres Erachtens darauf an, daß es 
Menschen gibt, die nicht nur mit dem Verstand, 
sondern auch mit dem Herzen bei diesem Staate 
stehen und von der Richtigkeit dessen überzeugt 
sind, daß es ihn zu schützen gilt und es sich auch 
lohnt, ihn zu schützen. Unsere Gesetze werden nur 
wirksam sein, wenn wir uns hinter sie stellen, das 
heißt, wenn wir, die Angehörigen aller derjenigen 
Parteien, denen das Demokratische in und an die-
sem Staat nicht nur Mittel zum Zweck, sondern 
Ausdruck ihres inneren politischen Wesens ist, 
dem Volke draußen sagen, daß dieser Staat nur 
als ein demokratischer Staat die letzte Chance ist, 
die wir in Deutschland und Europa haben, wenn 
wir in Frieden und Freiheit unter Achtung des 
Menschen als Menschen leben wollen. Gelingt es 
uns nicht, meine Damen und Herren, die große 
Masse des deutschen Volkes davon zu überzeugen 
— in diesem Zusammenhang darf ich mich einmal 
mit besonderem Nachdruck an die Rechte oder 
besser gesagt Halbrechte und an die Mitte dieses 
Hauses wenden —, daß die Demokratie, von der 
wir sprechen, es wert ist, daß man sie dem deut-
schen Volke nahe bringt, daß sie im Raume der 
politischen, wirtschaftlichen und sozialen Ordnung 
aber nur dann bestehen kann, wenn diese Ordnung 
eine gerechte ist, dann ist a ll unser Mühen um-
sonst. Kommt unser Staat wirklich einmal in die 
Gefahr, daß die Demokraten sich mit dem Leben 
vor ihn stellen müssen, dann wollen wir hoffen 
und wünschen, daß es außer der deutschen Ar-
beiterschaft nicht nur eine Handvoll aufrechter 
Demokraten gibt, die gewillt sind, ihr Leben für 
die Demokratie einzusetzen, sondern daß dann die 
Masse des deutschen Volkes, gleichviel, in welchen 
demokratischen Parteien sie steht, auch bereit ist, 
sich mit ihrem Leben für diese Demokratie einzu-
setzen, und zwar anders, als es 1933 der Fall ge-
wesen ist. 
(Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter! 
Darf ich Sie im Hinblick auf die Vereinbarung im 
Ältestenrat, der auch ihre Fraktion beigetreten ist, 
bitten, zum Schluß zu kommen. 
Dr. Greve (SPD), Antragsteller: Meine verehr-
ten Anwesenden! Die Vorlage, die meine Frak- 
Deutscher Bundestag - 47. Sitzung. Bonn,. Donnerstag, den 16. März 1950 	 1597 
(Dr. Greve) 
tion eingereicht hat, hat in ihrem Charakter weni-
ger Defensives als Offensives. Ich sage es ganz be-
wußt: Unser Gesetzentwurf ist die offene Kampf-
ansage an alle Feinde der Demokratie. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Es wird hier nicht nötig sein, im einzelnen auf das 
einzugehen, was in der Gesetzesvorlage enthalten 
ist. Sie finden Bestimmungen gegen Hochverrat, 
hochverratsähnliche Delikte, gegen den Verfas-
sungsbruch, gegen den Angriff auf die demokrati-
schen Freiheiten, gegen Sabotageakte, gegen die 
Verächtlichmachung der Symbole der Republik 
usw. 
(Unruhe und Zurufe rechts.) 
Ich komme zum Schluß. Meine Freunde und ich 
sind sich dessen bewußt, daß es mit der Verab-
schiedung eines solchen Gesetzes allein nicht ge-
tan ist. Wir wissen, daß insbesondere ein solches 
Gesetz mit seinem spezifisch politischen Charakter 
in die Hand von Richtern gegeben werden muß, 
die mehr sind als nur Justizbeamte. Ohne heute 
eine neue Justizdebatte einleiten zu wollen, darf 
ich doch sagen, daß es unerläßlich ist, immer wie-
der darauf hinzuweisen, daß wir auch von der 
Seite der rechtsprechenden Gewalt her einen ande-
ren Schutz dieses Staates haben müssen, als es in 
der Zeit nach 1918 der Fall gewesen ist. Ich will 
noch einmal ausdrücklich betonen, daß weder ei-
ner meiner Freunde noch ich selbst eine Politisie-
rung der Justiz oder gar eine Klassenjustiz wün-
schen. 
(Zuruf von der KPD.) 
Wir wünschen aber auch nicht, daß die in der 
Justiz tätigen Richter das Recht, insbesondere das 
Recht in einem politischen Prozeß nur gegen eine 
Klasse von Staatsbürgern anwenden. Nach unserer 
 Auffassung muß in Ergänzung zu dem von uns 
vorgelegten Gesetzentwurf gegen die Feinde der 
Demokratie in unserem Staate die Möglichkeit ge-
schaffen werden, daß wir das politische Verbre-
chertum legal mit politischen Mitteln bekämpfen 
können. Wo auch immer dieses politische Verbre-
chertum auftritt und sich bemerkbar macht, muß 
es zur Strecke gebracht werden. Wenn die Exeku-
tive und die rechtsprechende Gewalt die Aufgabe 
haben, darauf zu achten, daß die Gesetze, um die 
es sich hier handelt, nicht gegen die Demokraten, 
sondern gegen die Feinde der Demokratie ange-
wendet werden, dann müssen wir von der Legisla-
tive her die Möglichkeit dazu schaffen. 
(Unruhe und Rufe rechts.) 
Ich komme jetzt zum Schluß. 
(Erneute Rufe rechts.) 
Gestatten Sie mir nur noch einen Satz. Das Erle-
ben des Nationalsozialismus und sein Wiederauf-
kommen in den verschiedensten Spielarten von 
heute sollte uns Verpflichtung genug sein, unser 
Leben und das Leben unserer Kinder in einer 
freiheitlichen Demokratie unter den Symbolen, 
für die nun schon seit mehr als 100 Jahren alle 
freiheitliebenden Menschen gekämpft haben, zu 
sichern und die Demokratie zu schützen, bevor es 
zu spät ist. . 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister der Justiz. 
Ich darf darauf aufmerksam machen, meine 
Damen und Herren, daß wir für die weitere Be-
ratung im Ältestenrat eine Redezeit von je 10 
Minuten für die Sprecher der einzelnen Frak-
tionen festgesetzt haben. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Herr  
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Bun-
desregierung stimmt mit den Antragstellern 
durchaus überein in der Überzeugung, 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
daß unsere junge Demokratie mit allen Mitteln 
geschützt werden muß gegen diejenigen, die sich 
anschicken, die Grundlagen unseres jungen demo-
kratischen Staates anzugreifen, insbesondere ge-
gen diejenigen, die die Freiheiten dieses demokra-
tischen Staates und seines Grundgesetzes zum 
Kampfe gegen die Demokratie mißbrauchen. Wir 
sind uns durchaus bewußt, daß unser Staat 
schutzwürdiger ist als irgendein anderer. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Unser Bund!) 
Es ist das Schicksal der deutschen Demokratie, 
daß sie nicht gewachsen ist, daß sie nicht von 
unserem Volk erkämpft wurde, sondern daß sie 
wieder einmal aus dem Niederbruch  zu uns ge-
kommen ist, ohne Glanz, ohne Nimbus, daß sie 
erst in den Herzen unseres Volkes Wurzel schla-
gen muß. Deswegen wissen wir, daß sie empfind
-
lich ist und daß sie eines besonderen Schutzes 
bedarf. 
Aber, meine Damen und Herren, Sie werden 
doch nicht glauben, daß die Demokratie durch das 
Strafrecht geschaffen wird. Wir werden uns doch 
dessen bewußt sein — ich hoffe: alle werden sich 
dessen bewußt sein —, daß die Frage der Aus-
einandersetzung, die unausweichlich ist, auf an-
derer Ebene ausgetragen werden muß, auf der 
politischen Ebene, auf der wirtschaftlichen Ebene, 
auf der geistigen und am Ende auf der sittlichen 
Ebene. Aber wir stimmen mit den Antragstellern 
in bezug auf die Notwendigkeit überein, daß auch  
dem Strafrichter das erforderliche Rüstzeug in 
die Hand gegeben werden muß, um die Feinde 
des Staates zur Räson zu bringen. Wir sind je-
doch der Meinung, daß das nach den Grundsätzen 
des Rechtsstaates geschehen muß. Wir wollen 
nicht in den Fehler und in die Gefahr verfallen, 
uns in polizeistaatlichen Vorstellungen zu ver-
fangen. 
(Zustimmung rechts.) 
Wir wollen auch nicht der Gefahr verfallen, in 
das Gegenteil umzuschlagen und das, was wir im 
Grundgesetz an Freiheiten feierlich aufgerichtet 
und garantiert haben, wieder wegzunehmen, der 
Demokratie den Maulkorb anzulegen. 
Man kann über den richtigen Weg, auf dem 
man vorgehen will, verschiedener Meinung sein. 
Die Antragsteller wollen . ein Sondergesetz, in 
dem eine Reihe von Bestimmungen zusammen-
gefaßt wird. Meine Vorstellung ist eine andere, 
und die Vorlage, die Ihnen in Kürze zugehen 
wird, soll einen anderen Weg gehen. Ich will kein 
zeitbedingtes Sondergesetz. Ich will nicht den 
Anschein erwecken, als ob wir aus irgendeiner 
Stimmung heraus im Augenblick gesetzliche Be-
stimmungen treffen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich möchte gesetzliche Bestimmungen schaffen, 
die auch noch nach Jahrzehnten der objektiven 
Beurteilung standhalten. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien 
und rechts. — Abg. Dr. Greve: Meinen 
Sie, daß es dann auch noch Feinde der 
Demokratie gibt?) 
1598 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
 — Ich hoffe, daß wir sie dann gemeinsam, Herr 
Greve, Sie und ich und manche andere, über-
wunden haben. 
(Lachen rechts. — Zuruf von der SPD: 
Hören, Sie, sie lachen da drüben!) 
Ob der Weg, der hier eingeschlagen ist, der rich-
tige ist, ob Sie nicht, wenn ich ein persönliches 
Wort sagen darf, damit der großen Masse Ge-
spenster aufzeigen und dadurch erst Gefahren 
schaffen, 
(Beifall rechts) 
darüber wollen wir uns heute nicht unterhalten. 
Ich möchte meinen, daß das Vorbild des Re-
publikschutzgesetzes, daß auch das Vorbild der 
Notverordnungen nicht verlockt. Sonderbestim-
mungen haben nicht die Eignung, in unserem 
Volk Sympathie zu erwecken, werden als Fremd-
körper empfunden. Deswegen meine Anregung: 
Ich stimme materiell weitgehend mit den Vor-
schlägen der Sozialdemokratischen Partei über-
ein, wenn ich auch teilweise verfassungsrecht-
liche Bedenken habe, ich gehe in manchen Be-
stimmungen über ihre Anträge in meinen Vor-
schlägen hinaus; ich bin aber der Ansicht, daß 
diese Bestimmungen in das Strafgesetzbuch ein-
gebaut werden müssen, schon um diesen Straf-
drohungen den kriminellen Charakter zu geben, 
um den Täter abzuschrecken. Er soll nicht unter 
ein Ausnahmegesetz gestellt werden, sondern er 
soll wissen, daß er dann, wenn er gegen die De-
mokratie ankämpft, als Verbrecher bestraft wird. 
Ich habe die Vorlage, die sich leider etwas ver-
zögert hat, in den letzten Wochen noch ein-
gehend mit den Ländervertretern, mit den Ver-
tretern der Wissenschaft, mit den Vertretern der 
obersten Gerichte durchgesprochen und glaube, 
daß sie ein reifes Werk ist. Ich hoffe, daß sie in 
den nächsten Tagen ins Kabinett kommt und 
dann in den Weg der Gesetzgebung gelangen 
kann. Ich möchte meinen, daß dann die gemein-
same Beratung meiner Vorlage, der Vorlage des 
Kabinetts, unter Verwendung des Antrags der 
Fraktion der SPD als Material möglich ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zuruf von der KPD: Dann gute Nacht, 
Demokratie!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Kiesinger. 
(Zuruf rechts: Überflüssig zu reden! — 
Weiterer Zuruf: Das ist Demokratie, 
überflüssige Reden zu halten! — 
Heiterkeit rechts.) 
Kiesinger (CDU): Meine Damen und Herren! 
Ich will den Appell, den Herr Kollege Greve an 
die Mitte gerichtet hat, aufnehmen und will ver-
suchen, mit all dem Ernst, der dieser Sache ge-
ziemt, ihm zu antworten. 
Ich habe es bedauert, daß der Herr Kollege 
Donhauser den Antrag auf Übergang zur Tages-
ordnung gestellt hat; nicht etwa deswegen, weil 
wir nicht eine ganze Reihe von Bedenken, die er 
hat, teilen. Wir tun das! Ja wir können uns 
durchaus nicht. vorstellen, daß wir zu einem Ge-
setz in dieser Form und mit diesem Inhalt ja 
sagen könnten. Aber wir halten es für wenig 
klug, bei einer so wichtigen Materie den Antrag 
auf Übergang zur Tagesordnung zu stellen. Dazu 
sind uns die Dinge, um die es hier geht, zu ernst. 
Wer haben in den Ausschüssen — im Ausschuß  
zum Schutze der Verfassung und im Rechtsaus-
schuß — Gelegenheit, die Fragen in aller Ruhe, 
sachlich und nüchtern, zu behandeln. Ich will da -
her heute Abstand nehmen, wozu jetzt Gelegen-
heit wäre, im einzelnen zu dem Inhalt dieses Ge-
setzes Stellung zu nehmen. Wir werden genügend 
Zeit haben, das zu tun. 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir 
aber bei dieser Gelegenheit im Namen meiner 
Freunde nur einige grundsätzliche Bemerkungen. 
Wenn man über den Schutz der Demokratie 
spricht, dann sollte man doch wohl im Auge ha-
ben, daß alle diejenigen in diesem Hause, denen 
es mit Demokratie ernst ist, durch eine derartige 
Rede nicht etwa auseinandergerissen, sondern zu-
sammengeführt werden. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Das Wort Demokratie ist vielleicht das meist 
mißbrauchte Wort unserer Zeit. Ich kann das 
Wort Demokratie im Sinne einer sozialistischen 
Demokratie verstehen, wie es unsere Freunde 
von der Sozialdemokratie tun. Ich kann das Wort 
Demokratie im Sinne einer liberalen Demokratie 
verstehen, wie es andere demokratische Freunde 
in diesem Hause tun. Von denen, die das Wort 
Demokratie, um ja Glauben zu finden, mit der 
Tautologie Volksdemokratie belegen, will ich in 
diesem Zusammenhang schamhaft schweigen. 
(Beifall und Heiterkeit in der Mitte und 
rechts. — Zuruf von der KPD: Sie 
haben Angst!) 
— Ich habe keine Angst, o nein! 
(Abg. Rische: Demokratie für wen?) 
— Demokratie für alle, die die Freiheit wollen, 
mein Lieber! 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Diese Demokratie sieht also in den verschie-
denen Köpfen recht verschieden aus. Eine der 
größten Aufgaben, die wir haben, ist, daß wir 
uns auf unser demokratisches ideologisches 
Existenzminimum besinnen, auf das nämlich, was 
uns gemeinsam ist. Man sollte in einer Rede 
über die Demokratie nun nicht die Konzeption 
der sozialistischen Demokratie in den Vorder-
grund stellen, wenn man Freunde gewinnen will, 
sondern man sollte in einer Rede zum Schutze 
dieser Demokratie jenes ideologische Existenz-
minimum herstellen, das wirklich das erzeugt, 
was die wirklichen Freunde der Demokratie in 
diesem Hause wollen, nämlich die begeisterte Zu-
stimmung aller Freunde der Demokratie. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Und dies hat mein verehrter Herr Kollege lei-
der nicht getan. Der bayerische Löwe hat mit 
Recht gebrummt 
(Abg. Dr. Baumgartner: Gebrüllt! — 
Heiterkeit) 
— oder gebrüllt —, als ihm vorgeworfen wurde, 
daß ausgerechnet er nicht mit einem Tropfen 
demokratischen Öls gesalbt sei; ja, es ist ihm so-
gar Schlimmeres vorgeworfen worden. 
(Abg. Dr. Seelos: Wir waren schon De
mokraten, als woanders noch das Drei
klassenwahlrecht war! — Heiterkeit. — 
Abg. Dr. Greve: Aber ich komme gar 
nicht aus Preußen, Herr Seelos, sondern 
aus Mecklenburg!) 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1599 
(Kiesinger) 
— Ich bin zufrieden, daß Sie mit den historischen 
Vergleichen beim 19. Jahrhundert geblieben sind. 
(Heiterkeit. — Zuruf von der BP: Das 
nächste Mal gehe ich weiter zurück!) 
Meistens geht es bis in die Steinzeit zurück. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, zu diesem ideolo-
gischen Existenzminimum ein paar Worte. Es ist 
eine Banalität, zu sagen, daß es eines wirksamen 
Schutzes — ich stimme Ihnen da zu, Herr Kollege 
Greve —, eines offensiven Schutzes der Demo-
kratie bedarf. Wir sind uns darüber einig, daß 
man ebensowenig -- um das Wort des Herrn 
Talleyrand zu wiederholen —, wie man auf Balo-
nettspitzen sitzen kann, sich auf die scharfen 
Zacken eines Stacheldrahtes von Strafbestim-
mungen stützen kann, der diese arme Demokratie 
beschirmen soll. Das wissen wir alle. 
Aber wir wissen auch ein weiteres: Wir leben 
nicht mehr im 19. Jahrhundert, wir teilen nicht 
mehr den Glauben jener Welt, in der mein ver-
ehrter Landsmann Friedrich Theodor Vischer ein-
mal gesagt hat, das Moralische, auch im poli-
tischen Raum, verstehe sich von selbst. 
(Zuruf des Abg. Rische.) 
Leider, meine Damen und Herren: das Moralische, 
im politischen Raum zumal, versteht sich gar 
nicht mehr von selbst. 
(Zustimmung in der Mitte und rechts.) 
In der Vergangenheit haben wir Dinge erlebt, von 
denen man fast nicht sprechen will, weil man 
glaubt, daß man in ein Pathos hineinkommen 
könnte, das unecht wirken könnte. Wir haben 
Dinge erlebt, die uns heute noch die brennende 
Scham ins Herz treiben, den tiefen Schmerz, die 
tiefe Trauer! Und wenn es heute in deutschen 
Landen wieder Menschen gibt, die, wenn es wahr 
ist, über dieses vergangene System urteilend, 
glauben sagen zu können: „Die Judenfrage wurde 
nicht glücklich gelöst!" — jene Frage, bei der 
es sich darum handelt, daß Millionen Unschul-
diger in diesem Volk gemordet wurden —, dann 
allerdings heißt es: Alarm! 
(Lebhafter Beifall in der Mitte, links und 
rechts.) 
Wir werden uns von niemandem vorwerfen 
lassen, daß wir diese Gefahrensignale nicht sehen. 
(Abg. Rische: Nur nicht die Weiche 
falsch stellen!) 
Wir glauben nicht mehr an den guten Menschen. 
Wir sind keine Jünger Jean Jaques Rousseaus, 
(Zuruf des Abg. Rische) 
wenigstens wir christlichen Demokraten nicht, 
und ich hoffe, eine große Reihe unserer Freunde 
nicht. Wir wissen, was der Mensch ist. Wir wis-
sen, daß er  eben nicht der ist ,  mit dem man ein 
irdisches Paradies bauen kann, wie Sie drüben, 
die Besten von Ihnen, vielleicht meinen, jene 
klassenlose Gesellschaft, in der, wenn wir nur 
einmal eine Konservendosenkultur haben, alle 
Dinge friedlich geschlichtet sein werden. O nein, 
die Technik löst diese Dinge nicht! Wir leben 
nicht mehr in jener optimistischen Zeit, und da-
her wissen wir, daß das „Laisser faire, laisser 
aller" auch in Staatsschutzdingen nicht mehr gilt, 
daß in der Tat der Staat sich bewaffnen, daß er 
eine starke Wehr haben muß. 
(Abg. Rische: Also ein Klassenstaat 
sein muß!) 
-- Das ist kein Klassenstaat, der sich um seine 
Freiheit wehrt! 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Wenn wir also wissen, daß wir uns wehren 
müssen, und wenn wir diese Wehr wollen, dann 
wissen wir aber auch zu gleicher Zeit, daß diese 
Wehr nur am Rande in strafrechtlichen Bestim-
mungen bestehen kann. 
Nun sage ich ein ernstes Wort: Ich will den 
großen Gegensatz zwischen der positivistischen 
Rechtsauffassung und der naturrechtlichen 
Rechtsauffassung hier nicht aufreissen; aber ich 
möchte Sie darauf hinweisen, daß wir es uns 
nicht leisten können, nur von dem Gedanken der 
Abschreckung her Recht zu schaffen. Unser Recht 
gründet sich im ewigen Recht, das unabänderlich 
ist. Und nur an der Ausrichtung an diesem 
ewigen Recht wird auch das, was wir zum Staats-
schutz an Recht schaffen, Gültigkeit haben; dort 
wird es gewogen und geprüft werden. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Dazu, meine Damen und Herren, brauchen wir 
eine gewisse Zeit. Ich weiß, was Sie mir sagen 
wollen. Aber verfrühte, allzu flüchtige Arbeit auf 
diesem Gebiet wäre vielleicht ebenso verhäng-
nisvoll, wie es verhängnisvoll wäre, wenn man 
eine solche Arbeit unterließe. Im übrigen wissen 
wir, daß der wirkliche Kampf um diesen Staat, 
um diese Demokratie durch andere Dinge ent-
schieden wird, und darum möchte ich das Wort 
des Herrn Justizministers aufgreifen : Wir wollen 
den Teufel nicht unnötig an die Wand malen. 
Den Herren, die da in deutschen Landen herum-
reisen mit den verstaubten Parolen eines über-
lebten Nationalismus, die versuchen, der jungen 
deutschen Generation — und sie geht bis in die 
vierziger Jahre hinein — Zukunftsparolen zu 
geben, den Herren wird diese Jugend nicht nach-
laufen. Davon bin ich überzeugt! 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Wenn diese junge Generation sich bis jetzt vom 
Staat und von den öffentlichen Dingen vielleicht 
zurückgehalten hat, wenn sie sich noch nicht in 
breiten Zügen in diesen Staat hat einbeziehen 
lassen, dann hat sie das aus anderen Gründen ge-
tan: dann hat sie es getan, weil sie enttäuscht 
worden ist, weil sie, die Mißbrauchten, zunächst 
nicht wieder wagten, sofort ihr ganzes Herz 
— das ist doch nun einmal die Haltung der Jun-
gen — für eine Sache zu geben, deren Parole sie 
noch nicht sehen. Vielleicht halten wir selbst ein- 
mal Gewissenforschung im eigenen Herzen, ob 
wir, die Vertreter, die Repräsentanten, wenn Sie 
so wollen, die Führer dieser neuen Demokratie 
schon das Wort gesprochen haben, jenes Wort, 
auf das diese junge Generation wartet, die junge 
Generation, die opfern will, die Zucht will, die 
Ordnung will, die aber keine Despotie mehr will. 
Ich glaube, wir haben dies Wort noch nicht ge-
funden. Und in diesen kommenden Jahren sollte 
unser aller Anstrengung mehr und mehr sein, 
neben der Tat, neben der Leistung auch das wer-
bende Wort zu finden. 
Es gibt eine Ordnung der sozialen Welt, die 
nicht nur Ihrer Konzeption, Herr Kollege Greve, 
entspricht. Und nicht nur Sie vertreten die Ar-
beitermassen, auch in unseren Reihen stehen sie. 
Nur haben wir den Vorzug, daß in unseren Rei-
hen sie alle stehen, vom Arbeitgeber bis zum 
Arbeitnehmer. Deswegen glauben wir eine Union 
des 20. Jahrhunderts zu sein, und die Freunde, 
1600 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Kiesinger) 
die uns unterstützen, glauben eine Sache des 20. 
Jahrhunderts zu unterstützen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das ist keine Interessenvertretung mehr, das ist 
keine Klassenvertretung mehr, sondern das ist 
wirklich der Versuch, einmal etwas Neues zu 
schaffen. 
(Abg. Rische: Das sagte Goebbels auch schon!) 
— Ach, diese ewigen Vergleiche sind langweilig. 
Ich könnte andere Vergleiche mit Ihnen an-
stellen. --- Vielleicht fällt dem 20. Jahrhundert 
auch einmal etwas N es ein. Wir kämpfen nicht 
für Kleinigkeiten, MT Rankenwerk, für Beiwerk. 
Dieses Grundgesetz ist ein Anfang. Wir kämpfen 
um das Grundsätzliche der Demokratie, und ich 
darf es an dieser Stelle wiederholen: Demokratie 
als Absolutum, ohne die Fundamente des Rechts, 
ist eine Barbarei! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn wir von Demokratie sprechen, dann meinen 
wir damit stets die rechtsstaatliche Demokratie. 
Für sie zu kämpfen, für sie uns einzusetzen und 
für sie die adäquaten Schutzmittel zu finden, das 
soll unsere Aufgabe sein. 
Ich beantrage namens meiner Freunde, die Vor-
lage der SPD federführend an den Ausschuß zum 
Schutze der Verfassung und gleichzeitig an den 
Rechtsausschuß zu verweisen, damit sie dort zu-
sammen -- hoffentlich -- mit dem Regierungs-
entwurf, den wir in der Konzeption, nämlich be-
züglich des Einbaus dieser Bestimmungen in das 
Strafgesetzbuch, bejahen, beraten werden kann. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Schafer: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Wessel. 
Frau Wessel (Z): Meine Herren und Damen! 
Ich möchte zu dem Antrag der SPD auf Druck-
sache Nr. 563 im Auftrag der Zentrumsfraktion 
einige grundsätzliche Ausführungen machen. Ich 
möchte mich dabei nicht irgendwie in die Aus-
einandersetzungen einmischen, in die meine bei-
den Herren Vorredner gekommen sind. Der uns 
vorliegende Gesetzentwurf gegen die Feinde der 
Demokratie zeigt allgemein — darin sind wir uns 
wohl in diesem Hohen Hause einig — die Sorge, 
daß Deutschland vor Entwicklungen bewahrt 
bleiben muß, die die Weimarer Republik nicht 
verhindert hat. Es liegt nun einmal im politischen 
Charakter des deutschen Volkes — ob wir nun 
links oder rechts oder in der Mitte stehen —, daß 
die Versuchung, andere zu täuschen, nicht so groß 
ist als diejenige, sich selbst zu täuschen. Ich 
glaube, in keinem anderen Lande der Welt wäre 
es nach den furchtbaren Erlebnissen des National-
sozialismus überhaupt möglich, daß eine nationa-
listische Propaganda, mag sie von rechts oder 
von links kommen, wieder das Volk bedrohen 
könnte. In keinem anderen Lande der Welt, 
glaube ich, würde auch die Presse von dem Ge-
baren ehrgeiziger, unbelehrbarer Wichtigtuer, die 
sich auf der politischen Bühne produzieren, eine 
solche Kenntnis nehmen, wie es bei uns der Fall 
ist. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Wer wird da nicht an die Worte eines Hegel 
erinnert, die gerade für uns Deutsche geschrieben 
zu sein scheinen: die Geschichte beweise, daß die 
Völker aus der Geschichte nichts lernen. Und wer 
sich umschaut, der entdeckt doch immer wieder 
mit Schrecken, wieviel Gestriges, ja Vorgestriges, 
möchte ich sagen, im politischen Leben Deutsch-
lands zu finden ist und wieviele Deutsche sich 
doch durch ein kurzes Gedächtnis auszeichnen 
und nichts, rein gar nichts aus den Erlebnissen 
der vergangenen 17 Jahre gelernt haben. Des-
wegen scheint es uns schon notwendig zu sein, 
die Demokratie mit rechtsstaatlichen Mitteln zu 
sichern, ein Gesetz gegen Entartung der Politik 
zu schaffen. Wir wollen nicht ein zweites Mal die 
deutsche Republik zugrunde gehen lassen an dem 
Mangel der Demokraten, letzte Verteidigungs-
bereitschaft zu zeigen. 
Trotzdem bedauern wir, daß es überhaupt zu 
einem solchen Gesetz kommen muß, daß hier der 
Prüfstein für die Demokratie liegt und straf-
rechtliche Bestimmungen zur Sicherung des  de-
mokratischen Lebens überhaupt notwendig sind. 
Es wäre auch gefährlich, zu glauben, daß einzig 
durch ein Gesetz alle gegen die Demokratie ge-
richteten Handlungen unterbunden werden 
könnten. Auch die Weimarer Republik hatte be-
kanntlich ein Gesetz zu ihrem Schutz. Es hat aber 
den Zusammenbruch nicht verhindert, weil von 
den Richtern nicht selten unter Berufung auf das 
Recht krasses Unrecht gesprochen wurde. So 
konnte man sogar einen Friedrich Ebert des Lan-
desverrats bezichtigen. Das Gegenteil davon ha-
ben wir allerdings beim Fall Hedler erlebt. 
Nachdem nun die Diskussion über den Rechts-
schutz des Staates in Gang gekommen ist, scheint 
für uns die Frage im Vordergrund zu stehen, ob 
die strafrechtlichen Bestimmungen, die zum 
Schutze der Demokratie als notwendig erachtet 
werden, in das Strafgesetzbuch aufgenommen wer-
den sollen oder ob man es in Form von Sonder-
gesetzen machen soll. In Abweichung von den Aus-
führungen des Herrn Bundesjustizministers sind 
meine politischen Freunde und ich der Überzeu-
gung, daß die neuen Strafbestimmungen, die sich 
aus dem Grundgesetz ergeben wir denken hier 
in erster Linie an die Bestrafung von Handlun-
gen zur Vorbereitung des Angriffskrieges —, 
selbstverständlich in das Strafgesetzbuch hinein-
gearbeitet werden . müssen. Wir begrüßen es — 
der Herr Justizminister hat es hier bestätigt --, 
daß von seiten der Regierung Bestimmungen zum 
persönlichen Schutz, zum Ehrenschutz vorbereitet 
werden, die ebenfalls Gegenstand einer Reform 
des Strafgesetzbuches sein dürften. Denn neben 
der Sicherung der Demokratie scheint es uns vor 
allem aus den Erfahrungen der Weimarer Zeit 
notwendig zu sein, dafür zu sorgen, daß die in 
der vorderen Linie der Politik stehenden Männer 
und Frauen im Ansehen des Volkes nicht durch 
Verleumdungen verächtlich gemacht werden 
können. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Was aber über diese Bestimmungen im Straf
-
gesetzbuch hinaus zum Schutz der Demokratie 
getan werden muß, sollte unseres Erachtens in- 
Form von Sondergesetzen erlassen werden. Wir 
legen schon heute größten Wert auf die Feststel
lung, daß wir so bald wie möglich wieder an einen 
Abbau der Strafbestimmungen herangehen müssen, 
die heute, da sich die Demokratie unter den denk
bar ungünstigsten materiellen Voraussetzungen in 
ihrem Anfangsstadium befindet, leider nicht zu 
umgehen sind. Auf die Dauer ist es nicht 
möglich, die Demokratie durch einen Para
graphenzaun zu schützen. Das kann nur für eine 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1601 
(Frau Wessel)  
 Übergangszeit zweckmäßig sein. Wir wünschen 
aber auch deshalb Sondergesetze, weil wir die 
strafbaren Tatbestände so exakt definiert wissen 
wollen, daß sie von den Richtern nur in der der 
Demokratie nützlichen Weise ausgelegt werden 
können. Gesetze, die das tun, sind aber auf eine 
ganz bestimmte Zeit und ganz bestimmte Ver-
hältnisse zugeschnitten und unterscheiden sich 
dadurch von dem dauernd gültigen Strafgesetz-
buch. 
Weiter legen wir Wert darauf, daß in Pro-
zessen, die zum Schutz der Demokratie geführt 
werden, nicht nur Berufsjuristen die Urteilsfin-
dung in der Hand haben. Wir halten es deshalb 
für richtig, daß die leichteren Fälle zum Beispiel 
vor den Schöffengerichten und die. schweren 
Fällen vor den Schwurgerichten abgeurteilt wer-
den, um so auch den Nietjuristen die Möglich-
keit der Urteilsfindung mit zu geben. 
Meine Damen und Herren! Wenn heute Ge-
setze zum Schutze der Demokratie notwendig 
sind, so muß es unser aller Bestreben sein — ich 
darf das wohl auch in diesem Hohen Hause aus-
führen —, durch demokratisches Handeln und 
Verhalten die jetzt notwendigen Sondergesetze 
so bald wie möglich überflüssig zu machen. In 
erster Linie wird es, wenn die Demokratie über-
haupt in unser Volk Eingang finden soll, auf po-
sitive Leistungen der Demokratie und ihrer Or-
gane ankommen. Gesunde soziale und wirtschaft-
liche Verhältnisse sind die Grundvoraussetzungen 
dafür, daß radikalen Tendenzen wirksam ent-
gegengetreten werden kann. Es ist ein völlig aus-
sichtsloses Beginnen, die Demokratie erhalten zu 
wollen, falls die Organe der Demokratie vor den 
praktischen politischen Aufgaben versagen. Ich 
bin der Überzeugung, daß der die Demokraten 
beseelende Wille zu positiven Leistungen zum 
Schutze der Demokratie in Deutschland weit 
mehr zu vollbringen vermag und in der Tat auch 
vollbringen wird, als das Strafgesetzbuch tun 
kann. 
Tatsächlich gibt es auch für den demokratischen 
Gedanken nichts Besseres als die Auseinander-
setzung mit den radikalen Gruppen über die 
konkreten politischen Probleme, sofern diese 
Auseinandersetzungen in der Form echter Dis-
kussion vor sich gehen. 
(Sehr richtig! bei der FDP und bei der BP.) 
Ich möchte darauf hinweisen, daß gerade hier 
im Bundestag solche Diskussionen geführt wer-
den müssen und daß es grundfalsch ist, Ab-
geordnete, wie zum Beispiel Herrn Hedler oder 
Herrn Dorls, hier nicht zu Wort kommen zu 
lassen. . 
(Sehr richtig! beim Zentrum und rechts.) 
Wenn der Herr Präsident mit den geschäftsord-
nungsmäßigen Mitteln unsachliche Diskussionen 
unterbindet und die Vertreter der radikalen 
Gruppen dazu zwingt, zur Sache zu sprechen, 
dann werden hier im Bundestag immer neue Be-
weise für die geistige Armut des Radikalismus 
geliefert werden. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Ich kann leider diese Anregung nicht zu einem 
Antrag formen, ich kann sie auch nicht in Ge-
setzesform kleiden; aber ich wollte nicht darauf 
verzichten, heute auf diese Art von Schlagfertig-
keit hinzuweisen, mit der man die Rechts- und 
auch die Linksradikalen erledigen kann, ohne sich 
selbst dabei ins Unrecht zu setzen. Bisher hat der 
Bundestag in dieser Beziehung versagt. Er hat es 
nicht verstanden, sich in den Mittelpunkt des po-
litischen und öffentlichen Lebens unseres Volkes 
zu setzen, und ich meine, daß der Bundestag, 
wenn er Gesetze zum Schutz der Demokratie be-
schließen will, sich auch darüber klar werden 
muß, was er selbst zum Schutz der Demokratie 
tun kann. 
Wenn die Zentrumsfraktion Vorgänge, wie sie 
sich am vergangenen Freitag um den Fall Hedler 
abgespielt haben, nicht für eine Stärkung des 
Ansehens des Bundestags hält, so hat das nichts 
mit irgendeiner Wertschätzung des Herrn Hedler 
zu tun. Aber wir halten jede Prügelei unter Ab-
geordneten für eine Gefahr für das Ansehen der 
Demokratie und ihrer Repräsentation. 
(Lebhafter Beifall beim Zentrum., in der 
Mitte, bei der FDP und bei der DRP.) 
Jeder Abgeordnete, ob er jung oder alt ist, der 
im Namen der Demokratie in das Parlament ein-
zieht, muß wissen, daß viel mehr nach seinem 
Verhalten als nach seinen Reden die Demokratie 
beurteilt wird. 
(Sehr gut!) 
Deshalb kann in diesem Hohen Hause die Not-
wendigkeit zum Maßhalten, zur Besonnenheit und 
zur Toleranz nicht genug betont werden, wenn 
unser politisches Leben trotz Staatsschutzgesetz 
nicht erneut entarten soll. Das, meine Damen und 
Herren, ist das beste Rezept, daß aus den Deut-
schen endlich Demokraten werden und wir die 
neue Demokratie ohne Strafgesetze in die Herzen 
der Deutschen verpflanzen können. 
(Lebhafter Beifall beim Zentrum und - den 
Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Euler. 
(Abg. Rische: Aufmarsch der Demokraten!) 
Euler (FDP): An die Spitze meiner Ausführun-
gen möchte ich nicht nur mein persönliches Be-
kenntnis, sondern vor allem das Bekenntnis meiner 
politischen Freunde zur Notwendigkeit eines wirk-
samen strafrechtlichen Schutzes der rechtsstaat-
lichen Demokratie setzen. Dieser strafrechtliche 
Schutz eines rechtsstaatlich geordneten Gemein-
schaftslebens muß unseres Erachtens insbesondere 
in drei Richtungen gehen. Zum ersten muß er sich 
gegen alle Arten von totalitären oder despotischen 
Bestrebungen wenden; zum zweiten muß er sich 
gegen alle Formen gewalttätiger Störung des fried-
lichen Zusammenlebens richten, auch wenn sie von 
Kräften ausgehen sollten, die in ihrer Tendenz de-
mokratisch eingestellt sind; zum dritten muß er sich 
gegen die Verächtlichmachung des demokratischen 
Rechtsstaats, seiner Repräsentanten und Symbole 
richten, denn wir wissen aus der Zeit vor 1933 und 
erleben es heute in den verschiedensten demokra-
tischen Ländern, wie die Anhänger eines diktato-
rischen, despotischen Systems gerade auf dem 
Wege über die Verächtlichmachung des Rechts-
staats versuchen, ihre Ideologien voranzutragen. 
Die Verächtlichmachung ist ein Mittel der Fanati-
sierung, und aus der Fanatisierung ergibt sich ein 
Hang zur Gewaltanwendung, der einem friedlichen 
rechtsstaatlichen Zusammenleben feindlich ist. 
Aus diesen Erwägungen heraus begrüßen wir 
jeden Versuch und erwarten mit Dringlichkeit die 
Bemühung der Regierung um Fertigstellung einer 
Gesetzesvorlage, die dazu dienen soll, den erfor
-
derlichen strafrechtlichen Schutz der rechtsstaat- 
1602 	Deutscher Bundestag, — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Euler) 
lichen Demokratie bzw. die Ausgestaltung dieses 
strafrechtlichen Schutzes zu bewirken. 
Gegen den jetzigen Gesetzentwurf der Sozial-
demokratie haben wir zum ersten das formelle Be-
denken, ob es richtig ist, den qualifizierten Schutz 
des rechtsstaatlichen Zusammenlebens in die Form 
eines Sondergesetzes zu kleiden oder aber zum Be-
standteil der normalen strafrechtlichen Schutzord-
nung der Gemeinschaft zu machen. Wir sind der 
Auffassung, man sollte den Anschein vermeiden, 
daß Sonder- oder Ausnahmegesetze erforderlich 
wären. Es wird damit auch ein Aspekt vermieden, 
der politisch bedeutungsvoll ist, der Aspekt näm-
lich einer Anknüpfung an ein Gesetz, das den 
Zweck nicht erreicht hat, den es einmal erreichen 
sollte: das Republikschutzgesetz der Zeit vor 1933. 
Unseres Erachtens machen es die Erfahrungen in 
fast allen Ländern erforderlich, einen qualifizier-
ten, verstärkten Schutz des Rechtsstaats zum Be-
standteil der normalen strafrechtlichen Ordnung 
zu machen. Wie sehr das erforderlich ist, beweist 
letzten Endes im Grunde genommen der Inhalt des 
Gesetzentwurfes der SPD selbst. Denn fast alle 
Tatbestände, die dieser Entwurf bringt, stellen 
Ausweitungen oder Ergänzungen von normalen 
Straftatbeständen dar, seien es die Tatbestände 
des Hochverrats und der hochverräterischen Un-
ternehmung oder aber die Tatbestände des Land-
friedensbruches und des Aufruhrs oder die Tatbe-
stände der Klassenhetze. Wir finden in dem Ent-
wurf schließlich eine Fortbildung des Rechts der 
Ahndung der Ehrverletzungen, indem beispiels-
weise das Widerrufsrecht von der Wiederholungs-
gefahr gelöst wird oder indem der Anspruch auf 
Ersatz des immateriellen Schadens gegeben wird, 
indem eine besondere Bestimmung über die Wah-
sehr berechtigter Interessen gegeben wird. 
 wünschenswert, meine sehr geehrten 
und Herren, aber die Überlegungen hinsichtlich 
des Zusammenhangs zwischen diesen qualifizierten 
Tatbeständen und den Grundtatbeständen des 
Strafrechts zeigen, daß es richtig ist, die entspre-
chenden Vorschriften in das Strafrecht einzubauen. 
Dies läßt sich meines Erachtens auf eine Weise tun, 
daß dabei doch nicht der politische Zusammenhang, 
nämlich gesteigerter Schutz der demokratischen 
Grundordnung, verlorengeht, indem man versucht, 
diese qualifizierten Tatbestände weithin in einem 
besonderen Abschnitt des Strafgesetzbuches zu-
sammenzufassen. 
Zum zweiten richten sich unsere Bedenken ge-
genüber dem Gesetzentwurf der SPD gegen die 
unzulängliche Formulierung einiger Tatbestände. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, die Wirk-
samkeit eines solchen Gemeinschaftsschutzes ge-
steigerter Art hängt zu einem ganz großen Teil 
davon ab, daß man dem Richter scharf geschlif-
fene Tatbestände in die Hand gibt, Tatbestände, 
aus denen klare Normen sprechen, deren Anwen-
dung den Richter nicht unmöglichen Interpre-
tationsschwierigkeiten aussetzt. Denn was hängt 
daran, wenn man Tatbestände, die nicht hinrei-
chend genau formuliert, die nicht scharf genug zu-
gespitzt sind, dem Richter in die Hand gibt? Es 
hängt daran die außerordentliche Gefahr, daß über 
richterliche Willkür eine Rechtsunsicherheit ein-
reißt, die sich sowohl im Rechtsbewußtsein des Vol-
kes als auch in seinen politischen Reaktionen ge-
gen die Demokratie richtet, die geschützt werden 
soll. Es besteht die doppelte Gefahr, daß dann ent-
weder Interpretationen vorgenommen werden, die 
zu eng und einschränkend sind, oder Interpreta-
tionen, die zu nachgiebig sind, mit dem Ergebnis,  
daß der Schutz des Staates, den man erreichen will, 
tatsächlich nicht erreicht wird. Die Folge ist in 
dem einen Falle eine gesteigerte Verächtlichkeit 
des Staates, der sich als unfähig erweist, sich über 
die Justiz selbst zu schützen. Als Folge einer zu 
ausweitenden, einer zu harten Auslegung droht, 
daß im Bewußtsein der Bevölkerung so etwas wie 
demokratischer Terror in Erscheinung tritt. Die 
eine wie die andere Gefahr sind im gleichen Maße 
unerwünscht. 
Darüber hinaus finden wir in einzelnen Tatbe-
ständen, wie sie der sozialdemokratische Gesetz-
entwurf zu formulieren versucht, geradezu den 
Verstoß gegen unverzichtbare Naturrechte. Es ist 
beispielsweise unmöglich, in § 12 kurzerhand zu 
sagen, daß jeder, der öffentlich oder geheim für 
die Anwendung bewaffneter Gewalt gegen andere 
Völker eintritt, mit Zuchthaus nicht unter fünf 
Jahren bestraft werden soll. Meine sehr geehrten 
Damen und Herren, das Naturrecht der Notwehr 
gegen Angriffsakte anderer ist unverzichtbar, und 
das Eintreten für dieses Notwehrrecht darf auch 
hinsichtlich des Lebens eines demokratischen Vol-
kes und des Lebens eines demokratischen Staates 
nicht unter Strafe gestellt werden. In der heutigen 
Zeit wäre ein solches Beginnen geradezu selbst-
mörderisch, in einer Zeit, in der alle Völker, die 
außerhalb des sowjetischen Einflusses leben, darauf 
bedacht sein müssen, sich gegen die Angriffe, die 
Aggressionen dieser totalitären, despotischen Macht 
zu wehren. 
(Abg. Rische: Das nennt man Kriegshetze! 
Sie sekundieren noch!) 
Jawohl, Sie wissen sehr genau, was damit ge-
meint ist; denn Sie kennen ja den Rüstungsstand 
in der Ostzone. 
Aus - diesen grundsätzlichen Erwägungen kom-
men wir zu dem Ergebnis, daß 3s zwar sehr wün-
sehenswert ist, auch die Anregung der SPD im 
Ausschuß ausführlich zu behandeln, daß das aber 
nicht geschehen sollte, ohne daß zugleich der Ent-
wurf vorliegt, den die Regierung demnächst hier 
einbringen wird. 
Zum Schluß möchte ich auf eins hinweisen, was 
wahrscheinlich, wenn es von allen Seiten hinrei-
chend beachtet wird, mehr dazu beitragen wird, 
das rechtsstaatliche friedliche Zusammenleben in 
unserem Volke und die Überzeugung von seiner 
Notwendigkeit zu verankern als strafrechtliche 
Verfolgung: Das ist ein beispielhaftes Verhalten 
aller politischen Kräfte, die sich gerade dadurch 
als demokratisch legitimieren müssen, daß sie sich 
unter allen Umständen in beispielhafter Weise de-
mokratisch verhalten. Wenn wir auf diesen Punkt 
abstellen, dann können Sie, meine sehr geehrten 
Damen und Herren von der Sozialdemokratie, nicht 
leugnen, daß Sie in den letzten Wochen und Mo-
naten hier durch Verleumdungen und Verächtlich-
machungen, durch Tätlichkeiten wie durch Hetze 
in der Öffentlichkeit sehr dazu beigetragen haben, 
das Urteil zu vertiefen, daß gerade diejenigen sich 
eines beispielhaften demokratischen Verhaltens 
befleißigen müssen, die das von anderen verlangen. 
(Beifall rechts. — Abg. Dr. Greve: Das müssen 
Sie gerade sagen! Herr Euler, Sie haben gar 
kein Recht, das zu sagen! Gucken Sie sich in 
Ihren eigenen Reihen um! Unverschämtheit!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Fisch. 
(Abg. Dr. Greve: Immer der Euler, der aus 
den Latschen kippen muß! — Abg. Euler: Sie 
Deutscher Bundestag — 41. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1603 
(Präsident Dr. Köhler) 
wissen ja sehr genau, was gemeint ist; ich 
brauche das nicht weiter auszuführen! — Abg. 
Dr. Greve: Sie sind gemeint, Herr Euler, Sie 
kriegen noch mehr zu hören! Sie auch, Herr 
Oellers, gerade Sie beide! Sie sind diejenigen, 
die gemeint sind!) 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Fisch. 
Fisch (KPD): Meine Damen und Herren! Seit 
Bestehen der Bundesregierung haben wir den 
Erlaß von zwei Gesetzen erlebt, die mit dem 
„Schutz der demokratischen Ordnung" firmiert 
waren. Ich meine das alliierte Pressegesetz vom 
September 1949 und das Gesetz der Hohen Kom-
missare zum Schutze der alliierten Interessen vom 
November 1949. In beiden Fällen hat sich sehr 
bald erwiesen, wie richtig die Beurteilung dieser 
beiden Gesetze durch die Kommunistische Partei 
war, als sie erklärte, daß es sich hier um die 
juristische Begleitmusik zu Marshallplan und 
Atlantikpakt, zur Kolonialisierung Westdeutsch-
lands, zur Politik der Demontage und der Remi-
litarisierung handelt. Wir haben damals erklärt, 
es handle sich darum, Maßnahmen zu legalisie-
ren, die den Widerstand des deutschen Volkes 
gegen die Politik der Kolonialisierung nieder-
zwingen und die breite Schichten unseres Volkes 
in lähmende Angst versetzen sollen, damit sie 
nicht ihre Interessen verteidigen. Das Urteil des 
britischen Militärgerichts Hannover von dieser 
Woche beweist, wie recht wir hatten. Es hat auf-
rechte Kämpfer gegen brutale Zerstörung und 
 Konkurrenzdemontage zu hohen Gefängnisstrafen 
verurteilt. 
Meine Damen und Herren! Man sollte meinen, 
angesichts einer solchen Situation sei es Sache 
einer Partei, die sich Partei der Opposition in 
diesem Hause nennt, alles zu tun, um gegen die 
wirklichen Feinde der Freiheit und der fried-
lichen Arbeit des deutschen Volkes vorzugehen. 
Statt dessen erleben wir das sonderbare Schau-
spiel, daß diese Partei, die SPD, einen unbän-
digen Wetteifer entwickelt, um jene alliierten 
Gesetze zur Maßregelung und Erdrosselung der 
Freiheit noch zu übertrumpfen, ja um auch der 
Bundesregierung zuvorzukommen, die vor kurzem 
mitgeteilt hat, daß sie dabei sei, ein neues 
Staatsschutzrecht zum sogenannten Schutz der 
Verfassung auszuarbeiten. Wir Kommunisten sind 
der Meinung, daß nicht der Buchstabe, nicht das 
Papier für die Wirkung derartiger Gesetze ent-
scheidend ist, sondern daß es darauf ankommt, in 
wessen Hände ein solches Gesetz und solche Voll-
machten gelegt werden und wie der Staat aus-
sieht, der sich solcher Sondervollmachten be-
dienen kann. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Meine Damen und Herren! Genau einen Tag 
nach dem Freispruch des Herrn Hedler konnte 
als erste Zeitung in deutscher Sprache die ame-
rikanische „Neue Zeitung" den Wortlaut des so-
zialdemokratischen Gesetzentwurfs veröffent-
lichen. 
(Abg. Rische: Das ist bezeichnend!) 
Meine Damen und Herren, nichts als gerade das 
zeitliche Zusammenfallen dieser beiden Ereig-
nisse konnte besser zeigen, welche Sorte Justiz 
die Sorge um den „Schutz der Demokratie" in 
die Hände nehmen soll, ' in wessen Hände die 
Verantwortung für den sogenannten Schutz der 
Demokratie gelegt wird. Nichts könnte schlagen-
der beweisen, von welchen Elementen künftighin 
Ihr Gesetz und Ihre Vorschläge, meine Damen 
und Herren von der sozialdemokratischen Frak-
tion, gehandhabt werden sollen. 
(Abg. Dr. Greve: Sie haben nicht zugehört!) 
Dies Gesetz wird darum, weil sich am Charakter 
des Staates der Reaktion nichts geändert hat, 
nichts anderes mit sich bringen als den Schutz 
der geheiligten Ordnung der Besitzprivilegien, 
als den Schutz der Pferdmenges, als den Schutz 
des Systems der Arbeitslosigkeit und des Krieges. 
(Beifall bei der KPD.) 
Meine Damen und Herren, ich denke, die Er-
fahrungen der Vergangenheit sollten deutlich ge-
nug sein. Auch nach 1918 wurde die damalige 
Justiz in Amt und Funktion belassen, und die 
Folge davon war, daß in der Zeit vom November 
1918 bis Ende 1922 eine Zahl von 354 politischen 
Morden von rechts mit einer Gesamt „sühne" von 
90 Jahren und zwei Monaten Einsperrung ge-
ahndet wurde. Diesen 354 Morden von rechts 
standen in der gleichen Zeit 22 von links gegen-
über, die mit 10 Erschießungen, 3 lebensläng-
lichen Zuchthausstrafen und etwa 249 Jahren 
Einsperrung gesühnt wurden. 
(Lebhafte Hört!-Hört!-Rufe und Zuruf von 
der KPD: Das ist Klassenjustiz!) 
Meine Damen und Herren, das war die Praxis 
einer Zeit, in der man die Justiz ebenso mit den 
alten Gesichtern besetzt hielt wie heute. Und 
ich denke, daß auch die Praxis der Handhabung 
des Republikschutzgesetzes gleichfalls eine deut-
liche Sprache spricht, unter dessen Geltung der 
damalige Reichspräsident von einem republi-
kanischen Gericht offiziell als Landesverräter be-
zeichnet werden konnte. Das war eine Justiz, die 
es zuließ, daß das Reichsgericht den Begriff der 
„Judenrepublik" offiziell legalisierte und ihn als 
durch die geschichtlichen Umstände gerechtfertigt 
bezeichnete. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Meine Damen und Herren, das Republikschutz-
gesetz wurde nach dem Tode Rathenaus erlas-
sen; aber es wurde von den Freunden der Mör-
der Rathenaus angewandt. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Und so wie der Gesetzentwurf, der heute zur 
Beratung steht, einen Tag nach der Freispre-
chung des Herrn Hedler der Öffentlichkeit be-
kanntgegeben wurde, so werden seine Paragra-
phen von den Richtern der Herren Adenauer und 
Dehler angewandt werden, die nichts anderes 
sind als die Freunde Hitlers 
(Sehr wahr! bei der KPD; — erregte Gegen
-
rufe von den Regierungsparteien; — Glocke 
des Präsidenten) 
und die Freunde des Herrn Hedler. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Fisch, 
ich weise Sie zurecht. Einen derartigen Vergleich 
zu ziehen, ist eine Beleidigung. 
(Zuruf von der KPD: 90 Prozent waren 
Nazis!) 
Fisch (KPD): Ich weise darauf hin, daß 85 Pro-
zent der heute tätigen Staatsanwälte und Richter 
in höheren Positionen ihr Amt bereits unter Hit-
ler ausgeübt haben. Damit ist meine Behaup-
tung erwiesen, daß es sich bei den Inhabern der 
heutigen hohen juristischen Stellen um die 
Freunde Hitlers handelt. 
(Zurufe von der Mitte und rechts.) 
1604 	 Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1950 
(Fisch) 
Meine Damen und Herren, es droht die Gefahr 
der Wiederholung der Praxis von Weimar, daß 
nicht objektive Tatbestände entscheidend sind, 
sondern daß eine reaktionäre Clique die Ge-
sinnung des „Täters" als Grundlage für ihre rich-
terlichen Entscheidungen ansieht, daß sie nicht . 
 die Demokratie, sondern die Feinde der Demo-
kratie schützt, daß nicht die Totengräber einer 
demokratischen Ordnung, sondern die Arbeiter 
und alle fortschrittlichen Elemente bestraft wer-
den, die eine wirklich 'demokratische, eine echte 
Herrschaft des Volkes zum Siege führen wollen. 
(Zuruf von der Mitte: Siehe Volkspolizei!) 
Meine Damen und Herren, die damalige 
Praxis der Weimarer Justiz wurde konsequent 
mit den „Notverordnungen gegen politische Aus-
schreitungen" des Jahres 1931 fortgesetzt, die die 
Unterschriften der Herren Hindenburg, Brüning 
und Wirth, jener patentierten Demokraten, tru-
gen und deren Ausführungsbestimmungen die 
Unterschriften des Herrn Severing und anderer 
sozialdemokratischer Landesminister trugen. Jene 
Entwicklung mußte zwangsläufig zu den Ereig-
nissen des 20. Juli 1932 führen, für die der 
Staatsgerichtshof nichts als ein höhnisches Ach-
selzucken übrig hatte. 
Präsident Dr. Köhler: Ihre Redezeit ist um, Herr 
Abgeordneter. 
Fisch (KPD): Die Ereignisse mußten zum 30. 
Januar 1933 und zu den sogenannten „Verord-
nungen zum Schutze von Volk und Staat" füh-
ren, die das Datum des gleichen Tages tragen, 
an dem der Reichstag durch Göring und seine 
Kohorten in Brand gesetzt wurde. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Fisch (KPD): Ich bin sofort fertig. 
Meine Damen und Herren, es gab eine Zeit, 
in der die Sozialdemokratische Partei aus jenen 
Vorgängen Lehren gezogen hatte: es gab einen 
Aufruf vom Januar 1934, worin die Sozialdemo-
kratische Partei die Aufhebung der Unabsetzbar-
keit der Richter und die Besetzung aller ent-
scheidenden Stellen der Justiz mit Vertrauens-
männern einer revolutionären Regierung ver-
langte. Es gab eine Zeit, in der die Sozialdemo-
kratische Partei die Einsetzung eines Revolu-
tionstribunals, die Aburteilung der Staatsverbre-
cher, ihrer Mitschuldigen und Helfer in der Poli
-
tik, in der Bürokatie sowie die entschädigungs-
lose Enteignung des Großgrundbesitzes, der 
Schwerindustrie, der Großbanken usw. verlangte. 
Das bezeichnete sie damals — im Jahre 1934 --- 
als die Voraussetzung für die Errichtung eines 
demokratischen Staates, der durch eine revolu-
tionäre Justiz geschützt werden sollte. Das war 
im Jahre 1934, meine Herren! Und dieses Doku-
ment trug die Unterschrift des Herrn Abgeord-
neten Ollenhauer. Heute sind jene Zeiten vor-
bei. Heute erinnert man sich nicht mehr an die-
ses Dokument, sondern schickt einen Neosozia-
listen wie Sie, Herr Kollege Greve, vor, um das 
Patent des Schutzes der Demokratie hier zu for-
mulieren. 
(Abg. Dr. Greve: Sie ärgern sich bloß, daß 
ich nicht zu Ihnen gekommen bin!) 
Meine Damen und Herren, wo die wirklichen 
Feinde der Demokratie sitzen, das wurde in 
Ihren Reihen selber schon sehr deutlich ausge
sprochen — 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Fisch (KPD): — in Ihren Erklärungen der Köl-
ner Parteivorstandssitzung von 1946 und erst 
jetzt wieder durch die Erklärungen des Vorsit-
zenden des Deutschen Gewerkschaftsbundes 
Böckler. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Fisch (KPD): Aber es geht nicht so, wie Herr 
Böckler in seinem Aufruf meint, daß man die 
Feinde der Demokratie in der Wirtschaft und 
der Verwaltung dadurch schlagen kann, daß man 
„der Exekutive die gesetzliche Grundlage" dafür 
gibt. Welcher Exekutive, meine Damen und Her-
ren? Der Exekutive dieser Regierung Adenauer? 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Fisch (KPD): Die Exekutive der Herren Pferd-
menges und dergleichen, diese Exekutive soll die 
Demokratie schützen! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. Ich bitte Sie, daß Sie sich genau 
so danach richten, wie es die andern Mitglieder 
des Hauses tun. 
Fisch (KPD): Ich bin sofort fertig. 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte, zu Ende zu 
kommen. 
Fisch (KPD): Die kommunistische Fraktion er-
klärt offen, daß sie beabsichtigt, den gegenwär-
tigen Zustand, der durch dieses Gesetz oder durch 
eine ähnliche Vorlage der Regierung ausdrück-
lich geschützt werden soll, zu beseitigen, weil er 
ein System der Unfreiheit und der Kolonialherr-
schaft ist. Wenn aber dieses System beseitigt 
werden soll, bedarf es des gemeinsamen Han-
delns aller Arbeitenden, aller fortschrittlichen 
Menschen. Dann erst, meine Damen und Herren, 
werden die Rechte des Volkes wirklich geschützt 
und die Herrschaft des Volkes, die wahre Demo-
kratie gewährleistet. 
(Beifall bei der KPD. -- Zurufe von der 
Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der  Herr 
Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Man hat es einmal, in längst 
vergangenen Zeiten, „Majestätsverbrechen" ge-
nannt. Dann wurde der Hochverratstatbestand 
geschaffen. Man bestrafte diesen Hochverrat mit 
Festung, mit ehrenhafter Haft. In der Zeit von 
1918 bis 1933 ist von diesen Hochverratsbestim-
mungen zunehmend Gebrauch gemacht worden. 
Später kam die Verschärfung der Straffolgen: 
Zuchthaus. Zahlreiche völlig auf das System des 
Terrors gegründete Rechtsnormen, Generalklau-
seln wurden dann in den zwölf Jahren geschaf- 
Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1605 
(Dr. von Merkatz) 
fen, denen Hunderttausende von Menschen zum 
Opfer gefallen sind. 
(Zuruf von der KPD: Nur Hunderttausende?) 
— Millionen. Worte reichen hier doch nicht aus. 
(Abg. Rische: Das sind Tatsachen!) 
Nach 1945 liegt uns nun erstmalig wieder eine 
Gesetzesvorlage vor, die den Versuch macht, die 
Grundlagen des Staates gegen Angriffe zu ver-
teidigen. Ich glaube, daß man mit dem gegensei-
tigen Vorwerfen zwischen der einen und anderen 
Richtung, mit dem Denunzieren, wer denn nun 
der Feind sei: — „Der Feind steht rechts!", „Der 
Feind steht links!" oder sonstwo — immer wei-
tergeht auf dem Höllenweg, den anzudeuten ich 
mich bemüht habe, und zwar im Sturmschritt, 
schließlich mit schnellstem Absturz! Ich denke 
hier an das Bild von Rubens. Es ist zu befürch-
ten, daß es ungefähr so sein Ende nehmen wird, 
ein Ende im vollkommenen Chaos, in der Zer-
trümmerung jeglicher Rechtsnorm und jeglichen 
Rechtsfundaments. 
Ich erinnere daran: zuerst kam das Sozialisten-
gesetz und dann nach 1918 das Republikschutz-
gesetz, — beides Paukenschläge, wenn man es 
richtig und gemäß dem historischen Hintergrund 
betrachtet. Da war etwas ins Rutschen gekom-
men. 
Wenn man den Geist des Grundgesetzes, so 
wie es im Parlamentarischen Rat in einer — 
alles in allem genommen — sehr ruhigen und 
sachlichen Atmosphäre geschaffen worden ist, 
kennzeichnen will, so darf man wohl sagen, daß 
es der letzte verzweifelte Versuch ist, die Demo-
kratie durch das Element der Rechtsstaatlichkeit 
zu retten. Herr Kollege Kiesinger hat in dem 
Zusammenhang etwas sehr Wahres gesagt: De-
mokratie ohne Rechtsstaatlichkeit führt zu Bar-
barei, führt zur Despotie. Wenn man heute hier 
gewisse Stimmen des Auslandes angeführt hat, 
die sich über den Zustand in Deutschland bekla-
gen. dann bitte ich doch auf eines hinweisen zu 
dürfen: Seit wann ist diese abschüssige Bahn 
angetreten worden, seit wann sind die Funda-
mente unseres staatlichen Gemeinschaftsgefühls 
zerbrochen worden? — Man kann ein genaues 
Datum nennen: dieses Datum heißt 1918, und 
dieses Zerbrechen geht zurück auf den Versailler 
Vertrag und seine Folgen! 
(Lebhafte Zurufe links.) 
Von diesem Tage an ist die Grundsubstanz, das 
sittliche Gefühl für die Zusammengehörigkeit 
und damit der eigentliche Kern unserer Staats-
idee mehr und mehr korrumpiert worden. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
Damit wurde auch das, was man Recht nennt, 
unser Rechtsgefühl und unser Rechtsgewissen 
korrumpiert. An die Stelle dessen, was auf dem 
Boden des gemeinsamen Handelns möglich war, 
traten Terror und Gewalt, indem die Idee nicht 
mit der Kraft ihrer geistigen Bedeutung, son-
dern mit der Macht durchgesetzt werden sollte. 
Deutschland war 1918 — ich erinnere an das 
Gesetz zur Parlamentarisierung vom 28. Oktober 
1918  auf dem besten Wege, die allmähliche, 
ruhige Entwicklung zum parlamentarischen und 
demokratischen System zu beginnen; aus einer 
Regierung, die nach dem Gesetz f ü r das Volk, 
aber nicht durch das Volk geschaffen war, 
sollte eine Regierung f ü r das Volk und durch 
das Volk werden. Diese Entwicklung eines 
Systems, das auf einer großen Rechtssicherheit  
aufgebaut war, ist durch den Zusammenbruch 
nach dem ersten Weltkrieg zerstört worden, und 
es blieb ein Volk zurück, das allmählich nicht 
mehr wußte, was Rechtens und was nicht Rech-
tens war. In diese zermürbende Situation wurde 
es weiter und weiter hineingedrängt, indem die 
Bedingungen der Radikalisierung gesetzt wur-
den, indem man für Großmut kein Verständnis 
aufbrachte, insbesondere kein Verständnis dafür, 
was es für ein Volk heißt, seine Tradition ver-
loren zu haben und nach einer so langen und 
ruhigen Geschichte den Spannungen revolutio-
närer Verhältnisse ausgesetzt zu sein, sich darin 
zu korrumpieren und die sittliche Grundlage 
seiner Zusammengehörigkeit zu verlieren. 
Der Flaggenstreit ist doch eines dieser Bei-
spiele dafür, wie mitten durch den Körper einer 
Nation ein Schnitt geht, 'einer Nation, die in den 
Grundlagen ihres Zusammengehörigkeitsgefühls 
und in der Auffassung dessen, was sie als Staat 
darstellt, zusammengefügt sein müßte. Alles das 
waren Warnungszeichen. Man hat Deutschland 
damals nicht verstanden, man hat nicht die 
Voraussetzungen gewährt, damit das hätte ge-
schaffen werden können, was man nicht künst-
lich durch ein Gesetz erreichen und schaffen 
kann; man hat uns nicht die Ruhe der Entwick-
lung gegönnt. 
Die Frucht, die von 1933 bis 1945 als eine 
Katastrophe der Welt aus diesem Unverstand 
hervorgegangen ist, ist so giftig, daß wir an den 
Folgen dieser Vergiftung immer noch kranken, 
und vieles, was nun zum Schutze der Demokra-
tie aufgebaut werden soll, trägt in sich genau so 
den terroristischen und polizeistaatlichen Kern, 
der uns immer weiter auf den Weg der Korrum-
pierung führen wird. Es ist nicht möglich, durch 
Gesetze sittliche Grundlagen zu errichten. Nein, 
Gesetze beruhen auf ihrer sittlichen Grund-
lage. Wenn diese Substanz nicht da ist, dann 
hilft kein noch so gutes Gesetz. 
Das Grundgesetz beruht auf einer ganz be-
stimmten Auffassung von der Demokratie, näm-
lich einer Demokratie, die auf persönliche Frei-
heit, Rechtsstaatlichkeit und soziale Gerechtigkeit 
gegründet werden soll. Es ist der letzte verzwei-
felte Versuch, uns aus der Tradition und Grund-
gesinnung unseres Volkes heraus dem entgegen-
zustellen, was wir alle als einen Höllensturz er-
lebt haben. Wenn man also Kritik übt an unse-
rem inneren Gefüge, dann sollte man neben die-
ser Kritik auch immer die Großmut walten las-
sen und nicht noch einmal unseren werdenden 
Staat in eine ähnliche Zwangslage versetzen, wie 
sie für ihn nach 1918 gegeben war. Wenn es da-
mals nicht einen Mann wie den Reichspräsiden-
ten Ebert gegeben hätte, dann wäre Deutschland 
wahrscheinlich im Chaos versunken. Die Politi-
ker der Weimarer Zeit konnten objektiv betrach-
tet bei den damaligen Verhältnissen nicht mit 
der Not ihrer Zeit fertig werden, und wir stehen 
heute wahrscheinlich wieder an genau derselben 
Stelle.  
Berücksichtigt man bei diesem Gesetz den eben 
dargestellten gewaltigen Hintergrund, so scheint 
es fast vermessen, in so kurzer Zeit zu ihm Stel-
lung zu nehmen. Meine Fraktion ist der Auffas-
sung, daß nicht ein Sondergesetz geschaffen werden 
sollte. Wir bejahen grundsätzlich ein solches Gesetz 
dann, wenn es auf dem Boden der Verfassung, 
im Geiste des Grundgesetzes, geschaffen wird. 
Aber wir wünschen nicht ein Sondergesetz, das 
 
1606 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Dr. von Merkatz) 
dann ein ähnliches Schicksal haben könnte wie 
das Republikschutzgesetz oder das Sozialistenge-
setz. Wir wünschen vielmehr, daß diese sittlichen 
Grundnormen für unser politisches Leben in das 
Gesamtgefüge unseres Strafrechts eingebaut 
werden.  
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Dr. von Merkatz (DP): Wir sind der Auffas-
sung, daß mit Rücksicht auf die Schwierigkeit 
dieser Probleme darüber sehr gründlich beraten 
werden muß, und glauben, daß für eine solche 
Beratung allerdings der sehr sorgfältig vorberei-
tete Entwurf der Regierung eine bessere Grund-
lage bietet als der Entwurf, der heute hier zur 
Debatte steht, von dem ich leider sagen muß, 
(Zuruf von der SPD: Haben Sie den 
Regierungsentwurf schon?) 
daß er aus jakobinischem Geiste hervorgegangen 
ist. 
(Sehr gut! und Hört! Hört! rechts. ---- 
Ironisches Lachen links.) 
Das mag den Stil kennzeichnen. Wenn Sie die 
feuilletonistischen Formulierungen dieses Gesetz-
antrages betrachten, dann wird offenbar, daß 
dieses Gesetz eine Schleuse sein kann, aus der 
der ganze Gespensterrummel, den wir hinter uns 
haben, wieder hervorbrechen wird. 
Meine Fraktion ist der Auffassung, daß man 
diesen Entwurf dem Ausschuß überweisen sollte. 
Wir bestehen mit Rücksicht auf den großen Ernst 
dieser Frage und aus Gründen der Höflichkeit 
nicht darauf, zur Tagesordnung überzugehen. 
Diese Dinge müssen gründlich beraten werden, 
 aber zusammen mit dem Entwurf der Regierung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Abge-
ordnete Clausen. 
Clausen (SSW): Meine Damen und Herren! Es 
sollte eigentlich in diesem Hohen Hause nicht er-
forderlich sein, über den Begriff der Demokratie 
noch eine Diskussion herbeizuführen, geht es 
doch bei diesem Gesetz um nicht mehr und nicht 
weniger als um den Schutz der allgemeinen 
Menschenrechte, die unter dem Hitlersystem so 
grausam mit Füßen getreten worden sind. Und 
niemand in diesem Hohen Hause, der es mit der 
Demokratie und mit der Sicherung der allgemei-
nen Menschenrechte ernst meint, wird daran 
zweifeln, daß es richtig ist, gesetzliche Bestim-
mungen zu schaffen, damit nicht zum 
zweiten Male Bevölkerungsgruppen die ihnen 
gegebenen demokratischen Freiheiten mißbrau-
chen, um die Freiheit zu töten. Wer heute noch 
für den Hitlerismus schwärmt und Anhänger des 
gewesenen Nationalsozialismus ist, nachdem 
durch dieses politische Verbrechertum so unend-
lich viel Leid über die Welt gekommen ist und 
das deutsche Volk vor diesem entsetzlichen 
Trümmerhaufen steht, dem darf man wohl nur 
sagen, daß solche Menschen als politische Anal-
phabeten zu betrachten sind — oder als Krimi-
nelle. Der Versuch zur Wiederherstellung der 
politischen Grundlagen des Nazismus ist entwe-
der Wahnsinn oder Verbrechen. 
Deshalb ist es notwendig, daß neben den an 
sich guten Bestimmungen des Grundgesetzes eine 
weitere gesetzliche Grundlage geschaffen wird,  
um solchen Zeitgenossen diesmal rechtzeitig das 
Handwerk zu legen, ehe ein zweites Unglück sei-
nen Lauf nimmt. Dieser Anfang ist aber zweifel-
los vorhanden, und es wäre nach meiner Auf-
fassung grundverkehrt, den sich zeigenden Neo-
faschismus zu bagatellisieren. Wir haben aber in 
diesem Stadium aus den Fehlern der Weimarer 
Republik zu lernen. Wir Älteren haben es ja er-
lebt und können hier aus der Erfahrung urteilen. 
Es sind doch sehr viele in diesem Hohen Hause, 
die die ganze Zeit ihres Lebens im Kampf um 
die freien Menschenrechte zugebracht haben, die 
vor 1933 von Versammlung zu Versammlung 
zogen und gegen den aufkommenden Faschismus 
kämpften. 
Zu den größten Fehlern der Weimarer Repu-
blik muß gerechnet werden, daß diese politisch 
klar sehenden Kräfte von der Republik damals zu 
wenig unterstützt worden sind. Und schon wieder 
hört man besonders oben bei uns in Schleswig-
Holstein von organisiertem Saalschutz politischer 
Gruppen und Parteien. Wir dürfen hier nicht in 
den Fehler der Weimarer Republik verfallen, die 
damals den politischen Parteien gestattete, halb-
militärische Organisationen aufzuziehen, die die 
politische Auseinandersetzung auf die Straße 
trugen. Ich bin der Auffassung, daß wir davon 
ausgehen müssen, daß auch in einem demo-
kratischen Staatswesen nur die Polizei für Ruhe 
und Ordnung zu sorgen hat und daß auch die 
Polizei nur allein für die ordnungsmäßige Durch-
führung von politischen Versammlungen zu sorgen 
und eine solche Versammlung aufzulösen hat, 
wenn es nicht länger geht. 
Der Regierung möchte ich sagen: überlassen 
Sie dieses Geschäft nicht wieder Knüppelgarden 
politischer Parteien! -- Und sollten neo 
faschistische Parteien mit diesem grausamen 
Spiel wieder anfangen, so möchte ich der Bun-
desregierung und den Länderregierungen sagen: 
schützen Sie die staatlichen Grundlagen der 
jungen deutschen Demokratie, und schützen Sie 
die aufbauenden Kräfte dieser Demokratie besser, 
als es in der Weimarer Republik getan worden 
ist! 
Ich habe aber doch hier in diesem Hohen 
Hause die Überzeugung gewonnen, daß von links 
bis rechts ein breite Grundlage von Volksver-
tretern vorhanden ist, die alle dasselbe wollen, 
nämlich Vorkehrungen zu treffen, daß sich ein 
30. Januar 1933 nicht wiederholen kann. Aber 
ich bin der Überzeugung, daß. hier Arbeiter und 
demokratische Bürger zu einem einheitlichen 
Wollen zusammenstehen müssen. Es kommt nur 
darauf an, eine vernünftige Mittellinie zu fin-
den. Ich bin sogar der Überzeugung, daß der 
Herr Bundesjustizminister, der zweifellos in der 
Justizdebatte einen unglücklichen Tag hatte, das-
selbe will. Ich kann auch im Namen meiner 
Wähler, die überwiegend Mitglieder der dä-
nischen Minderheit sind, sagen: wir werden jede 
Maßnahme unterstützen, die das Ziel hat, gesetz-
liche Bestimmungen zum . Schutz der freien 
Menschenrechte zu schaffen. Dann werden unsere 
Richter eine einwandfreie gesetzliche Grundlage 
bekommen, um ein gerechtes Urteil zu fällen. 
Erst dann können wir die Gerichtsurteile besser 
beurteilen, als es im Hedlerprozeß vielleicht ge-
schehen ist. Wir müssen uns aber bei der 
Schaffung dieser gesetzlichen Bestimmungen 
davor hüten, daß wir damit nicht Volksgenossen 
treffen, die der Demokratie wohlgesinnt sind, 
Deutscher Bundestag - 47. Sitzung. Bonn. Donnerstag, den 16. März 1950 	 1607 
(Clausen) 
Das scheint mir ganz besonders in den Para-
graphen 2 und 3 des Gesetzentwurfes möglich zu 
sein. Paragraph 2 lautet: 
Wer es unternimmt, einen Teil des Bundes-
gebiets, in dem das Grundgesetz bereits gilt, 
von der Bundesrepublik Deutschland zu 
trennen, oder die Gliederung des Bundes-
gebiets in Länder auf andere Weise, als es 
das Grundgesetz zuläßt. zu verändern, wird 
mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren be-
straft. 
Ich bin der Auffassung, daß jeder loyale Staats-
bürger es als selbstverständlich ansehen muß, 
daß Abtrennungen vom Bundesgebiet, eine 
Änderung der Ländergrenzen oder die Bildung 
eines neuen Landes nicht mit Gewaltanwendung 
vorgenommen werden darf. Es muß aber als eine 
Tatsache angesehen werden, daß die jetzige 
Gliederung der Länder vorwiegend durch die  Be-
satzungsmächte bestimmt worden ist. Fest steht 
ferner, daß die Besatzungsmächte bis heute noch 
ein Interesse an der Neugliederung bzw. an der 
Änderung der Ländergrenzen haben, weil die 
Hohen Kommissare zum Artikel 29 des Grundge-
setzes den bekannten Vorbehalt gemacht haben. 
Es ist daher zu verstehen und muß auch als Tat-
sache angesehen werden, daß deutsche Staats-
bürger bisher die Frage der Neugliederung der 
Länder oder der Änderung der Ländergrenzen 
mit Vertretern der Alliierten oder mit Ver-
tretern der Besatzungsmächte besprochen haben. 
Ich stelle daher die Frage: . Sollen diese Ge-
spräche in Zukunft auf Grund des § 2 unter 
Strafe gestellt oder sogar als Landesverrat an-
gesehen werden? Selbst wenn das nicht beab-
sichtigt ist, kann der § 2 und insbesondere der 
 § 3 dazu führen, daß jedes Gespräch mit Ver-
tretern der Alliierten über diese Frage der Neu-
gliederung der Länder als Landesverrat ange-
sehen wird. Deshalb können die §§ 2 und 3 nach 
meiner Überzeugung in der jetzigen Fassung 
Denunziationen und Verfolgungen Tür und Tor 
öffnen, insbesondere — wie 'auch in diesem 
Hohen Hause betont würden ist -- bei der 
Justizkrise, in der wir uns nun mal befinden. 
Ich protestiere daher im Namen meiner poli-
tischen und kulturellen Organisationen gegen die 
Fassung der §§ 2 und 3. Diese Paragraphen 
dürfen nicht Gesetz werden. Ich halte darüber 
hinaus den § 2 für überflüssig, weil in dieser 
Frage ja die Sicherung bereits im Grundgesetz 
gegeben ist. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Donhauser. 
Donhauser (BP): Herr Präsident, meine Damen 
und Herren! Ich habe heute bei meiner Meldung 
zur Geschäftsordnung nicht etwa die Absicht ge-
habt, mich grundsätzlich gegen die Sicherung 
des Staates gegen undemokratische Elemente zu 
wenden. Meine Absicht war, vor allem den An-
tragstellern selbst noch einmal Gelegenheit zu 
geben, die Unzulänglichkeiten ihrer eigenen Vor-
lage auf das genaueste zu überprüfen. Die Unzu-
länglichkeiten liegen in einer ganzen Reihe von 
Begriffsbestimmungen, die man  zum. Ausgangs-
punkt für die kommende Rechtsfindung in diesen 
schwierigen Problemen machen will. 
Haben Sie sich schon einmal die Terminologie, 
deren sich diese Vorlage bedient, näher ange-
sehen? „Drohung", „Ernste Gefahr", „Verab-
redung", „Achtungsverletzung", „Üble Schmä-
hung" und dergleichen mehr; alles Begriffe, die 
einer sehr vieldeutigen Auslegung fähig sind, ja, 
nicht nur einer vieldeutigen Auslegung, sondern 
die geradezu zum Mißbrauch reizen. 
(Zustimmung bei der BP.) 
Heute hat der Redner der SPD — ich stelle 
übrigens fest, daß es der Herr Vizepräsident 
Schäfer, der in diesem Augenblick den Vorsitz 
führte, nicht für notwendig erachtet hatte einzu-
greifen — den deutschen Justizministern politische 
Unzuverlässigkeit vorgeworfen. 
(Zuruf von der BP: Unerhört!) 
Damit allein schon beweist der Redner der SPD, 
daß der Ausgangspunkt für die Beurteilung von 
Verstößen gegen die Demokratie recht ver-
schiedenartig sein kann. 
(Beifall bei der BP. — Widerspruch 
bei der SPD.) 
Ich bin fest davon überzeugt, daß die übergroße 
Mehrheit dieses Hauses die politische Beur-
teilung der von Ihnen angegriffenen Justiz-
minister ganz anders vornehmen würde. 
Wenn Sie sich nur einmal den § 3 dieser Vor-
lage genauer ansehen, dann finden Sie ihn in 
verdächtiger Verwandtschaft und in verdächtiger 
Nähe zu den berühmten Aufforderungen zur 
politischen Denunziation, die wir in der Ver-
gangenheit schon so oft erlebt haben. 
(Zustimmung bei der BP.) 
Wir wollen nicht, daß man noch einmal mit Hilfe 
eines Gesetzes weite Kreise unseres Volkes zur 
politischen Denunziation auffordert. 
Meine Damen und Herren! Es ist doch bei 
der Begriffsbestimmung Demokratie so, daß 
man sich über die Definition bis zum heutigen 
Tage weder in diesem Hause noch außerhalb 
dieses Hauses einig geworden ist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Die Begriffsbestimmung Demokratie, wie sie bei-
spielsweise das Bonner Grundgesetz gefunden 
hat, ist sehr reformbedürftig, 
(Sehr wahr! bei der BP) 
und wir haben den Verdacht, daß Sie, meine 
Herren Antragsteller, eine vernünftige und als-
baldige Reform dieses Grundgesetzes verhindern 
wollen. Wo steht denn in aller Welt geschrieben 
— frage ich Sie —, daß die Definition von Demo-
kratie, die Sie damals im Parlamentarischen Rat 
gefunden haben, auf Ewigkeit durch eine solche 
Vorlage geschützt werden soll? 
(Zustimmung bei der BP.) 
Ist Ihnen aus den geschichtlichen Erfahrungen 
der Vergangenheit nicht aufgefallen, daß vom 
Republikschutzgesetz über das berühmte und be-
rüchtigte Gesetz zum Schutz von Volk und Staat , 
ja bis zum Heimtückegesetz sich eine einzige 
gerade Linie zieht? Wir haben es oft und oft er-
lebt, daß gerade die Todfeinde der Demokratie 
in dem Augenblick, in dem sie durch irgend-
welche Mächte oder sonstige Zufälligkeiten au] 
die Regierungsbank oder sonstwie in den Besitz 
der Exekutive gelangten, sich mit Vorliebe  
solcher Gesetze bedienten, um die eigentlicher 
Träger der Demokratie zu vernichten. 
(Lebhafte Zustimmung rechts.) 
Wir haben zu den derzeitigen Trägern der 
Exekutive das Vertrauen, daß sie gute Demo-
kraten sind. Uns interessiert aber nicht der der. 
zeitige Träger der Exekutive; meine politischen 
Freunde und mich interessiert vielmehr der 
1608 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn. Donnerstag. den 16. März 1950 
(Donhauser] 
morgige oder der übermorgige Träger der Exe
-
kutive. Da besteht der Verdacht ganz gewaltig, 
daß man den Begriff der Demokratie so aus
legen wird, wie es einem gerade in den Kram 
paßt. Im übrigen haben die großen westlichen 
Demokratien, auf die Sie sich so häufig zu be
rufen pflegen, auch ihre Erfahrungen, und Sie 
wissen ganz genau, daß die besten westlichen 
Demokratien darauf verzichten, ihren Staat auf 
eine so fragwürdige Art und Weise zu  schützen. 
(Abg. Schoettle: Die haben das 
auch nicht so nötig wie wir!) 
Ich darf Sie vielleicht einmal auf eine Äußerung 
verweisen, die erst kürzlich von der amerikani-
schen Kommission für Pressefreiheit in Chicago 
über dieses Thema gemacht worden ist. Da 
heißt es in einem ihrer Generalberichte: 
Wir empfehlen die Aufhebung all der Ge-
setze, die Äußerungen zu, Gunsten einer re-
volutionären Änderung unserer Einrichtun-
gen untersagen, sofern nicht eine offenkun-
dige und gegenwärtige Gefahr vorliegt, daß 
solche Auslassungen zu Gewalttätigkeiten 
führen können. 
Heute ist schon mehr als einmal gesagt wor-
den, daß man mit derartigen Paragraphen die 
Demokratie nicht wirklich schützen kann. Nach-
dem das Haus offenbar auch in diesem Punkte 
schon etwas ermüdet zu sein scheint, will ich 
darauf verzichten, noch einmal das wiederzu-
kauen, was schon einige Male gesagt worden ist. 
Aber ich darf das Wesentlichste noch einmal 
kurz in einem einzigen Satz zusammenfassen. 
Die echte Demokratie kann nicht durch Para-
graphen geschützt werden, sondern die echte De-
mokratie kann nur geschützt werden durch die 
heiße Liebe zur demokratischen Lebensform, die 
wir unserem Volke anerziehen. 
(Beifall rechts.) 
Der Todfeind der echten Demokratie ist die Ge-
walttat. Es entbehrt nicht einer gewissen Pi-
kanterie, daß diese Vorlage gerade in dem 
Augenblick eingereicht worden ist, in dem  die 
erste ganz grobe politische Gewalttat auf der 
Schwelle dieses Hauses geschehen ist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Man hat Friedrich II., den die Preußen den Gro-
ßen nennen,
(Lachen links) 
ein Wort in den Mund gelegt, das für ihn und 
seine Zeit bezeichnend war, wenn man ihn sei-
nen Soldaten zurufen ließ: „Warum liebt ihr 
mich nicht, ihr Hunde?". Wollt ihr vielleicht 
unsere junge Demokratie in die gleiche 
Mentalität und in dieselbe unerquickliche Si-
tuation hineintreiben, dann bitte beschließen Sie 
ein solches Gesetz! 
(Lebhafter Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete von Thadden. 
von Thadden (DRP): Meine Damen und Her-
ren! Nachdem so unendlich viele demokratische 
Sonnen um die große sozialdemokratische Sonne 
herumgekreist sind, gestatten Sie mir, bei der 
Beratung dieses Antrages der SPD mit unseren 
diesbezüglichen Vorschlägen hervorzutreten. 
(Abg. Dr. Greve: Sie sind bestenfalls 
ein schlechter Mond!) 
Dieser Entwurf eines Gesetzes gegen die Feinde 
der Demokratie erscheint uns in manchen Punk-
ten außerordentlich verwerflich, in anderen 
Punkten vorzüglich; wir haben ähnliche Gedan-
ken bereits bei uns erörtert. 
(Abg. Dr. Greve: Sie müssen sich wohl 
vor Ihren Freunden schützen?) 
-- Wir brauchen uns nicht vor unseren Freun-
den zu schützen. Ich möchte aber Ihnen, Herr 
Dr. Greve, nur einmal die folgende Frage vor-
legen: In § 5 des Entwurfs, an dessen Fassung 
Sie ja sicher nicht ganz unmaßgeblich beteiligt 
waren  
(Abg. Dr. Greve: Sie irren, Herr von 
Thadden! — Zuruf von der SPD: Das 
geschieht öfter! — Heiterkeit links) 
-- so, dann habe ich mich geirrt —, steht: 
Wer sich an einer Verbindung beteiligt oder 
sie fördert, die darauf ausgeht, aus Feind-
schaft gegen die Demokratie die Freiheit 
der anderen anzugreifen, wird mit Gefäng-
nis nicht unter 6 Monaten bestraft, wenn sich 
der Angriff gegen die in den Artikeln 3, 4 
und 5 des Grundgesetzes gewährleisteten 
Rechte richtet. 
Artikel 5 des Grundgesetzes beinhaltet die Frei-
heit der Rede, und es heißt dort: 
Jeder hat das Recht, seine Meinung in Wort, 
Schrift und Bild frei zu äußern. 
Ich frage nun die- Herren Antragsteller -- sie 
wollen sich ja sicher nicht als „Feinde der De-
mokratie" bezeichnen lassen —: wie geht man 
mit denen um, die als vermeintliche „Freunde 
der Demokratie" zum Beispiel die Freiheit der 
Rede dadurch zu beeinträchtigen suchen, daß sie 
durch Inszenierung von Saalschlachten und Prü-
geleien die Ausübung der freien Rede durch po-
litische Gegner verhindern?  
(Zurufe von der SPD.) 
Ich möchte hier nur, da so viel von den Feinden 
von rechts geredet worden ist, mit denen man 
zweifelsfrei auch meine Fraktion gemeint hat, 
auf folgendes hinweisen. 
(Abg. Dr. Greve: Sie merken auch alles! — 
Weitere Zurufe von der SPD.) 
-- Herr Dr. Greve, nennen Sie uns einen einzigen 
Fall, in dem meine politischen Freunde in irgend-
einer Art und Weise, sei es durch Inszenierung 
von Radau, sei es durch Anwendung von Ge-
walt, Ihnen das Recht zu nehmen versucht hät-
ten, Ihre Meinung frei zu äußern! Sie können 
mir keinen solchen Fall nennen. 
(Abg. Dr. Greve: Doch!) 
Es blieb Ihrer Partei vorbehalten, die erste Saal-
schlacht nach 1945 zu liefern. 
(Wiederholte Zurufe von der SPD.) 
Und ich .möchte außerdem nicht verheimlichen, 
daß sich gerade in der letzten Zeit die Fälle 
immerhin beachtlich mehren -- sie gewinnen 
Bedeutung durch die gleichzeitige Abgabe von 
Stellungnahmen Ihres Vorstandes -- in denen 
man versucht, mit der Organisation von Terror 
und mit Gewaltakten einen politischen Gegner, 
mit dem man sich durchaus in sachlicher Rede 
auseinandersetzen kann, 
(Abg. Schoettle: So wie Sie es in Göttingen 
getan haben!) 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1609 
(von Thadden) 
an der Ausübung dieser freien Rede zu hindern. 
(Abg. Schoettle: Darüber werden wir noch 
einmal mit Ihnen reden!) 
Ich möchte Ihnen, meine Herren Antragsteller 
von der Linken, nur folgenden Rat mitgeben. 
(Abg. Dr. Greve: Dafür sind Sie der ge- 
eignete Mann! — Gegenrufe rechts.) 
— Das ist Ihre subjektive Auffassung, ob ich 
der geeignete bin; viele erachten mich als ge-
eignet. — 
(Lachen bei der SPD.) 
Wie wäre es, wenn Sie bedächten, daß es doch 
ganz schön wäre, wenn Sie hier einen Passus 
einbauen würden, der terroristische Handlungen 
und die Androhung von solchen, seien sie gegen 
Behörden, Parlamente, Organisationen oder Ein-
zelpersonen gerichtet, unter besondere Strafe 
stellte. 
(Abg. Dr. Greve: Ist ja drin!) 
— Nein, es ist nicht ganz so drin, wie wir es 
gern sehen würden. 
(Abg. Dr. Greve: Das glaube ich!) 
Es mehren sich die Fälle — das können Sie als 
Begründung bringen —, wo man durch Andro
-
hung und Veranstaltung von Tumulten, Ge
walttätigkeiten, Streiks usw. erpresserischen 
Druck auf politische Gegner auszuüben versucht. 
Wir müssen unter allen Umständen verhindern, 
(Abg. Dr. Greve: Sie wollen für Ihre Un
terminierung des Staates auch noch den 
Schutz dieses Staates! Das könnte Ihnen 
so passen!) 
— Herr Greve, Sie wiesen in Ihrer Rede ja 
darauf hin —, daß Zustände im politischen 
Kampf, wie sie zwischen 1918 und 1933 gang 
und gäbe waren, die Zustände des politischen 
Faustrechts, wieder bei uns Platz greifen. Wir 
müssen auch ganz entschieden aufpassen, 
(Abg. Dr. Greve: Auf Sie muß man 
aufpassen!) 
daß zum Beispiel der Bundestag kein Bundes-
tag mehr ist, sondern eine Kaschemme wird, in 
der man sich schlägt, und zwar kolonnenweise 
gegen einzelne. 
(Abg. Dr. Greve: Weil Sie die Initiatoren 
dazu hierherbringen! — Abg. Dr. Richter: 
Reden Sie doch nicht! — Zuruf von der 
SPD: Wir haben Herrn Hedler doch nicht 
hergebracht! — Unruhe und fortdauernde 
Zurufe. — Abg. Dr. Richter: Sie sind nicht 
berechtigt, ihn an der Ausübung seines 
Amtes zu hindern! — Zuruf von der SPD: 
Was wissen Sie davon! — Abg. Dr. Rich
ter: Das sind die wahren Schützer der 
Demokratie da drüben! Da sieht man es 
wieder einmal!) 
— Wir waren doch so lange friedlich. Warum 
wollen wir nicht auch die letzten drei Minuten 
friedlich bleiben. 
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung! Ihre Rede-
zeit ist sowieso abgelaufen, Herr Abgeordneter. 
von Thadden (DRP): Ich wollte nur noch auf 
einen Gesichtspunkt hinweisen. Es wurde hier 
von Untergrundbewegungen geredet, die den 
Amerikanern besonders in die Nase gestiegen 
sein sollen. Ich möchte hier nur eines erklären: 
Tant de bruit pour une omelette! Wir werden 
den Verdacht nicht los, daß gewisse interessierte 
Kreise, drüben jenseits des Großen Teiches, durch  
die Inszenierung einer riesenhaften Zeitungs-
kampagne gegen vermutete Untergrundbewegun-
gen sich eine Legitimation schaffen wollen, die 
Marshallplangelder, ,die zur Bewilligung anste-
hen, uns eventuell zu versagen. 
(Abg. Dr. Greve: Daran sind Sie schuld!) 
Wir wollen, daß die Demokratie für alle glei-
chermaßen Geltung haben soll. 
(Abg. Dr. Greve: Nein, nicht für die 
Feinde der Demokratie!) 
— Sie reden von den Feinden der Demokratie 
und bringen uns damit in diesen Zusammenhang. 
(Abg. Dr. Greve: Jawohl!) 
Sie sagen: „Sie schleichen sich überall ein". Ha-
ben w i r einen Einfluß auf die Personalpolitik 
der öffentlichen Stellen? Sie zitierten Fälle. Ist 
das unsere Sache? In keiner Weise. Wir sind 
lediglich froh, wenn viele Leute, die bisher durch 
die Tätigkeit der von Ihnen beherrschten 
Entnazifizierungsausschüsse stellungslos waren, 
langsam wieder in die Stellungen hineinfinden, 
in denen sie eine nützliche Arbeit verrichten 
können. 
(Abg. Dr. Greve: Nützliche Arbeit, ja! — 
Abg. Dr. Richter: Die haben Sie noch nicht 
verrichtet, Herr Greve! — Abg. Dr. Greve: 
Ihnen werde ich das Fell noch über die 
Ohren ziehen! — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Was ist denn gesagt 
worden? 
(Abg. Schoettle: Der Herr da drüben hat 
behauptet, Herr Greve hätte noch keine 
nützliche Arbeit verrichtet. Wir können 
uns einmal in eine Auseinandersetzung 0 
darüber einlassen, was für nützliche Arbeit 
der Herr da drüben geleistet hat, wenn es 
darauf ankommt!) 
von Thadden (DRP): Meine Redezeit ist ab-
gelaufen. 
(Abg. Schoettle: Höchste Zeit!) 
Ich darf zum Schluß nur noch bemerken: Po
litisches Verbrechertum, wie Sie es hier ange
prangert haben, Herr Kollege Greve, bitten auch 
wir, mit legalen Mitteln zu bekämpfen, nicht aber 
mit Gesetzentwürfen, die eine verzweifelte Ähn
lichkeit mit solchen vergangener Perioden haben! 
(Beifall rechts. — Zuruf von der SPD: 
Sie auch!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Die Rednerliste ist erschöpft. Ich schließe die 
Aussprache und darf das Einverständnis des 
Hauses damit annehmen, daß der Gesetzentwurf 
Drucksache Nr. 563 federführend dem Ausschuß 
für Verfassungsschutz und außerdem dem Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
überwiesen wird. 
Wir kommen damit zu Punkt 2 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Wiedergutmachung national-
sozialistischen Unrechts in der Strafrechts-
pflege (Drucksache Nr. 564). 
Im Ältestenrat ist für die Einbringung des Ge-
setzentwurfs eine Redezeit von 25 Minuten und 
für alle übrigen Fraktionen und die politische 
1610 	Deutscher Bundestag --- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
 Gruppe eine solche von 10 Minuten vereinbart 
worden. 
Wer von den Herren Antragstellern wünscht 
das Wort? — Ich erteile Herrn Abgeordneten 
Zinn das Wort. 
Zinn (SPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! In der Diskussion, die soeben geschlos-
sen worden ist, und die zum Teil recht lebhaft 
war, in der ich aber neben mancherlei Gegen-
sätzen und mancherlei scheinbaren Widersprü-
chen auch mancherlei Verbindendes empfunden 
habe, ist von jenem Terrorsystem der Vergan-
genheit gesprochen worden, dessen Opfer nicht 
Tausende, sondern Hunderttausende, ja Millio-
nen waren. Auch in diesem Hause befinden sich 
in allen Reihen und auf allen Bänken manche 
Männer und Frauen, die das gleiche oder doch 
ein ähnliches Schicksal erlitten haben wie jene, 
denen dieser Entwurf eines Gesetzes zur Wieder-
gutmachung nationalsozialistischen Unrechts auf 
dem Gebiete der Strafrechtspflege gilt, wie jene 
Männer und Frauen, die in der Zeit der Tyran-
nis den Kampf um die Menschlichkeit, den 
Kampf gegen den totalitären, die menschliche 
Freiheit auslöschenden Staat gewagt haben. Ich 
sage das, um auch einmal ein paar verbindende 
Worte in diesem Hause zu Gehör zu bringen. 
Sehr bald schon nach 1945, als man die ersten 
Schritte unternahm, in Deutschland wieder eine 
rechtsstaatliche Ordnung aufzurichten, sind Er-
lasse, Verordnungen und Gesetze gleichen oder 
ähnlichen Inhalts verkündet worden. Ich denke 
an den Justizerlaß des Oberlandesgerichtspräsi-
denten in Hamburg vom 2. Oktober 1945, nach 
dem politische Straftaten gegen den  National-
sozialismus nicht mehr verfolgt werden durften 
oder durch den Verurteilungen wegen solcher 
Straftaten aufgehoben wurden. Ich denke an die 
Verordnung des Zentraljustizamtes -in Hamburg 
vom 3. Juni 1947, an Landesverordnungen, die 
in der französischen Zone ergangen sind, und 
ähnliche gesetzliche Regelungen. Aber alle diese 
Regelungen trugen den Charakter einer Amnestie. 
Der aus politischen Gründen Verurteilte blieb 
verurteilt; seinem nunmehr amnestierten Ver-
halten wurde der Charakter des Unrechtes nicht 
genommen, er blieb gewöhnlichen Kriminellen, 
die zufällig die Gunst eines Straffreiheitsgesetzes 
genossen, mehr oder weniger gleichgestellt. 
Erst das in den Ländern der amerikanischen 
Zone gleichlautend erlassene und am 15. Juni 
1946 in Kraft getretene Gesetz zur Wiedergut-
machung nationalsozialistischen Unrechts auf dem 
Gebiete der Strafrechtspflege erklärte schlechthin 
politische Taten, durch die dem Nationalsozialis-
mus Widerstand geleistet wurde, als nicht straf-
bar. Hier kam zum ersten Mal zum Ausdruck, 
daß es sich nicht um eine Amnestie, um einen 
nachträglichen gesetzlichen Gnadenakt gegenüber 
Kriminellen, sondern um Wiedergutmachung po-
litischen Unrechts handelt. In gewissem Umfang 
blieb  aber auch hier die Aufhebung eines Ur-
teils, das wegen einer politischen Widerstands-
handlung ergangen war, von der Stellung eines 
Antrags binnen einer bestimmten Frist abhängig. 
Diese Fristen, die wir auch in anderen Gesetzen 
und Verordnungen dieser Art finden, sind zum 
Teil abgelaufen. 
Die Rechtsungleichheit, der Umstand also, daß 
in Teilen des Geltungsbereichs des Grundgesetzes 
politische Widerstandshandlungen gegen den Na-
tionalsozialismus zwar amnestiert sind, aber wei
-
terhin als Unrecht betrachtet werden, während 
sie in der amerikanischen Zone schlechthin als 
nicht strafbar gelten, und der Umstand, daß die 
Aufhebung dieser Urteile aus der Zeit des Ter-
rors zum Teil an Fristen und Anträge gebunden 
ist, macht nunmehr eine bundesgesetzliche Rege-
lung notwendig, die übrigens von einigen Gene-
ralstaatsanwälten, denen wir diesen Entwurf zur 
Kenntnisnahme zugeschickt haben, gebilligt wor-
den ist. 
Der von uns vorgelegte Gesetzentwurf erklärt 
den aus Überzeugung gegen die nationalsozia-
listische Gewaltherrschaft und gegen den Krieg 
geleisteten Widerstand für nicht rechtswidrig. 
Er bezweckt also die rechtliche, politische und 
moralische Rehabilitierung desjenigen, der Über-
zeugungswiderstand gegen die Gewaltherrschaft 
und gegen den zu ihrer Ausbreitung entfesselten 
Krieg geleistet hat. Nicht jeder, der sich im Ge-
strüpp des terroristischen Strafrechts der na-
tionalsozialistischen Gewaltherrschaft durch ein 
eigensüchtiges oder meinetwegen defaitistisches 
Verhalten verirrt hat. ohne das System als sol-
ches ablehnen zu wollen. ist mit diesem Gesetz-
entwurf gemeint, sondern nur der natürliche 
Gegner des Dritten Reiches und jener. der sich 
aus der Erkenntnis des verbrecherischen Cha-
rakters dieser Herrschaft gegen sie aufgelehnt 
hat. Unrecht war nicht der Widerstand gegen 
diese Gewaltherrschaft. Unrecht  war die natio-
nalsozialistische Herrschaft als solche und jenes 
brutale Terrorstrafrecht. das mit einer Fülle sich 
überstürzender Nebengesetze zum Strafgesetz-
buch eigentlich zum klassischen Beispiel gesetz-
lichen Unrechts geworden ist. 
Es gibt eine staatsrechtliche Auffassung, die 
das Ermächtigungsgesetz vom 24. März 1933 als 
verfassungswidrig ansieht, weil die Zweidrittel
mehrheit, die damals außer den Sozialdemokra-
ten und den gewaltsam ausgeschlossenen Kom-
munisten für es gestimmt hat, auf der Einschüch-
terung -- wie der Bonner Staatsrechtslehrer Pro-
fessor Dr. Thoma erklärt — durch zahlreiche 
Terrorakte und -furchterregende latente Drohun-
gen, teils auf lügnerischen Lockungen beruht. Die 
auf diesem Gesetz beruhende Machtergreifung 
-- die Nationalsozialisten sprachen ja bezeich-
nenderweise von Machtergreifung — ist im 
Grunde keine echte Revolution, sondern eine 
Usurpation der Macht gewesen. Denn wenn man 
auch auf dem Standpunkt stehen sollte. daß eine 
echte Revolution, die von der Allgemeinheit ge
tragen wird, neues Recht schaffen kann, dann 
doch nur, wenn dieses vielleicht nicht geläuterte 
Recht von einer gewandelten Rechtsüberzeugung 
getragen wird. Die verbrecherischen und — ich 
möchte beinahe sagen — satanischen Auffassun-
gen Hitlers sind aber niemals von der Gesamt-
heit .des deutschen Volkes als die Rechtsüber-
zeugung aller billig und gerecht Denkenden an-
gesehen worden. Deshalb konnte der Wider-
stand gegen dieses System nicht rechtswidrig 
sein. 
Ich erinnere daran, daß im März 1933 36 Son-
dergerichte im alten Reichsgebiet errichtet wur-
den, daß 36 Hochverratssenate — neben den Un-
tersuchungsrichtern bei den Oberlandesgerichten 
als Untersuchungsrichter des Reichsanwalts beim 
Volksgerichtshof -- tätig waren, daß der Volks-
gerichtshof selbst amtierte, um all jene im Laufe 
der Jahre abzuurteilen, die als Gegner dieser 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1611 
(Zinn) 
Gewaltherrschaft galten oder angesehen wurden. 
Im Laufe dieser Zeit — und das sollte auch der 
Herr . Bundesjustizminister bedenken, wenn er 
das Problem der Vertrauenskrise der Justiz er-
örtert — sind etwa 1200 bis 1400 Richter und 
Staatsanwälte an diesen Sondergerichten, Hoch-
verratssenaten und in den Sonderstaatsanwalt-
schaften tätig gewesen. . 
Wir haben keine genauen Unterlagen darüber, 
wie groß die Zahl der Deutschen ist, die wegen 
ihres Widerstandes gegen die nationalsozialisti-
sche Gewaltherrschaft verurteilt worden sind. Die 
Akten sind entweder durch Kriegseinwirkung 
oder aber durch die nationalsozialistischen Macht-
haber selbst vor dem Zusammenbruch vernich-
tet worden. Das Statistische Jahrbuch des Deut-
schen Reichs für 1933 gibt die Zahl der in den 
ersten Monaten dieses Jahres aus politischen 
Gründen Verurteilten aber auch damals schon 
auf 20 000 an. Die tatsächliche Zahl dürfte weit-
hin höher sein. Die Zahl der gerichtlichen To-
desurteile wird von dem früheren Reichsjustiz-
minister Thierack in einem vertraulichen Mit-
teilungsblatt der NSDAP im Jahre 1941 auf 1292 
und im Jahre 1943 auf 5336 angegeben. Wie 
hoch sie dann im Jahre 1944 gewesen sein muß, 
brauche ich nicht näher zu erläutern. Darüber 
liegen begreiflicherweise keine genauen Unter-
lagen vor. Nach Schätzungen, die man heute 
glaubt machen zu können, beträgt die Zahl der 
Deutschen, die zwischen dem März 1933 und dem 
September 1939 aus politischen Gründen in 
Schutzhaft genommen, vorübergehend verhaftet, 
Gefängnis- oder Zuchthausstrafen verbüßt oder 
sich in Konzentrationslagern befunden haben, 
1 1/2 Millionen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Diese Zahlen sind ungenau; wahrscheinlich sind 
die wirklichen Zahlen noch höher. 
Eines weiß man aber, daß der deutsche Wider-
stand Menschen aller Richtungen und Auffassun-
gen umfaßte: Angehörige der deutschen Arbeiter-
bewegung — ich erinnere an Leuschner und Mie-
rendorff und an die zahllosen unbekannten klei-
nen Funktionäre —, Männer des katholischen 
Klerus — ich denke an Graf von Galen und an 
den Kardinal Graf von Preysing —, die Be- 
kennende Kirche, auch den Hochadel und das 
Offizierkorps, das den Widerstand bis zum Ver-
such des Staatsstreiches gesteigert hat. Dieser 
deutsche Widerstand beruhte auf keiner in sich 
geschlossenen Organisation. Er konnte es im 
totalitären Staate, der das gesamte Leben der 
Nation, das Leben des einzelnen, das der Fa-
milie durchdrang und im Grunde völlig entpriva-
tisierte, vielleicht auch nicht sein. Neben der 
bewußten Aufsicht der Gestapo stand ja die un-
bewußte der Blockwarte. Aber die soziologische 
Breite der deutschen Opposition und andererseits 
die Unmöglichkeit, sich angesichts der totalen 
Apparatur des nationalsozialistischen Staates zu 
einer geschlossenen Bewegung zu entwickeln, 
lassen erkennen, daß der Vorwurf einer Kollek-
tivschuld entweder auf völliger Verkennung des 
Wesens eines totalitären Staates beruht oder 
aber auf der Unkenntnis über die Möglichkeiten 
des Widerstandes in einem solchen Staat. 
Der Widerlegung dieser unwahren Auffassung 
der Kollektivschuld dient auch dieses Gesetz. Wir 
wollen mit diesem Gesetz keinen neuen Heroen-
kult mit dem unangenehmen Beigeschmack des 
„Alten -Kämpfertums" schaffen; im Gegenteil,  
wir wissen, daß dem deutschen Widerstand der 
Erfolg versagt geblieben ist. Sein Weg war ein 
einziger Opfergang. Wir wissen aber auch, daß 
auch andere, Millionen anderer Menschen den 
Weg des Leidens und des Opfers haben gehen 
müssen. Ein Opfergang war der Weg von Mil-
lionen jenseits unserer Grenzen, aber auch Mil-
lionen innerhalb unserer Grenzen, die nicht wie 
die Männer des Widerstandes zu den Wissenden 
gehörten, sind Opfer dieser Gewaltherrschaft ge-
wesen. Sie sind vielfach zunächst im blinden 
und später im zagenden Vertrauen jenen gefolgt, 
die sich ihre Führer nannten. Vor allem aber 
möchte ich eines sagen. Wohl niemals in der 
neueren Geschichte ist die gesamte Jugend eines 
Volkes so hartnäckig und so ruchlos betrogen 
und mißbraucht worden wie die deutsche Jugend 
in der Zeit dieser Gewaltherrschaft. Nur dieser 
Betrug, nur die große Täuschung, die an dieser 
Jugend begangen worden ist, erklären vielleicht 
die Gläubigkeit, mit der diese Jugend in Narvik, 
in der Steinwüste von El Alamein oder aber im 
Kessel von Stalingrad ohne Hoffnung gestorben 
ist. Ich möchte sagen, das Schicksal dieser 6. 
Armee, die dem Wahnwitz eines Tyrannen ge-
opfert wurde — und der auch ich einmal ange-
hört habe —, ist symbolhaft nicht nur für das 
Schicksal der Widerstandskämpfer, sondern auch 
für das Schicksal großer Teile unseres Volkes. Ich 
selbst habe das Schicksal beider geteilt: das Schick-
sal jener, die wegen ihrer politischen Überzeugung 
in den Gefängnissen oder Lagern des Dritten 
Reiches zugebracht haben, aber auch das Schick-
sal der andern, die in der russischen Steppe oder 
sonst irgendwo auf dem weiten Kontinent in 
den schwersten Konflikt, den Konflikt zwischen 
Vaterland und Menschheit gestellt waren. In 
diesen Konflikt waren sie irgendwie alle ge-
stellt. Die Gemeinsamkeit dieses Schicksals möge 
eine Brücke zwischen den Männern und Frauen 
des deutschen Widerstandes und jenen sein, die 
durch die Männer von Stalingrad repräsentiert 
werden. Möge daraus die Sehnsucht nach einer 
Welt der Freiheit, einer besseren Welt der 
Menschlichkeit erwachsen! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der 
Mitte und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Nach der Begrün-
dung des Antrags treten wir in die Aussprache 
ein. Das Wort hat der Herr Bundesminister der 
Justiz. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Nach dem 
Zusammenbruch des nationalsozialistischen Ge-
waltregimes war es eine der selbstverständlichen 
ersten Pflichten, das Unrecht, das auf dem Ge-
biet der Strafrechtspflege den Opfern des Natio-
nalsozialismus angetan worden ist, wiedergutzu-
machen. Entsprechend der damaligen staats-
rechtlichen Struktur lag die Gesetzgebung im we-
sentlichen bei den Ländern. _Die Dinge sind ver-
schieden gehandhabt worden. Der Herr Abge-
ordnete Zinn hat schon erwähnt, daß die briti-
sche Zone vorausging. Es war die merkwürdige 
Situation, daß die Oberlandesgerichtspräsidenten 
Gesetzgeber waren; sie haben Erlasse herausge-
geben, durch die Straffreiheit gewährt wurde. 
Dann haben die Länder der amerikanischen Zone 
dieses Problem in eingehender Weise gesetzlich 
geklärt, insbesondere festgelegt, daß bestimmte 
politische Straftaten, durch die dem National- 
1612 	Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Bundesminister Dr Dehler) 
ù Sozialismus oder dem Militarismus Widerstand 
geleistet wurde, nicht strafbar sind. Im übrigen 
wurde die Möglichkeit gegeben, Urteile der Son-
dergerichte, die übermäßig hart waren, auf ein 
angemessenes Maß zurückzuführen. Die fran-
zösische Zone ist gefolgt, sie hat sich im wesent-
lichen dem Vorbild der Gesetzgebung der ame-
rikanischen Zone angeschlossen. Man kann sa-
gen: die Dinge sind praktisch erledigt. Es gab 
im einzelnen Nuancierungen: in der amerikani-
schen und britischen Zone erfolgte die Aufhebung 
der Urteile auf Grund der typischen Nazigesetze 
kraft Gesetzes; in der britischen Zone war der 
Antrag erforderlich; verschiedene Behandlung im 
Strafregister und ähnliche Nuancierungen, aber 
insgesamt ist zu sagen: dieses sehr trübe Kapi-
tel des nationalsozialistischen Strafrechts ist 
abgeschlossen. 
Deswegen verstehe ich zwar durchaus, daß der 
Herr Abgeordnete Zinn den Opfergeist beschwo-
ren hat, der hinter diesem formalen Gesetz liegt. 
Aber ich verstehe nicht, warum man mit dem 
Antrag auf ein Bundesgesetz die Dinge hervor-
holt. Nach meinen Feststellungen liegt bei den 
Ländern ein besonderes Bedürfnis, diese Fragen 
der Aufhebung des nationalsozialistischen Un-
rechts auf dem Gebiet der Strafrechtspflege jetzt 
auf der Bundesebene zu regeln, nicht vor. Denk-
bar, daß wegen des teilweise eingeführten An-
tragrechtes noch Schwierigkeiten kommen könn-
ten. Dem müßte man dann begegnen; daß man 
aber insgesamt die Materie jetzt von uns aus 
ordnet, halte ich nicht für veranlaßt, ganz ab- 
gesehen davon, daß der Entwurf, der im we-
sentlichen dem Vorbild der amerikanischen Zone 
nachgebildet ist, Mängel aufweisen würde, vieil 
man anscheinend ein Gesetz aus dem Jahre 1947 
— das Ergänzungsgesetz der amerikanischen 
Zone -- nicht berücksichtigt hat: die bedeutsame 
Frage der Fälle der  Tateinheit zwischen politi-
schen Straftaten und allgemein kriminellen 
Straftaten, auch das Problem der Gesetzeskon-
kurrenz, auch der Fall, daß übermäßig hohe Ur-
teile von Sondergerichten herabgesetzt werden 
können, werden in diesem Entwurf nicht be-
rücksichtigt. 
(Abg. Dr. Arndt: Mit Recht! Weil Sie gar 
nichts davon verstehen! Sie können das 
doch nicht mit dem Kriminellen zusamen-
bringen!) 
-- Herr Dr. Arndt, Sie haben eine Diktion, die 
einem das Arbeiten hier zum Ekel werden läßt. 
So kann man doch nicht verhandeln. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich habe nicht das hohe Maß Ihrer Intelligenz 
geerbt, Herr Abgeordneter Arndt -- das Ist mein 
Schicksal aber ich habe vielleicht andere 
Qualitäten. 
(Abg. Rische: Warum so bescheiden?) 
Die Dinge spitzen sich auf einen Antrag zu, der 
in dem Gesetzentwurf der Sozialdemokratischen 
Partei als das hohe Gedankengut des Herrn Ab-
geordneten Arndt dargestellt ist — Dinge, die 
schon in der Rechtslehre umkämpft worden sind 
und die in einem Gesetz zu ordnen ich für aus-
geschlossen halte. Das ist der Antrag, daß im 
Gesetz festgelegt wird, daß aus Überzeugung ge-
leisteter Widerstand gegen die nationalsozialisti-
sche Gewaltherrschaft und gegen den Krieg nicht 
rechtswidrig sein soll; daß das Gesetz das fest-
legt --- eine überaus schwierige Frage! Es würde 
viel zu weit führen, wenn wir diese Dinge in  
diesem Rahmen erörtern wollten. Die Probleme 
sind Ihnen wohl schon nahegebracht worden. 
Meine Damen und Herren, Sie haben doch die 
Fälle miterlebt, die in der Presse eingehend er-
örtert worden sind, daß zum Beispiel sich Deser-
teure gegen die Verhaftung gewehrt und auf der 
Flucht den Wachmann körperlich schwer ver-
letzt oder erschossen haben. Frage: war sein 
Verhalten rechtswidrig oder nicht? 
(Zuruf von der KPD: Sehr interessant, daß 
das für Sie immer noch eine Frage ist!) 
Das Oberlandesgericht in Kiel hat diese Frage 
verneint. Ich will auf die Dinge nicht eingehen, 
ich will mich nur auf einen Mann beziehen, der, 
glaube ich, auch bei Herrn Kollegen Arndt An-
sehen genießt.  
(Zuruf von der KPD: Sehr interessant, daß 
solche Sachen für Sie noch fraglich sind!) 
-- Jetzt repliziere ich mit den Worten des Herrn 
Arndt: Ich glaube nicht, daß Sie das verstehen! 
Es ist das schwere Problem, daß man selbstver
-
ständlich feststellen muß, daß ein Teil der na
tionalsozialistischen Gesetzgebung Unrecht war 
(Zuruf von der KPD: Das ganze System!) 
und daß der Widerstand gegen diese Bestimmun
gen zweifellos rechtmäßig und nicht rechtswidrig 
war. Aber die Frage, ob man diese Wertung so 
weit spannen kann, wie es der Gesetzentwurf 
will, ob man sie nicht auf das Unrechtsgut be
stimmter Gesetze abstellen muß, kann ich nicht 
besser beantworten, als es Radbruch zusammen
gefaßt hat. Vielleicht darf ich Ihnen die paar 
Worte -- nicht zur Klärung, sondern nur zur 
Beleuchtung des Problems --- verlesen; er sagt: 
Wir sind der Meinung, daß es nach zwölf 
Jahren Verleugnung der Rechtssicherheit 
mehr als je notwendig ist, sich durch ju-
ristische Erwägungen gegen die Versuchun-
gen zu wappnen, welche sich begreiflicher-
weise für jeden, der zwölf Jahre der Ge-
fährdung und Bedrückung durchlebt hat, 
leicht ergeben können. Wir haben die Ge
rechtigkeit zu suchen, zugleich die Rechts-
sicherheit zu beachten, da sie selber ein 
Teil der Gerechtigkeit ist, und einen Rechts-
staat wieder aufzubauen, der beiden Gedan-
ken -- der Gerechtigkeit und der Rechts-
sicherheit -- nach Möglichkeit Genüge zu tun 
hat. Demokratie ist gewiß ein preisenswer-
tes Gut, Rechtsstaat aber ist wie das täg-
liche Brot, wie Wasser zum Trinken und wie 
Luft zum Atmen, und das Beste an der De-
mokratie gerade dieses, daß nur sie geeignet 
ist, den Rechtsstaat zu sichern. 
Damit ist das Problem angeschnitten. 
Es ist zweifellos richtig, was der Abgeordnete 
Zinn gesagt hat; aber es ist nach meiner Über-
zeugung unmöglich, die Konsequenz zu ziehen, 
daß wir von Gesetzes wegen sagen, daß allge-
mein bestimmte Handlungen, wenn sie aus Über-
zeugung gegen die nationalsozialistische Gewalt-
herrschaft oder gegen den Krieg begangen wur-
den, rechtmäßig seien. Dadurch würden wir das 
ganze Gefüge unserer Rechtsordnung nach mei-
ner Auffassung - nicht erschüttern, das ist zu-
viel gesagt, aber immerhin in gewissem Um-
fange gefährden. 
Also zusammenfassend: ich bin der Ansicht, daß 
kein Anlaß besteht, diese Materie vom Bund 
aus gesetzlich neu zu klären: Wenn wider Er- 
Deutscher Bundestang - 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1613 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
 warten wirklich noch Schwierigkeiten auftreten, 
ist immer noch Zeit dazu. 
(Zuruf links: „Morgen, morgen, nur 
nicht heute"!) 
Jetzt erscheint mir der Entwurf als ein Vorstoß 
aus mehr oder minder politischen Gründen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien, beim 
Zentrum und auf der äußersten Rechten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich darf darauf auf-
merksam machen, daß im Ältestenrat die Rede-
zeit für die folgende Debatte auf 10 Minuten 
je Redner festgesetzt worden ist. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. 
Schneider. 
Dr. Schneider (FDP): Meine Damen und Her-
ren! Ich glaube, wir sind alle einig darin, daß 
das Unrecht, das die vergangenen zwölf Jahre 
— das Nazisystem — angerichtet haben, so weit 
wiedergutgemacht werden muß, wie unser Volk 
dazu überhaupt in der Lage ist. Die Frage ist 
nur die, ob gerade auf dem speziellen Gebiet, 
das heute hier zur Debatte steht, noch ein zwin-
gender Anlaß dafür besteht, das auf der Bundes-
ebene zu tun. Der Herr Justizminister hat uns 
soeben schon dargelegt, daß er der Meinung ist, 
daß das nicht notwendig sei, da mehr oder weni-
ger übereinstimmend in allen Ländern bereits 
derartige Gesetze erlassen worden sind und daß 
die wesentlichsten — ja, ich möchte sagen, wahr-
scheinlich die meisten — Fälle, die übergroße 
Zahl der Fälle in irgendeiner Form schon er-
ledigt worden sind. Grundlage dieser gesamten 
Gesetzgebung der Länder war damals die Pro-
klamation Nr. 3 des Alliierten Kontrollrats vom 
20. Oktober 1945, die in Artikel 2 Ziffer 5 lau-
tete: „Verurteilungen, die unter dem Hitler-Re-
gime aus politischen, rassischen und religiösen 
Gründen erfolgten, müssen aufgehoben werden." 
Das ist, wie gesagt, in den meisten Ländern ge-
schehen und ist auch, was die materielle Rege-
lung anlangt, mehr oder weniger übereinstim-
mend geschehen, nur ist man in den einzelnen 
Ländern, was die Beseitigung dieser Urteile im 
Strafregister betrifft, teilweise verschiedene Wege 
gegangen. In einzelnen Ländern wurde ohne 
weiteres gelöscht; in anderen wurde vermerkt. 
daß das Urteil aufgehoben sei. Man ist da nicht 
den Schritt gegangen, zu löschen, und zwar nicht 
etwa, weil man die Strafregistereintragung be-
stehen lassen wollte, sondern gerade, um diesen 
Opfern des Nationalsozialismus zu helfen, indem 
man für alle Zeit einen unwiderleglichen Beweis, 
nämlich ihre Verurteilung aus politischen Grün-
den, im Strafregister bestehen ließ. 
Ich bin also mit dem Herrn Justizminister der 
Auffassung, daß eine zwingende Notwendigkeit 
zur Regelung dieser Materie auf der Bundesebene 
zur Zeit nicht gegeben ist. Aber wenn man eine 
andere Meinung vertritt wie die Herren Antrag-
steller, die da glauben, daß, da die Fristen ab-
gelaufen seien und der eine oder andere Fall 
nicht mehr aufgegriffen werden könnte und da 
ferner die Unterschiede in den Länderregelungen 
so erheblich seien, daß das nun endlich bundes-
einheitlich geregelt werden müßte, die Notwen-
digkeit eines derartigen Gesetzes zu bejahen ist. 
dann möchte ich mich doch grundsätzlich mit 
dem Problem dieses Gesetzes auseinandersetzen. 
Ich habe schon gesagt, daß jeder unter uns ein-
sieht, daß nationalsozialistisches Unrecht gutge-
macht werden muß. Ich kenne die Praxis des 
Nationalsozialismus. Ich hatte niemals mit ihm 
zu tun, sondern ich stand als Jurist immer im 
Kampf mit ihm. Ich war einer der letzten An-
wälte in Oberhessen, die es überhaupt wagten, 
vor dem Sondergericht in Darmstadt zu vertei-
digen. Ich weiß also, was der Nationalsozialismus 
teilweise begangen hat. 
(Zuruf von der KPD: Teilweise!) 
-- Was der Nationalsozialismus überhaupt be-
gangen hat, auch auf diesem Gebiet! Man kann 
mir nicht sagen, ich wolle eine Lanze für ihn 
brechen, wenn ich mich jetzt kritisch zu dem 
Entwurf der SPD einstelle, und zwar kritisch, 
gerade was das Grundproblem anlangt. Ich bin 
aber mit dem Herrn Justizminister der Meinung, 
daß es der Klärung eines Rechtsproblems nicht 
dient, Herr Kollege Arndt, wenn man sich ge-
genseitig in gehässiger Weise anpflaumt oder 
anzupflaumen versucht, sondern ich bin im Ge-
genteil der Auffassung, daß man derart schwere 
Rechtsprobleme namentlich unter Juristen nur in 
absolut sachlicher Weise erörtern sollte. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter 
ich glaube, der Ausdruck „in gehässiger Weise" 
entspricht nicht ganz dem Sachverhalt. 
Dr. Schneider (FDP): Ich glaube, der Herr Ab-
geordnete Arndt kennt mich ja. Wenn ich mich 
im Ausdruck etwas vergriffen haben sollte, dann 
bitte ich ihn um Verzeihung. Ich meine: nicht 
sachlich. 
(Abg. Arndt: Herr Kollege, wir sind ganz 
einverstanden! Aber wenn Herr Minister 
Dehler spricht, ist es jedesmal ein nationa
-
les Unglück! — Oho-Rufe und Lachen 
rechts. — Abg. Euler: Das ist wieder eine 
Unmöglichkeit!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Ich bitte doch, in Zwiegesprächen nicht 
solche zugespitzte Werturteile abzugeben. 
Dr. Schneider (FDP): Das entscheidende und 
schwerwiegende Rechtsproblem -- —
(Abg. Euler: Wenn diese Feststellung ohne 
Ordnungsruf bleibt, dann sage ich: Das ist 
eine Flegelei! — Glocke des Präsidenten. — 
Zuruf rechts: Das ist das zweite Mal heute, 
Herr Präsident! — Zuruf: Das ist der vor
nehme Ton! -- Abg. Euler: Das sind Lüm
meleien, die hier den Geist verderben! 
Jawohl! — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter 
Euler, — — 
(Erregte Zurufe von der SPD. — Gegen
rufe rechts. — Zuruf von der KPD: Aus
gerechnet der Auschwitz-Spezialist!) 
Herr Abgeordneter Euler, Sie haben hier eben 
Schimpfworte gebraucht. Ich muß Sie zur Ord-
nung rufen. 
Ich bitte den Herrn Redner, fortzufahren. 
(Zuruf von der FDP: Dann können wir ja 
ruhig nach Hause gehen, Herr Präsident; 
dann sind wir hier überflüssig!) 
Dr. Schneider (FDP): Das Rechtsproblem dieser 
Vorlage liegt in § 1 Absatz 1, wo es kurz und 
bündig heißt: 
1614 	 Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 10. März 1950 
(Dr. Schneider) 
Aus Überzeugung geleisteter Widerstand ge-
gen die nationalsozialistische Gewaltherr-
schaft und gegen den Krieg war nicht rechts 
widrig. 
Der Herr Justizminister hat die Schwere des Pro-
blems aufgerissen. Er hat darauf hingewiesen, 
daß sich schon sehr berufene Leute mit diesem 
Problem befaßt haben, nämlich Professor Rad-
bruch in Heidelberg, der sich schon gelegentlich 
eines speziellen Falles, einer Verurteilung, mit 
diesem Problem auseinandergesetzt hat. Dieses 
Sätzchen in § 1 sieht so einfach aus, enthält aber 
das schwerste Rechtsproblem überhaupt. Hinter 
dieser Formulierung des § 1 steht nämlich nicht 
mehr und nicht weniger als der Versuch, die 
Realität — so möchte ich es bezeichnen - dieser 
12 Jahre Nationalsozialismus in ihren gesamten 
Erscheinungsformen einfach als rechtswidrig er-
scheinen zu lassen. In diesem weiten Umfang 
ist es für mich gänzlich unmöglich, daß man das 
tun könnte. Als Jurist ist mir das begrifflich 
gar nicht denkbar. Aber ich möchte mich hier 
auf das spezielle Gebiet des Strafrechts be-
schränken. 
Es besteht gar kein Zweifel, daß auch auf die-
sem Gebiete blankes Unrecht geschehen ist, das 
im Sinne dieser Vorschriften einfach rechtswidrig 
war. Es gibt aber auch eine ganze Reihe von 
Tatbeständen, die es zwingend ausschließen, daß 
man diese generelle, vereinfachende Lösung auf 
alles anwenden könnte. Meine Damen und Her-
ren, ich will Ihnen nur ein Beispiel sagen; der 
Herr Justizminister hat es hier schon angeführt. 
Es ist der sogenannte Fall Garbe. Der Tatbe-
stand war so, daß ein Soldat, der desertiert war, 
wegen Fahnenflucht zum Tode verurteilt war. 
D Das Urteil war rechtskräftig. Es gelang dem 
Mann zu entfliehen. Er wurde 1944 wiederer-
griffen. Mit Vorsatz -- um sich eben der Voll-
streckung dieses Todesurteils zu entziehen — 
schlug er den Polizeibeamten, der ihn festzuneh-
men versuchte, nieder, und zwar mit dem Vor-
satz, ihn zu töten. Dieser Mann ist nun nach 
dem Kriege durch das Oberlandesgericht Kiel 
mit einigen Monaten Gefängnis bestraft worden. 
Herr Kollege Arndt hat gerade dieses Urteil 
zum Gegenstand seiner Kritik gemacht, und er 
hat es sehr scharf kritisiert, indem er nachzuwei-
sen versuchte, daß alle diese Dinge, die der Na-
tionalsozialismus damals getan hätte — auch der 
Krieg in seiner Gesamterscheinung —, einfach 
rechtswidrig seien und daß ein Mann, der sich 
diesem Krieg, gleichgültig mit welchen Mitteln, 
entziehen wollte oder entzogen hat, niemals 
rechtswidrig gehandelt haben könne. Dieser 
Standpunkt, den Herr Kollege Arndt vertritt, 
scheint mir in dieser Form in den letzten Kon-
sequenzen unmöglich zu sein. Denn, meine Da-
men und Herren, denken Sie an ein praktisches 
Beispiel. Nehmen Sie an, ein deutscher Soldat 
begeht aus Widerstand gegen den Nationalsozia-
lismus beispielsweise an der Front einen militäri-
schen Verrat, und die Folge ist der Tod von 50, 
100 oder gar 1000 seiner Kameraden. Ich kann 
mir nicht denken, daß wir dem deutschen Volk 
klarmachen könnten, daß es ein Unrecht wäre, 
wenn dieser Mann bestraft wird; denn das würde 
niemand in unserem Volk begreifen. 
(Abg. Rische: Der Krieg war auch Unrecht!) 
Das wäre nicht möglich. Aber dieser Fall müßte 
dann auch, wenn wir die Fassung des § 1, wie 
er hier vorliegt, in seiner Totalität bejahen, dar
-
unter subsumiert werden. Eine weitere Folge,  
wenn man diese letzten Konsequenzen ziehen 
würde, wäre die, daß Richter, die ein derartiges 
Urteil fällten, rechtswidrig gehandelt hätten, daß 
sie das Recht gebeugt hätten. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, daß man 
nur solche Beispiele anzuführen braucht, um 
Ihnen klarzumachen, daß die Fassung des § 1, 
wie sie hier vorgeschlagen wird, in dieser Ver-
allgemeinerung nicht möglich ist. Man kann das 
nicht gesetzlich festlegen, sondern muß das im 
einzelnen von Fall zu Fall betrachten, um ein 
Urteil darüber zu gewinnen, was materiell rechts-
widrig oder nicht rechtswidrig gewesen ist. Wenn 
wir anders verfahren wollten, würde das Rechts-
gefühl, der Rechtsbegriff in unserem Volk oder, 
wenn ich mich einfacher ausdrücken soll, die 
Rechtssubstanz ganz entscheidend tangiert. Dann 
würde das Gefühl dafür, was Recht oder Unrecht 
ist, immer mehr verlorengehen. Es ist tief be-
dauerlich, daß es schon sehr weitgehend verloren-
gegangen ist. Wieweit es schon verlorengegangen 
ist, zeigen auch die Vorfälle, die sich leider in 
diesem Hohen Hause in der letzten Vergangen-
heit zugetragen haben. Diese konnten auch nur 
entstehen, weil das Gefühl für das, was Recht 
oder Unrecht ist, selbst bis in unsere Reihen hin-
ein nicht mehr klar erkannt wird. 
Ich fasse zusammen, da meine Redezeit ab-
gelaufen ist. Wir stimmen der Tendenz des Ge-
setzes im Grundsätzlichen zu. Wir sind auch be-
reit, mit uns im Ausschuß darüber reden zu las-
sen, wie die einzelnen Paragraphen gefaßt werden 
müssen, nur können wir dem § 1 in seinem Ab-
satz 1 in der jetzt vorliegenden Fassung des Ge-
setzentwurfs unmöglich zustimmen; denn das 
würde zu Konsequenzen führen, die wir aus 0 
rechtspolitischen und letzten Endes  auch aus 
staatspolitischen Gründen nicht auf uns nehmen 
wollen. 
(Beifall bei der CDU. — Abg. Dr. Mühlen
feld: Zur Geschäftsordnung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Mühlenfeld zur Geschäftsordnung. 
Dr. Mühlenfeld (DP): Meine Damen und Herren! 
Wir unterhalten uns hier stundenlang darüber, 
wie wir unsere Republik und unsere Demokratie 
sichern können, wie wir mit den Feinden der De-
mokratie fertig werden und wie wir die nötigen 
Gesetze schaffen.. Meine politischen Freunde und 
ich sind der Auffassung, daß hier der Ort ist, an 
dem in erster Linie das Beispiel für eine gute 
Demokratie zu geben ist. 
(Sehr gut! bei der DP.) 
Ich muß feststellen, daß hier im Hause zu meiner 
großen Enttäuschung eine Praxis herrscht, die 
nicht geeignet ist, das Ansehen der Demokratie 
und des demokratischen Gedankens im deutschen 
Volke zu heben. Wenn hier laufend sehr weit-
gehend von der linken Seite des Hauses provoziert 
wird, dann muß ich schon sagen: das ist eine Art 
und Weise, die dem Volk ein schlechtes Bild und 
kein Vertrauen in dieses Parlament gibt. Wenn 
es dann der Herr Präsident nicht für nötig hält, 
Entgleisungen von Abgeordneten der linken Seite 
zu rügen, die schwere Verdächtigungen der 
Minister enthalten, dann habe ich keine andere 
Aufgabe und Pflicht, als den schärfsten Protest 
meiner Fraktion anzumelden. 
Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 - 	1615 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, zu der an meiner Tätigkeit geübten Kri-
tik muß ich feststellen, daß ich bereits den Auf-
trag gegeben habe, das Stenogramm mit dem 
Wortlaut der eben gefallenen Äußerungen vor-
zulegen. Sobald es hier vorliegt, werde ich meine 
Entscheidung treffen. 
(Bundesminister Dr. Dehler: Herr Arndt 
kann mich nicht beleidigen! Meinetwegen 
brauchen Sie ihn nicht zu rügen!) 
Ich glaube, man sollte in diesen Dingen zunächst 
die sachliche Feststellung ermöglichen. Es ist in 
dem Augenblick des Gedränges von Rede und 
Zwischenrufen, bei der Vielseitigkeit der Äuße-
rungen nicht möglich, einen Wortlaut klar fest-
zuhalten. 
(Zuruf links: Wir haben alles verstanden!) 
— Ja, was Sie gehört haben, kann ich nicht alles 
gehört haben. Ich habe nämlich auf den Redner 
gehört; dann ist da gerufen worden und dann 
dort gerufen worden. Ich glaube sagen zu können, 
daß von hier aus manches anders aussieht. 
(Zuruf des Abg. Rische.) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Ewers. 
Ewers (DP): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Ich weiß nicht, ob 
tatsächlich in aller und jeder Beziehung diese 
Vorlage der SPD durch vorangegangene Länder-
gesetze oder Gesetze der Militärregierung über-
holt ist oder nicht. Ich weiß zum Beispiel nicht, 
ob nicht in sehr vielen dieser Gesetze nur von 
Gnadenakten die Rede ist oder ob insbesondere 
Bestimmungen entsprechend § 6 Absatz 2 hin-
sichtlich des Ersatzes der Geldstrafe und der 
Kosten schon überall eingeführt sind. Ich begreife 
aber, daß die SPD diese Vorlage eingebracht hat 
nicht ohne Rücksicht darauf, daß der namens 
meiner Partei in den Bundestag gewählte Ab-
geordnete Hedler die Widerstandskämpfer in 
einer Weise in den Kreis seiner Betrachtungen 
gezogen hat, die der Linie meiner Partei und 
meiner Fraktion in keiner Weise entspricht, und 
daß man aus diesem Anlaß die Auffassung gesetz-
lich verankern möchte, daß wir Heutigen diese 
Handlungen von Rechts wegen nicht als wider-
rechtlich ansehen können. Weil ich das weiß, habe 
ich namens meiner Fraktion zu erklären, daß wir 
dieser Vorlage grundsätzlich zustimmen. 
(Bravo! bei der SPD.) 
Wir sind der Ansicht, daß die Frage in engem 
Zusammenhang mit dem Problem des Tages-
ordnungspunktes 1 und der entschiedenen Bestre-
bung auch meiner Partei steht, die „Denazifizie-
rung" endgültig zu beenden. Denn wir müssen 
einheitlich mit der Vergangenheit Schluß machen, 
Schluß sowohl mit ihren Widerrechtlichkeiten 
wie auch mit ihren Irrtümern. Wir müssen reinen 
Tisch schaffen, brauchen frische Luft und neuen 
kräftigen Wind. Diesem Zweck kann das vor-
gelegte Gesetz sehr wohl dienen, und in diesem 
Sinne ist es uns willkommen. 
Es kommt hinzu, daß diese Vorlage viele straf-
bare Handlungen in den Kreis der Betrachtung 
zieht, für die nur ein Teil derer bestraft worden 
ist, die sie tatsächlich begangen haben. Alle Ge-
setze, die in § 2 der Vorlage im einzelnen auf-
geführt sind, sind typische politische Ausnahme-
gesetze. Die Herren Antragsteller brauchten für 
ihre Absicht keinen einzigen Paragraphen des 
Strafgesetzbuches anzutasten. Soweit man das  
als Anwalt beurteilen und beobachten konnte,  
wurden diese Ausnahmegesetze in der Mehrzahl 
der Fälle nur dann vom Strafrichter angewandt, 
dann aber in einem Verfahren, das zu äußerst 
drakonischen Strafen führte, wenn sich ein De-
nunziant fand. Die Akten der Gestapo begannen 
vielfach mit dem Vermerk: „Von vertraulicher 
Seite wird gemeldet". Nicht Spürsinn der Poli
-
zei, sondern Haß und Rachegefühle der Nach-
barn, der ehemaligen Freunde oder ehemaliger 
Geliebten brachten solche Fälle vor den Richter, 
und dann wurde in einzelnen Fällen sogar auf 
Todesstrafe erkannt. Das haben wir alle erlebt, 
und wir wissen ganz genau, daß es ein unglück-
licher Zufall war, wenn jemand wegen solcher 
Dinge vor den Richter gezogen und dann bestraft 
wurde. Ich weiß nicht, wieviele Millionen in 
Deutschland im Kriege die ausländischen Sender 
gehört haben. Ich weiß aber, daß sich selbst der 
treueste Parteigenosse in den letzten Jahren des 
Krieges in steigendem Maße zu einem überaus 
großen Meckerer entwickelte und daß das Heim-
tückegesetz oder, schlimmer noch, das Gesetz ge-
gen die Wehrkraftzersetzung beinahe auf gerade-
zu jeden Deutschen hätte angewandt werden 
können. Deshalb müssen wir diese Leute, die in 
die Maschen des Nazirechts geraten wa ren, als 
zufällige Opfer ansehen, die wir unter allen Um-
ständen mit den übrigen Menschen gleichstellen 
müssen. Aus diesem entscheidenden Grunde 
halten wir eine Verlautbarung des Bundestages, 
also die Verabschiedung eines entsprechenden 
Gesetzes, für durchaus erwünscht. 
Was nun die Kontroverse hinsichtlich der Fas-
sung des § 1 anlangt, so muß auch ich sagen, daß 
die Herren von der Linken dazu neigen, nun ein-
mal gegebene Tatsachen, sei es der Vergangen
heit oder der Gegenwart, die nicht aus der Welt 
zu schaffen sind, zu negieren, und zwar gesetz-
geberisch zu negieren. Die Antragsteller sprechen 
ja selber in ihrem § 1 von der „Herrschaft", die 
früher gewesen ist. Diese Herrschaft, dieses Re-
giment, begegnete in Deutschland 12 Jahre hin-
durch nur. ohnmächtigem Widerstand, das Regime 
war praktisch unanfechtbar und unangefochten. 
Es war darüber hinaus von der ganzen Welt an-
erkannt. Es gab keinen Staat, der nicht mit ihm 
in Beziehungen stand, der nicht mit ihm Verträge 
schloß, und viele haben dann nachher Krieg mit 
ihm geführt. Diese „Herrschaft" hatte ihre eigene 
Gesetzgebung, und heute in einem Gesetze festzu-
legen, daß irgend etwas damals  kein „Un-
recht" war, würde einer geschichtlichen Tatsache 
widersprechen. Ich bin aber der Meinung, daß 
alle diese Bedenken leicht überbrückt werden 
können, wenn man dem Schlußsatz des § 1 von 
dem Hilfsverbum „war" an etwa folgende Fas-
sung gibt: 
Der Widerstand    ist nicht rechtswidrig 
und ist auch als zur Zeit der Tat nicht rechts-
widrig begangen anzusehen. 
Wenn man so formuliert, dann haben wir die 
gesetzliche Vermutung in Ansehung der Ver-
gangenheit, und für die Gegenwart ist damit die 
Tatsache festgelegt, daß sich die Rechtsauffas-
sungen inzwischen geläutert haben. Auf diese 
Fassung sollten wir uns einigen, um den von dem 
Herrn Bundesjustizminister sehr einleuchtend 
dargestellten juristischen Konflikt zu umgehen, 
den Konflikt nämlich, ob man in einem Gesetz 
sich zu evidenten Tatsachen wirksam in Wider-
spruch setzen kann. 
1616 	 Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Ewers) 
Auf die Frage der Rechtmäßigkeit des Ermäch-
tigungsgesetzes von 1933 heute noch einzugehen, 
halte ich für müßig; wir haben viel wesentlichere 
Aufgaben vor uns, Aufgaben in Überfülle, müssen 
die Vergangenheit auf sich beruhen lassen und 
statt dessen den heutigen Bedürfnissen Rechnung 
tragen und uns ihnen widmen. 
Das Gesetzgebungswerk, wie es in der Druck-
sache Nr. 564 hier vorgelegt ist, bedarf also im 
einzelnen sicherlich noch der Durcharbeitung. 
Meine Fraktion wird zu einer auf möglichst brei-
ter Basis zu fassenden Entschließung gern das 
Ihre beitragen. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Kopf. 
Dr. Kopf (CDU): Meine Damen und Herren! Der 
vorliegende Gesetzentwurf wirft schwere, ja schwie-
rigste Rechtsprobleme auf, Probleme, die in der 
kurzen Zeit von 10 Minuten nicht erschöpfend be-
handelt werden können. Jeder, der die Zeit des 
nationalsozialistischen Regimes bewußt miterlebt 
hat, weiß, daß die Justiz in zunehmendem Maße 
durch das System der nationalsozialistischen Ge-
waltherrschaft gelenkt worden ist, weiß, daß Ge-
setze gemacht worden sind, deren Inhalt teilweise 
als Unrecht empfunden werden muß, und daß auf 
Grund dieser Gesetze Urteile ergangen sind, die 
nicht anders denn als Fehlurteile bezeichnet wer-
den können. Wir sind daher mit den Antragstel-
lern darin einer Meinung, daß Unrecht, das mit 
dem Erlaß solcher Strafurteile begangen worden 
ist, der Wiedergutmachung bedarf. 
Auch ich bin der Auffassung, daß diejenigen, die 
 aus Überzeugung Widerstand gegen die national-
sozialistische Gewaltherrschaft geleistet haben, da-
mit nicht rechtswidrige Handlungen begangen ha- 
ben. Es ist aber die Frage, ob es tunlich und zweck-
mäßig ist, diesen lapidaren Grundsatz im ersten 
Paragraphen dieses Gesetzes zu verankern. Die 
Überzeugung vom Ausschluß der Rechtswidrigkeit 
kann nach unserer Auffassung nur aus den Grund-
sätzen des Naturrechts hergeleitet werden, zu de-
nen sich die Bundesrepublik Deutschland im ersten 
Artikel ihres Grundgesetzes bekannt hat. 
(Abg. Kiesinger: Sehr richtig!) 
Nur deshalb nämlich waren diese Handlungen da-
mals schon nicht rechtswidrig, weil auch damals 
schon die unveräußerlichen Grundsätze des Natur-
rechts gegolten haben, 
(Abg. Kiesinger: Weil wir nie die normative 
Kraft des Faktischen anerkannt haben!) 
die auch heute noch in der gleichen Weise gelten. 
Meines Erachtens aber ist es unmöglich und nicht 
tunlich, diesen Grundsatz im Wege einer nur po-
sitivistischen Gesetzgebung begründen zu wollen. 
Lassen Sie mich das veranschaulichen durch den 
Hinweis auf einen Vorgang, von dem wir heute 
durch einen ungeheuren Abgrund getrennt 
sind. Das nationalsozialistische Regime hat durch 
ein Gesetz vom 3. Juli 1934 den Versuch gemacht, 
Handlungen nachträglich als angebliche Notwehr-
handlungen für Rechtens zu erklären, die gegen 
die Strafgesetze auch des damaligen nationalsozia-
listischen Reiches in flagranter Weise verstoßen 
haben. Hier haben wir ein Beispiel dafür, daß der 
damalige Staat in positivistischer Weise versucht 
hat, seine Gesetzgebungsbefugnisse zu mißbrau-
chen und Handlungen für nicht rechtswidrig zu er-
klären, die nach unserer festen Überzeugung, die 
nach den damaligen Strafgesetzen und den Grund- 
sätzen des Naturrechts flagrante Verletzungen ge-
wesen sind. 
Darum kann der Grundsatz, den ich mit den 
Herren Antragstellern teile, nicht daraus hergelei-
tet werden, daß, nachdem das Reich der national-
sozialistischen Gewaltherrschaft sein Ende gefun-
den hat und nunmehr ein neuer Staat gegründet 
worden ist, diesem Staat die Aufgabe obliege, 
neue Tafeln der Werte aufzurichten und alte Vor-
gänge unter neuen Gesichtspunkten zu werten. 
Nein, es ist so, daß wir durch die Anerkennung 
dieses Grundsatzes nur das anerkennen, was wir 
immer gewußt und immer geglaubt haben, und 
daß wir die Handlungen, die heute als nicht 
rechtswidrig erklärt werden sollen, schon damals 
als nicht rechtswidrig empfunden haben. Nur die 
naturrechtliche Grundlage schafft meines Er-
achtens den moralischen, aber auch den recht-
lichen Boden für die Begründung dieses Gesetzes. 
Nun kann man den Weg dieses Gesetzes auf 
zweierlei Weise beschreiten. Man kann versuchen, 
die Rechtsüberzeugung in lapidarer Form so zum 
Ausdruck zu bringen, wie es in § 1 erfolgt ist. Man 
kann auch den anderen Weg beschreiten und sich 
mit der faktischen oder praktischen Aufhebung 
des begangenen Unrechts bescheiden. 
Ich möchte den Beratungen des Rechtsausschus-
ses nicht vorgreifen. Ich möchte lediglich sagen, 
daß gegen die Formulierung dieses Grundsatzes im 
Gesetze selbst vor allem das eine Bedenken be-
steht, daß die Rechtswidrigkeit ja nicht nur ihren 
materiellen, sondern auch ihren formellen Cha-
rakter hat und daß dieser Grundsatz sich ja offen-
sichtlich auf die materielle Rechtswidrigkeit, nicht 
aber auf die formelle Rechtswidrigkeit erstrecken 
soll.  
Aber wie immer auch man hierzu Stellung neh-
men wird, es wird notwendig sein, daß die Regie-
rung in der Zwischenzeit über einige Punkte Er-
hebungen anstellt, die für die weitere Tätigkeit 
des Rechtsausschusses und die Bearbeitung dieses 
Entwurfes von entscheidender Bedeutung sein wer-
den. Es bedarf zunächst einmal der Feststellung, 
inwieweit bereits durch Gesetze der Länder eine 
Wiedergutmachung nationalsozialistischen Un-
rechtes erfolgt ist. Es liegt mir das Gesetz des Lan-
des Rheinland-Pfalz zur Beseitigung nationalsozia-
listischen Unrechts in der Strafrechtspflege vor, 
und ich entnehme daraus, daß die Grundgedanken 
des vorliegenden Gesetzentwurfs durch eine prak-
tische Aufhebung derartiger Strafurteile, sogar 
durch eine Nachholung der Strafverfolgung und 
durch Wiederaufnahmemöglichkeiten bereits in 
großem Umfange verwirklicht worden sind. Es be-
darf daher wohl einer Enquete darüber, inwieweit 
heute, nachdem eine Reihe von Ländern diese Ge-
setze erlassen haben, noch ein praktisches Bedürf-
nis zu einer Ergänzung dieser Gesetze im Sinne des 
vorliegenden Entwurfes besteht. 
Es bedarf zweitens der Prüfung — wiederum 
durch Rückfrage bei den Länderministerien —, in-
wieweit heute noch die Folgen nationalsozialisti-
schen Unrechtes fortbestehen oder sich in Zukunft 
noch auswirken können. 
Es bedarf schließlich auch vielleicht noch einer 
Klärung der finanziellen Auswirkungen einer der-
artigen Gesetzgebung. Es ist selbstverständlich, daß 
die Wiedergutmachung nationalsozialistischen Un- 
rechts nicht von finanziellen Folgewirkungen ir-
gendwelcher Art abhängig gemacht werden kann. 
Deutscher Bundestag --- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	1617 
(Dr. Kopf) 
)Sie muß durchgeführt werden um der Wiederher-
stellung des Rechtes willen und um der Rehabili-
tierung der seinerzeit Betroffenen willen Aber 
es wird notwendig sein, sich auch über das Aus-
maß der finanziellen Auswirkungen Klarheit zu 
verschaffen. 
Darum möchte ich an die Regierung die Bitte 
richten, diese Punkte zunächst im Wege einer En-
quete zu klären und deren Ergebnis sodann dem 
Rechtsausschuß vorzulegen. Wir beantragen, dieses 
Gesetz dem Rechtsausschuß zur Beratung zu über-
weisen. Wie immer auch die Vorschläge des Rechts-
ausschusses sein werden, ist es, glaube ich, unsere 
gemeinsame Rechtsüberzeugung, daß diejenigen 
Männer und Frauen, die der nationalsozialistischen 
Gewaltherrschaft Widerstand entgegengesetzt ha-
ben, in einer Zeit schwerer Bedrückung in der Ver-
teidigung der Rechte des Menschen mit dem Opfer 
ihrer Freiheit, ihrer Gesundheit und ihres Lebens 
einen guten Kampf gekämpft haben. 
(Bravo! bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer : Das Wort hat der Ab-
geordnete Gundelach. 
Gundelach (KPD): Meine Damen und Herren! 
Meine politischen Freunde und ich sind der Mei-
nung: man kann bei der Behandlung des vorlie-
genden Antrages der SPD nicht nur mit dem 
Rechtsempfinden von Juristen Stellung nehmen, 
(Zuruf von der Mitte: Zu pervers?) 
sondern unsere Auffassung ist die, daß gerade in 
dieser so wichtigen und ernsten Frage der gesunde 
Menschenverstand, der Wille der überwiegenden 
Mehrheit des deutschen Volkes zum Durchbruch 
kommen muß. 
(Zuruf von der Mitte: Kennen Sie die Worte 
von Adolf Hitler? — Zuruf rechts: Das hat Hitler 
auch schon gesagt!) 
Es ist bezeichnend für die politische Situation in 
Westdeutschland an sich, daß bis heute, fünf Jahre 
nach der Beseitigung der Hitlerherrschaft, immer 
noch nicht von Amts wegen die Nichtigkeitserklä-
rung der Strafurteile erfolgt ist, wie sie in dem 
SPD-Antrage hier erneut aufgeführt worden sind. 
Dabei möchte ich gleich darauf hinweisen, daß al-
lerdings die Aufzählung der einzelnen Gesetze 
nicht ganz vollständig ist; denn es gibt auch 
noch eine Reihe von politischen Notverordnungen, 
zum Beispiel die politischen Notverordnungen 
zum Schutze von Volk und Staat vom 28. Februar 
1933, gegen Verrat am deutschen Volk und hoch-
verräterische Umtriebe vom 28. Februar 1933, zum 
Schutze des deutschen Volkes vom 4. Februar 1933, 
zur Erhaltung des inneren Friedens vom 19. De-
zember 1932. 
Ich bin der Meinung, daß es notwendig sein wird, 
im Ausschuß noch einmal mit zu überprüfen, ob 
alle Gesetze und alle Verordnungen erfaßt sind, 
wo die Straftaten in Betracht kommen, um Nichtig-
keitserklärungen zu erlassen. Meine politischen 
Freunde und ich halten also, um das Versäumte 
schnellstens nachzuholen, den zur Beratung stehen-
den Antrag der SPD für absolut berechtigt. Wir 
sind allerdings der Meinung, daß die Nichtigkeits-
erklärung nicht auf Antrag zu erfolgen hat,  son
-
dern von Amts wegen generell vorzunehmen ist. 
Wir haben auch Bedenken, die Justizbehörden 
ohne Kontrolle mit der Erledigung dieser Aufgabe 
zu betrauen. Es wurde, wie wir das hier aus dem 
Munde von verschiedenen Abgeordneten bei der 
Hedler -Debatte erlebt haben, als Tatsache festge-
stellt, daß 60 bis 80 Prozent der heute leitenden 
Justizbeamten in Westdeutschland Mitglieder der  
nationalsozialistischen Partei gewesen sind. Wir 
sind der Meinung, daß es recht fraglich ist, gerade 
diesen oberen Beamten der Justizbehörden in 
Westdeutschland die Befähigung zuzusprechen, al-
lein und ohne Kontrolle eine korrekte Erledigung 
dieses Antrages durchzuführen. Deshalb sind wir 
der Auffassung, daß es unbedingt erforderlich ist, 
die Landesparlamente mit der Kontrolle der von 
Amts wegen aufzuhebenden Strafurteile, die aus 
politischen Gründen erfolgt sind, zu beauftragen. 
Dies ist der Standpunkt der Kommunistischen Par-
tei. Ansonsten stimmen wir dem Antrag der So-
zialdemokratischen Partei zu. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Zinn. 
Zinn (SPD): Meine Damen und Herren, gestatten 
Sie mir nur noch einige kurze Bemerkungen. 
Herr Bundesjustizminister! Es ist ein evidenter 
Irrtum, wenn Sie annehmen, dap dieses Gesetz von 
uns aus politischen Erwägungen vorgelegt worden 
sei, oder wenn man gar vermuten würde, der Fall 
Hedler sei Anlaß dazu gewesen. Das Gesetz ist beim 
Büro des Präsidiums zu einem Zeitpunkt einge-
gangen, als sich der Fall Hedler noch gar nicht er-
eignet hatte. Im übrigen ist der eigentliche Anre-
ger des Gesetzes der Herr Abgeordnete Dr. Kopf 
von der CDU, der uns, nachdem wir einmal über 
das Problem gesprochen haben, veranlaßt hat, die-
sen Gesetzentwurf vorzulegen. Wir sind auch nicht 
so überheblich, nun für uns in Anspruch zu neh-
men, daß dieses Gesetz vollkommen sei und alle 
darin niedergelegten Gedanken von uns stammen. 
Die Fassung, daß die aus politischer Überzeugung 
begangenen Taten nicht rechtswidrig seien, stammt 
nicht einmal von uns, sondern von Herrn Dr. Oel-
lers. Es ist immerhin geistiges Gut von verschiede-
nen Seiten dieses Hauses zusammengetragen wor-
den. 
Nun zur Sache selbst. Ich habe nicht die Absicht, 
hier eine strafrechtliche Spezialvorlesung zu hal-
ten. Ich könnte aber eine ganze Reihe konkreter 
Tatbestände schildern, die von den seither in den 
Ländern erlassenen Gesetzen nicht erfaßt werden. 
Außerdem ist der sachliche Umfang der in den 
Ländern erlassenen Gesetze nicht überall identisch. 
Aus diesem Grunde und mit Rücksicht auf die in 
fast allen Gesetzen enthaltene Befristung des An-
tragrechts erschien uns die Vorlage dieses Gesetz-
entwurfes notwendig, ganz abgesehen davon, daß 
er ja auch eine gewisse politische Bedeutung hat, 
auf die ich bereits hingewiesen habe. 
Der Herr Bundesjustizminister hat darauf 
hingewiesen, daß die Fassung des § 1, bei 
der Herr Dr. Oellers wesentlich mitgewirkt 
hat, mit dem Gedanken der Rechtssicherheit 
unvereinbar sei. Jawohl, es ist zuzugeben: Gerech-
tigkeit verlangt nicht nur eine gerechte Norm, son-
dern auch eine gleichmäßige und gleiche Anwen-
dung dieser Norm, also Rechtssicherheit. Man muß 
es der Rechtssicherheit zuliebe in Kauf nehmen, 
wenn im Einzelfall die Anwendung der Norm auch 
einmal unbillig ist. Aber dieses Problem der Rechts-
sicherheit, von dem auch Radbruch gesprochen hat, 
hat im Grunde doch nur dann Bedeutung, wenn es 
sich um die Anwendung einer in sich gerechten 
Norm und nicht einer Unrechts-Norm handelt. 
Herr Bundesjustizminister, Sie haben Herrn Pro-
fessor Dr. Radbruch zitiert, aber Sie haben ver-
gessen, jene seiner Schriften zu zitieren, die die 
Überschrift trägt „Gesetzliches Unrecht und unge-
setztes Recht". Diese Schrift hätten Sie zitieren 
müssen. 
1618 	Deutscher Bundestag - - 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Zinn) 
a Im übrigen entsinne ich mich eines Aufsatzes, 
der die Unterschrift von Herrn Dr. Thomas Dehler 
trägt und der im Mai vorigen Jahres in der Lan-
deszeitung der FDP in Bayern erschienen ist. In 
diesem Aufsatz nahm Herr Dr. Dehler im Zusam-
menhang mit der Frage der Rechtsgültigkeit des 
Konkordats ebenfalls zu dem Problem der Rechts-
gültigkeit der in der Nazizeit erlassenen Normen 
Stellung. In diesem Aufsatz hat Herr Dr. Thomas 
Dehler, wenn ich mich nicht irre, die gleiche Auf-
fassung vertreten wie Herr Professor Dr. Thoma, 
wie ich es heute tue und wie Herr Dr. Arndt sie 
vor einem Jahr in verschiedenen Aufsätzen ver-
treten hat. 
(Zuruf von der KPD: Das war im Mai!) 
— Aber das war im Mai! Ich hoffe aber, daß auch 
aus diesem „März" einmal wieder ein „Mai" wer-
den wird und daß der Herr Bundesjustizminister 
seine heutige Auffassung einer Revision gemäß 
seiner alten Auffassung unterziehen wird. 
(Beifall von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Die Aussprache ist geschlossen. Es ist 
Überweisung an den Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht beantragt. Ich bitte diejeni-
gen, die diesem Antrag zustimmen, die Hand zu 
erheben. — Das ist zweifellos die Mehrheit. Es ist 
also so beschlossen. 
Inzwischen habe ich das Stenogramm über den 
Zwischenruf des Herrn Abgeordneten Dr. Arndt 
erhalten. Herr Abgeordneter Arndt hat gesagt: 
Wenn Herr Minister Dehler spricht, ist es jedesmal 
ein nationales Unglück. — Eine solche Äußerung, 
meine Damen und Herren, hat ehrverletzenden 
Charakter und stört die Ordnung des Hauses. Ich 
rufe daher Herrn Abgeordneten Arndt zur Ord-
nung. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 3 der Tagesord-
nung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Abänderung der von der Bundesregie-
rung auf Grund des Artikels 132 des Grund-
gesetzes erlassenen Ausführungsverordnung 
(Drucksache Nr. 589). 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Es bestand im Ältestenrat bezüglich Drucksache 
Nr. 589 mit den Herren Antragstellern dieses Ge-
setzes darin Übereinstimmung, daß die erste Bera-
tung als erledigt angesehen werden soll mit der 
Maßgabe, daß keine Debatte stattfindet und der 
Antrag an den Ausschuß für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht sowie an den Ausschuß für Be-
amtenrecht als überwiesen gilt. Darf ich das Ein-
verständnis des Hauses damit feststellen und zu-
gleich die erste Beratung für erledigt erklären? — 
Ich höre keinen Widerspruch. Es ist demgemäß 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen dann zu 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Neuordnung der Treibstoffpreise 
(Drucksache Nr. 620). 
Bezüglich des Ablaufs der Behandlung dieses 
Gegenstandes hatten wir im Ältestenrat vorgese-
hen, daß die Herren Antragsteller etwa fünf Minu-
ten sprechen. Es wird dann eine Erklärung des 
Herrn Bundeswirtschaftsministers erfolgen und ge-
gebenenfalls von einer Debatte mit der Maßgabe  
der direkten Überweisung abgesehen werden 
können. 
Wer von den Herren Antragstellern wünscht das 
Wort? — Das Wort hat der Herr Abgeordnete Ra-
demacher. 
Rademacher (FDP), Antragsteller: Meine Da-
men und Herren! Am 10. Februar hat das Hohe 
Haus die Drucksache Nr. 501 verabschiedet, die 
den Mündlichen Bericht des Wirtschaftspolitischen 
Ausschusses darstellte, der von dem Ausschuß für 
Verkehrswesen unterstützt worden war. Gra-
vierend bei diesem Antrag und bei diesem Be-
schluß war die Ziffer 5, die dem FDP-Antrag vom 
12. Januar folgte, die Preise wie folgt fest-
zusetzen: für Vergaserkraftstoff auf 53 Pfennig je 
Liter und für Dieselkraftstoff auf 38 Pfennig je 
Kilogramm. Ich habe damals in der Debatte zu 
diesem Beschluß ausgeführt, daß, wenn nicht in 
absehbarer Zeit die Regierung diesem Antrage 
folgen würde; die FDP-Fraktion sich vorbehalten 
müsse, initiativ zu werden. Das ist mit dem vor-
liegenden Gesetz geschehen. Ich darf das Hohe 
Haus noch daran erinnern, daß seinerzeit in der 
Abstimmung auch Herr Minister Erhard und Herr 
Minister Schäffer für den Antrag gestimmt haben. 
Das Gesetz selbst sieht in § 1 vor, die Preise 
von 53 Pfennig bzw. 38 Pfennig zu akzeptieren, 
und in § 2, die durch die Preisanordnung 90 in 
Kraft gesetzten Preise von 60 bzw. 45 Pfennig 
wieder aufzuheben, schließlich in Absatz 2 des 
§ 2, die bekannten Ausnahmen für die verschie-
denen Kategorien bestehen zu lassen. Soviel be-
kanntgeworden ist, plant das Bundeswirtschafts-
ministerium, einen Gesetzentwurf einzubringen, 
der ungefähr auf der gleichen Ebene liegt, aber 
gleichzeitig einen Abschöpfungsparagraphen für 
das Zentralbüro für Mineralölbewirtschaftung 
vorsieht. Außerdem hat der Herr Bundesfinanz-
minister sich geäußert und die inzwischen be-
kanntgewordene Frage aufgeworfen, wenn die 
Preise entsprechend dem Antrag wieder auf 53 
bzw. 38 Pfennig reduziert würden, in welcher 
Weise dann ein Ausgleich für die Ausfälle auf 
Grund der bekannten Ausnahmen geschaffen 
würde. 
Meine Damen und Herren, diese Begründung 
ist unverständlich. Es sieht so aus, als ob diese 
Ausnahmen etwas absolut Neues seien. Das sind 
sie aber nicht. Sie haben bereits vor 1945 be-
standen, und zwar in Form von Zollbegünstigun-
gen. Wenn der Zollsatz nun selbst in seiner Be-
griffsbestimmung verschiedene Auslegungen er-
fahren hat, indem er vor 1945 echter Zoll war, in 
der Zwischenzeit etwas Ähnliches wie eine Ab-
gabe und jetzt nach den neuesten Anordnungen 
wieder Zoll werden soll, dann sehe ich keinen 
Unterschied in der damaligen Belastung des Etats 
und der heutigen. Im Gegenteil, die zugestandene 
Erhöhung von 53 bzw. 38 Pfennig bringt ohnehin 
gegenüber den alten Verhältnissen einen erheb-
lichen Aufschlag und Zuschlag für den Staats-
säckel. 
Warum der Gesetzentwurf des Bundeswirt-
schaftsministeriums mit der Abschöpfung kom-
biniert wird, ist auch nicht ganz verständlich, weil 
dadurch ja die komplizierte Gesetzesprozedur 
wieder in Kraft gesetzt wird und es wahrschein-
lich noch wieder Wochen und Monate dauern 
wird, bis überhaupt  der Beschluß des Bundes-
tages vom 10. Februar zur Durchführung kommt. 
Wir hatten vielmehr erwartet, daß auf Grund des 
Deutscher Bundestag --- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	1619 
(Rademacher) 
ganz klaren Beschlusses vom 10. Februar eine 
einfache Rechtsverordnung genügen würde, um 
dem Beschluß des Hohen Hauses zu folgen. Es 
bliebe dann dem Bundesfinanzministerium un-
benommen, nebenher ein Gesetz, wie es im Wirt-
schaftsrat geschehen ist, einzubringen, das sich 
ausschließlich mit der Abschöpfung befaßt. 
Die ganze Frage der Treibstoffpreiserhöhung 
hat sich allmählich zu einer Tragikomödie ent-
wickelt; 
(Abg. Loritz: Sehr richtig! Schuld der 
Regierungsparteien!) 
anders kann man es leider nicht mehr 
bezeichnen. Ich habe daher den Auftrag, im 
Namen meiner Fraktion Ihnen vorzuschlagen, das 
Gesetz, das die FDP Ihnen vorlegt, unter Hin-
weis auf § 47 der Geschäftsordnung — das ist 
durchaus möglich — heute in allen drei Lesungen 
zu verabschieden, damit wir endlich mit dieser 
Angelegenheit fertig werden. Wenn der Herr Bun-
desfinanzminister dann meint, er müsse auf 
Grund der Ausführungen, die ich hier gemacht 
habe und die seine Argumente darstellen, den 
Ausfall durch eine neue Novelle wieder gut-
machen, dann mag das unabhängig von dem von 
uns vorgelegten Gesetz geschehen; denn das Hohe 
Haus wird ja entscheiden, ob es diese Zusatz-
novelle billigt oder nicht. 
Um aber die Sache nicht noch einmal an den 
Ausschuß oder an die Ausschüsse zu überweisen, 
in denen wirklich genügend geredet worden ist 
und in denen genügend Untersuchungen angestellt 
worden sind, sind gewisse Änderungen des Ge-
setzentwurfs erforderlich, wie er Ihnen vorliegt. 
Ich darf dem Herrn Präsidenten diese Änderungen 
als Zusatz überreichen. Danach würde es in § 1 
nicht heißen müssen „Der Verbraucherpreis", son-
dern „Der Verbraucherhöchstpreis". Diese Ände-
rung ist notwendig, weil die beiden bekannten 
Anträge, einmal der Antrag des Ausschusses des 
Bundesrats und dann der Antrag des Hohen 
Hauses selbst, vorliegen, Untersuchungen beim 
Zentralbüro darüber anzustellen, ob die bekannte 
Spanne von 11 Pfennig in dieser Höhe berechtigt 
ist. 
Die zweite Änderung bzw. Ergänzung bezieht 
sich auf Benzol, das einer Sonderregelung unter-
liegt und mit einem Satz von 63 Pfennig an-
gesetzt werden muß und schließlich als neue Zif-
fer c für Petroleum für motorische Zwecke mit 
35 Pfennig je Liter. Wird der § 1 in dieser 
Form abgeändert, dann entspricht er absolut dem 
Gesetzentwurf, den das Bundeswirtschaftsministe-
rium plant. 
Schließlich unter Beibehaltung und ohne Ände
-
rung des § 2 eine Ä nderung des § 3 unseres Ge-
setzes, nämlich: „Dieses Gesetz tritt am 1. April 
in Kraft und spätestens mit Ablauf des 31. De-
zember 1950 außer Kraft." Dieser Paragraph ist 
nach meiner Ansicht erforderlich, um, wenn die 
Untersuchungen beim Zentralbüro andere und 
günstigere Ergebnisse erbringen, wie zu erwarten 
ist, dann baldmöglichst eine Änderung dieser 
Preise von 53 bzw. 38 Pfennig vorzunehmen. 
Ich wiederhole nochmals die Bitte, heute so zu 
beschließen, daß das Gesetz in der abgeänderten 
Form, wie ich es Ihnen vorgetragen habe, in der 
ersten, zweiten und dritten Lesung die Ge-
schäftsordnung läßt es nach § 47 zu -- hier ver-
abschiedet wird. 
Meine Damen und Herren! Wir haben heute 
sehr große und schöne Worte über die Demokratie  
im Zusammenhang mit anderen bedeutenderen 
Anträgen gefunden. Es gibt auch so etwas wie ein 
Mosaik der Demokratie. ' Ich glaube, die Treib-
stoffpreisfrage, die nun seit Monaten die Be-
völkerung und vor allen Dingen diejenigen, die 
damit zu wirtschaften haben, belastet, ist so ein 
Mosaikstein, an dem wir beweisen können, auch 
wenn sich einmal eine bestimmte Bank geirrt 
haben sollte, daß wir bereit sind, einen Schaden 
zu reparieren. Das wäre endlich praktische De-
mokratie, auf die 1 Million Menschen, die im Ver-
kehrsgewerbe tätig sind, warten. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, darf 
ich Sie nur darauf aufmerksam machen, daß nach 
§ 37 der Geschäftsordnung Abänderungsanträge 
bei der ersten Beratung nicht vor deren Schluß 
gestellt werden können. Ich werde nachher das 
Einverständnis des Hauses erbitten, daß Ihre Ab-
änderungsanträge in diesem Sinne aufzufassen 
sind. 
Das Wort hat der Herr Bundeswirtschafts-
minister. 
Dr. Erhard, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Rade-
macher hat bereits darauf hingewiesen, daß das 
Wirtschaftsministerium dem Kabinett eine Vor-
lage zugeleitet hat, derzufolge der Preis für Ver-
gaserkraftstoff auf 53 Pfennig und für Diesel-
kraftstoff auf 38 Pfennig festgesetzt wird, und 
zwar als Höchstpreise. Es ist weiter die Abschöp-
fung der Übergewinne oder der Übererträge aus 
dem Zentralbüro vorgesehen. Das heißt: die Be-
träge, die das Zentralbüro über seine Selbstkosten 
vereinnahmt, fließen dem Haushalt zu und müs-
sen monatlich abgerechnet werden. Ich würde vor
schlagen, die Beratung auszusetzen und die Vor-
lage des Kabinetts abzuwarten. 
(Zuruf: Wann?) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Es war vorgesehen, je nach dem Inhalt der Er-
klärung des Herrn Bundeswirtschaftsministers in 
eine Aussprache einzutreten oder nicht. Sollte in 
eine Aussprache eingetreten werden, so macht der 
Ältestenrat Ihnen den Vorschlag, daß die Redezeit 
für alle Redner fünf Minuten betragen soll. 
Darf ich zunächst fragen, ob eine Aussprache 
gewünscht wird. 
(Abg. Loritz: Jawohl! — Abg. Etzel: An
trag auf Überweisung an den Ausschuß!) 
— Die Aussprache wird gewünscht. 
(Abg. Etzel: Nur den Antrag stellen!) 
— Da müssen Sie einen Antrag zur Geschäftsord-
nung stellen. 
Meine Damen und Herren, dann eröffne ich die 
Aussprache und frage das Haus, ob es mit der 
Redezeit von fünf Minuten, die der Ältestenrat 
vorgeschlagen hat, einverstanden ist. 
(Abg. Loritz: Zur Geschäftsordnung! Wir 
schlagen 10 Minuten vor! — Wider
spruch bei der CDU.) 
-- Nein, das Haus hat im wesentlichen keinen 
Widerspruch gegen den Vorschlag des Ältesten
rats erhoben, mit Ausnahme des Herrn Abgeord-
neten Loritz. Also stelle ich fest, daß diese Rede-
zeit genehmigt ist. 
Wer wünscht das Wort zur Sache? — Bitte, 
Herr Abgeordneter Etzel! 
(Abg. Loritz: Wir haben uns bereits 
gemeldet!) 
1620 	 Deutscher Bundestag - 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
— Ach, Sie wollten zur Sache sprechen? 
(Abg. Loritz: Die Wortmeldung ist 
rechtzeitig erfolgt!) 
— Verzeihung, Sie hatten sich zuerst gemeldet, 
Herr Abgeordneter Vesper, wie mir von den bei-
den Schriftführern bestätigt wird. Dann kommen 
Sie dran, Herr Abgeordneter Loritz, und dann 
Herr Abgeordneter Etzel. 
(Abg. Loritz: Wir haben uns zuerst 
gemeldet!) 
- Der Sitzungsvorstand stellt fest, daß der Herr 
Abgeordnete Vesper sich zuerst gemeldet hat. Ich 
bitte, davon Kenntnis zu nehmen. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Vesper. 
Vesper (KPD): Meine Damen und Herren! Es 
ist ein trauriges Kapitel westdeutscher Wirt-
schaftspraxis, wenn man erleben muß, mit wel-
chen Mitteln interessierte Kreise der Regierungs-
koalition die Erhöhung der Kraftstoffpreise be-
treiben. Ist es deshalb verwunderlich, daß diese 
Regierung und ihre Parteien bereits über drei 
Monate diskutieren und beraten, ob ein Treib-
stoffpreisgesetz zum Gegenstand einer Erörterung 
im Bundestag gemacht werden soll? Die Preis-
anordnung des Bundeswirtschaftsministers 90/49 
hat in der Konsequenz dazu geführt, daß heute 
bereits ein großer Teil des Verkehrsgewerbes vor 
dem Ruin steht. Ich führe in diesem Zusammen-
hang nur den Bestand an Lastkraftwagen und 
Anhängern mit Fahrberechtigung im Land Nord-
rhein-Westfalen an. Nach amtlichen Angaben 
wurden gegenüber dem 1. 1. 1950 bis zum 1. 3. 
1950 1304 LKWs und 900 Anhänger stillgelegt. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
O Das sind insgesamt 2240 Lastfahrzeuge mit einer 
Nutzlastkapazität nach technischem Abschlag von 
zirka 4000 Tonnen. Meine Damen und Herren! 
Die Gründe für diese Stillegung sind: die geringe 
Zuteilung an Kraftstoff und die Verteuerung des 
Treibstoffes auf 60 bzw. 45 Pfennig pro Liter ab 
1. Januar 1950. Diese Entwicklung hat neben 
Konkursen und Zahlungseinstellungen in dem be-
treffenden Gewerbe auch zu Entlassungen einer 
großen Zahl von Arbeitern und Angestellten 
dieses Gewerbes geführt. Das Tauziehen um die 
Preisgestaltung bei Treibstoff mit oder ohne 
Steuern im Kabinett läßt eindeutig erkennen, daß 
hier einflußreiche Kreise der deutschen und aus-
ländischen Erdölgesellschaften durch diese Regie-
rung nach wie vor gestützt werden, die durch 
weitere Subventionierungen nach wie vor die 
Hauptnutznießer der Treibstoffpreiserhöhung 
sind. Auf Grund der unberechtigten enormen 
Verteuerung der Treibstoffe, wie sie nach der 
Verordnung 90/49 in Erscheinung tritt, lehnt 
meine Fraktion den vorliegenden Antrag der 
FDP ab, weil auch dieser Antrag keine wesent-
liche .Hilfe für das Verkehrsgewerbe bedeutet. 
Herr Präsident, ich erlaube mir, im Namen 
meiner Fraktion einen Abänderungsantrag der 
KPD im Sinne der alten Fassung erneut mit der 
Bitte zu übergeben, diesen Antrag dem Hohen 
Hause als den weitestgehenden Antrag zur Ab-
stimmung vorzulegen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Loritz. 
(Zuruf in der Mitte: Ist nicht da! — 
Heiterkeit. — Der Abgeordnete Loritz 
erscheint im Saal.) 
-- Herr Abgeordneter Loritz, darf ich Ihnen das 1 
 Wort erteilen. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Was wir vor einigen Monaten in diesem 
Hause bereits voraussagten, ist eingetroffen: daß 
nämlich erstens die Erhöhung der Treibstoffpreise 
zu einer unerhörten Schädigung des gesamten 
Verkehrsgewerbes und damit ebenso der gesam-
ten Wirtschaft führen wird, und zweitens, daß 
durch diese Treibstoffpreiserhöhung der Staat, der 
Bund selbst, keineswegs die Mehreinnahmen be-
kommen wird, von denen er sich hat träumen 
lassen. Überall in Deutschland: Ausstellungen von 
Arbeitern beim Verkehrsgewerbe! Große Teile der 
Verkehrsgewerbetreibenden können heute schon 
ihre Kraftfahrzeugsteuer nicht mehr bezahlen. 
Andere Teile sind nur unter Aufnahme von Geld 
zu drückenden Bedingungen noch in der Lage, 
für die nächsten Monate durchzuhalten. 
Und wie -sieht es auf dem Gebiet der Steuerein-
nahmen aus? Der Absatz an Benzin — der regu-
läre, nicht der im Schwarzhandel — ist von 
83 000 Tonnen im Monat Dezember vorigen Jahres 
auf nur noch 50 000 Tonnen im Januar heurigen 
Jahres zurückgegangen. 
(Abg. Rische: Haben Sie auch eine 
Statistik?) 
Ebenso ist der Absatz an Dieselöl — die genauen 
Ziffern kann ich Ihnen ohne weiteres vortragen — 
von 76 000 Tonnen Dieselkraftstoff im Dezember 
auf nur noch 54 000 Tonnen im Januar zurück-
gegangen. Die Zahlen für Februar werden noch 
ärger aussehen. 
Das ist das Ergebnis der Treibstoffpreis-
erhöhung gewesen: ein Schlag ins Wasser, und 
dazu noch ein Schlag, der schwersten Schaden an 
der ganzen Wirtschaft angerichtet hat. Es gibt nur 
eines, nämlich, daß die alten Preise wiederher-
gestellt werden, so wie sie am 1. Dezember 1949 
bestanden! Sonst werden Sie auf dem Gebiet des 
Benzin- und Dieselkraftstoffhandels in kürzester 
Zeit genau dieselben Erscheinungen sehen wie auf 
dem Gebiet der Versorgung mit Zigaretten und 
anderen Rauchwaren, auf dem heute schon über 
drei Viertel der konsumierten Zigaretten nicht 
versteuert werden, da sie auf dem Wege über 
Schwarzhandelskanäle abgesetzt werden. 
(Abg. Kunze: Das stimmt ja nicht!) 
Das sind die Ziffern! Fragen Sie, wen Sie wollen, 
Sie werden dann hören, daß heute schon große 
Teile der Wirtschaft mit „schwarzem" Benzin 
fahren, das teilweise billiger als das auf normalem 
Wege verkaufte zu haben ist. Und wenn Sie, 
Herr Zwischenrufer, wüßten, welch schamlose 
Dinge bei den Benzinzuweisungen für die Binnen-
schiffahrt passieren, wie hier mit all diesen Be-
stimmungen Mißbrauch getrieben wird, wenn Sie 
über die Schädigungen des Gewerbes erst genau 
unterrichtet wären, dann würden Sie, Herr 
Zwischenrufer, sich wahrscheinlich auch mit uns 
dafür einsetzen, daß endlich die alten Preise 
wiederhergestellt werden. 
Wir sind keineswegs mit der Gesetzesvorlage 
zufrieden, wie sie die FDP jetzt vorlegt, damit sie 
bei ihren Wählern draußen noch ein bißchen mehr 
Gnade finden könnte. 
(Lachen bei der FDP.) 
Wir sind damit nicht zufrieden. Wir stellen den 
Abänderungsantrag zu diesem Gesetzentwurf, w o- 
Deutscher Bundestag - 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1621 
(Loritz) 
bei ich, Herr Präsident, darauf hinweisen möchte, 
daß wir die Geschäftsordnung genau kennen und 
wissen, daß Abänderungsanträge nur dann zu-
lässig sind, wenn das Gesetz in erster Lesung 
durchberaten ist und wenn sich am Schluß kein 
Widerspruch dagegen erhebt. 
(Zuruf in der Mitte: Der kommt jetzt schon!) 
Wir stellen den Antrag, § 1 wie folgt abzuändern 
und das Gesetz auf diesen einzigen Paragraphen 
zu beschränken: 
Die alten Benzin- und Dieseltreibstoffpreise, 
wie sie am 1. Dezember 1949 bestanden ha-
ben, werden wiederhergestellt. 
Das ist der einzige Antrag, der wirtschaftliche 
Vernunft bedeutet. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Ich möchte am Schluß meiner Redezeit noch eine 
Frage an den Herrn Minister richten, sei es an 
den Herrn Finanzminister oder an den Herrn 
Wirtschaftsminister, weil ich darüber noch nicht 
genau informiert bin. Herr Minister, ist es wahr 
oder nicht, daß die Alliierte Hohe Kommission 
die Zustimmung zur Erhebung des Benzinzolles 
von 21 Pfennig verweigert hat? Stimmt das oder 
stimmt es nicht? Es gehen so Gerüchte herum, und 
wir wären sehr dankbar, wenn wir hier eine 
authentische Aufklärung darüber bekämen. Wie 
dem auch sei, ganz egal ob sich diese Nachricht 
bewahrheitet oder nicht, wir verlangen, daß die 
alten Treibstoffpreise wiederhergestellt werden 
und stellen den Abänderungsantrag zu dem von 
der FDP-Fraktion vorgelegten Gesetzentwurf, den 
ich Ihnen eben vorgetragen habe. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, ich 
bitte, auf die anderen Redner Rücksicht zu 
nehmen. 
Loritz (WAV): Je länger Sie mit der Wiederher-
stellung der alten Treibstoffpreise warten, desto 
schlimmer werden die Schädigungen sein, die durch 
die Erhöhung der Treibstoffpreise nicht bloß über 
das Verkehrsgewerbe, sondern über unsere ganze 
deutsche Wirtschaft gebracht worden sind! 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Ich möchte auf die Anfrage 
des Herrn Abgeordneten Loritz erklären, daß die 
Hohe Kommission bezüglich des Benzinzolls bis-
her überhaupt keine Erklärung abgegeben hat. 
(Zuruf links: Ist das alles?) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Etzel. 
Etzel (CDU): Meine Damen und Herren! Wir 
haben vor einiger Zeit hier in dem Hause und 
in den zuständigen Ausschüssen die Frage der 
Benzinpreiserhöhung sehr eingehend behandelt 
und sehr eingehende Untersuchungen angestellt. 
Der Ausschuß für Wirtschaftspolitik und der 
Ausschuß für Verkehrswesen haben dann gemein-
sam einen Antrag des Inhalts eingebracht, die 
Bundesregierung zu ersuchen, eine Gesetzesvor-
lage auf der Basis 53 Pfennig je Liter Vergaser-
treibstoff und 38 Pfennig je Kilo Dieselkraftstoff 
zu machen. 
(Zuruf von der Mitte: Höchstens!)  
-- Höchstens, richtig! Es ist weiter zum Ausdruck 1 
 gebracht worden, daß die Verbilligungen der An-
ordnung 90/49 durchgeführt werden sollen. 
Während der Beratung dieses Antrags ist hier im 
Hause ganz klar zum Ausdruck gebracht worden, 
daß die Finanzierung der Verbilligung, also der 
Subventionen, gemäß der Anordnung 90/49 noch 
besonders überlegt und beraten werden soll und 
daß die Mittel für diese Verbilligung zur Ver-
fügung gestellt werden müssen. Wenn ich recht 
im Bilde bin — ich will mich nicht absolut auf 
diese Ziffer festlegen —, kostet diese Verbilligung 
in der vorgeschlagenen Form 80 Millionen D-
Mark. Ich bitte den Herrn Finanzminister, mir 
das zu bestätigen. -- Er bestätigt, daß es richtig 
ist. Es kostet also 80 Millionen D-Mark. Diese 
80 Millionen D-Mark müssen aufgebracht werden. 
Nunmehr haben wir in einer persönlichen Aus-
sprache von dem Herrn Bundesminister der Fi-
nanzen gehört, daß die Bundesregierung einen 
im wesentlichen mit diesem Gesetzesantrag gleich
-
lautenden Antrag vorliegen und zur Zeit in 
der ministeriellen Beratung hat. Angesichts dieser 
Sachlage ist es meines Erachtens völlig inoppor
tun, diesen Gesetzesantrag jetzt zu beraten und 
in dieser übereilten Form hier durch das Hohe 
Haus zu bringen. Denn wir haben ja die Frage 
der Deckung der 80 Millionen D-Mark nicht ge-
klärt. Der Gesetzentwurf, wie er hier vorliegt, ist 
eine Finanzvortage. Nach § 48 a Absatz 3 der Ge-
schäftsordnung ist es erforderlich, für diese 
Finanzvorlage gleichzeitig einen Vorschlag zur 
Deckung zu machen. Ein solcher Vorschlag ist 
heute nicht gemacht worden. Schon aus diesem 
Grunde muß der Antrag an den Ausschuß ver-
wiesen werden, wobei für diesen Antrag außer 
dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik sicherlich der 
Ausschuß für Verkehrswesen und sicherlich auch 
der Haushaltsausschuß zuständig sind. Diese Dinge 
müssen vorher beraten werden. Ich sehe des-
wegen aus gesetzlichen Gründen, aber auch aus 
Grunden der Vernunft, um nämlich ein anstän-
diges Gesetz zu machen — ein Gesetz, hinter dem 
schließlich auch eine wirtschaftliche Vernunft und 
eine finanzielle Möglichkeit stehen —, gar keine 
andere Möglichkeit als die Verweisung an einen 
Ausschuß. 
Ich beantrage daher die Verweisung an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik als federführen-
den Ausschuß, ferner an den Ausschuß für Ver-
kehrswesen und gleichzeitig  an den Haushalts-
ausschuß. _ 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Aumer. 
Aumer (BP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wie der Herr Kollege Rademacher be-
reits ausgeführt hat, hat das Hohe Haus bereits 
am 10. Februar 1950 beschlossen, dem Antrag der 
DP Drucksache Nr. 384 zuzustimmen und damit 
eine Empfehlung an die Bundesregierung zu 
richten, den Preis für Benzin auf 53 Pfennig je 
Liter und für Dieseikraftstoff auf 38 Pfennig je 
Kilo festzusetzen. Seit diesem Zeitpunkt bis 
heute, bis zum 16. März, hat man zwar in den 
Zeitungen Verschiedenes darüber lesen können, 
daß der Herr Bundeswirtschaftsminister Ver-
handlungen in dieser Angelegenheit pflegt. Auch 
hat der Herr Bundesfinanzminister sich wegen der 
ihm dadurch eventuell entgehenden Treibstoff-
steuer in Höhe von 7 Pfennig geäußert. Jedoch 
hat man darüber hinaus von einer praktischen 
.1622 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den .16. März 1950 
(Aumer) 
Maßnahme der Bundesregierung, die einzig und 
allein die Öffentlichkeit interessieren würde, 
nichts mehr vernommen. An und für sich wurde 
doch von Anfang an von seiten des Herrn Bun-
deswirtschaftsministers daran gedacht, im Zuge 
der freien Marktwirtschaft Benzin und Dieselöl aus 
der Bezugsbeschränkung herauszunehmen und 
auch die Preise freizugeben. Umfangreiche Dis-
kussionen haben hierüber im wirtschaftspoli-
tischen Ausschuß und auch im Plenum statt-
gefunden. Die Ausführung dieses Gedankens des 
Herrn Bundeswirtschaftsministers wäre von 
meinen politischen Freunden und mir sehr be-
grüßt worden, und wir hoffen zuversichtlich, daß 
sie sich in kurzer Zeit doch noch verwirklichen 
läßt. 
Es scheint nun wiederum die alliierte Seite zu 
sein, die der Bundesregierung mitgeteilt hat, daß 
sie sich mit der geplanten Freigabe der Dieselöl-
bewirtschaftung zum 1. April nicht einverstanden 
erkläre und daß sie noch mehrere Einzelheiten 
über die Vorratslage bei Dieselöl und über die 
Auswirkungen einer derartigen Freigabe auf un-
sere Devisenbilanz zu wissen wünsche. Damit 
dürfte die Freigabe erneut bis zum 1. Mai auf 
jeden Fall hinausgezögert sein. Wahrscheinlich be-
absichtigen die Alliierten dann aus den Erfah-
rungen, die nach der Freigabe des Dieselöls im 
Laufe weiterer Monate gemacht werden, zu er-
sehen, ob sie einer Benzinfreigabe zustimmen 
können. Dazu muß gesagt werden, daß zwischen 
den Verbrauchern von Dieselöl und Benzin ein 
sehr erheblicher Unterschied besteht und es ei-
gentlich nicht einzusehen ist, warum nicht auch 
das Benzin freigegeben werden soll. Die in den 
Zeitungen hierfür genannten Gründe erscheinen 
mir nicht ganz einleuchtend. Es dürfte wohl unter 
Umständen auch auf der alliierten Seite noch 
einige Gründe geben, die hier nicht erwähnt wer-
den. Wenn nun aber Benzin und Dieselkraftstoff 
freigegeben werden, so ist es doch selbstverständ-
lich, daß man dann andererseits keine Festpreise 
dafür festsetzen kann. Diese Festsetzung — bei 
53 und 38 Pfennig — würde bedeuten, daß zwar 
der Benzinpreis für die deutsche Produktion aus-
reichend wäre, der Gasölpreis aber nicht. Nach 
den von mir eingeholten Erkundigungen wäre ein 
solcher von 41 Pfennig je Liter in diesem Fall 
notwendig. Wenn eine Preisfreigabe auf dem 
gesamten Mineralölsektor, nicht nur an der 
Pumpe allein, erfolgt, würde der niedrigere Gas-
ölpreis auch von der deutschen Erdölindustrie ge-
tragen werden können. 
Damit würde auch eine Umwandlung der Aus-
gleichszahlungen in ein echtes Preisgefüge statt-
finden können, die eine Preiseinbuße tragbar er-
scheinen lassen. Über diese Ausgleichsbeträge, die 
auch hier im Hause immer wieder als Subven-
tionen bezeichnet werden, ist in der Öffentlichkeit 
in großem Umfang eine falsche Meinung ent-
standen. Ich halte es daher für notwendig, dazu
-
kurz einmal Stellung zu nehmen. 
Die deutschen Rohölpreise, die über 10 Jahre 
lang unverändert geblieben waren, wurden am 
15. September 1948 von der Verwaltung für 
Wirtschaft um rund ein Drittel erhöht und das 
Rohöl selbst in drei Qualitätsgruppen eingeteilt. 
Es handelte sich bei dem diesbezüglichen Preis-
erlaß Nr. 155/48 um eine Preisfestsetzung und 
nicht um eine Höchstpreisfestsetzung. Von den 
Verarbeitern, also den Raffinerien, wurden diese 
neuen Preise den Erdölproduzenten von dem er-
wähnten Stichtag an gezahlt, jedoch wurde es den 
Raffinerien nicht gestattet, die Preiserhöhung 
ihrerseits auf die Verbraucher abzuwälzen. Die 
Raffinierie erhielt jedoch im Umfang der er-
höhten Rohölpreise eine Ausgleichszahlung aus 
einem bei dem Zentralbüro gebildeten Fonds, der 
seinerseits aus den nicht erhobenen Zöllen gespeist 
wurde. Daraus geht hervor, daß es sich hier nicht 
um eine Subvention der Erdölindustrie handelt, 
sondern um eine echte Preiserhöhung. Durch die 
Gruppeneinteilung wurden auch die Leistungen 
der besseren und schlechteren Betriebe berück-
sichtigt. 
In der Zwischenzeit haben sich verschiedene 
Parlamentsausschüsse, insonderheit der von Nie-
dersachsen, mit diesen Ausgleichszahlungen be-
faßt. Als Ergebnis dieser Diskussionen wurde der 
deutschen Erdölindustrie von der Verwaltung für 
Wirtschaft mitgeteilt, daß die Ausgleichszahlun-
gen zwar auch in Zukunft geleistet werden sollten, 
jedoch nunmehr über den Staatsetat laufen wür-
den. Es ist hier einzufügen, daß die Überschüsse 
des Zentralbüros bereits seit 1945 von der Finanz-
verwaltung abgeschöpft worden sind. Seit dem 
Oktober des vorigen Jahres wurden entgegen der 
vereinbarten Regelung an die Raffinerien keiner-
lei Ausgleichszahlungen mehr geleistet. Erst in 
der letzten Zeit hat der Herr Bundeswirtschafts-
minister sich bereit erklärt, 50 Prozent dieser 
Ausgleichszahlungen allerdings mit Rückforde-
rungsrecht zu gewähren. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Aumer (BP): Ich erkenne durchaus an, daß der 
Herr Bundesfinanzminister auf Grund der vielen 
Anforderungen, die an ihn dauernd gestellt wer-
den, mit der Aufbringung der Haushaltmittel in 
eine schwierige Lage gekommen ist und deshalb 
daran denkt, hier könnte für seinen Säckel eine 
wichtige Einnahmequelle erschlossen werden. Ich 
will auch nicht die Berechtigung verneinen, daß 
ein großer Teil dieses Hauses nur an diejenigen 
denkt, die gar nichts haben und von der H and in 
den Mund leben. Aber immer nur daran zu 
denken, ist auch nicht möglich. Man muß auch 
. einmal an diejenigen denken, die die Steuern und 
Abgaben zahlen. Man kann nicht immer nur 
Milch verteilen, gleichgültig ob die Melkkuh ein-
geht oder nicht. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Aumer (BP): Die deutsche Erdölgewinnung ist 
genau wie das Kraftverkehrsgewerbe in ihrer 
Liquidität auf das äußerste angespannt. Es muß 
deshalb .für diese Ausgleichszahlungen eine Lö-
sung gefunden werden. Der Herr Bundesfinanz-
minister hat erklärt, daß er nicht mehr in der 
Lage sein würde, die zollbegünstigten Gewerbe 
entsprechend zu unterstützen. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, bitte, 
seien Sie so liebenswürdig, Sie reden bereits 2 
Minuten über Ihre Zeit. 
Aumer (BP): Ich bin sofort fertig. Die Be
träge, die der Herr Bundesfinanzminister aus den 
neuen Abgaben, den Zöllen bekommt, sind be-
deutend höher als das, was er früher vom Zen-
tralbüro abgeschöpft hat. Meinen politischen 
Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1623 
(Aumer) 
Freunden und mir erscheint es als  das Richtige, 
daß die Bewirtschaftung auf diesem Gebiet so 
schnell wie möglich freigegeben wird. Auf Grund 
eines alliierten Einspruchs ist dies im Augenblick 
nicht möglich. Wir halten es daher für richtig, 
auf jeden Fall die ungerechtfertigte Erhöhung 
auf 60 Pfennig so schnell wie möglich zu korri-
gieren. 
&lt;Zuruf von der Mitte: Auf 40 Pfennig!) 
— Ursprünglich auf 60 Pfennig! — Wir werden 
daher dem Antrag der Freien Demokratischen 
Partei zustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Bertram. 
Ich bitte die Herren Abgeordneten, nach Mög-
lichkeit ihre Plätze zu benutzen. 
Dr. Bertram (Z): Bei dieser ganzen Angelegen-
heit sind ja auch schwerwiegende unterirdische 
Konkurrenzinteressen am Werke. Das muß man 
meiner Ansicht nach einmal mit deutlichen Wor-
ten aussprechen. Die Bundesbahn schneidet mit 
den Subventionen, die sie schon allein dadurch 
erhält, daß sie eine Beförderungsabgabe von 174 
Millionen 'D-Mark im Jahr nicht an den Bund 
abliefert, sehr gut bei der finanziellen Zuteilung 
der gesamten Bundesmittel ab. Weiterhin will 
die Bundesbahn erhebliche Subventionsmittel im 
laufenden Etatsjahr haben. Gleichzeitig wird die 
Konkurrenzlage der Binnenschiffahrt und des 
Verkehrsgewerbes verschlechtert. Diese ganze 
Konkurrenzlage der Bundesbahn einerseits, der 
Binnenschiffahrt und des Verkehrsgewerbes an-
dererseits muß man einmal deutlich hier ausspre-
chen. Dazu ist zu sagen, daß die angeblich 
schlechte Finanzlage der Bundesbahn ja nicht 
darauf zurückzuführen ist, daß etwa das Ver-
kehrsaufkommen der Bundesbahn in erheblichem 
Maße gelitten hätte. Nach den Erklärungen des 
Präsidenten Hellberg fährt die Bundesbahn fast 
die gleiche Gütermenge wie 1936 und befördert 
fast 100 Prozent mehr Personen als im Ver-
gleichsjahr 1936. Wenn' die Bundesbahn also 
finanziell schlecht fundiert ist, so liegt das an 
anderen Gründen, jedenfalls nicht an der Güter-
menge, und es ist nicht berechtigt, etwa dadurch, 
daß man dem Verkehrsgewerbe durch die hohen 
Benzinpreise zusätzliche Lasten auferlegt, die 
Geschäfte der Bundesbahn zu besorgen. 
(Abg. Rümmele: Stimmt ja gar nicht!) 
— Die Zahlen stimmen. — Wenn tatsächlich die 
Bundesbahn heute finanziell schlecht gestellt ist, 
so hat das ganz andere Gründe, die vor allem 
in dem Selbstkostenindex und in dem Tarifindex 
auf der anderen Seite begründet sein mögen 
Wenn wir neben dem Gesichtspunkt der Kon-
kurrenzlage noch einen weiteren Gesichtspunkt 
beachtet haben müßten, so ist es der Gesichts-
punkt der Autorität dieses Hauses. Ich habe schon 
öfter hier von dieser Stelle auf diesen Gesichts-
punkt hinweisen müssen. Es ist schon wiederholt 
der Fall gewesen, daß dieses Haus einen Be-
schluß angenommen und dieser Beschluß der Re-
gierung eine gewisse Vollmacht oder einen ge-
wissen Auftrag gegeben hatte — ich erinnere 
beispielsweise an die Weihnachtsgratifikation von 
300 D-Mark, die hier beschlossen worden war — 
und daß dann trotzdem nach langer Zeit nichts 
geschehen war. Dieselbe Entwicklung müssen 
wir hier fürchten. Wir als Parlament haben die 
Verpflichtung, auch dafür zu sorgen, daß unsere 
Beschlüsse durchgeführt werden. Wir können es 
uns im Interesse des Ansehens des gesamten par-
lamentarischen Systems nicht gefallen lassen, die 
Beschlüsse, die wir gefaßt haben, auf die lange 
Bank geschoben zu sehen. Aus diesem Grunde 
ist schon der Antrag der FDP berechtigt. 
Wenn eingewendet worden ist, der § 48 a 
schließe die Behandlung dieses Gesetzes aus, so 
ist es doch Übereinkommen sämtlicher Fraktio-
nen, daß der § 48 a der Geschäftsordnung so 
lange nicht Anwendung finden kann, als wir 
überhaupt keinen ordnungsmäßigen Haushalts-
plan beschlossen haben. Aus welchem Kapitel 
und aus welchem Titel sollte denn etwa die 
Deckungsvorlage genommen werden? Es ist, 
glaube ich, bei allen bisherigen Anträgen ent-
sprechend verfahren worden, daß der § 48 a der 
Geschäftsordnung erst vom kommenden Etatsjahr 
an angewendet wenden soll. 
Dann noch ein weiterer Gesichtspunkt: Die Er-
höhung der Treibstoffpreise hat ja tatsächlich 
eine erheblich höhere Gesamteinnahme für die 
Bundesfinanzen gebracht, und man kann nicht 
sagen, wenn nun ein Teil der Vergünstigungen 
gewisse Beträge erfordert, daß das Subventionen 
seien, die erst neu gedeckt werden müßten, bei 
denen man erst neu feststellen müßte, woher die Mit-
tel zu nehmen wären. Tatsächlich handelt es sich ja 
nur darum, daß die erwarteten Einnahmen des 
Bundes durch die Erhöhung der Treibstoffpreise 
nicht die Höhe erreichen werden, die der Herr 
Bundesfinanzminister sich vorher mit seinem 
Rechenstift ausgerechnet hat. Das ist aber auch 
ganz richtig. Denn wir können nicht einen Ver-
kehrsträger so stark belasten und den anderen 
Verkehrsträger ohne Rücksicht auf die gesamte 
volkswirtschaftliche Bedeutung entsprechend a 
schonen, wie es bei der Bundesbahn geschieht. 
Ich bin deshalb ermächtigt, namens meiner 
Fraktion zu erklären, daß wir dem Gesetzent-
wurf der FDP zustimmen werden. 
Präsident Dr. Köhler: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. 
(Abg. Rademacher: Doch!) 
— Verzeihung; bitte Herr Abgeordneter Rade-
macher! 
(Zuruf links: Was sagt der Herr 
Verkehrsminister dazu?) 
Rademacher (FDP): Ich glaube, daß meine 
Ausführungen nicht allseitig richtig verstanden 
worden sind. Es scheint jedenfalls so. 
Zunächst einmal darf ich Herrn Abgeordneten 
Etzel berichtigen. Der Beschluß, der hier am 
10. Februar gefaßt wurde, verlangte nicht die 
Vorlage eines Gesetzes seitens der Regierung, 
sondern — wenn Sie es freundlichst nachlesen, 
meine Damen und Herren — die Inkraftsetzung 
der Preise von 53 und 38 Pfennig. Uns selbst 
blieb, dá die erwartete Rechtsverordnung in mehr 
als fünf Wochen nicht gekommen ist, nichts an-
deres übrig, als in Form eines Gesetzes initiativ 
zu werden, das aber keine Finanzvorlage dar-
stellt, sondern lediglich diese Preise nun endlich 
in Kraft setzen will. 
Meine Damen und Herren, ich bin nach wie 
vor der Meinung, daß der im Auftrag meiner 
Fraktion gestellte Antrag, das Gesetz heute in 
erster bis dritter Lesung zu verabschieden, zwei-
felsohne der weitestgehende ist, und ich bin fer- 
1 "PA 	 Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Rademacher) 
ner der Meinung, daß das gesamte Haus und 
schließlich auch die Regierung eigentlich sehr 
glücklich sein sollten, daß wir mit einer Angele-
genheit endlich fertig werden wollen, die uns 
schon allzu lange beschäftigt. 
Eine letzte Richtigstellung zu der Frage — die 
leider auch wieder verkehrt aufgenommen wor-
den ist —, ob es sich bei den Ausnahmen um 
einen echten Ausfall handelt. Ich habe mich doch, 
glaube ich, sehr klar ausgedrückt. Die Ausnah-
men, die für die verschiedenen Kategorien erhal-
ten bleiben sollen, hat es bereits vor 1945  ge-
geben; sie wurden seinerzeit in Form von Zoll-
vergünstigungen eingeräumt. In der Zwischenzeit 
sind die Zölle als solche aufgehoben; danach sind 
die Ausnahmen aus den überschießenden Ab-
gaben bezahlt worden; jetzt werden die Zölle als 
solche wieder eingeführt. Es hat sich also im 
ganzen gesehen vom Standpunkt des Staates, von 
seinem Etat aus, nicht das Geringste geändert, 
und es ist völlig verkehrt argumentiert, wenn 
man sagt, daß durch den von uns eingebrachten 
Gesetzesentwurf --- mit den Ausnahmen — nun-
mehr ein Ausfall zu erwarten sei; höchstens ein 
Ausfall deswegen, weil die Preise von 60 und 
45 Pfennig untragbar sind und tatsächlich einen 
erheblichen Rückgang der Abnahme des Treib-
stoffes mit sich gebracht haben. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich schließe daher die Aussprache über die Druck-
sache Nr. 620. Darf ich das Einverständnis des 
Hauses damit annehmen, daß es dem weitest-
gehenden Antrag seine Zustimmung gibt: Über-
weisung der Drucksache Nr. 620 an den Aus-
schuß für Wirtschaft und Verkehr? 
(Widerspruch bei der FDP.) 
— Bei diesem Widerspruch lasse ich abstimmen. 
Wer für den weitestgehenden Antrag der Über-
weisung ist, — — 
(Abg. Dr. Oellers: Zur Geschäftsordnung!) 
— Verzeihung, ich bin in der Abstimmung! 
(Abg. Dr. Oellers: Das ist nicht der weitest-
gehende Antrag!) 
— Wer für den weitestgehenden Antrag auf 
Überweisung der Drucksache Nr. 620 an den 
Wirtschaftsausschuß und Verkehrsausschuß ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Meine Damen und Her-
ren, das letzte war die Mehrheit; damit ist der 
Antrag abgelehnt. 
(Zuruf des Abg. Loritz.) 
- Jawohl, ich stelle das ausdrücklich fest. 
Bitte, Herr Abgeordneter Etzel. 
Etzel (CDU): Ist ein Antrag auf zweite und 
dritte Lesung gestellt? 
Präsident Dr. Köhler: Ich möchte die Frage wie-
derholen und ausdrücklich an Herrn Abgeord-
neten Rademacher richten: Ist ein Antrag auf 
zweite und dritte Lesung von Ihnen in aller Form 
gestellt? 
(Abg. Rademacher: Jawohl! — Abg. Etzel: 
Ich widerspreche diesem Antrag! — Abg. 
Loritz: Wird von uns unterstützt!) 
— Dann muß ich die Frage aufwerfen, wer für 
den Antrag des Herrn Abgeordneten Rademacher 
ist. 
(Abg. Etzel: Ich widerspreche!) 
Meine Damen und Herren, wenn widersprochen 
wird, kann selbstverständlich nach der Geschäfts-
ordnung eine zweite und dritte Beratung nicht 
stattfinden. 
(Abg. Rademacher: Zur Geschäftsordnung!) 
Zur Geschäftsordnung der Herr Abgeordnete 
Rademacher! 
Rademacher (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach dem Einspruch kann 
das Gesetz heute nicht in allen drei Lesungen 
verabschiedet werden, und es bleibt mir nichts 
anderes übrig, als geschäftsordnungsmäßig den 
Antrag zu stellen, es heute in erster Lesung zu 
verabschieden und die zweite und dritte Lesung 
auf die morgige Tagesordnung zu setzen. 
(Zuruf: Zwei Tage müssen dazwischen 
liegen!) 
— Verzeihung, die erste Lesung kann ja als 
erledigt angesehen werden; darüber ist ja debat-
tiert worden. 
(Zuruf: Es muß ja in der ersten Lesung 
abgestimmt werden!)  
Präsident Dr. Köhler: In der ersten Beratung 
braucht nicht abgestimmt zu werden. Die grund-
sätzliche Aussprache der ersten Beratung hat 
stattgefunden. Sämtliche beteiligten Redner ha-
ben Stellung genommen. Damit ist die erste Be-
ratung als erledigt anzusehen. 
Herr Abgeordneter Dr. Horlacher zur Ge-
schäftsordnung. 
Dr. Horlacher (CSU): Die zweite Beratung kann 
frühestens am zweiten Tage nach Schluß der er-
sten Beratung stattfinden. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke für diesen 
freundlichen Hinweis; ich wollte ihn eben selber 
geben. 
(Heiterkeit.) 
Sie haben die Ausführungen des Herrn Abgeord-
neten Rademacher gehört. Das ist ein Antrag zur 
Geschäftsordnung, der von der Bestimmung ab-
weicht, die der Herr Abgeordnete Dr. Horlacher 
eben vorgetragen hat, und der dahin geht, die 
zweite und dritte Beratung auf morgen zu ver-
legen. Ich stelle diesen Antrag zur geschäftsord-
nungsmäßigen Aussprache. 
(Zuruf von der CDU: Geht ja gar nicht!) 
— Meine Damen und Herren, über eins kann 
kein Zweifel bestehen: wenn 10 anwesende Mit-
glieder widersprechen, muß die Bestimmung des 
§ 40 eingehalten werden, daß nämlich die zweite 
Beratung frühestens am zweiten Tage nach 
Schluß der ersten beginnt und wenn Ausschuß-
beratungen vorangegangen sind. Also, meine Da-
men und Herren, ich stelle damit folgendes fest: 
Eine zweite Beratung oder gar dritte Beratung 
ist morgen nicht möglich, da ein Widerspruch 
von mehr als 10 Mitgliedern erfolgt ist. Eine 
zweite Beratung kann aber frühestens nicht nur 
erst nach zwei Tagen stattfinden, sondern wenn 
ihr Ausschußberatungen vorangegangen sind. 
(Zuruf von der CDU: Richtig!) 
Das ist eindeutig aus § 40 Absatz 1 der Ge-
schäftsordnung zu ersehen. Es bleibt demnach, 
wenn wir zu einem praktischen Ergebnis kom-
men wollen, nichts anderes übrig, als hier fest-
zustellen: Die erste Beratung ist erledigt, und 
um die Voraussetzungen für die zweite Beratung 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1625 
(Präsident Dr. Köhler) 
im Sinne des § 40 der Geschäftsordnung zu 
schaffen, muß eine Ausschußberatung voran-
gehen. 
(Widerspruch.) 
— Verzeihung, an dieser Bestimmung kann nie-
mand vorbeigehen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wo steht die denn?) 
— Sie steht eindeutig in § 40 Absatz 1. 
(Abg. Euler: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung bitte Herr Abgeord-
neter Euler. 
Euler (FDP): Herr Präsident, ich glaube, Sie 
sind über den Inhalt des § 40 im Augenblick im 
Irrtum; denn diese Bestimmung besagt aus-
drücklich: 
Die zweite Beratung beginnt frühestens am 
zweiten Tage nach Schluß der ersten und, 
wenn Ausschußberatung vorausgegangen, 
frühestens 
usw. Die Ausschußberatung ist also nicht erfor-
derlich, sondern es wird nur etwas Besonderes 
für den Fall einer vorgängigen Ausschußberatung 
gesagt. 
Präsident Dr. Köhler: Schön! 
Herr Abgeordneter Dr. Preusker zur Geschäfts-
ordnung! 
Dr. Preusker (FDP): Ich stelle zur Geschäfts-
ordnung den weiteren Antrag: Da das Haus be-
reits am 10. Februar auf Grund einer eingehen-
den Beratung des wirtschaftspolitischen Aus-
schusses einen Beschluß gefaßt hat, der mit unse-
rem Gesetzantrag völlig gleichlautend ist, ist eine 
weitere Beratung im Ausschuß überflüssig. 
(Abg. Etzel: Das geht ja gar nicht!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr. 
Preusker, Sie sind eben selbst von Ihrem Kolle-
gen Herrn Euler dahin korregiert worden, daß 
Ausschußberatungen gar nicht notwendig sind. 
Meine Damen und Herren! Ich stelle folgendes 
fest: Die erste Beratung ist beendet. Nach § 40 
findet frühestens zwei Tage nach der ersten Be-
ratung die zweite statt. Das wäre am Sonnabend, 
und da sind wir nicht zusammen. Also kann die 
zweite Beratung erst zu Beginn der Plenarsitzung 
der nächsten Woche stattfinden. 
(Abg. Schröter: Richtig!) 
Damit ist im Sinne der Geschäftsordnung die 
Angelegenheit zweifelsfrei erledigt. Ich darf mich 
der Zustimmung des Hauses wohl versichern. 
(Zustimmung.) 
Meine Damen und Herren, damit ist die erste 
Beratung — — 
(Abg. Ritzel: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung . bitte, Herr Abgeord-
neter Ritzel. 
Ritzel (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
möchte nur feststellen, daß nicht klar genug zum 
Ausdruck gekommen ist, daß sich die Herren der 
Regierungsparteien sehr leicht verständigen kön-
nen. Sie haben den § 47 zur Verfügung: 
Die Fristen zwischen der ersten und zweiten 
Beratung können bei der Feststellung der 
Tagesordnung verkürzt oder aufgehoben wer
-
den, 
— bitte, tun Sie das! —, 
(Abg. Dr. Bucerius: Das geht nicht mehr! 
Die Tagesordnung ist ja festgestellt!) 
andere Fristen nur, wenn nicht 10 anwe-
sende Mitglieder widersprechen: Bei Antra-
gen muß außerdem der Antragsteller zu-
stimmen. 
Ziehen Sie Ihren Widerspruch zurück, und dann 
kann abgestimmt werden. 
(Abg. Dr. Bucerius: Nein, es geht nicht mehr!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts
ordnung hat der  Herr Abgeordnete Dr. Bertram. 
(Zuruf des Abg. Dr. Bertram.) 
— Es ist erledigt. 
Meine Damen und Herren, ich stelle dann noch 
einmal fest: die erste Beratung ist beendet. Von 
der Möglichkeit des § 47 wird kein Gebrauch ge-
macht. Nach § 40 der Geschäftsordnung kann die 
zweite Beratung frühestens am zweiten Tag nach 
Schluß der ersten Beratung stattfinden. Ich er-
kläre damit die Aussprache der ersten Bera-
tung und die erste Beratung selber über den 
Antrag Drucksache Nr. 620 für beendet. 
Wir kommen zum Punkt 5 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über den Bundesfinanzhof (Druck-
sache Nr. 630). 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen dazu 
folgendes mitteilen. Im Ältestenrat haben wir 
uns dahin. verständigt, daß die Vorlage durch 
den Herrn Bundesfinanzminister mit kurzen 
Ausführungen eingebracht wird, keine Aus-
sprache stattfindet, sondern die sofortige Über-
weisung an den zuständigen Ausschuß beschlos-
sen wird. 
Ich erteile dem Herrn Bundesfinanzminister 
das Wort. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Die Bundesregierung hat 
Ihnen den Gesetzentwurf über den Bundesfinanz-
hof vorgelegt. Der. alte Reichsfinanzhof hat sich 
in der gesamten Wissenschaft und auch in den 
Kreisen der Wirtschaft durch seine Tätigkeit ein 
großes Ansehen erworben, wenigstens bis zum 
Jahre 1933. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Er war der Gerichtshof, der die gesamte Steuer-
rechtsprechung mit gesunden wirtschaftlichen 
Gesichtspunkten befruchtet un d . wesentlich zur 
Ausgestaltung des Steuerrechts im alten deut-
schen Reich beigetragen hat. All die Steuerge-
setze, die in den letzten Jahrzehnten erlassen 
worden sind, haben auf der Rechtsprechung des 
alten Reichsfinanzhofs aufgebaut. 
Im Jahre 1945 mußte der Reichsfinanzhof seine 
Tätigkeit beenden. Das Land Bayern hat damals 
den Reichsfinanzhof als Institution übernommen 
und aufrechterhalten. 
(Unruhe. Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte doch, mehr 
Ruhe zu bewahren. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Er hat 
aber seine Tätigkeit zunächst nur im Gebiete des 
Landes Bayern, später, vom Jahre 1947 ab, in 
1626 	Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Bundesfinanzminister Schiffer) 
der gesamten amerikanischen Zone ausüben kön-
nen. Dort bestand also eine zweite Beschwerde-
instanz, die eine einheitliche Rechtsprechung für 
die Länder der amerikanischen Zone festlegen 
konnte. In der britischen Zone ist damals die 
Leitstelle entstanden, die gesondert für die bri-
tische Zone eine zweite Instanz dargestellt hat. 
In der französischen Zone war eine Beschwerde-
instanz überhaupt nicht gegeben. Im Gesetz war 
zwar das Beschwerderecht gegen Urteile der Fi-
nanzgerichte erster Instanz gegeben; aber der 
Gerichtshof, an den sich der Beschwerdeführer 
hätte wenden können, bestand nicht und besteht 
heute noch nicht. 
Es ist ein dringendes Bedürfnis, in der neuen 
deutschen Bundesrepublik diesen Zustand zu än-
dern und gegenüber den Urteilen des Finanzge-
richts eine zweite Instanz, eine Beschwerdein-
stanz für das gesamte deutsche Bundesgebiet zu 
schaffen, die für die einheitliche Auslegung des 
deutschen Steuerrechts verantwortlich ist. Der 
bisherige Zustand muß rasch beendet werden. 
Infolgedessen wurde dieser Gesetzentwurf jetzt 
vorgelegt, da der in Ausarbeitung befindliche 
sehr umfangreiche und sehr komplizierte Gesetz-
entwurf über die Finanzgerichtsbarkeit noch 
nicht vorgelegt werden kann. Um die Einheit-
lichkeit der Rechtsprechung auf dem Gebiete 
des Steuerrechts im Bundesgebiet möglichst 
rasch herstellen zu können, bitte ich, dem Ge-
setzentwurf zuzustimmen. Er hält sich an die 
bisherigen Vorschriften der Reichsabgabenord-
nung; diese bleiben vorläufig weiterhin anwend-
bar. Es erfolgt nur eine Anpassung an das 
Grundgesetz, insbesondere nach der Richtung, 
daß die Berufung der Richter durch einen Rich-
terwahlausschuß gemäß Artikel 96 des Grund-
gesetzes geschieht, weil der Bundesfinanzhof ein 
oberes Bundesgericht im Sinne von Artikel 96 
des Grundgesetzes sein wird. 
Die wesentlichen Gesichtspunkte des Gesetz-
entwurfs sind, kurz und stichwortartig zusam-
mengefaßt, folgende. Erstens: Die ausschließ-
liche Zuständigkeit des Bundesfinanzhofs auch in 
Abgabesachen wird klar herausgestellt. Zweitens: 
Die Wertgrenze für die Rechtsbeschwerden wird 
von 500 Mark auf 200 Mark .herabgesetzt. Drit-
tens: Der Bundesfinanzhof soll seine Tätigkeit 
zwei Monate nach Inkrafttreten des Gesetzes 
beginnen. Diese Frist ist notwendig, weil zu-
nächst der Richterwahlausschuß in Tätigkeit 
tritt. Viertens: Bayern, das den Reichsfinanzhof 
in seiner Eigenschaft als oberster Finanzhof für 
die amerikanische Zone aufrechterhalten und die 
Lasten dafür getragen hat, wird für die Zu-
kunft von diesen Lasten freigestellt. 
Das sind die wesentlichen Gesichtspunkte des 
Gesetzentwurfs. Ich bitte, den Gesetzentwurf 
dem zuständigen Ausschuß zu überweisen, da-
mit er möglichst rasch verabschiedet werden 
kann. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, Sie haben die Einbringung der Gesetzesvor-
lage entgegengenommen. Ich darf das Einver-
ständnis des Hauses damit feststellen, daß ge-
mäß der getroffenen Abrede die Gesetzesvorlage 
Drucksache Nr. 630 dem zuständigen Ausschuß 
für Finanz- und Steuerwesen als überwiesen gilt. 
Es ist demgemäß beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 6 der Ta-
gesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Errichtung einer Bundes-
stelle für den Warenverkehr im Bereich 
der gewerblichen Wirtschaft (Drucksache 
Nr. 586 berichtigt). 
Was die Aussprache anlangt, so darf ich dar-
auf hinweisen, daß wir uns im Ältestenrat über 
folgendes verständigt haben. Für die Einbringung 
der Vorlage durch die Regierung werden etwa 
10 Minuten vorgesehen, dann ist, eine Gesamt-
redezeit von 60 Minuten vorgeschlagen, aller- 
dings in der Aufschlüsselung: 12, 12, 8, 5, 5, 
5, 3. 
(Abg. Kiesinger: Zur Geschäftsordnung!) 
Kiesinger (CDU): Herr Präsident, ich bitte sehr 
um Entschuldigung, ich möchte zum vorigen 
Punkt der Tagesordnung noch etwas sagen. Da 
ist ein kleiner Unfall passiert. Wir wollen das 
Gesetz über den Bundesfinanzhof auch an den 
Rechtsausschuß überwiesen haben; denn es ist 
seiner Art nach ein Gesetz, daß in die Zustän-
digkeit des Rechtsausschusses fällt. 
(Zurufe: Lauter!) 
Präsident Dr. Köhler: Sie beantragen also Über-
weisung an die beiden Ausschüsse. Ist das Haus 
damit einverstanden? 
(Zurufe: Das war nicht laut genug. Das 
hat niemand verstanden!) 
— Der Herr Abgeordnete Kiesinger hat angeregt, 
daß der Gesetzentwurf über den Bundesfinanz-
hof nicht nur an den Ausschuß für Finanz- und 
Steuerwesen, sondern auch an den Ausschuß für 
Rechtswesen überwiesen wird. Ist das Haus da-
mit einverstanden, oder erhebt sich Wider-
spruch? 
(Zuruf: Wer hat die Federführung?) 
— Federführend ist dann natürlich der Ausschuß 
für Rechtswesen. Auch damit darf ich das Ein-
verständnis des Hauses feststellen. Ich stelle dann 
fest: es ist demgemäß beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich wiederhole, daß 
die Redezeit für alle Fraktionen und Gruppen 
zusammen 60 Minuten betragen soll, aufgeteilt 
nach dem üblichen Schlüssel 12, 12, 8, 5, 5 usw. 
Das Wort zur Einbringung des Gesetzentwurfs 
hat der Herr Bundeswirtschaftsminister. 
Dr. Erhard, Bundesminister für Wirtschaft: 
Meine Damen und Herren! Das Fachstellengesetz 
tritt am 31. März 1950 außer Kraft. Die Auf-
gaben der Fachstellen lagen in der Durchführung 
einer gewissen Restbewirtschaftung, in der Be-
arbeitung von Angelegenheiten der Einfuhr und 
des Interzonenhandels. Wenn auch auf dem Ge-
biet der Bewirtschaftung kaum mehr Aufgaben 
übriggeblieben sind, so sind in ganz wenigen Be-
reichen doch noch Reste zu verwalten. Im übri-
gen aber sind die Aufgaben im Zusammenhang 
mit der Einfuhr und dem Interzonenhandel nicht 
nur erhalten geblieben, sondern der Kreis dieser 
Aufgaben hat sich in gewisser Hinsicht noch 
erweitert. 
Die Bundesstelle für den Warenverkehr, mit 
der sich die Gesetzesvorlage befaßt, ist eine 
Bundesoberbehörde gemäß Artikel 87 des Grund-
gesetzes. Die Abgrenzung gegenüber der Wirt-
schaft ist so vorgenommen, daß alle nicht hoheit-
lichen Aufgaben der Organisation der Selbstver-
waltung verbleiben sollen. Die Bundesstelle 
übernimmt also nur hoheitliche Aufgaben. Alle 
nicht zentral zu erledigenden Aufgaben sollen 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1627 
(Bundeswirtschaftsminister Dr. Erhard) 
von den Ländern durchgeführt werden. Das 
Bundesministerium selbst soll sich auf die rein 
ministeriellen Aufgaben beschränken, auf die Be-
arbeitung grundsätzlicher Fragen und selbstver-
ständlich auf die Aufsicht über die Bundesstelle 
selbst. Der Bundesstelle obliegen die Durchfüh-
rungsarbeiten, hauptsächlich aber die Einzelent-
scheidungen. 
Diese Aufgliederung bzw. die Zuweisung nicht 
ministerieller Durchführungsarbeiten an die Bun-
desstelle bietet den Vorteil, daß die ministeriellen 
Fachreferate vom Publikumsverkehr entlastet 
werden und damit die Fachreferate entsprechend 
klein gehalten werden können. Außerdem ge-
stattet die Organisation der Bundesoberbehörde 
schnelle Entscheidungen und rasche Anpassung 
an wechselnde wirtschaftliche und rechtliche 
Verhältnisse und erleichtert damit den Abbau 
und die Auflösung der Bundesbehörde nach 
Wegfall der Aufgaben. 
Was die Aufgaben der Bundesstelle im beson-
deren anlangt, so ist hinsichtlich der Einfuhr zu 
verweisen auf die Vorbereitung der Verfahrens-
vorschläge für den interministeriellen Einfuhr-
ausschuß und Ausführung seiner Beschlüsse nach 
JEIA -Anweisung Nr. 29. Außerdem obliegt ihr 
die gutachtliche Stellungnahme zum Aufbau der 
Einfuhrprogramme im Rahmen der Handelsver-
träge und der ERP, im Zuteilungsverfahren die 
individuelle Zuteilung durch Ausgabe der De-
visenzuteilungsbestätigungen und im Reihenfolge-
verfahren endlich die Erfassung bestimmter Ein-
fuhren für den Re-Export und Aufbereitung der 
von den Außenhandelsbanken erteilten Devisen-
genehmigungen nach fachlichen Gesichtspunkten. 
Eine wesentliche Funktion der Bundesoberbe-
hörde besteht in der Abwicklung des Interzonen-
handels, und zwar die Errichtung einer zentralen 
Kontrolle über die Einhaltung der Wertgrenzen 
des Interzonenabkommens und der Kontrolle der 
Bestimmungen über die Vorbehaltslisten. Vom 
Bundesministerium ist auch vorgesehen, daß diese 
Bundesoberhehörde gewisse Funktionen in der 
Ausfuhr zugewiesen erhalten soll. Da hier noch 
gewisse Differenzen in der Auffassung bestehen, 
soll darüber in den Ausschüssen noch Klarheit 
geschaffen werden. Nach Meinung des Ministeri-
ums würde unter diese Aufgaben auch wieder die 
Kontrolle der Vorbehaltslisten fallen und da ins-
besondere die Einzelgenehmigungen im Ver-
edlungsverkehrs- und im Gegenseitigkeitsge-
schäft. 
Bei Eisen und Stahl fallen im Zusammenhang 
mit dem Besatzungsrecht und dem Ruhrstatut 
noch gewisse Nebenaufgaben für die Bundesstelle 
an, wie Aufgaben der Absatzlenkung und der 
fachlichen Auswertung der Eisenstatistik. 
Die Bundesoberbehörde selbst gliedert sich 
wieder in fachliche Gruppen. Es ist an ungefähr 
neun bis zehn fachliche Gruppen gedacht und für 
die generellen Probleme, die alle Gruppen be-
rühren, an die Einrichtung von Querschnittsre-
feraten, insbesondere also für den Interzonen-
handel und für die Regelungen der Einfuhr. 
Genau wie die Fachstellen sollen auch diese 
fachlichen Gruppen Beiräte aus der Wirtschaft 
und aus den Gewerkschaften erhalten. Das Be-
ratungs- und Mitwirkungsrecht dieser Gruppen 
in grundsätzlichen Angelegenheiten wird aus dem 
Fachstellengesetz übernommen, damit auch 
gleichzeitig der Minderheitenschutz gegen Majo-
risierung, also durch das Minderheitenvotum. 
Der Bundesrat hat zu dem Gesetzentwurf 
Stellung genommen. Die Bundesregierung ist mit 
den von ihm gewünschten Abänderungen im 
wesentlichen einverstanden. Allerdings bestehen 
Differenzen hinsichtlich der Bildung eines Län-
derausschusses bei der Bundesstelle, weil nach 
Auffassung des Wirtschaftsministeriums hier in-
sofern eine Doppelbesetzung stattfinden würde, 
als bereits bei den Referaten im Bundeswirt-
schaftsministerium Länderausschüsse bestehen, 
somit also über die gleichen Fragen sowohl per-
sönlich wie sachlich Doppelberatungen stattfin-
den müßten. 
Auch von bestimmten Wirtschaftskreisen wur-
den Bedenken gegenüber dieser Behörde erho-
ben, und zwar nach der Richtung, daß neue Ein-
richtungen ein sehr starkes Beharrungsvermögen 
zu zeigen pflegten, daß eine solche Oberbehörde 
ein eigenes Leben führen oder sich gar zu einer 
Riesenbehörde auswachsen könnte. Die Tat-
sachen sprechen allerdings eine andere Sprache. 
Ich darf darauf verweisen, daß die Fachstellen 
am 1. Januar 1949 noch 707 Kräfte beschäftig-
ten, am 1. Oktober 1949 nur noch 398, und es ist 
an einen weiteren nicht unerheblichen Abbau bis 
zum 1. April 1950 gedacht. 
Vor allen Dingen glaubt man, daß zusammen 
mit den Fachreferaten des Ministeriums eine 
Doppelarbeit unvermeidlich sei. Ich glaube aber, 
daß sich eine klare Abgrenzung sehr schnell er-
geben wird, da nur die grundsätzlichen Fragen 
im Ministerium bearbeitet werden, während die 
Bundesoberbehörde nur Einzelentscheidungen zu 
fällen hat. 
Ein weiteres Bedenken geht dahin, daß keine 
ausdrückliche Begrenzung der Lebensdauer die-
ser Bundesoberbehörde vorgesehen sei. Hier muß 
ich sagen, daß das im wesentlichen aus sozialen 
Rücksichten auf die Bediensteten der Bundes-
stelle unterblieben ist, die nicht dauernd unter 
dem Druck kurzfristiger Verträge stehen kön-
nen, sondern die Sicherheit eines ruhigen Ar-
beitens haben müssen. 
Im ganzen glaube ich also, daß diese Kon-
struktion der Bundesoberbehörde gegenüber den 
vorgetragenen verschiedenartigen Bedenken 
durchaus standzuhalten vermag. Ich kann die 
Funktion der Bundesoberbehörde nicht besser 
charakterisieren als durch eine Wiederholung 
des Grundsatzes, den sich der Berichterstatter 
des Bundesrats zu eigen gemacht hat. Er sagte: 
Es handelt sich bei diesem Gesetz keineswegs 
darum, gewisse Prinzipien der Wirtschaftspolitik 
neu zu gestalten und zu konstituieren, sondern 
ausschließlich darum, einen technischen Apparat 
für die Durchführung wichtiger zentraler Auf-
gaben zu schaffen, die ihre Lösung nicht auf 
ministerieller Ebene finden können. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, Sie haben die Ausführungen des Herrn Bun-
deswirtschaftsministers gehört; die Vorlage gilt 
damit als eingebracht. 
Ich eröffne die Aussprache. — Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Rische. Redezeit 5 Minuten. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Der 
Herr Bundeswirtschaftsminister hat sehr wenig 
über die wirtschaftspolitischen Gründe ausgesagt, 
die schließlich zur Vorlage dieses Gesetzentwur-
fes führten. Wir sind jedoch der Meinung, daß 
sich mit der Einbringung dieser Vorlage das Bild 
1628 	 Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Rische) 
einer Politik der Einflußnahme der Industrie und 
der übrigen Interessenten auf die Politik der 
Adenauer-Regierung abrundet. 
Das Gesetz über die Errichtung der Bundes-
stelle für Warenverkehr ist, wenn man es ein-
mal zugespitzt und im Zusammenhang mit der 
reaktionären Politik der Regierung sieht, die 
de-facto-Aufrichtung der ehemaligen nazistischen 
Selbstverwaltung in der Wirtschaft und die Über-
nahme staatlicher Funktionen durch die großen 
Verbände der freien Wirtschaft. Die Schaffung 
der nachgeordneten Dienststelle der Bundesober-
behörde kann nun auch nicht mit dem Wunsche 
nach einem kleinen Bundeswirtschaftsministerium 
erklärt werden, weil ja im Grunde genommen 
die Bürokratie nur verlagert wird. Sie soll aber 
— das ist wohl der Sinn der Errichtung dieser 
Oberbehörde - möglichst der Kontrolle des 
Parlaments entzogen werden. 
Nach § 2 hat die neue Bundesbehörde drei 
Aufgaben: 1. Bearbeitung von Einfuhrangelegen-
heiten, 2. Bearbeitung von Ausfuhrangelegenhei-
ten, 3. Bearbeitung von Angelegenheiten des 
Interzonenhandels. Das bedeutet also faktisch die 
weitgehende Übertragung staatlicher Funktionen 
an die freie Wirtschaft. 
Die Bundesstelle kann ferner Rechtsverord-
nungen und Rechtsvorschriften zur Regelung des 
Warenverkehrs erlassen. Damit sind meiner Mei-
nung nach die Wünsche der freien Wirtschaft er-
neut durch eine Gesetzesvorlage der Bundesre-
gierung weitgehend erfüllt worden. 
Nach § 3 ist nichts anderes vorgesehen als die 
Fortführung der unrühmlich bekannten Fach-
stellen, die selbst von Vertretern der Wirtschaft 
mehr als einmal als ein Hindernis kritisiert wur-
den, das heißt vornehmlich von den kleineren 
Fabrikanten und den Gewerbetreibenden, die ein 
Interesse daran haben, möglichst frei zu handeln, 
insbesondere im Verkehr mit den Wirtschaftsin-
teressenten in der Deutschen Demokratischen 
Republik. In erster Linie wurden ja bekanntlich 
durch die bisherigen Fachstellen die Interessen 
der Großfirmen vor allem berücksichtigt. 
Die vorgesehenen Beiräte in den Fachgruppen 
der Bundesbehörde dienen unserer Meinung nach 
auch nur zur Täuschung. Sie sind in Wirklich-
keit, wie es nach dieser Gesetzesvorlage ja be-
stimmt wird, von der Bestellung durch den 
Bundeswirtschaftsminister abhängig. In den Bei-
räten der Fachstellen sitzen die maßgeblichen 
Vertreter der jeweiligen Industriezweige, während 
der Handel besonders schwach vertreten ist. Im 
Beirat der Fachstelle Eisen- und Metallverar-
beitung entscheiden zum Beispiel über Textil-
maschinen -Bezüge unter anderem die Leiter der 
beiden Arbeitsgemeinschaften Textilmaschinen 
und Gesamttextil. Dr. Strauß ist Geschäftsführer 
der Fachgemeinschaft Maschinenindustrie, Dr. 
Marschner ist Geschäftsführer der Arbeitsgemein-
schaft Gesamttextil. Diese beiden Herren ent-
scheiden über den Kauf von Textilmaschinen aus 
der Deutschen Demokratischen Republik, das 
heißt sie sabotieren, wie das die Praxis dieser 
Stellen bewiesen hat, faktisch diesen Ankauf aus 
den Werkstätten der Demokratischen Republik. 
Interessant ist noch, daß diese beiden Herren 
aus Chemnitz stammen, von Chemnitz geflüchtet 
sind und früher in der nazistischen Wirtschafts-
verwaltung tätig waren. 
Man kann sagen, daß die Strauß und Marsch-
ner zukünftig in der Bundesbehörde für die  
praktische Durchführung der Wirtschaftspolitik 
Professor Erhards ausschlaggebend sein werden. 
Sie werden sich dabei, wie der Wirtschaftsmini-
ster soeben begründete, auf die Richtlinien der 
JEIA, die Sperr- und Negativlisten zur Abwür-
gung des innerdeutschen Warenverkehrs und auch 
zur Abwürgung des Warenverkehrs mit dem 
Osten stützen. Bei diesem Lichte besehen ist die 
Bundesbehörde für den Warenverkehr ein In-
strument der freien Wirtschaft, ein Instrument 
der deutschen Industriellen und ihrer Auftrag-
geber in der Hochkommission und in der Ruh -
behörde. 
Zusammenfassend kann gesagt werden, daß 
die Bundesbehörde praktisch entsprechend ihren 
Befugnissen eine Art Überministerium unter der 
Führung der Wirtschaftsinteressenten darstellen 
wird. Es entsteht ein Organ der freien Wirt-
schaft mit ministeriellen Aufgaben zur Len-
kung der zentralen Probleme der freien Wirt-
schaft. Also: die Anti-Planer wollen planen! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist um. 
Rische (KPD): Ja, ich bin' soweit. 
Die Bundesstelle wird praktisch im Außen-
handel kartellartige Funktionen ausüben.  Sie 
wird von dieser Stelle aus die Interessen der 
Großimporteure und die Interessen der Groß-
exporteure in erster Linie berücksichtigen. Aus 
all diesen Gründen können wir zu dieser Vorlage 
der Regierung nur Nein sagen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Juncker. Ich bitte: 8 Minuten, vom 
Anfang der Rede an! 
(Heiterkeit.) 
Juncker (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der mit Drucksache Nr. 586 einge-
brachte Gesetzentwurf sieht die Errichtung einer 
Bundesstelle für den Warenverkehr im Bereich 
der gewerblichen Wirtschaft vor. Die vom Bun
-
deswirtschaftsministerium als nachgeordnete 
Dienststelle in Form einer Oberbehörde vorge-
schlagene Bundesstelle für den Warenverkehr 
soll als Exekutivorgan für die Fragen auf dem 
Gebiete des Außen- und des Interzonenhandels 
dienen, da sie hoheitlichen Charakter haben und 
deshalb einer zentralen Bearbeitung bedürfen. 
Die Oberbehörde soll die Bearbeitung von Ein- 
und Ausfuhrangelegenheiten sowie die Bearbei-
tung des Interzonenhandels durchführen. 
(Abg. Rische: Sagen Sie doch „sabotieren"!) 
Man hat seinerzeit der Verlängerung des Fach-
stellengesetzes zugestimmt in der Erwartung, daß 
dies bis zum 31. 3. ausliefe, und kann in der 
Schaffung einer Oberbehörde heute nur den Ver-
such erblicken, die gesamte Apparatur dieser 
Stellen erneut auf diese Oberbehörde zu über-
tragen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Daß Fragen der Einfuhr und des Interzonen-
handels von irgendeiner Stelle bearbeitet werden 
müssen, ist klar. Hierfür aber eine neue Insti-
tution zu schaffen, die praktisch die gleichen 
Aufgaben zu erfüllen hätte, die man vorher den 
Ministerien abgenommen hat, halte ich für we-
niger glücklich. Ich glaube auch, auf gewisse 
Bedenken im Hinblick auf die Bedeutung un- 
Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	1629 
(Juncker) 
serer Exportförderung hinweisen zu müssen, 
wenn Maßnahmen ergriffen werden, die ein be-
währtes, von der Wirtschaft durchaus anerkann-
tes System der Behandlung von Exportange-
legenheiten durch • eine staatliche Einrichtung er-
setzen. Die für den Außenhandel eingesetzten 
Exportausschüsse sind eigens gebildet worden, 
um die Verwaltung für Wirtschaft bei Inkraft-
setzung des neuen Ausfuhrverfahrens bei der 
Prüfung genehmigungspflichtiger Ausfuhren zu 
unterstützen und haben als regelmäßig tagende 
Beratungsgremien zweifellos hervorragende Ar-
beit geleistet. Die Mitarbeit dieser Ausschüsse 
hat aber nur dann einen Sinn, wenn sie 
ihre bisherigen Funktionen behalten. Sie 
werden bedeutungslos, wenn sie in die Rolle 
von Beiräten abgedrängt würden, wobei es 
mir allerdings selbstverständlich erscheint, daß 
diesen Ausschüssen keine Exekutivaufgaben zu-
gestanden werden dürfen. Es verbleibt für eine 
zentrale Regierungsstelle lediglich die grund-
sätzliche Koordinierung der Interessen und An-
sichten, zum . Beispiel über die Notwendigkeit 
und Rangreihenfolge von Einfuhren, Ausfuhren 
und Interzonengeschäften. Es möge dahingestellt 
bleiben, ob diese koordinierten Aufgaben, so-
lange sie überhaupt noch notwendig sind, dem 
Ministerium und seinen Fachreferaten zufallen 
oder für eine gewisse Übergangszeit noch von 
den Fachstellen abgewickelt werden dürften. 
Wenn seitens des Bundeswirtschaftsministe-
riums argumentiert wird, daß die damaligen 
Aufgaben der Fachstellen zum heutigen Zeit-
punkt nicht mehr bestehen und damit einer Ver-
längerung des Fachstellengesetzes über den 31. 3. 
hinaus nicht zugestimmt werden würde, wenn 
weiter damit argumentiert wird, daß eine abge-
trennte Oberbehörde den Vorzug bietet, bei Weg-
fall der Aufgaben leichter zu einer Liquidation 
zu kommen, ohne daß eine Beeinträchtigung der 
Fortführung der ministeriellen Arbeiten eintritt, 
so sind wir dessen nicht so sicher, da es sich 
nach den Erfahrungen der vergangenen Jahre 
die gesetzgebenden Stellen sehr leicht gemacht 
haben, neue Behörden aus dem Boden zu stamp-
fen, statt sie später wieder zu beseitigen. Zwei-
fellos ist es der Wunsch des überwiegenden Teils 
des Parlaments, und das dürfte auch dem Be-
dürfnis des Volkes entsprechen, möglichst zu 
einer Verwaltungsvereinfachung zu kommen. Der 
allseitig anerkannten Notwendigkeit zur Verwal-
tungsvereinfachung widerspricht  es aber, wenn 
zur Entlastung der Fachreferate, also neben 
ihnen, neue Oberbehörden mit praktisch den glei-
chen Aufgaben geschaffen werden, die vorher den 
Ministerien abgenommen wurden. Ich schlage 
deshalb im Namen meiner Fraktion vor, die 
Drucksache Nr. 586 zur fachlichen Durcharbei-
tung dieses Gesetzentwurfs an den wirtschafts-
politischen Ausschuß zu überweisen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge
-ordneter Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD): Meine Damen und Herren! 
Wir halten im Gegensatz zu den Herren Vor-
rednern diesen Gesetzentwurf in organisatori-
scher Hinsicht für einen Fortschritt gegenüber 
den bisherigen Fachstellen und Exportausschüs-
sen, weil wir der Meinung sind, daß es sich hier 
um staatliche Aufgaben handelt, die demzufolge  
von Behörden zu erledigen sind. In sachlicher  
Hinsicht dagegen finden wir diese Regelung 
außerordentlich mangelhaft, schon allein deswe-
gen, weil sie sich nur auf die Regelung der ge-
werblichen Wirtschaft beschränkt. Eine Neu-
organisation und eine neue Behörde im Bereich 
des Außenhandels müssen im Hinblick auf eine 
Vermehrung und Förderung des Außenhandels 
betrachtet werden. Diese notwendige Aufgabe 
wird, glaube ich, durch diese Behörde, wie sie 
hier vorgeschlagen ist, sachlich nicht erfüllt. Die 
der Behörde gestellten Aufgaben, wie Aufbau 
der Einfuhrprogramme und Vorbereitung der 
Unterlagen für die kommenden Außenhandels-
verträge, können nicht erfüllt werden, wenn 
diese Oberbehörde auf die agrarischen Einfuhren 
keinen Einfluß hat. Jede industrielle Ausfuhr, 
die wir in Deutschland brauchen, bedingt natur-
gemäß in der Regel auf der anderen Seite eine 
agrarische Einfuhr. Deshalb hat es keinen 
Sinn, nur die eine Hälfte des Außenhandels 
durch diese Bundesstelle zu erfassen. Die Ge-
gensätze in diesen Fragen innerhalb der Regie-
rung scheinen sich in dieser Bundesstelle wieder-
zuspiegeln. Ebenso ist es mit den Aufgaben 
hinsichtlich der ERP-Einfuhren, die diese Bun-
desstelle gutachtlich bearbeiten soll. Auch diese 
gutachtliche Beurteilung der ERP-Einfuhren und 
damit also die faktische Einflußlosigkeit dieser 
Bundesstelle auf die ERP-Politik spiegelt einen 
weiteren Gegensatz innerhalb des Kabinetts zwi-
schen den verschiedenen Ministerien, die mit 
Wirtschaftsfragen befaßt sind, wieder. 
Die Bundesstelle für den Warenverkehr muß, 
wenn sie effektiv werden soll, den Außenhandel 
bei allen Ministerien, das heißt beim Wirt
-
schafts-, Landwirtschafts- und ERP-Ministerium 
in sich vereinigen. Außerdem werden in dieser 
Bundesstelle wichtige Belange der Außenhandels-
politik überhaupt nicht vertreten. Die Förderung 
des Außenhandels soll in nächster Zeit einer wei-
teren Oberbehörde übertragen werden, wie man 
aus Zeitungsmeldungen erfährt. Die Handels-
verträge sind nach den Ausführungen des Wirt-
schaftsministers weiterhin einer Außenhandelsab-
teilung beim Wirtschaftsministerium unterstellt, 
und die Förderung der Dollarexporte bleibt in 
ihren Aufgaben offenbar nach den bisheri-
gen Meldungen beim ERP-Ministerium. Mir 
scheint, diese Aufteilung der - verschiedenen 
Außenhandelsaufgaben auf verschiedene Bundes-
stellen und -ministerien sollte beseitigt und in 
den Ausschußberatungen behandelt werden. Die 
andere Aufgabe dieser Bundesstelle, die Beauf-
sichtigung des Interzonenhandels, ist ebenfalls 
ein organisatorischer Fortschritt und sachlich, 
wie beim Außenhandel, sehr mangelhaft ge-
löst, weil ausreichende Vertrags- und Ge-
setzesunterlagen für den Interzonenhandel nicht 
vorhanden sind. Das Frankfurter Inter-
zonenhandelsabkommen kann den Gesamtkom-
plex des Interzonenhandels, wie die Tatsachen 
zeigen, nicht regeln. Folglich ist der Interzonen-
handel zum Schaden des reellen Handels und 
eines Teiles der westdeutschen Industrie heute 
in den Händen von Schwarzhändlern, und der 
Interzonenhandel ist zugleich ein politischer 
Streitpunkt zwischen Ost und West geworden, 
bei dem der Interzonenhandel nur leiden kann. 
Wenn die Bundesstelle also ihre Aufgabe in 
bezug auf den Interzonenhandel erfüllen soll, 
1630 	Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung.  Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Kalbitzer) 
dann braucht sie Leitsätze für den Interzonen-
handel, die eindeutig ihre Aufgaben in diesem 
Punkte umreißen. Die bloße organisatorische Zu-
weisung des Interzonenhandels an die Bundes-
stelle genügt nicht, um einen wirtschaftspoli-
tischen Effekt zu erzielen. 
Der Interzonenhandel braucht im übrigen, 
wenn er auf eine reelle und erfolgreiche Basis 
gestellt werden soll, die das Volumen des Inter-
zonenhandels erhöht, auch auf seiten der Bundes-
republik eine straffe Organisation, wie sie auf 
seiten des Geschäftspartners, der Ostzone, vor-
handen ist. Wenn wir den Interzonenhandel nicht 
ebenfalls unter strenge Kontrolle und Organisa-
tion nehmen, dann werden wir vom östlichen 
Partner überspielt. Die Folge ist, daß wegen des 
ostdeutschen Währungsverfalls, der etwa 1:7 be-
trägt, 
(Lachen bei der KPD) 
die Reallöhne in der Ostzone derart tiefer lie-
gen — wenn Sie auch darüber lachen mögen —, 
daß ein Teil der westdeutschen Arbeiter brotlos 
wird, weil sie von der ostdeutschen Industrie 
unterboten werden. 
Nun einige kurze Bemerkungen zu dem Orga-
nisatorischen dieses Gesetzentwurfs: Der Bun-
desrat fordert für diese Bundesstelle einen Län-
derausschuß zur Informierung. Uns scheint ein 
solcher Länderausschuß angebracht zu sein, wenn 
die Koordination mit den Länderwirtschaftsmini-
sterien hergestellt werden soll. Dann wird in 
§ 6 die Verschwiegenheit der Beiräte festgelegt, 
die sich auf ein Kriegsgesetz stützt. Mir scheint 
dieses Gesetz naturgemäß überholt zu sein, und 
wir sollten ein anderes Gesetz dafür heranziehen. 
Aus diesen allgemeinen Beanstandungen 
des vorliegenden Entwurfs beantrage ich, 
den Gesetzentwurf einem gemischten Aus-
schuß zu überweisen, bei dem. alle Ausschüsse 
beteiligt sind, die mit dem Außenhandel bzw. 
mit dem Interzonenhandel befaßt sind, als da 
sind der Wirtschaftsausschuß, der Agrarausschuß, 
der Außenhandelsausschuß, der ERP -Ausschuß 
mid der Ausschuß für gesamtdeutsche Fragen. 
Die Federführung für diesen gemischten Aus-
schuß hätte naturgemäß beim Wirtschaftsaus-
schuß zu liegen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Aumer. 
Aumer (BP): Meine Damen und Herren! Die 
Bürokratie scheint einer Hydra zu gleichen. 
Wenn man ihr einige Köpfe abschlägt und auf 
diese Weise eine Verwaltungsvereinfachung 
durchführt, wachsen ihr auf der anderen Seite 
doppelt soviel. Diese Bundesstelle erscheint mir 
sogar als ein Wasserkopf. Meinen politischen 
Freunden und mir erscheint es überflüssig, eine 
neue Bundesstelle, wie sie in dem Antrag Nr. 
586 für den Warenverkehr im Bereich der ge-
werblichen Wirtschaft gefordert wird, einzu-
richten. 
Ich kann mich in dieser Angelegenheit kurz 
fassen. Ich bin der Meinung, daß die Arbeit, die 
dieser Bundesstelle auf Grund des vorliegenden 
Gesetzes zukommen soll, durchaus von den ein-
zelnen Referaten im Wirtschaftsministerium wie 
bisher geleistet werden kann. Die Einwände, 
die nach der Richtung hin gemacht wurden, daß  
eine starke fachliche Konzentration erzielt werde 
und daß eine Verkleinerung des Personalbestan-
des sowie eine bessere Auslastung der Angestell-
ten durch die Errichtung dieser Bundesstelle ge-
währleistet seien,, sind für mich nicht ausschlag-
gebend, da auf der anderen Seite eine Erspar-
nis an Personal auch im Wirtschaftsministerium 
bei den einzelnen Stellen, die die Ein- und Aus-
fuhr bearbeiten, bei gutem Willen durchaus mög-
lich sein müßte. Es heißt in den mir gewordenen 
Mitteilungen, daß mit diesen Arbeiten zur Zeit 
ea. 450 Personen beschäftigt sind und daß die 
neue Bundesstelle mit 265 Personen auskäme. 
Eine solche Ersparnis würde, wie ich schon aus-
führte, sicherlich auch im Wirtschaftsministerium 
zu erzielen sein. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Das Ziel, das meinen politischen Freunden und 
mir vorschwebt, ist, die Bewirtschaftungsaufga-
ben, die bei den Fachstellen liegen, so schnell 
wie möglich abzubauen. Ich glaube, daß dies 
durch die Errichtung der Bundesstelle nur ver-
zögert, wenn nicht gar verhindert wird. Wir 
haben schon hundertfach erlebt, daß einmal be-
stehende Ämter aus einem Selbsterhaltungstrieb 
bis zuletzt versuchen, Aufgaben an sich zu zie-
hen, um dadurch ihre Existenzberechtigung zu 
beweisen. 
(Zustimmung bei der BP. — Zuruf: 
Wirtschaftsämter!) 
-- Zum Beispiel die Wirtschaftsämter! — Von 
meinem Gesichtspunkt aus ist die Kernfrage die 
weitere Existenz der bisher bereits tätig gewe-
senen Exportausschüsse. Die Wirtschaft hat hier 
die Möglichkeit einer Selbstverwaltung, die wir 
weitgehend begrüßen. Ich sehe in dem vorlie-
genden Gesetz keine entsprechende Verankerung 
dieser bisher nicht allein auf dem statistischen 
Gebiet tätig gewesenen Exportausschüsse. 
Ich möchte noch einmal rekapitulieren. Maß-
gebend für uns ist, daß wir uns gegen die Er-
richtung einer neuen Bundesoberbehörde wen-
den. Meine Fraktion wird sich daher nicht in 
der Lage sehen, dem Gesetzentwurf der Regie-
rung ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Etzel. 
Etzel (CDU): Meine Damen und Herren! Die 
bisherige Diskussion hat auch denjenigen Damen 
und Herren, die sich mit den Dingen bisher nicht 
befaßt haben, gezeigt, daß das einzige, was 
sicher ist, die Uneinigkeit ist. Es scheint des-
wegen wirklich notwendig zu sein, die Dinge im 
Ausschuß zu besprechen. Ich würde aber bitten, 
nicht von vornherein einen solchen gemischten Aus-
schuß zusammenzuberufen, wie Sie, meine Her-
ren von der SPD, es beantragt haben, sondern in 
der alten Art und Weise zu verfahren und uns 
dann zu überlassen, in welcher Form wir ver-
fahren oder beraten wollen. Ich habe da nichts 
anderes zu sagen und zu tun, als den Antrag zu 
stellen, dieses Gesetz dem Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik als federführendem Ausschuß, zu-
sätzlich allerdings den anderen zuständigen Aus-
schüssen, Außenhandelsausschuß usw., zu über-
weisen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Deutscher Bundestag — 4'7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1631 
Präsident Dr. Köhler: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Dann schließe ich die Aus-
sprache der ersten Beratung über das Gesetz 
Drucksache Nr. 586 und darf das Einverständ-
nis des Hauses annehmen, wie es verschiedentlich 
zum Ausdruck gekommen ist, daß das Gesetz 
federführend dem Ausschuß für Wirtschafts-
politik überwiesen wird mit der Maßgabe, daß 
dieser auch die anderen von Ihnen genannten 
Ausschüsse jeweils heranzieht, wie es in anderen 
Fällen bereits geschehen ist. Darf ich das Ein-
verständnis des Hauses mit dieser Regelung an-
nehmen? Ich höre keinen Widerspruch. Damit 
ist dieser Punkt der Tagesordnung erledigt. 
Meine Damen und Herren, nun kommen wir 
zu einem Punkt, der nicht auf der gedruckten 
Tagesordnung steht, dessen Aufnahme nach Punkt 
6 wir aber heute früh beschlossen haben: 
Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Rechtswesen und Verf as-
sungsrecht über den Entwurf eines Ge-
setzes zur Erstreckung und zur Verlänge-
rung der Geltungsdauer des Wirtschafts-
strafgesetzes (Drucksachen Nr. 702 und 
554). 
Dabei möchte ich ausdrücklich noch einmal, um 
Klarheit in der geschäftsordnungsmäßigen Lage 
herbeizuführen, feststellen, daß Sie heute früh 
mit meiner Feststellung einverstanden gewesen 
sind, daß heute unter Ausschluß aller sonst üb-
lichen Fristen die zweite und dritte Beratung 
stattfindet. 
Das Wort hat zunächst als Berichterstatter 
Herr Abgeordneter Dr. Weber. 
Dr. Weber (CDU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der dem Bun-
destag vorliegende Entwurf eines Gesetzes zur 
Erstreckung und zur Verlängerung der Gel-
tungsdauer des Wirtschaftsstrafgesetzes, Druck-
sache Nr. 554, ist vom Bundestag in seiner 44. 
Sitzung am. 2. März federführend an den Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht und an 
den Ausschuß für Wirtschaft überwiesen worden. 
Der Rechtsausschuß hat das Gesetz in seiner 
Sitzung vom 15. März beraten, und ich habe als 
Berichterstatter des Ausschusses die Ehre, Ihnen 
das Ergebnis der Beratungen vorzutragen. Der 
Wirtschaftsausschuß ist über das Ergebnis dieser 
Beratungen unterrichtet und hat nach Mitteilung 
seines Vorsitzenden keine Einwendungen gegen 
das Gesetz und die heute erfolgende Beratung 
erhoben. 
Das Gesetz zur Vereinfachung des Wirtschafts-
strafrechts, das sogenannte Wirtschaftsstrafgesetz, 
ist anerkanntermaßen eines der besten und sorg-
fältigst durchgearbeiteten Gesetzgebungswerke 
der letzten Jahre. Angesichts dessen, daß es 
sich nur um eine Verlängerung und Erstreckung 
des Wirtschaftsstrafgesetzes handelt, ist es nicht 
geboten, auf den materiellen Inhalt des Gesetzes 
näher einzugehen. Immerhin sei soviel gesagt, 
daß die Bedeutung dieses Gesetzes darin lag 
und liegt, daß einmal das in verschiedenen Ge-
setzen und Verordnungen der Kriegs- und Nach-
kriegszeit zerstreute Wirtschaftsrecht aufgehoben 
und, soweit es nach den damaligen wirtschaft-
lichen Verhältnissen notwendig und zeitgemäß 
war, in einem Gesetz .zusammengefaßt und da-
mit gleichzeitig übersichtlich und klar gestaltet 
wurde — deshalb auch Gesetz zur „Verein-
fachung" des Wirtschaftsstrafrechts —, sodann, 
daß weiterhin sowohl im materiellen wie auch im 
verfahrensrechtlichen Teil neue Rechtsgedanken 
sich gezeigt haben, wie zum Beispiel in der Be-
handlung des Irrtums in § 31 und der Einfüh-
rung des Bußgeldverfahrens an Stelle der Ord-
nungsstrafen mit richterlichem Überprüfungs-
recht, also Herbeiführung eines rechtsstaatlichen 
Zustandes. Angesichts der ebenso ausgezeichne-
ten wie ausführlichen. Begründung des Gesetzes 
kann ich mir wohl weitere Darlegungen über die 
Gründe, weshalb das Gesetz weitergelten und 
erstreckt werden soll, ersparen und auf diese 
Begründung verweisen. 
In den Erörterungen des Ausschusses war nur 
die Frage, ob nicht einzelne Bestimmungen des 
Gesetzes durch die wirtschaftliche Entwicklung 
bereits überholt und damit gegenstandslos ge-
worden sind oder in nächster Zeit werden und 
bereits jetzt eliminiert werden sollten, oder 
ob das Gesetz unverändert auf eine gewisse Zeit 
weitergelten und inzwischen den geänderten Ver-
hältnissen angepaßt werden sollte. Im Ausschuß 
bestand Einigkeit darüber, daß das Gesetz, das 
sich in der Praxis gut bewährt hat, vorerst noch 
unverändert weitergelten soll. Eine Erörterung 
entstand nur darüber, ob die Weitergeltung nur 
auf ein halbes Jahr oder, wie der Entwurf es 
vorsieht, auf ein Jahr, also bis zum 31. März 
1951, festgesetzt werden soll. Der Wirtschafts-
rat hatte die Geltungsdauer bis auf den 31. März 
1950 festgesetzt. Er wollte die Entscheidung dem 
Bundestag vorbehalten, und dieser sollte sich 
schlüssig werden, ob nach der Entwicklung der 
wirtschaftlichen Lage die Weitergeltung noch 
notwendig bzw. ob eine Abänderung oder Neu-
fassung geboten ist. Der Ausschuß hat sich in 
seiner ganz überwiegenden Mehrheit für eine 
unveränderte Weitergeltung des Gesetzes bis zum 
31. März 1951 ausgesprochen. Es wird dabei 
nicht verkannt, daß eine Reihe von Bestimmun-
gen durch die wirtschaftliche Entwicklung in-
zwischen weniger aktuell und bedeutungsvoll, 
wenn auch -- leider -- noch nicht ganz bedeu-
tungslos geworden ist. Man darf erwarten, daß 
diese Entwicklung in diesem Jahr zu einem ge-
wissen Abschluß kommen wird, so daß das Ge-
setz dann von den zeitbedingten Bestimmungen 
befreit werden kann. 
Eine Reihe von materiellen Bestimmungen wird 
aber, worauf die Begründung hinweist, auch dann 
bestehen bleiben. Vor allem wird aber das Ver-
fahrensrecht seine Bedeutung und Geltung wei-
ter behalten, zumal auf dieses bereits in einer 
Reihe von weiteren Gesetzen verwiesen wird und 
nacht den Erklärungen der Vertreter der Regie-
rung in Gesetzen, die sich in Vorbereitung be-
finden, Bezug genommen werden wird. 
In Übereinstimmung mit der Regierungsvor-
lage hat sich der Ausschuß für eine Verlängerung 
auf die Dauer von einem Jahr ausgesprochen, 
wie sie in § 1 Absatz 1 des Gesetzes vorgeschla-
gen wird. Der Ausschuß hat in der nunmehri-
gen Fassung der Drucksache Nr. 702, .die heute 
verteilt worden ist, nur insofern eine Ergänzung 
vorgenommen, als er die Daten der sogenann-
ten Erstreckungsverordnung, nämlich 24. Januar 
1950 und die Seitenzahl des Bundesgesetzblattes, 
in der die Erstreckungsverordnung auf die Län-
der Baden, Württemberg-Hohenzollern und den 
bayerischen Kreis Lindau ausgedehnt wird, ein-
gefügt hat. 
1632 	Deutscher Bundestag -- 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Dr. Weber) 
§ 1 Absatz 2 sieht die Erstreckung des Ge-
setzes auf das Land Rheinland-Pfalz vor. Hier 
galt bisher ein Landesgesetz zur Vereinfachung 
des Wirtschaftsstrafrechts vom 3. September 
1949, das aber ebenfalls am 31. März 1950 außer 
Kraft tritt. Dieses Gesetz stimmt nun fast wört-
lich mit dem Wirtschaftsstrafgesetz der Bizone 
überein. Das Land Rheinland-Pfalz hatte auch 
nur deshalb der Erstreckung gemäß Artikel 127 
des Grundgesetzes widersprochen, weil sein Ge-
setz eben nahezu wörtlich mit dem Gesetz der 
Bizone übereinstimmt und es sowieso am 31. 
März 1950 außer Kraft tritt. Damit ist dann der 
Weg für eine einheitliche Regelung dieser Ma-
terie im ganzen Bundesgebiet frei. 
Dementsprechend habe ich dem Hohen Hause 
namens des Ausschusses für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht den Antrag zu unterbreiten, wie 
er in Drucksache Nr. 702 niedergelegt ist. Er 
lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
den Entwurf eines Gesetzes zur Erstreckung 
und zur Verlängerung der Geltungsdauer des 
Wirtschaftsstrafgesetzes — Nr. 554 der Druck-
sachen — in der aus der nachstehenden Zu-
sammenstellung ersichtlichen Fassung zu ge-
nehmigen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen und frage, 
ob das Wort zur zweiten Beratung in der Einzel-
besprechung gewünscht wird. 
Herr Abgeordneter Dr. Etzel, bitte! 
Dr. Etzel (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
rind Herren! Die Begründung des vorliegenden 
Gesetzentwurfs für die in ihm vorgesehene Ver-
längerung bis zum 31. März 1951 macht in der 
Hauptsache drei Erwägungen geltend. Erstens 
habe das Wirtschaftsstrafgesetz die in vielen Ge-
setzen verstreuten einzeln en Wirtschaftsstrafbe-
stimmungen gesammelt und vereinheitlicht, alle 
nicht mit den rechtsstaatlichen Grundsätzen zu 
vereinbarenden Strafbestimmungen beseitigt, eine 
strenge Trennung zwischen echten Wirtschafts-
straftaten und Ordnungswidrigkeiten sowie zwi-
schen kriminellen Strafen und Bußgeldern vor-
genommen und die Straflosigkeit bei unverschul-
detem Irrtum über das Bestehen oder die An-
wendbarkeit einer Bestimmung anerkannt. Das 
ist die eine Gruppe. Zweitens habe das Wirt-
schaftsstrafgesetz die Bestimmungen über die Ge-
fährdung der Bedarfsdeckung, die Verbote der 
Kompensation und der Preistreiberei als selb-
ständige, von den jeweiligen Bewirtschaftungs-  
und Preisregelungsvorschriften unabhängige 
Straftatbestände geschaffen. Damit komme dem 
Wirtschaftsstrafgesetz der Charakter eines selb-
ständigen Gesetzgebungswerkes zu. Drittens 
— so sagt die Begründung -- bezögen sich einige 
Vorschriften des Kapitalverkehrsgesetzes, des 
Energienotgesetzes und des Importausgleichsge-
setzes auf das Wirtschaftsstrafgesetz, und es sei 
beabsichtigt, dieses auch bei Vergehen gegen das 
Militärregierungsgesetz über die Devisenbewirt-
schaftung und die Kontrolle des Güterverkehrs 
für anwendbar zu erklären. Tatsächlich aber 
— das ist der entscheidende Punkt — beruht der 
überwiegende Teil des Wirtschaftsstrafgesetzes 
auf der Unterstellung der Fortdauer früherer 
oder noch geltender Wirtschafts- und Preisrege-
lungsbestimmungen. Da diese Fortdauer aber 
bereits im Zeitpunkte der Verabschiedung des 
Wirtschaftsstrafgesetzes am 24. Mai 1949 durch-
aus unsicher war, hat der Wirtschaftsrat selbst 
die Geltungsdauer des Wirtschaftsstrafgesetzes 
zunächst nur bis zum 31. März 1950 befristet. 
Inzwischen ist die Entwicklung weiter — und 
zwar sehr rasch — fortgeschritten. - Die Begrün-
dung zu dem nur bis zum 30. Juni dieses Jah-
res geltenden Importausgleichsgesetz führt wört-
lich folgendes aus: 
Von diesem Zeitpunkte des 30. Juni 1950 an 
wird eine einschneidende Änderung eintre-
ten, die das gesamte Bewirtschaftungssystem, 
die  Preispolitik, die Subventionen und da-
mit auch die Importausgleiche grundlegend 
beeinflussen wird. 
Da das Importausgleichsgesetz selbst bereits am 30. 
Juni dieses Jahres abläuft, war die erwähnte 
Berufung der Begründung des vorliegenden Ge
-
setzentwurfs auf das Importausgleichsgesetz we-
der veranlaßt noch berechtigt. 
Der Bundesrat hat bei der Verabschiedung des 
Gesetzentwurfs der Erwartung  Ausdruck gege-
ben, daß während der Verlängerung der Gel-
tungsdauer unter Berücksichtigung der verän-
derten wirtschaftlichen Verhältnisse und der in-
zwischen gesammelten Erfahrungen die weitere 
Notwendigkeit seiner Strafbestimmungen und de-
ren etwaige Revision geprüft werden. Im Hin-
blick darauf, daß nach dem 30. Juni dieses Jah-
res eine umstürzende Änderung in der Bewirt-
schaftung. und in der Preisregelung eintreten soll, 
besteht keine Veranlassung, die Geltungsdauer 
auf ein ganzes Jahr zu verlängern. Eine Ver-
längerung, die von uns in einem Abänderungs-
antrag auf den 30. September dieses Jahres be-
grenzt wird, würde ausreichen, um nach dem 
30. Juni die notwendigen Erfahrungen zu sam-
meln und den beteiligten Fachministerien die 
Möglichkeit zu geben, einen entsprechenden Ge-
setzentwurf vorzubereiten, in dem die nicht auf 
einem bestimmten Bewirtschaftungssystem und 
besonderen Preisregelungsvorschriften beruhen-
den, also von ihnen unabhängigen Bestimmungen 
des Wirtschaftsstrafgesetzes zusammengefaßt 
werden. 
Wir wollen in der Gesetzgebung endlich eine 
Flurbereinigung und eine Entrümpelung. Ich 
glaube, es ist die Forderung berechtigt, daß nun
mehr mit der Methode Schluß gemacht wird, den 
Zerfallmoder überholter, veralteter, nicht mehr 
zeitgemäßer Bewirtschaftungsbestimmungen in 
einer immer wieder vorgenommenen Verlänge-
rung der betreffenden Gesetze weiterzuschleppen. 
Ich plädiere also namens meiner Fraktion da-
für: der Bundestag möge beschließen, die Gel
tungsdauer des Wirtschaftsstrafgesetzes auf den 
30. September 1950 zu begrenzen. 
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
wird das Wort weiter gewünscht? -- Ich stelle 
fest: das ist nicht der Fall. Ich schließe die Aus-
sprache der zweiten Beratung. 
Ich rufe zunächst § 1 in der Fassung der 
Drucksache Nr. 702 auf. Es ist der Abände-
rungsantrag gestellt, die Geltungsdauer bis zum 
30. September 1950 zu verlängern. Wer für die-
sen Abänderungsantrag ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Ich danke und bitte um die 
Gegenprobe. — Das letztere war die Mehrheit. 
Damit ist der Abänderungsantrag abgelehnt. 
Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1633 
(Präsident Dr. Köhler) 
Wer für § 1 in der Fassung der Drucksache 
Nr. 702 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Ich danke und bitte um die Gegenprobe. --
Das erste war eindeutig die Mehrheit. Der § 1 
ist angenommen. 
Ich rufe § 2 auf. Wer dafür ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Ich danke und bitte um 
die Gegenprobe. — Der § 2 ist fast einstimmig 
angenommen. 
Wer für die Einleitung und die Überschrift 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich 
danke und bitte um die Gegenprobe. — Fast ein
-
stimmig angenommen. 
Damit ist das Gesetz in zweiter Lesung ver-
abschiedet. Ich eröffne entsprechend dem vor-
hin gegebenen Einverständnis des Hauses die 
dritte Beratung. 
Wir kommen zur Aussprache der dritten Be-
ratung. Wird das Wort gewünscht? — Das ist 
nicht der Fall. Dann schließe ich die Aussprache 
der dritten Beratung. 
Wer für das Gesetz auf Drucksache Nr. 702 
in der soeben in zweiter Lesung angenommenen 
Fassung im Ganzen ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich danke und bitte um die Ge-
genprobe. — Das Gesetz ist mit eindeutiger 
Mehrheit angenommen. Damit haben wir diesen 
neu aufgenommenen Punkt der Tagesordnung 
erledigt. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 7 der Tages-
ordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des 
Ausschusses für Geschäftsordnung und Im-
munität über den Antrag des Bayerischen 
Staatsministeriums der Justiz vom 9. Ja-
nuar 1950 betreffend Aufhebung der Im
munität des Abgeordneten Marx  (Druck-
sache Nr. 605). 
Der Herr Berichterstatter ist aus dienstlichen 
Gründen im Augenblick nicht da, wie es auch zu 
Punkt 8 der Tagesordnung der Fall war. Ich 
schlage vor, den Punkt 7 zurückzustellen. Den 
Punkt 8 hatten wir bereits abgesetzt. 
Wir kommen damit zu Punkt 9 der Tages-
ordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
KPD betreffend Verhaftung des Landtags-
abgeordneten  Lehmann (Drucksache Nr. 
689). 
Ich möchte ausdrücklich darauf aufmerksam 
machen, daß dazu inzwischen ein Abänderungs-
antrag der Fraktion der SPD eingegangen ist, der 
als Drucksache Nr. 707 verteilt worden ist. 
Wir haben zu Punkt 9 im Ältestenrat zur Be-
gründung durch den Antragsteller eine Redezeit 
von 8 Minuten und dann die Überweisung an 
den Ausschuß für Geschäftsordnung und Immu-
nität vorgesehen. Wer von den Herren Antrag-
stellern wünscht das Wort? — Herr Abgeordne-
ter Kurt Müller! 
Kurt Müller (KPD), -Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Vor acht 
Tagen, auf der letzten Sitzung des Bundes-
tags fühlte sich der Herr Bundeskanzler be-
müßigt,  auf die undemokratischen Verhält-
nisse und Zustände an der Saar hinzuweisen. 
Für mich besteht heute Veranlassung, darauf 
hinzuweisen, daß die vom Herrn Bundeskanzler 
gekennzeichneten Zustände in ganz Westdeutsch-
land herrschen. 
In der vorliegenden Materie kann man heute N 
leider nur zu der Frage der Immunität deut-
scher Abgeordneter und deutscher Parlamente 
Stellung nehmen. Es handelt sich um einen 
konkreten Fall. Am 6. März dieses Jahres drang 
unter Verletzung der Würde und der Immunität 
des Niedersächsischen Landtags britische Militär-
polizei in den Landtag ein, begleitet von deut-
schen Kriminalbeamten, um den niedersächsi-
schen Landtagsabgeordneten Robert Lehmann zu 
verhaften. Lehmann wurde im Hause des Land-
tags verhaftet und mit Gewalt aus dem Landtag 
geschleppt. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Die Verhaftung erfolgte, weil Lehmann an der 
Herausgabe eines Flugblattes beteiligt sein soll, 
das sich gegen die Demontage in Watenstedt-
Salzgitter wendet. Faktisch -hat Lehmann, selbst 
wenn er für dieses Flugblatt verantwortlich sein 
sollte, das getan und die Meinung vertreten, die 
heute alle Deutschen vertreten, die sich gegen 
diese widersinnige Demontage wenden. 
(Beifall bei der KPD.) 
Dieser Willkürakt der britischen Besatzungs-
macht und ihrer Polizei ist ein glatter Rechts-
bruch, ein Bruch der Immunität. Denn in der 
Notverfassung des Niedersächsischen Landtags 
vom Jahre 1947 ist die Immunität ausdrücklich 
festgelegt, vom Gebietsbeauftragten dieses Lan-
des sanktioniert und unterschrieben. Ich weise 
darauf hin, daß das Recht auf Immunität eben-
falls im Grundgesetz verankert ist. Dieses Grund-
gesetz ist nicht nur von den damaligen Militär-
gouverneuren unterschrieben worden, sondern 
nach dem Besatzungsstatut sind die Hohen Kom-
missare ausdrücklich verpflichtet, das Grund-
gesetz 
 
einzuhalten und zu achten. Die Vorkomm
nisse im Niedersächsischen Landtag zeigen also 
deutlich, daß die im Grundgesetz festgelegten 
Maßnahmen, soweit darin von demokratischen 
Rechten des Volkes gesprochen wird, nur auf dem 
Papier stehen. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Bezeichnend ist, daß vor wenigen Tagen, als 
in Hannover der Demontagestop-Prozeß stattfand, 
dort die Frage des Rechtes behandelt wurde und 
daß der Richter in diesem Prozeß folgendes er-
klärte: Hier gibt es kein deutsches Recht; was 
Recht ist, bestimme ich! 
(Hört! Hört! bei der KPD. — Abg. Rische: 
Kolonialjustiz!) 
Der Bruch der Immunität im Niedersächsischen 
Landtag und der Demontagestop-Prozeß in Han-
nover zeigen deutlich, daß es in Westdeutschland 
kein deutsches Recht gibt, sondern ein Besat-
zungsrecht, und daß nach einem Kolonialrecht 
regiert wird. Der Niedersächsische Landtag hat 
in einer Stellungnahme eindeutig gegen diesen 
Rechtsbruch durch die britische Militärpolizei 
Stellung genommen. Er übermittelte dem bri-
tischen Unterhaus einen einstimmig angenomme-
nen Protest. - 
Meine Damen und Herren! Der Bundestag be-
schäftigte sich in der 29. Sitzung im Januar 1950 
bereits mit der Frage der Immunität. Damals, 
in dieser genannten Sitzung, beschloß der Bun-
destag, die Bundesregierung zu beauftragen, bei 
der Alliierten Hohen Kommission zu erwirken, 
daß die Immunität der Mitglieder der Landtage 
und des Deutschen Bundestags von den Behörden 
der Besatzungsmächte beachtet wird. Das ist 
1634 	 Deutscher Bundestag — 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 
(Kurt Müller) 
der Beschluß dieses Hauses. Aber leider muß ich 
feststellen, daß die Bundesregierung diesen Auf-
trag nicht ausgeführt hat. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Wie soll man das auffassen? Das kann man nur 
so auffassen, daß die Bundesregierung auch in 
diesem Fall die Handlung der Militärregierung 
und der Militärpolizei, den Rechtsbruch der Be-
satzungsmächte deckt. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Mancher der Damen und Herren schenkt dem 
Fall des Bruchs der Immunität im Falle Leh-
mann wenig Beachtung. Es gibt solche Stimmen: 
Es handelt sich ja um einen Kommunisten! Die-
sen Damen und Herren möchte ich mit einem Zi-
tat aus der „Süddeutschen Zeitung" antworten. 
Diese Zeitung schrieb: 
Morgen können genau so Nichtkommu-
nisten an der Reihe sein. Außerdem: das 
Recht ist unteilbar, und Kommunisten sind 
nicht Staatsbürger zweiter Klasse. 
In der Tat, meine Damen und Herren, als wir 
in der genannten Sitzung des Bundestags zum 
Prozeß gegen die „Niedersächsische Volksstimme" 
Stellung nahmen, wußten wir noch nicht, daß 
dieser  Presseprozeß die Einleitung für weitere 
Presseprozesse war. Heute ist mir bekannt, daß 
gegen ein rein bürgerliches Unternehmen in Det-
mold ebenfalls ein Prozeß von demselben Staats-
anwalt in denselben Fragen auf Grund desselben 
Gesetzes der Hohen Kommissare — Nr. 5 — an-
gestrengt wird. Am ,13. März 1950 hat das Ober-
gericht in Hannover den Verfasser des Flugblat-
tes „Fünf Minuten vor zwölf", das sich mit der 
Demontage in Watenstedt -Salzgitter beschäftigt. 
und den Chefredakteur der „Neuen Volkszei-
tung" verurteilt. Die Rotationsmaschine der 
Druckerei wurde beschlagnahmt. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Man plant also nicht nur in diesem Fall, wie das 
Beispiel Detmold zeigt, sondern auch in anderen 
Fällen mit solchen Maßnahmen vorzugehen, die 
deutschen Gesetzen entgegenstehen. Man achtet 
das deutsche Recht nicht, man bricht es, weil 
man nach Kolonialmethoden regiert. 
Wir bitten Sie, sich gegen diese Praxis zu wen-
den, deshalb unserem Antrag zuzustimmen und 
damit gegen den Bruch der Immunität durch die 
Besatzungspolizei Stellung zu nehmen und mit 
uns für die Freilassung des Abgeordneten Leh-
mann zu kämpfen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Zur Begründung des 
Änderungsantrages Drucksache Nr. 707 hat Herr 
Abgeordneter Neumann das Wort. 
Neumann (SPD): Meine Damen und Herren! Im 
dritten Absatz des kommunistischen Antrags heißt 
es 
Der Bundestag steht ferner auf dem Stand-
punkt, daß das Recht des Wählers und das de-
mokratische Prinzip der freien Wahl aufgeho-
ben wird, wenn der vom Volke gewählte 
Abgeordnete durch Strafverfolgung oder In-
haftierung daran gehindert wird, sein Recht 
wahrzunehmen und seine Pflicht zu erfüllen, 
dem Auftrag seiner Wähler innerhalb und 
außerhalb des Parlaments nachzukommen und 
denselben von seinem politischen Standpunkt 
aus zu vertreten. 
(Abg. Rische: „Schlägst du meinen Esel, 
schlag' ich deinen Esel!") 
— Ein sehr schöner Satz, den ich zitiert habe, 
Herr Kollege; ein sehr schöner Satz! Wir wären 
froh, wenn er von allen Mitgliedern dieses Hau-
ses vertreten würde. 
Heute morgen haben sich im Ausschuß für Im-
munitätsfragen alle Parteien zu diesen Grund-
sätzen bekannt. Sie haben erklärt, daß das 
Recht des Abgeordneten unteilbar ist und daß 
man nicht nach der Zugehörigkeit zu Parteien 
sehen sollte, sondern daß das Recht des Abgeord-
neten überall wirksam werden sollte. Und meine 
Damen und Hierren, wenn der Herr Kollege Müller 
vom Rechtsbruch, vom Bruch der Immunität und 
von dem Schutz sprach, der nur auf dem Papier 
steht, wenn er von Kolonialjustiz sprach, 
(Abg. Rische: Ist es keine?) 
so sind das alles schöne Worte, Herr Kollege 
Rische; es müßten nur nicht die Ostzone und Ost
-
Berlin existieren. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD und 
in der Mitte.) 
Das ist der Schönheitsfehler bei diesen Worten. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Sehen Sie, was nutzt es denn, wenn Sie im 
Lande herumlaufen, wenn Herr Reimann 
schöne Worte findet, wie sie folgendermaßen in 
der „Täglichen Rundschau", Ihrem russischen Re-
gierungsorgan in Berlin, zu lesen sind: 
(Zuruf von der KPD: Ihr Leib- und 
Magenblatt!) 
Die Verhaftung des Abgeordneten Robert 
Lehmann ist ein Angriff auf die elementar-
sten demokratischen Rechte der deutschen 
Bevölkerung. Es ist darum die Ehrenpflicht 
eines jeden aufrechten Deutschen, gegen die-
sen Willkürakt zu protestieren und um die 
Freilassung Robert Lehmanns zu kämpfen. 
Ich sagte Ihnen schon: die Parteien haben heute 
im Ausschuß diesen Grundsatz vertreten, und 
Sie sollten jetzt bei der Abstimmung über unse
ren Zusatzantrag beweisen, daß Sie auch zu die
ser Frage grundsätzlich positiv Stellung nehmen. 
(Abg. Renner: Weshalb ist denn der Mann 
verhaftet worden?) 
— Das will ich Ihnen gleich sagen, Herr Kollege 
Renner. Im übrigen haben Sie schon vor einem 
Vierteljahr einmal gesagt, daß Sie die Frage der 
Insassen in den KZ's grundsätzlich prüfen woll-
ten; Sie wollten sich deswegen mit mir in Ver-
bindung setzen. 
(Abg. Renner: Ich habe Sie gefragt, Sie 
sollten mir eine Adresse geben! Ich habe 
bis heute keine Adresse bekommen!) 
— Ich weiß gar nicht, warum Sie so aufgeregt 
sind, das hat doch gar keinen Zweck. — Wir 
haben folgendes festzustellen: Für uns ist hier 
die Frage des Grundsatzes ganz klar, und wir 
stimmen infolgedessen auch Ihrem Antrag zu. 
Wir sagen aber, wenn Sie von der Kolonialjustiz 
sprechen, dann sollten Sie einmal die Frage der 
Justiz in der Ostzone überprüfen. Einer der 
Staatsanwälte in der Ostzone hat in der Ange-
legenheit eines politischen Prozesses seine Akten-
tasche liegengelassen, aus der folgendes entnom-
men werden konnte.  
(Zuruf des Abg. Renner.) 
Deutscher Bundestag - 47. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. März 1950 	 1635 
(Neumann) 
Es ist ein Originalbrief der SED, der in un-
serem Besitz ist. Es heißt in diesem Brief: 
In der Falkensache 
— gemeint ist die Verfolgung der Falken, die 
den lizenzierten „Telegraf" im Ostsektor Berlins 
verteilt haben — 
sind weiter Ulbricht und Edith Baumann 
der Ansicht, daß es wünschens wert ist, den 
Termin auf die Zeit vom 15. bis 20. Juni 
zu verlegen, 
-- des Vorjahres — 
und zwar sowohl mit Rücksicht auf die Pa-
riser Verhandlungen, die durch einen frühe-
ren Termin gestört werden könnten, wie vor 
allem mit Rücksicht auf das Pfingsttreffen 
der FDJ in Leipzig, wo eine Sammlung der 
gesamten Jugend angestrebt werden soll. 
Herr Renner, was ist mit diesen jugendlichen 
Menschen geschehen, die weiter nichts getan ha-
ben, als eine westlich lizenzierte Zeitung im Ost-
sektor Berlins zu verteilen? Die Jugendlichen 
Gerhard Sperling, Lothar Otter, Horst Glank und 
Günter Schlierf sind am 7. Juli 1949 zu je 25 
Jahren Zwangsarbeitslager verurteilt worden. 
(Pfui! bei der SPD, in der Mitte und rechts.) 
25 Jahre, ohne daß diese jugendlichen Menschen 
das Recht hatten, überhaupt einen Verteidiger zu 
haben, 
(Zuruf von der KPD: Und die  Gestapo?) 
 ohne daß sie überhaupt die Möglichkeit hatten, 
vor einem ordentlichen Gericht zu erscheinen! 
(Abg. Renner: Das Gegenteil ist richtig! — 
Pfuirufe von der SPD und von der Mitte.) 
Das sind die Methoden der Ostzone! 
Nun darf ich Ihnen zum Schluß folgendes sa- 
gen. Sie haben im vorigen Jahre an die Straßen-
zäune und an die Mauern geschrieben: „Frei-
heit für Reimann!" Freiheit für Reimann? 
Warum so bescheiden? Freiheit für den Mann, 
der zu drei Monaten Gefängnis verurteilt wurde 
und der nach vier Wochen Gefängnisaufenthalt 
wegen guter Führung entlassen worden ist?! Es 
ist Ihnen bekannt, daß dieser Herr Reimann, der 
Vorsitzende der Kommunistischen Partei, die 
Möglichkeit hatte, am ' zweiten Tage seine Frau 
zu empfangen; daß er die Möglichkeit hatte, 
Briefe zu senden und zu empfangen, und daß er 
nach den Berichten der kommunistischen Presse 
in Berlin sogar „auf den Druck der werktätigen 
Massen" Delegationen aus der Ostzone emp-
fangen konnte. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist hier in Westdeutschland. 
(Abg. Renner: Das stimmt ja gar nicht!) 
Wissen Sie, Herr Renner, wir sind nicht so be-
scheiden. Wir fordern Freiheit für alle Männer 
und Frauen, 
(Abg. Rische: Auch für die Kriegshetzer!) 
die die Freiheit in der Ostzone erkämpfen wol-
len. Wir fordern  Freiheit für die, die heute in 
Kellern und in Bunkern, in Gefängnissen, Zucht-
häusern und KZ's für ihre Überzeugung schmach-
ten demokratische Organisationen wieder auf-
nach der Zerschlagung der Hitler-Diktatur glaub-
ten demokratische Organisationen wieder auf-
richten zu können; sie schmachten heute, ohne die 
Vorteile Reimanns zu genießen, sie hatten nicht 
die Möglichkeit, irgendeinen Familienangehörigen 
zu empfangen, sie hatten nicht die Möglichkeit 
-- seit viereinhalb Jahren nicht die Möglich-
keit —, Nachrichten zu senden oder zu emp
-fangen. 
Und darum sagen wir, daß Sie bei aller Be-
rechtigung Ihres Antrages in der Begründung 
sehr vorsichtig sein und daß Sie vor allen Din-
gen den  Versuch unternehmen sollten, hier die 
Freiheit eines Abgeordneten wieder zu beschaf-
fen, der jetzt im vierzehnten Monat spurlos ver-
schwunden ist. Herr Kollege Renner, unser Zusatz-
antrag sagt schon, daß dieser Abgeordnete Werner 
Rüdiger verhaftet worden ist, weil er auch 
wieder im Besitz der im Westen Berlins 
lizenzierten Zeitung „Telegraf" gewesen sein 
soll. Sie reden große Worte von der Ein-
heit Deutschlands und Sie verfolgen hier we-
gen des Besitzes einer lizenzierten Zeitung die 
Menschen auf das grausamste. Werner Rüdiger 
ist nach Aussage entlassener KZ-Häftlinge nach 
Rußland abtransportiert worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Sie haben dank Ihrer guten Verbindungen also 
hier die Möglichkeit, dafür zu sorgen, daß Wer-
ner Rüdiger genau so wie der Abgeordnete Leh-
mann sein Mandat ausüben kann. Wenn es Ihnen 
ernst ist um die Freiheit des Abgeordneten, dann 
werden Sie nicht nur darum reden und dafür 
kämpfen, daß Lehmann wieder in Freiheit ge-
setzt wird, sondern dann werden Sie mit allen 
anständigen demokratischen Kräften auch dafür 
sorgen, daß das gleiche für Werner Rüdiger der 
Fall ist. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und 
in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Da zur Beratung 
keine Wortmeldungen vorliegen, kommen wir zur 
Abstimmung. Es ist Überweisung an den Aus-
schuß für Geschäftsordnung und Immunität be
-
antragt mit der Maßgabe, daß in der 48. Sitzung 
am Freitag Berichterstattung erfolgt. Wer für 
die Überweisung beider Anträge, des Antrages 
und des Ergänzungsantrages, ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Das ist die Mehrheit. 
(Die Abgeordneten der KPD erheben die 
Hand nicht. — Heiterkeit und Zurufe bei 
der SPD. -- Gegenrufe von der KPD.) 
Ich bitte um die Gegenprobe. — 
(Fortgesetze Zurufe.) 
Der Antrag ist angenommen. 
(Erneute Zurufe und Gegenrufe von der 
SPD und von der KPD. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Meine Damen und Herren, wir kommen zu 
Punkt 10 der Tagesordnung: 
Interfraktioneller Antrag betreffend Über-
weisung von Anträgen an die Ausschüsse 
(Drucksache Nr. 655 neu). 
Ich darf wohl annehmen, daß das Haus dem 
Antrag zustimmt. — Ich höre keinen Wider-
spruch. Es ist so beschlossen. 
Damit ist die heutige Tagesordnung erschöpft. 
Ich gebe noch bekannt, daß die Fraktion der 
FDP morgen um 13 Uhr 30 eine Fraktions-
sitzung hat. 
Der Haushaltsausschuß ist für Freitag vormit-
tag 11 Uhr 30 einberufen. Es werden Vertreter 
des Finanzausschusses des Bundesrats anwesend 
sein. 
Die nächste Sitzung ist morgen, Freitag, 
14 Uhr 30. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 20 Uhr 27 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01047.pdf</pdf_url>
    <id>4466</id>
    <dokumentnummer>01/47</dokumentnummer>
    <datum>1950-03-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
