<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4481</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/62</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-05-05</datum>
  <titel>Protokoll der 62. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2253 
62. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen 	 2253D, 2269C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Beitritt der Bun-
desrepublik Deutschland zum Internatio-
nalen Weizenabkommen (Drucksachen 
Nr. 892 und zu Nr. 892)   2254A 
 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für das Besatzungsstatut und 
auswartige Angelegenheiten über den 
Antrag der Fraktion der SPD betr. 
Zuckersteuer (Drucksachen Nr. 843 und 
634)   2254B, 2260C 
Dr. Gerstenmaier (CDU), Bericht-
erstatter 	  2260D 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
WAV betr. Beseitigung der Preisbindun-
gen für Bier (Drucksache .Nr. 744) . 2254B, 2260D 
Loritz (WAV), Antragsteller . . . 	 2261A 
Wönner (SPD) 	  2264A 
Dr. Horlacher (CSU)  2265C 
Schäffer, Bundesminister der Fi-
nanzen 	  2266D 
Dr. Preusker (FDP) 	 2267D 
Dr. Besold (BP)  2268C 
Dr. Bertram (Z) 	•  2269A 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Eckstein und Genossen betr. Erschließung 
der Odländereien des Emslandes (Druck-
sache Nr. 762)   2254C 
Eckstein (CDU), Antragsteller . . . 2254C 
Ohlig (SPD) 	  2255B 
Farke (DP)  2255D 
Renner (KPD) 	  2256B (C 
Dr. Glasmeyer (Z)  2257B 
Dannemann (FDP) 	  2257D 
Schmücker (CDU)  2259D 
von Thadden (DRP) 	 2260A 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
WAV betr. Senkung der Kraftfahrzeug-
steuer (Drucksache Nr.764) in Verbindung 
mit der 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. 
Rademacher, Dr. Friedrich, Juncker, Dr. 
Schäfer und Fraktion der FDP betr. 
Kraftfahrzeugsteuergesetz (Drucksache 
Nr. 816)   2269C 
Loritz (WAV), Antragsteller . 2269C, 2273A 
Rademacher (FDP) 	 2271B 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 2272A 
Dr. Mücke (SPD) 	  2272C 
Strauß (CSU)  2274B 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Niebergall und Genossen betr. Brotpreis 
(Drucksache Nr. 809)   2276A 
Harig (KPD), Antragsteller 	 2276B 0 
Niklas, Bundesminister für Ernäh
-
rung, Landwirtschaft und Forsten 2277B 
Frau Strobel (SPD) 	  2278A 
Strauß (CSU) 	  2280A 
Faßbender (FDP)  2280B 
Erklärung der Bundesregierung betr. TASS-
Meldung über Deutsche in sowjetrussi-
scher Gefangenschaft   2269C, 2281C 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler 	 . . . 2281C 
Löbe (SPD) 	  2282C 
Renner (KPD)  2283A 
Matthes (DP) (zur Geschäftsordnung) 	 2285C 
Beschlußunfähigkeit und nächste Sitzung 	 2285D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 10 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 62. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Ich bitte den Schriftführer Herrn Abgeordneten 
Matthes, die Liste der Abwesenden zu verlesen. 
2254 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
Matthes, Schriftführer: Es fehlen wegen Er-
krankung die Abgeordneten Frau Dr. Gröwel, 
Lübke, Klabunde, Kalbfell, Jacobs, Bazille, Sander, 
Bettgenhäuser, Dr. Gülich, Dr. Baade, Mißmahl, 
Dirscherl, Frühwald, Wittmann. 
Es fehlen entschuldigt die Abgeordneten 
Albers, Dr. Henle, Gibbert, Fürst Fugger von 
Glött, Even, Lenz, Dr. Wuermeling, Jacobi, Kurl-
baum, Dr. Menzel, Henßler, Dr. Suhr, Neumann, 
Frau Schroeder (Berlin), Dr. Schmid, Bromme, Dr. 
von Campe, Dr. Baumgartner, Dr. Besold, Reimann, 
Müller (Offenbach), Müller (Hannover), Agatz, 
Vesper; dazu die sich auf Studienreise befinden-
den Abgeordneten. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wir treten damit in die Tagesordnung ein. 
Punkt 1: 
Zweite und dritte Beratung des  Entwurfs 
 eines Gesetzes über den Beitritt der Bundes-
republik Deutschland zum Internationalen 
Weizenabkommen (Drucksachen Nr. 892 und 
zu Nr. 892). 
Meine Damen und Herren, das Wort wird nicht 
gewünscht; das darf ich feststellen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe auf: Wer 
für Art. I, — II, — III — ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Mit Mehrheit beschlossen. 
Wer für Einleitung und Überschrift ist, den bitte 
ich ebenfalls, did Hand zu erheben. — Danke! Be-
schlossen. 
Ich schließe damit die zweite Beratung und er-
öffne die 
dritte Beratung. 
Wird das Wort gewünscht? — Ich stelle fest: das 
ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung Wer für Art. I,  — 
II, — III, — Einleitung und Überschrift ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. - Danke! Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Mit einwandfreier Mehr-
heit beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zur Schlußabstimmung. 
Wer für das Gesetz auf Drucksache Nr. 892 in der 
bisher beschlossenen Fassung im ganzen ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Gegen eine Stimme an-
genommen. 
Wir kommen damit zu Punkt 2 der Tagesord-
nung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für das Besatzungsstatut und aus-
wärtige Angelegenheiten über den Antrag 
der Fraktion der SPD betreffend Zucker-
steuer (Drucksachen Nr. 843 und 634). 
Zur Berichterstattung erteile ich dem Herrn Ab- 
geordneten Fürst Fugger von Glött das Wort. 
(Zurufe: Fehlt!) 
— Der Berichterstatter ist noch nicht da, wie ich 
höre. Ist eines der anderen Mitglieder des Aus-
schusses für Auswärtige Angelegenheiten bereit, die 
Berichterstattung zu übernehmen? Darf ich fragen? 
— Dann mache ich dem Hause den Vorschlag, daß 
wir den Punkt noch etwas zurückstellen, bis sich 
ein Vertreter als Berichterstatter findet. 
Wir kommen damit zu Punkt 3 der Tagesord
-
nung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der WAV 
betreffend Beseitigung der Preisbindungen 
für Bier (Drucksache Nr. 744). 
Für die Einbringung des Antrags sind im Älte
stenrat 10 Minuten, für die Aussprache insgesamt 
60 Minuten Redezeit vorgesehen worden. Ich darf 
das Einverständnis des Hauses damit feststellen. 
Wer von den Herren Antragstellern wünscht zu 
Punkt 3, Drucksache Nr. 744, das Wort? 
(Zurufe: Es ist niemand da! — 
Lachen und Zurufe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
— Meine Damen und Herren, wir wollen trotzdem 
nicht die Ruhe verlieren. 
Wir schreiten zu Punkt 4 der Tagesordnung und 
lassen den Punkt 3 inzwischen offen. 
Punkt 4 der Tagesordnung lautet: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Eckstein und Genossen betreffend Er-
schließung der Ödländereien des Emslandes 
(Drucksache Nr. 762). 
Der Ältestenrat schlägt für die Antragsteller 10 
Minuten und im übrigen eine Redezeit von 30 Mi-
nuten vor. - Ich darf das Einverständnis des 
Hauses feststellen. 
Wer von den Antragstellern wünscht das Wort? 
— Herr Abgeordneter Eckstein bitte! 
Eckstein (CDU), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit Drucksache Nr. 
762 liegt Ihnen ein Antrag vor, wonach die Bun-
desregierung ersucht wird, Maßnahmen zur Er-
schließung und Nutzbarmachung der Ödlän-
dereien des Emslandes zu ergreifen. Die für die 
Durchführung erforderlichen Mittel sind aus 
ERP-Mitteln zu entnehmen; vorsorglich sind 
diese Mittel in den Haushaltsplan 1950/51 einzu-
setzen. 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir, 
daß ich Ihnen diesen Antrag ganz kurz begründe. 
Folgen Sie mir bitte in Gedanken einen Augen-
blick an die Nordwestgrenze unseres deutschen 
Vaterlandes, etwa in der Linie Papenburg-Bent-
heim. Folgen Sie mir dann nach Westen in 
Richtung Holland, so sehen Sie dort blühende 
Dörfer, blühende Ortschaften und blühende Sied-
lungen. Blicken Sie dagegen nach Osten in der 
Richtung unseres deutschen Vaterlandes, so sehen 
Sie eine graue Ode, eine Wüste. Man möchte 
fast meinen, daß dort das Bibelwort wahr wird: 
„Die Erde war wüst und leer." Über 100 000 
Hektar kulturfähiges Ödland liegen allein in die-
sem Raum. Die Bevölkerungsdichte in diesem 
Raum beträgt 59 Personen pro Quadratkilometer, 
während der Bundesdurchschnitt etwa 235 bis 
240 Menschen pro qkm ist. Tausende von Flücht-
lingen und Heimatvertriebenen wohnen in die-
sem Raum; Tausende von Flüchtlingen und Bau-
ern sehnen sich nach Boden und sehnen sich nach 
Land. Und dort liegt dieses Land greifbar; nur 
die nötigen Kulturarbeiten und die nötigen 
Meliorationen müßten durchgeführt werden. 
War das immer so in diesem Raum? Nein! 
Auch Holland hatte damals in diesem Raum eine 
Wüste und eine Ode; aber holländischer Fleiß 
und holländischer Pioniergeist griffen dieses 
Problem damals herzhaft an und schufen dieses 
blühende Kulturland, wie wir es heute sehen. 
Und was tat Deutschland? In der monarchisti-
schen Zeit wurden gewiß einige Maßnahmen er-
griffen. Es wurden Kanäle angelegt, es wurden 
Straßen gebaut; aber weiter kam man nicht. Auch 
in der Weimarer Republik wurden Ansatzpunkte 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2255 
(Eckstein) 
geschaffen. Damals, zur Zeit des Regierungsprä-
sidenten Dr. Sonnenschein in Osnabrück, wurde 
die Grundlage zur Kultivierung dieses Ödlandes 
gelegt. Es wurden neue Dörfer errichtet, neue 
Straßen und neue Bahnen gebaut. Aber auch 
damit kam der zweite Ansatzpunkt zum Erlie-
gen. Denn es kam das Dritte Reich, und was tat 
das Dritte Reich in diesem Raum? Es baute 
Schießplätze und es baute 
(Abg. Renner: KZs!) 
Konzentrationslager. Ich brauche nur einen Na-
men zu erwähnen, den Namen Börgermoor. Es 
mögen manche vielleicht noch eine dunkle und 
vielleicht eine traurige Erinnerung an diesen 
Raum haben. Mancher Häftling schaufelte sich 
dort sein einsames und stilles Grab, das heute 
vergessen und verweht ist. In diesem Raum ent-
stand auch das Lied der Moorsoldaten, das heute 
leider auch wieder in der Vergessenheit ver-
sunken ist. 
Ich sagte schon: in diesem Raum warten Tau-
sende von Flüchtlingen, Bauernsöhnen und nach-
geborenen Heuerleuten auf Land. Die Regierung 
von Niedersachsen ist allein nicht in der Lage 
dieses Programm durchzuführen. Sie hat bereits 
erhebliche Mittel zur Verfügung gestellt; aber 
für diesen Zweck und für diese Kultivierungs-
arbeiten sind Millionen und -zig Millionen erfor-
derlich, und deswegen muß hier der Bund ein-
greifen. Ich bin der Meinung, daß durch eine 
große Gemeinschaftsarbeit von Bund, Land und 
Kreisen, durch Bildung eines entsprechenden Ver-
bandes — nennen wir es Zweckverband oder 
nennen wir es, wie wir wollen —, dort ein Werk 
geschaffen werden kann, das unseren  land-
hungrigen Menschen, unseren Flüchtlingen und 
unseren Bauern Tausende, wenn auch beschei-
dene Existenzmöglichkeiten bietet. 
Meine Damen und Herren! Die nachfolgenden 
Redner. die auch aus diesem Raum kommen, 
werden wahrscheinlich zu den technischen Pro-
blemen dieses Planes Stellung nehmen. Ich 
wollte Ihnen nur ganz kurz und in großen Zügen 
aufzeigen, wie die Dinge dort liegen und was 
geschaffen werden kann. Helfen Sie durch Ihre 
Zustimmung mit, diesen Plan zu verwirklichen! 
Helfen Sie mit, die Mittel bereitzustellen, damit 
aus diesem Ödland einst wieder eine blühende 
Stätte werden kann! Helfen Sie mit, daß aus 
dem Lied der Moorsoldaten wieder das Lied der 
deutschen Arbeit klingt! 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die Aussprache und weise noch ein-
mal darauf hin, daß wir uns im Ältestenrat dar-
über klar waren, im wesentlichen mit 30 Minuten 
Aussprache auszukommen. 
Das Wort hat zunächst der Abgeordnete Ohlig. 
Ohlig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach den sachlichen Ausführungen 
des Abgeordneten Eckstein kann ich mir eine 
weitere sachliche Begründung für die Notwendig-
keit dieses Antrags ersparen. Ich möchte nur 
darauf hinweisen, daß dieses Gebiet nicht nur 
menschen-, sondern auch verkehrsarm ist. Es 
führt nämlich nur eine Nord-Süd-Verbindung 
durch dieses Gebiet. Die Ost-West-Verbindungen 
fehlen fast gänzlich. 
Es ist schon in den letzten Jahren versucht  
worden, dieses Gebiet zu kultivieren. Wenn 
wir in dem gleichen Tempo fortfahren, benötigen 
wir aber noch ungefähr fünfzig Jahre zur Er-
schließung dieses Gebiets. Sie werden sicher mit 
mir der Meinung sein, daß wir uns aus grenz-
politischen, aber auch aus wirtschaftspolitischen 
Erwägungen ein so langsames Tempo nicht ge-
statten können. 
Da die Redezeit außerordentlich kurz ist, 
möchte ich nur noch auf einige Dinge hinweisen, 
die uns in der sozialdemokratischen Fraktion 
doch einigermaßen bedenklich erscheinen. Wir 
wären dankbar, wenn wir hierzu nähere Er-
läuterungen bekommen könnten. In dem „Neuen 
Tageblatt" in Osnabrück ist Ende März eine 
kleine Notiz erschienen, die sich mit dem Ems-
landbauprogramm beschäftigt. In dieser Notiz 
wird ein Emslandsekretariat Bonn erwähnt. Wit 
wären dankbar für eine Auskunft darüber, ob 
dieses Emslandsekretariat einen halbamtlichen 
Charakter hat oder nur die Privateinrichtung 
von Kollegen ist, die aus dem Emsland gewählt 
worden sind. Wir haben deshalb einige Beden-
ken, Weil diese Notiz die weitere Mitteilung ent-
hält, daß im Einverständnis mit diesem Bonner 
Emslandsekretariat ein Zweckverband Emsland 
gegründet werden soll, an den die vom Bundes-
tag bewilligten Millionen unmittelbar gehen 
sollen, 
(Abg. Renner: Hört! Hört!) 
und zwar unter Ausschaltung der Landeszentrale. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Wir möchten vor diesem Wege warnen, weil wir 
von der Sozialdemokratischen Partei der Auf-
fassung sind: die Erschließung des Emslandgebiets 
darf keine Angelegenheit von eventuell im Hin-
tergrund lauernden Bodenspekulanten werden. 
Ich möchte vor allen Dingen auch — wenigstens 
ist das mein persönlicher Wunsch — den Kolle-
gen Eckstein davor bewahren, daß er in seiner 
Gutmütigkeit und Ehrlichkeit vielleicht ein Opfer 
jener Profithyänen wird, die sich möglicherweise 
jetzt schon im Hintergrund auf die Lauer legen, 
um die fettesten Brocken aus diesem Emsland-
programm herauszuholen. 
Wir von der Sozialdemokratischen Partei sind 
der Auffassung, daß die Kultivierung des Ems
-
landes eine Angelegenheit aller verantwortlichen 
Stellen ist und daß bei dieser Arbeit alle mit-
helfen sollen. Deshalb möchte ich zum Schluß 
eine Bitte an Sie richten. Es gab einmal einen 
Deutschen Reichstag, der sehr willfährig nach der 
Parole handelte „Kanonen statt Butter" und der 
dafür Milliarden bewilligte. Handeln wir in die-
sem Bundestag nach der umgekehrten Parole 
„Butter statt Kanonen", und wir brauchen dafür 
nur Millionen! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zuruf 
des Abg. Dr. Horlacher.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Farke. 
Farke (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Seit 1924 ist die Ingangsetzung der 
Erschließung der Ödländereien an der Ems er-
folgt. 1933 wurde sie fortgesetzt. Mit dem Krieg 
kam sie zum Erliegen. 25 000 Hektar sind staats-
eigen und würden sofort in Kulturarbeit genom- 
2256 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Farke) 
men werden können. 70 000 Hektar sind bäuer-
liches Eigentum, unterstehen der Landesbau-
außenstelle Oldenburg und würden von hier aus 
auch allmählich erfaßt werden können. 
Es geht natürlich nicht, daß nur geringe Mittel 
zur Verfügung gestellt werden, wie sie jetzt 
schon dankenswerterweise im Landwirtschafts-
ministerium des Bundes bereitgestellt sind. Man 
muß hier im Auge haben, daß es sich um ein 
Projekt handelt, das etwa 200 bis 300 Milli-
onen Mark erfordert, die, auf zehn Jahre ver-
teilt, die Durchführung der nötigen Arbeiten 
möglich machen würde. Es handelt sich also nicht 
nur um die Bewilligung einer Summe für ein 
Jahr, sondern es muß schon vorausgesehen wer-
den, daß es sich um eine größere Summe zur 
Verteilung auf zehn Jahre handeln muß. 
Von dem Herrn Berichterstatter ist schon zum 
Ausdruck gebracht worden, daß das Land Nie-
dersachsen nicht in der Lage ist, von sich aus 
diese Mittel aufzubringen. Das Notwendigste 
aber, was geschehen muß, ist, erst einmal einen 
Träger dieses Kultivierungsunternehmens zu bil-
den, bzw. aus diesem Träger durch Bundesgesetz 
eine Anstalt des öffentlichen Rechts zu ent-
wickeln. Es könnte auch so sein, daß diese An-
stalt öffentlichen Rechts durch Landesgesetz in 
Niedersachsen gebildet würde. Darüber müßte 
noch Klarheit geschaffen werden. Da aber der 
Bund die Mittel gibt, ist es vor allen Dingen  
notwendig, daß er in diesen Träger mit einge-
schaltet ist. Es geht mit dem besten Willen nicht 
so weiter, daß sich die niedersächsische Staats-
regierung schon in fünf Kabinettssitzungen mit 
der Frage befaßt, wie man die Arbeit in Gang 
setzen will, und zu keinerlei Beschluß kommt. 
Es kommt darauf an, daß das Projekt sofort in 
Gang gesetzt wird. Bleiben die Verhältnisse so, 
wie sie im Augenblick sind, dann wird die Ar-
beit im Emsraum nicht in Gang kommen. 
Wir wissen, daß die Holländer Anspruch auf 
dieses Gebiet erheben. Sie sagen: Wir haben 
unsere Kolonien verloren und müssen alljährlich 
70 000 Menschen unterbringen, die im eigenen 
Lande keinen Platz mehr haben. Auf unserer 
Seite ist die Lage aber noch viel schwieriger 
— das kam schon zum Ausdruck —, hier sind 
Millionen von Flüchtlingen, die darauf warten, 
irgendwie einen eigenen Besitz wieder zu be-
kommen. 
Es ist also erforderlich, daß schnell gehandelt 
wird und daß nicht alles im Behördenapparat 
oder an einer Landesregierung hängenbleibt, 
die sich nicht schlüssig werden kann, wer zu-
ständig und wie die Organisation aufzuziehen ist. 
Es ist erforderlich, daß die Bundesregierung 
diese Schwierigkeiten von vornherein ins Auge 
faßt und hier von vornherein den Träger fest-
stellt, damit das Unternehmen sofort in Gang 
gesetzt werden kann. 
(Beifall bei der DP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Renner. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Wir 
stimmen dem in diesem Antrag niedergelegten 
Gedanken der Horgabe öffentlicher Mittel zum 
Zwecke der Kultivierung des Emslandes zu. Aber 
sowohl die Ausführungen des Sprechers der 
Fraktion, die diesen Antrag gestellt hat, wie auch I 
die Ausführungen des Kollegen aus der SPD-
Fraktion geben uns Veranlassung, doch gewisse 
Sicherungen zu verlangen, ehe wir die Hand 
dazu hergeben, öffentliche Gelder für diesen 
Zweck zur Verfügung zu stellen. Wir sind mit 
Ihnen von der SPD der Meinung, daß alles getan 
werden muß, um zu verhüten, daß diese zur 
Verfügung gestellten öffentlichen Mittel privaten 
Bodenspekulanten in den Rachen geworfen wer-
den. Wir sind der Meinung, daß als Träger die-
ser Meliorationsarbeit das Land und die hinter 
ihm stehende parlamentarische Vertretung als 
Kontrollorgan eingesetzt werden muß. Wir sind 
darüber hinaus der Meinung, daß das gewonnene 
Land gemäß der Begründung des Antragstellers 
den landarmen Bauern und in erster Linie den 
Flüchtlingen kostenlos zur Verfügung gestellt 
werden muß, nachdem die wirkliche Bodenre-
form, die Agrarreform, nicht ohne aktive Mit-
arbeit der entscheidenden Kräfte auch hier in 
diesem Hause zerschlagen worden ist. 
Etwas anderes. Wir denken auch an die Ar-
beiter, die diese Arbeiten in der Zukunft machen 
sollen. Wir sind der Auffassung, es  muß  dafür 
gesorgt werden, daß bei dieser Arbeit nur freie 
Arbeitskräfte mit tariflicher Entlohnung • beschäf-
tigt werden dürfen. 
(Abg. Hilbert: Im Westen gibt es keine 
anderen!) 
— Aber es gibt Pläne, sehr verehrter Herr 
Kollege, in der Richtung der Schaffung des Ar-
beitsdienstes, und es gibt eine Praxis, die darin 
besteht, daß man zu solchen Arbeiten Strafge-
fangene einsetzt. 
(Zuruf in der Mitte: In der Ostzone!) 
Aber es gibt Möglichkeiten — der Herr Dehler 
ist nicht da —, die ja schon einmal von seinem 
großen Vorgänger ausgewertet worden sind, der 
auch am Versuch der Vernichtung der KPD sich 
den Hals gebrochen hat. Es gibt Vorgänge, die 
beweisen, daß man für diese gesundheitsschäd-
lichen Arbeiten mit Lust und Liebe politische Ge-
fangene einsetzt. 
(Zurufe in der Mitte und rechts. — 
Große Unruhe.) 
— Was regen Sie sich auf? Sind Sie der Auf-
fassung, daß ich einen falschen Standpunkt ver-
trete, wenn ich die Forderung erhebe, daß nur Ar-
beiter in einem freien Arbeitsverhältnis dort 
eingesetzt werden dürfen? Was haben Sie da-
gegen? Sie sind doch sonst so ein „christlicher" 
Sozialpolitiker, Herr Zwischenrufer! 
(Weitere Zurufe in der Mitte und rechts. 
— Unruhe.) 
Hier ist das Moorsoldatenlied . erwähnt worden. 
Geschaffen hat es einer von uns. Gesungen wor-
den ist es mit einem bestimmten Schlußsatz. Und 
der Schlußsatz heißt: „Dann ziehn die Moorsol-
daten nicht mehr mit dem Spaten ins Moor." 
(Zurufe.) 
„Nicht mehr mit dem Spaten ins Moor", das 
haben unsere Brüder in einer Zeit gesungen, in der 
Sie aktiv hinter dem Faschismus gestanden 
haben 
(Zurufe in der Mitte und rechts. — 
Unruhe) 
oder in der Sie bestenfalls ihm gegenüber in Ab-
wartestellung gestanden haben. Diese Männer 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mal 1950 	 2257 
(Renner) 
aber haben an den Sieg unserer Sache geglaubt. 
Das sage ich an die Adresse des Herrn Dehler, 
der am vergangenen Samstag noch über gewisse 
Pläne im Auftrag seines großen Brotgebers, der 
USA, gesprochen hat. 
(Abg. Arndgen: Herr Präsident! Wollen 
Sie den Redner nicht zur Ordnung rufen? 
— Weitere Zurufe. — Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner 
darf ich Sie einmal unterbrechen. Wenn Sie von 
„Herrn Dehler" sprechen — Sie meinen wohl den 
Herrn Justizminister — 
(Abg. Renner: Allerdings!) 
und sagen wollen, daß dessen Brotgeber die USA 
seien, so seien Sie sich darüber klar, was Sie damit 
sagen. Der Herr Minister ist von diesem Hause ge-
wählt worden wie alle anderen auf der Grundlage 
einer demokratischen Verfassung. Ich möchte Sie 
also bitten, mit solchen Ausdrücken Zurückhaltung 
zu üben. 
Renner (KPD): Das ist eine Auffassungsfrage. 
Ich bin der Auffassung, daß diejenigen, die das 
Verbot der Kommunistischen Partei fordern, das 
im Interesse des USA-Monopolkapitals und der 
Kriegshetze tun. 
(Widerspruch und Lachen in der Mitte 
und rechts. — Unruhe.) 
Man muß die Kommunistische Partei verbieten; 
wenn man den Krieg vorbereitet, dann muß man 
sie verbieten. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
So liegen die Dinge. 
Ich bin darüber hinaus der Auffassung, daß für 
die dort einzusetzenden Arbeiter ausreichende 
Wohnräume, Unterbringungsräume, geschaffen 
werden müssen, damit sie nicht etwa in neuen 
KZs zusammengezogen werden. 
(Abg. Strauß: Wie in Buchenwald!) 
- Buchenwald ist kein KZ gewesen, Herr Strauß; 
das sollte sogar Ihrer Intelligenz langsam auf-
gegangen sein. 
(Zuruf von der Mitte: Es ist ein Luftkurort!) 
Ich bin darüber hinaus der Auffassung, da man 
ja wahrscheinlich beabsichtigt, dort Arbeiter in 
größerem Umfang einzusetzen, die ihre Familien 
dorthin nicht mitnehmen können, daß man auch 
bei Regelung der tariflichen Entlohnung dafür zu 
sorgen hat, daß Trennungszulagen für die Fa-
milien gegeben werden. 
Unter diesen Voraussetzungen stimmen wir der 
Hergabe öffentlicher Mittel für die Kultivierung 
des Emslandes zu. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Glasmeyer. 
Dr. Glasmeyer (Z): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Zuerst einmal ein kurzes Wort in 
eigener Sache. Im Laufe der vorigen Woche ist mir 
an dieser Stelle ein Lapsus linguae entschlüpft. 
(Lachen rechts und in der Mitte.) 
Sollte ich durch diese Äußerung das feinfühlige 
Gehör oder irgend sonstige Gefühle meiner ver-
ehrten Zuhörerinnen und Zuhörer verletzt haben, 
dann bitte ich als Mann von Ehre und Anstand 
hiermit um Entschuldigung. 
(Bravo! rechts und in der Mitte. — Abg. 
Rische: Wer nicht wagt, der nicht gewinnt!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der 
Antrag meiner Herren Kollegen Eckstein und Ge-
nossen findet die stärkste Beachtung und die vollste 
Zustimmung der Zentrumsfraktion. Im Emsland 
kann tatsächlich noch viel geschehen. Der Herr 
Kollege Eckstein ist mit seinem Gute Hengemühle 
genau so gut wie ich mit meinem Hofe Schulte-
Elte direkter Emslandanlieger. Die Verhältnisse 
sind uns also dort durchaus bekannt. 
Wenn ich in meiner Jugendzeit bei meinen Ver-
wandten und Bekannten im Emsland vorsprach 
und die dortigen Bauern fragte, warum im 
Emsland nichts zur Kultivierung der Moore ge-
schieht, dann wurde mir immer gesagt: Ja, mein 
lieber Glasmeyer, das kommt vom preußischen 
Vogel. Der preußische Adler hat Schmacht; er 
„gapt" so, sagten die Bauern dann, und sie wollten 
damit bekunden, daß der preußische Steuerfiskus 
zwar aus diesem Gebiet viel herausziehen wollte, 
daß er aber nicht gesonnen war, für dieses Gebiet 
auch einigermaßen etwas anzulegen. 
Nun ist allerdings in den letzten Jahren hier 
manches geschehen. Ich kann mich sehr gut ent-
sinnen, daß vor etwa 20 Jahren der preußische Land-
wirtschaftsminister Steiger die Kultivierung der 
Emsmoorlande in Angriff genommen hat. Es sind 
damals sehr gute Vorarbeiten geleistet worden. Es 
sind auch, wie ich mich selber überzeugt habe, sehr 
gute Vorfluter geschaffen worden. Allerdings hat 
mit dem Aufkommen des Nationalsozialismus diese 
Arbeit nachgelassen. Zwar hat die jetzige Moor-
administration einige gute Siedlungen geschaffen. 
Aber immerhin ist das erst der Anfang, und wir 
müssen vom Bund aus das Ende beschleunigen. In 
diesen Gebieten, meine Damen und Herren, wohnt 
ein Volksschlag, der so arbeitsam und wiederum 
so bieder und treu ist, wie wir ihn kaum irgend-
wo finden. Hier kann man die alten Sitten, die 
alten Gewohnheiten antreffen. Das alte Brauchtum 
und das Familienleben stehen in höchster Blüte. 
Meine Damen und Herren, ich habe noch einen 
anderen Wunsch. Ich habe Ihnen schon gesagt, daß 
ich Emsanlieger bin. Zwar ist der Emsfluß kein 
Fluß so groß wie der Rhein. Aber er hat seine 
Tücken. Ich kann Ihnen verraten, daß von meinem 
Erbe in den letzten Jahrzehnten rund 10 Morgen 
abgespült worden sind. Diese abgespülten Sand-
massen werden dann von den Emsfluten auf die 
guten Weiden und Wiesen verstreut, die ver-
sanden und unfruchtbar werden. Ebenso wird durch 
die Emsfluten und die Überströmungen das gute 
Ackerland versandet, und die Bodenkrume wird 
weggeschwemmt. Es wäre zu überlegen, ob von 
seiten des Bundes nicht Schritte unternommen 
werden könnten, um die Ems wie die anderen 
deutschen Flüsse zu regulieren, einzudeichen und 
eventuell schiffbar zu machen. 
Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie, für den 
Antrag der Kollegen Eckstein und Genossen ein-
zutreten und im Interesse unserer gesamten deut-
schen Volkswirtschaft die Kultivierung der Öd-
ländereien zu beschleunigen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dannemann. 
Dannemann (FDP): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die hier zur Debatte stehende Vor-
lage geht in ihrer Bedeutung weit über den Rah-
men des Emslandes hinaus. Wir alle kennen die 
großen Sorgen, die uns die Versorgung des deut- 
2258 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Dannemann) 
sehen Volkes mit Nahrungsmitteln bereitet, ins-
besondere im Hinblick auf das Jahr 1952. Wir 
kennen die Schwierigkeiten bezüglich der Unter-
bringung der großen Zahl von Flüchtlingen, der 
Beseitigung der Arbeitslosigkeit, der Gründung 
neuer Existenzen usw. Das Hohe Haus hat sich in 
den letzten Wochen wiederholt mit allen diesen 
Fragen befaßt und die entsprechenden Maßnahmen 
eingeleitet. Auf landwirtschaftlichem Gebiete ver-
sucht man, durch Flurbereinigung, Bodenreform, 
Flüchtlingssiedlungsgesetz, Mechanisierung und 
andere Maßnahmen der Schwierigkeiten Herr zu 
werden. Sie alle werden zweifellos zum Teil zu 
einer gewissen Entlastung führen. Sie alle aber 
befassen sich mit Ländereien, die bereits in Kultur 
sind, bei denen es sich lediglich darum handelt, 
durch andere Nutzung oder durch andere Auftei-
lung eine Änderung herbeizuführen. 
Wie ganz anders liegen doch die Verhältnisse bei 
dem hier zur Debatte stehenden Emslandpro-
gramm. Wir sprechen so oft vom Volk ohne Raum 
und wissen gar nicht, welche großen Möglichkeiten 
und wieviel Raum überhaupt in unserem eigenen 
Land vorhanden sind. Wir kennen gar nicht die 
Möglichkeiten der zusätzlichen Erzeugung. Wir 
kennen nicht die Möglichkeiten der zusätzlichen 
Unterbringung einer großen Zahl von Menschen. 
Wer einmal Gelegenheit gehabt hat, mit eigenen 
Augen die Weiten des Emslandes kennenzulernen 
— die Mitglieder des Grenzlandausschusses 
waren bereits dort, und die Abgeordneten aus dem 
Lande Niedersachsen kennen nur zur Genüge diese 
unendlichen Weiten des Emslandes der wird 
sich unwillkürlich die Frage vorlegen müssen, 
weswegen hier in der Vergangenheit nicht schon 
etwas Grundsätzliches geschehen ist. 
41 Man brauchte nur vor einigen Jahren einmal 
an der deutsch-holländischen Grenze auf dem 
bekannten Hasselberg zu stehen und seinen Blick 
nach Westen, nach Holland zu richten und auf 
der anderen Seite nach Osten, nach Deutschland, 
dann konnte man da feststellen, daß zwar der-
selbe Boden, dasselbe Klima vorhanden ist, nur 
mit dem einen gewaltigen Unterschied, daß auf 
holländischer Seite dank einer weisen voraus-
schauenden Staatsführung sämtliches Ödland be-
reits in Kultur genommen worden ist, blühende 
Felder entstanden sind und eine gesunde Wirt-
schaft aufgebaut werden konnte, während auf 
deutscher Seite, so weit das Auge überhaupt 
reichte, nichts anderes festzustellen war als 
Moor, Ödland und Armut. 
Nicht weniger als 100 000 Hektar, also 400 000 
Morgen, liegen heute noch im Emsland brach, 
das ist ein Viertel der gesamten Fläche im Ems-
land überhaupt. Aber auch die übrigen bereits 
in Kultur genommenen Ländereien und die im 
Emsland vorhandenen Ortschaften und Städte 
sind derart dem Verkehr verschlossen, daß hier 
unbedingt etwas geschehen muß. Während zum 
Beispiel in der britischen Zone auf 1 qkm etwa 
220 Menschen ernährt und versorgt werden müs-
sen, beträgt die Bevölkerungsdichte in Emsland 
auf 1 qkm heute noch nur 59 Personen. 
Bereits mehrmals ist in der Vergangenheit 
versucht worden, das Emsland der Kultur zu er-
schließen erstmalig im Jahre 1870, als Preußen 
mit einem Kostenaufwand von etwa 50 Millionen 
Mark die linksemsischen Kanäle erbaute. Aber 
mit dem Bau von Kanälen allein kann man ein 
Gebiet nicht erschließen, sondern ein Gebiet läßt 
sich nur erschließen, wenn im Anschluß daran 
gleichzeitig die Besiedlung und Kultivierung des 
Landes vorgenommen wird, wenn gleichzeitig 
Wege, Straßen und Bahnen in dieses Gebiet hin-
ein gebaut werden. 
1924 wurde zum zweiten Mal das Emsland-
programm in Angriff genommen, und zwar da-
mals zunächst auf dem Wege eines eigens zu 
diesem Zweck gegründeten Zweckverbandes, dem 
im Jahre 1927 Preußen folgte. Durch Einsatz von 
Häftlingen, durch Einsatz von Strafgefangenen 
und später durch Einsatz des Arbeitsdienstes 
sind in den nächstfolgenden Jahren nicht uner-
hebliche Flächen in Kultur gebracht worden. Im-
merhin konnten durch diese Maßnahmen jährlich 
etwa 350 Hektar an Staatsflächen neu kultiviert 
und etwa 2000 Hektar an bäuerlichen Flächen er-
schlossen werden. An sich erfreulich und doch 
im Endergebnis absolut unbefriedigend! 
Es ist daher auch gar nicht verwunderlich, 
wenn Holland in einem besonderen Memorandum 
dieses Gebiet für sich beansprucht hat mit dem 
Hinweis darauf, daß Deutschland in der Ver-
gangenheit nicht fähig gewesen wäre, Land in 
größerem Umfang zu kultivieren, und Deutsch-
land auch in Zukunft nicht in der Lage sein 
würde, dieses Gebiet der Kultur zu erschließen. 
Sie sehen, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, daß es sich hier gleichzeitig um eine 
außerordentlich wichtige außenpolitische Frage 
handelt. 
Nicht unerwähnt lassen möchte ich dann die 
Tatsache, daß wir im Emsland mit das wichtigste 
Ölvorkommen überhaupt im Bundesgebiet haben. 
(Dauernde Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, einen 
Moment! — Darf ich an das gesamte Haus die 
Bitte richten, die Privatgespräche in Moll und nicht 
in Dur zu führen. 
(Heiterkeit.) 
Dannemann (FDP): Ich sagte, daß wir im Ems-
land mit die wichtigsten Ölfelder haben, die wir 
überhaupt im Bundesgebiet besitzen. Unsere 01-
felder werden im Jahre 1952/53 in der Lage sein, 
etwa die Hälfte des deutschen Bedarfs zu decken, 
wovon den Hauptanteil das Emsland liefern wird. 
Wenn die Kultivierung des Emslandes in dem 
bisherigen Umfang fortgesetzt werden soll, wer-
den wir etwa 40 bis 50 Jahre brauchen. Sie wer-
den mir zugeben müssen, daß wir unter dem 
Druck der Verhältnisse und in Anbetracht der 
vorhandenen Tatsachen uns diesen Zeitraum ein-
fach nicht erlauben können. Wir werden hier 
also grundsätzlich einen Wandel herbeiführen 
müssen. Man darf aber nicht wieder in den Feh-
ler der Vergangenheit verfallen, zu glauben, 
durch Inangriffnahme von Teilaufgaben mit die-
sem Problem fertig zu werden. Es darf auch 
nicht wieder der Fehler gemacht werden, daß 
man der Auffassung ist, daß politische Kreise, 
Landesgrenzen gleichzeitig die Grenze von Lan-
deskulturarbeiten sein müssen. Denn ein Fluß 
und ein Überschwemmungsgebiet machen nun 
einmal an einer politischen Kreisgrenze nicht 
halt, sondern gehen darüber hinaus. Infolgedes-
sen darf das ganze Emslandprojekt sich nicht nur 
auf die vier Emslandkreise erstrecken, sondern 
es muß darüber hinausgreifen auf die benach- 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2259 
(Dannemann) 
barten Kreise Cloppenburg, Bersenbrück und 
Teile des Kreises Vechta, jedenfalls soweit das 
Hasegebiet in Frage kommt, weil nur dann im 
Endergebnis der Erfolg überhaupt eintreten 
kann. 
Aus allen diesen Gründen mögen Sie bereits 
entnommen haben, daß wir es in Emsland mit 
einem außerordentlich wichtigen Programm zu 
tun haben, daß nicht, wie hier von einigen Red-
nern bereits herausgestellt worden ist, etwa eine 
politische Tendenz damit verfolgt wird, sondern 
es handelt sich hier um eine nationale Aufgabe, 
die das ganze deutsche Volk angeht. In gemein-
samer Arbeit und in Anbetracht der Wichtigkeit 
dieses Problems haben daher in den letzten Mo-
naten und Wochen das Land Niedersachsen, die 
Landwirtschaftskammer Weser-Ems und das ems-
ländische Landvolk sich eingehend dieses Pro-
blems angenommen und ein sogenanntes Zehn-
jahresprogramm aufgestellt, das im einzelnen fol-
gende Ziele verfolgt. In diesem Zehnjahrespro-
gramm wird gefordert: die verkehrsmäßige Er-
schließung durch Eisenbahn, Straßen und Wege; 
die landwirtschaftliche Aufschließung, Kulti-
vierung und Besiedlung; die Aufforstung und 
Flußregulierung, Eindeichungen einschließlich des 
Baues einer Seeschleuse in Papenburg; die An-
setzung einer großen Zahl von Gewerbetreiben-
den, Flüchtlingen, Vertriebenen und Landarbei-
tern einschließlich Errichtung von Werken für die 
 Veredelung, für die Verarbeitung landwirtschaft-
licher Veredelungsprodukte; ferner — das bitte 
ich besonders zu beachten - der Bau eines großen 
Kraftwerkes auf Torfgrundlage, auf Grundlage 
eines Stoffes, der ja im Emsland in Riesen-
mengen vorhanden ist — nach den guten Er-
fahrungen, die wir mit einem ähnlichen Werk in 
Wiesmoor gemacht haben —; dann die Förderung 
der Erdölindustrie und die Förderung der bereits 
ansässigen Textilindustrie; damit zusammenhän-
gend selbstverständlich auch die kulturelle För-
derung des Gebietes durch Bau von neuen Volks-
schulen, Berufsschulen und Landwirtschafts-
schulen sowie durch alles, was damit zusammen-
hängt. Ziel soll sein — das bitte ich zu beach-
ten —, im Laufe von zehn Jahren in diesem ge-
waltigen Gebiet etwa 10 000 Hektar Staatsflächen 
und nicht weniger als 50- bis 60 000 Hektar bäuer-
liche Flächen der Kultur zu erschließen und zu 
besiedeln. Das heißt, im Endergebnis werden 
nach Durchführung dieses Plans 2000 neue Bau-
ernstellen, 1000 landwirtschaftliche. Kleinsiedlun-
gen und nicht weniger als etwa 10 000 Anlieger-
siedlungen entstanden sein. Hand in Hand damit 
werden die entsprechenden gewerbliche Betriebe 
erstellt werden müssen. Praktisch würde das be-
deuten, daß nach Durchführung dieses Planes 
die landwirtschaftliche Nutzfläche im Emsland 
um etwa 50% und die Forstfläche um etwa 40% 
vergrößert wird. 
In diesem Zusammenhang ein kurzes Wort zur 
Aufforstung überhaupt. Wenn irgendwo im Bun-
desgebiet die Aufforstung eine Bedeutung hat, 
dann ist es zweifellos im Emsland der Fall. Es 
handelt sich nicht nur um die Neuaufforstung, 
sondern wir werden im Zuge dieses Plans in sehr 
großem Umfang ebenfalls Windschutzanlagen er-
stellen müssen, um den verheerenden Sandver-
wehungen und den Nachtfrostgefahren ent-
sprechend vorzubeugen. Eine Aufforstung von 
mindestens 20 000 Hektar wird die unterste 
Grenze sein. 
Man hat ausgerechnet, daß, wenn der Plan zur 
Verwirklichung gebracht wird, wertmäßig jähr-
lich für mindestens 35 Millionen DM mehr erzeugt 
werden kann. 
Zusammenfassend darf ich sagen, daß es sich 
hier, wie Sie aus diesen Ausführungen entnom-
men haben werden, wirklich nicht um eine Auf-
gabe des Emslandes, sondern um eine Aufgabe 
allerersten Ranges handelt, eine Aufgabe, die das 
gesamte deutsche Volk angeht. Hier kann man 
wirklich praktische Siedlungspolitik betreiben. 
Eine Bodenreform, nach diesen Grundsätzen 
durchgeführt, wird zweifellos zu ganz anderen 
Erfolgen führen, als wenn man durch Aufteilung 
und Zerschlagung größerer Betriebe lediglich eine 
andere Nutzung durchführt, die sogar in gewis-
sem Umfang den Ertrag noch schmälern kann. 
Hier lassen sich praktisch Flüchtlinge in großer 
Zahl ansetzen, viel mehr als nach dem Beispiel 
der sogenannten wüsten oder auslaufenden Höfe. 
Hier im Emsland lassen sich in großer Zahl 
Landarbeiter, nachgeborene Bauernsöhne, Ge-
werbetreibende und andere Betriebe ansiedeln; 
hier kann man neue Existenzen schaffen. Nur 
allzulange haben wir in Deutschland unseren 
Blick nach dem Ausland gerichtet und unsere Hilfe 
immer nur im Ausland gesehen. Nur allzuoft haben 
wir die eigenen Kräfte des Bodens und die eigene 
Kraft vergessen. Besinnen wir uns auf diese Kräfte! 
So möchte ich zum Schluß an das Hohe Haus 
die Bitte richten, in diesem Emsland-Programm 
keine lokalen Interessen vertreten zu sehen und 
auch nicht irgendeine politische Tendenz in das 
ganze Problem hineinzulegen. Hier handelt es 
sich vielmehr erstmalig um ein großzügig an-
gelegtes Programm und um die Beschreitung 
neuer Wege. Es handelt sich um ein Programm. 
das in seiner Enddurchführung letzten Endes nur 
dem gesamten deutschen Volk zugute kommen 
kann. Die FDP steht daher voll und ganz hinter 
dem Antrag des Abgeordneten Eckstein und 
möchte nur wünschen, daß das gesamte Haus sich 
einmütig zu dieser Auffassung bekennt. 
(Beifall bei der FDP und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Es haben sich noch zwei 
Redner zur Sache und ein Redner zu einer per-
sönlichen Bemerkung gemeldet. Die vorgesehene 
Gesamtredezeit von 30 Minuten ist bereits er-
heblich überschritten. Ich darf infolgedessen an 
die nachfolgenden Redner den dringenden Appell 
richten, sich kurz zu fassen. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Alle Redner, die zur Sache ge-
sprochen haben, haben in Unterstützung dieses 
Antrags wertvolle Hinweise, aber auch wertvolle 
Mahnungen gegeben. Ich möchte die Mahnung 
des Kollegen Ohlig aufgreifen und sagen, daß mit 
allen Mitteln versucht werden muß, eine Boden-
spekulation irgendeiner Art zu verhindern. Aber 
es muß auch versucht werden, die zweitrangige 
Stellung des Bauernlandes gegenüber dem Staats-
land zu beseitigen. Ich darf noch einmal darauf 
hinweisen, daß dieses Emsland-Projekt nicht nur 
eine agrarische Aufgabe, sondern ebenso eine 
2260 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Schmücker) 
Siedlungsaufgabe im Interesse der Handwerker 
und der gewerblichen Wirtschaft ist. 
Um die vielleicht noch vorhandenen letzten 
Widerstände bei dem einen oder anderen zu be-
seitigen. möchte ich noch folgendes sagen. Das 
Emsland-Projekt ist wegen der großen Möglich-
keiten, die es bietet, fraglos populär. Aber es 
ist auch dazu da, gewisse Ungerechtigkeiten der 
Vergangenheit zu beseitigen. Das möchte ich an 
einem Beispiel klarmachen. Als die Ems noch 
nicht schiffbar war, bestand in dem Gebiet der 
Ems der Raum vorwiegend aus normalen oder 
aus Ödländereien. Nach Schiffbarmachung der 
Ems entstand ein großes Überschwemmungs-
gebiet. 
Ein anderer Hinweis: Die Kanäle, die besonders 
in den oldenburgischen Mooren angelegt worden 
sind. waren dazu da. die Moorgebiete zu entwässern. 
In der Zwischenzeit hat man sich entschlossen. aus 
diesen Knien Schiffahrtswege zu machen. Durch 
diese Schiffbarmachungen hat das gesamte Land. 
enorm gelitten. Diese Schäden wiedergutzumachen, 
ist nach meiner Meinung eine Aufgabe, zu der wir 
alle beitragen müssen. 
Ich möchte die Bitte meiner Vorredner unter-
stützen. daß wir zu einer möglichst einstimmigen 
Annahme dieses Antrages kommen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete von Thadden. 
von Thadden (DRP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Auch meine politischen 
Freunde möchten diesem Antrag, so wie er hier vor-
gebracht worden ist. voll und ganz zustimmen. 
Lassen Sie mich lediglich auf zweierlei hinweisen. 
Einmal steht in diesem Antrag, daß ERP-Gelder 
in besonderem Umfange zur Erschließung dieses 
so ungemein wichtigen Landes herangezogen wer-
den sollen. Wir wollen hoffen, daß die ERP-Gelder, 
die hierfür herangezogen werden, unter etwas an-
deren Bedingungen herausgegeben werden, als das 
sonst allgemein bei der rein bankmäßigen Behand-
lung dieser Kredite der Fall ist. 
Besonders möchte ich die Aufforderung des Kol-
legen Dannemann unterstreichen, hier in diesem 
Emsland eine große Aufforstung durchzuführen. 
Ich glaube, daß durch eine entsprechende Auffor-
stung gegen Wind und zur Haltbarmachung des 
Landes viele von den Schäden bereits beseitigt oder 
gelindert werden könnten, die hier eben der Vor-
redner aufgezeigt hat. 
Wenn Herr Kollege Renner allerdings die Be-
fürchtung aussprach, daß hier wieder Moorsoldaten 
in Aktion treten könnten, meine Damen und Herren, 
glaube ich, daß dieses Gebiet — so unpopulär oder 
langsam populär werdend die Sache ist — doch für 
einen Arbeitsdienst in irgendeiner Form geeignet 
sein sollte. Es brauchen in keiner Weise irgend-
welche KP-Leute zu sein, die dort von Herrn Justiz-
minister Dr. Dehler hingebracht werden könnten, 
sondern es sind so viele junge Menschen, die sich 
freuen würden, in einem Arbeitsdienst — oder wie 
wir es sonst nennen — in diesem Gebiet wesentliche 
Aufbauarbeit leisten zu können. 
(Beifall bei der DRP.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich schließe damit die Sachberatung und gebe Herrn 
Abgeordneten Eckstein noch das Wort zu einer 
kurzen persönlichen Bemerkung. 
Eckstein (CDU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Unser Kollege Ohlig hat vorhin das 
Sekretariat Emsland erwähnt. Ich möchte dazu 
folgendes erklären. 
Mein Kollege Herr Dr. Povel und ich sind die 
direkt gewählten Abgeordneten des Emslandes. Wir 
haben uns damals in Bonn ein Büro zugelegt, wie 
es viele Abgeordnete auch getan haben. 
(Abg. Dr. Povel: Auf eigene Kosten!) 
— Auf eigene Kosten natürlich! Dieses Büro haben 
wir „Emsland" genannt. Wir haben bestimmt keine 
dunklen Machenschaften in diesem Büro aus-
gedacht, im Gegenteil, wir sind der Meinung, daß 
dieses Büro allen Parteien zugänglich ist und auch 
allen Parteien dient. 
(Bravo! bei der CDU.) 
Wir sind ferner der Meinung, daß wir mit unseren 
Herren Kollegen von der SPD hier ganz auf einer 
Linie arbeiten können. Wir wollen keine Speku-
lation, wir wollen eine Gemeinschaftsarbeit von 
Bund, Land und Kreisen. 
(Bravo! in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich erkläre die Beratung über die Drucksache 
Nr. 762 für geschlossen. 
Wer für die Drucksache Nr. 762 ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Wir kommen jetzt zu Punkt 2 der Tagesordnung 
zurück: 
Beratung des mündlichen Berichts des Aus
-
schusses für das Besatzungsstatut und aus
wärtige Angelegenheiten über den Antrag 
der Fraktion der SPD betreffend Zucker
steuer (Drucksachen Nr. 843 und 634). 
Ehe ich dem Herrn Berichterstatter das Wort 
erteile, möchte ich noch darauf aufmerksam 
machen, daß wir im Ältestenrat vorgesehen hatten, 
lediglich die Berichterstattung entgegenzunehmen. 
Dann soll ohne Aussprache die Beschlußfassung 
erfolgen. Ich darf das Einverständnis des Hauses 
insoweit feststellen. 
Als Berichterstatter erteile ich dem Herrn Ab-
geordneten Dr. Gerstenmaier das Wort. 
Dr. Gerstenmaier (CDU), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Hohe Kom-
mission hat das Kontrollratsgesetz Nr. 30 entgegen 
formalrechtlichen Bedenken aufgehoben. Der Aus-
schuß für das Besatzungsstatut und auswärtige An-
gelegenheiten hat daraufhin beschlossen, dem Ple-
num zu empfehlen, den Antrag der Fraktion der 
SPD Nr. 634 der Drucksachen als erledigt zu er-
klären. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. Wer für den 
Ausschußantrag Drucksache Nr. 843 ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Fast einstimmig angenommen. 
Wir kommen zu Punkt 3 der Tagesordnung 
zurück: 
Beratung des Antrages der Fraktion der WAV 
betr. Beseitigung der Preisbindungen für Bier. 
(Drucksache Nr. 744). 
Meine Damen und Herren! Wir haben im 
Ältestenrat dafür für die Antragsteller eine Rede-
zeit von 10 Minuten und für die Aussprache 60 Mi- 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2261 
(Präsident Dr. Köhler) 
nuten vorgesehen. Darf ich das Einverständnis des 
Hauses mit dieser Redezeitgestaltung feststellen? — 
Ich höre keinen Widerspruch. Es ist demgemäß 
beschlossen. 
Wer von den Antragstellern wünscht das Wort? 
(Abg. Loritz: Ich bitte ums Wort!) 
— Herr Abgeordneter Loritz, bitte! 
Loritz (WAV), Antragsteller: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ich möchte zuerst namens 
der Fraktion der WAV eines feststellen: Unser An-
trag auf Herausnahme des Bieres aus der Preisbe-
wirtschaftung bedeutet nicht etwa eine Erhöhung 
des Bierpreises, 
(Zuruf von der CDU: Kann es aber auch 
bedeuten!) 
sondern im Gegenteil eine sofortige Herabsetzung 
des Bierpreises. 
(Abg. Strauß: Wieso denn? Sind Sie jetzt auch 
für soziale Marktwirtschaft?) 
Es sind sich sämtliche Sachverständige darüber 
einig, — — 
(Abg. Stücklen: Wer ist denn das? — Gelächter 
in der Mitte.) 
— Herr Präsident! Darf ich jetzt sprechen? 
Präsident Dr. Köhler: Selbstverständlich haben 
Sie das Wort. — Meine Damen und Herren! Ich bitte 
doch, den Herrn Redner anzuhören. 
Loritz (WAV), Antragsteller: Ich bitte, mich nicht 
zu stören. 
(Zuruf von der CDU: Kein Mensch hat was 
gesagt! — Andauernde Unruhe. — Glocke 
des Präsidenten.) 
Es sind sich sämtliche Sachverständige darüber 
einig, daß durch eine Reduktion der Biersteuer, so 
wie sie der Herr Finanzminister will, allein nichts 
gewonnen ist, sondern daß endlich einmal eine Frei-
gabe des Bieres aus der ganzen Preisbindung heraus 
erfolgen muß. 
(Zuruf von FDP: Ist doch frei!) 
— Nein, Herr Zwischenrufer, Sie sind sehr im Irr-
tum, das Bier ist in der Preisbindung nicht frei, 
(Abg. Stücklen: Nach unten ja!) 
— nein, 
(Abg. Stücklen: Doch!) 
sondern durch die Festsetzung der Höchstpreis-
spannen wird eine Herabsetzung des Bierpreises 
unmöglich gemacht! 
(Zuruf von der CDU: Wieso denn? Das ver
-
stehen wir nicht! — Anhaltende Unruhe in der 
Mitte und rechts.) 
— Ich warte so lange, bis Ihre Zwischenrufer aus-
gesprochen haben. 
(Zuruf von der CDU: Wir haben Zeit!) 
Ich beanspruche aber eine entsprechende Ver-
längerung der Redezeit, weil ich es mir nicht ge-
fallen lasse, 
(Heiterkeit) 
hier ständig von Ihnen unterbrochen zu werden. 
(Weiter anhaltende Unruhe und Zwischenrufe.) 
— Wenn Sie das Demokratie heißen, haben Sie über-
haupt kein Verständnis für Demokratie! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Loritz, 
darf ich nochmals historisch aufklärend folgendes 
bemerken: In dem Parlament der ältesten Demo
kratie Europas, im englischen Unterhaus, sind 
Zwischenrufe eine Selbstverständlichkeit. 
Loritz (WAV), Antragsteller: Aber nicht so, daß 
sie den Redner stören! 
Präsident Dr. Köhler: Oh, wenn Sie das genau 
verfolgen, in ganz anderem Ausmaß! 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Da ist es sogar bekanntlich so, daß der Redner so 
lange schweigt, bis der Unterbrechende seine 
Zwischenbemerkung beendet hat. Das werden mir 
die Damen und Herren bestätigen. Ich wollte nur 
darauf aufmerksam machen: es ist nichts Unge-
wöhnliches. Ich bin deshalb nicht in der Lage, inso-
fern besonders einzugreifen. 
Loritz (WAV), Antragsteller: Das werden wir uns 
dann sehr merken, und wenn Leute von Ihnen reden, 
werden wir Sie in Zukunft dann so oft durch 
Zwischenrufe unterbrechen, wie Sie das bei mir 
getan haben. Bisher waren Sie, Herr Präsident, sehr 
darauf erpicht, daß Ihre Leute nicht gestört worden 
sind. 
(Weitere Zurufe von der CDU.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich habe keine „Leute". 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU. — Abg. 
Stücklen: Kritik am Präsidenten ist nicht 
gestattet!) 
Loritz (WAV), Antragsteller: Ihre Herren von der 
CDU. 
Jedenfalls sind die bisherigen Bierpreise ihren 
Auswirkungen nach tatsächlich Zwangspreise. Denn 
diejenigen, die hier eine wesentliche Senkung des 
Bierpreises bewirken könnten, die großen Braue-
reien, gehen nicht entsprechend mit den Preisen 
herunter, solange noch Höchstpreise festgesetzt sind 
und eine tatsächliche Preisbindung für das 
Gewerbe besteht. Das möchte ich Ihnen auf Ihre 
Zwischenrufe antworten. 
Es gibt hier nur eine Möglichkeit, nämlich die, 
das Bier aus der Preisbindung überhaupt heraus-
zunehmen. Es hat sich bei sämtlichen Lebensmitteln 
und sonstigen Gebrauchsgegenständen gezeigt, daß 
eine Herabsetzung durch die betreffenden Inter-
essenten so lange nicht erfolgt ist, wie eine Preis-
bindung bestand. 
(Zuruf von der CDU: Welch eine Wandlung, 
Herr Loritz! — Abg. Stücklen: Ein neuer 
Paulus!) 
—Nein, keineswegs eine Wandlung, sondern nur eine 
Feststellung von Tatsachen. Nachdem Sie nämlich 
die wichtigsten Lebensmittel und andere Dinge und 
Waren aller Art, ja sogar den Hopfenpreis aus der 
Preisbindung herausgenommen haben, können Sie 
nicht den Preis für Bier noch einseitig gebunden sein 
lassen. 
(Anhaltende Unruhe in der Mitte.) 
Das ist das, was wir Ihnen zu sagen haben. Wenn 
Sie schon von einer Preisbindung sprechen 
(Abg. Strauß: Von einem Höchstpreis!) 
und sie weiter aufrechterhalten , wollen, dann ver
anlassen Sie bitte, Herr Zwischenrufer, daß endlich 
einmal die Brauer mit ihren Erzeugerpreisen um 
acht bis zehn Mark heruntergehen. Das sind die- 
selben Brauer, Herr Zwischenrufer, die voriges Jahr 
schon von der Steuersenkung von 36 auf 27 DM pro
fitiert und diese Senkung für sich eingesteckt ha- 
2262 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Loritz) 
ben, während die Wirte und andere gar nichts von 
dieser Senkung hatten. 
(Abg. Dr. Horlacher: Es ist doch ein besseres 
Bier herausgekommen, in Gottes Namen!) 
— Ein besseres Bier herausgekommen! Das bißchen 
Rohmaterial, das hier verwendet wurde, 
(Abg. Dr. Horlacher: Haben Sie eine Ahnung 
von Bier!) 
macht die Steuersenkung, die durch die Groß-
brauereien eingesteckt worden ist, jedenfalls nicht 
wett. 
(Weitere Zurufe aus der CDU.) 
Es freut mich, daß jetzt endlich der Herr Finanz-
minister kommt, so daß er hört, was hier vorge-
tragen wird. 
(Heiterkeit in der Mitte.) 
Ich möchte Ihnen, meine Herren Zwischenrufer, nur 
eines antworten: 
(Abg. Stücklen: Wir sind doch in keiner Wahlver
-
sammlung!) 
Als wir, d. h. die Delegation der Gastwirte, bei 
Herrn Professor Erhard waren, 
(Abg. Strauß: Herr Sellmayr! — Heiterkeit bei 
der CDU) 
— nein, keineswegs nur Herr Sellmayr, — 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich richte an „meine Leute" doch die Bitte, etwas 
ruhiger zu sein. 
(Heiterkeit.) 
Loritz (WAV), Antragsteller: — sondern ebenso
sehr die übrigen Vertreter der Spitzenverbände der 
Gastwirte, — als also die Delegation beim Herrn 
Wirtschaftsminister Professor Erhard war, 
(Anhaltende Zwischenrufe von der CDU) 
hat dieser selbst darauf hingewiesen und uns an 
Hand von Ziffern erklärt, daß dort, wo für die und 
die Warengattungen eine Freigabe erfolgt ist, eine 
Preissenkung eingetreten ist. 
(Zuruf von der CDU.) 
— Durch Ihre Zwischenrufe desavouieren Sie die 
Stellungnahme Ihres eigenen Wirtschaftsministers, 
aber merkwürdigerweise nur auf einem Gebiet, 
nämlich auf dem Gebiet des Bieres! Auf anderen 
Gebieten denken Sie ganz anders. Jedenfalls hat 
Professor Erhard selbst erklärt, daß eine Liberie-
rung der verschiedensten Warengattungen sich 
günstig auf die Preise ausgewirkt habe. Ich kann 
daher nicht verstehen, daß Sie, meine Herren, aus-
gerechnet beim Bier von einer solchen Liberierung, 
also Freigabe nichts erwarten. Ich kann das nicht 
verstehen, außer wenn ich die Hintergründe unter-
suchen würde. 
(Abg. Dr. Horlacher: Wer soll es denn sonst 
verstehen?) 
Man hat jetzt verlangt, die Gastwirte sollten von 
ihrem Schanknutzen etwas abgeben, der sowieso 
nur sehr geringfügig ist, 
(lebhafter Widerspruch bei der CSU) 
daß die wenigsten damit auskommen können. 
(Erneuter lebhafter Widerspruch bei der CSU.) 
- Jawohl! Er beläuft sich in Bayern auf einen so 
geringen Betrag, daß heute schon ein großer Teil 
des bayerischen Gastwirtsgewerbes notleidend ge-
worden ist, 
(Zuruf von der CSU: Wie hoch ist denn der 
Nutzen?) 
weil nämlich die Unkosten so hoch sind, daß die 
Gastwirte mit dieser lächerlich geringen Schank-
nutzenspanne von 24 DM nicht mehr auskommen 
können! Damit kann der Gastwirt nicht mehr aus-
kommen bei den heutigen geringen Umsätzen, die 
so gering geworden sind durch die Riesenarbeits-
losigkeit und weiterhin so gering bleiben werden, 
weil das Arbeitsbeschaffungsprogramm der Regie-
rung einfach nicht zum Anlauf kommt. 
(Zurufe von der CSU.) 
Fragen Sie mal herum, Herr Zwischenrufer Strauß, 
Herr Zwischenrufer Strauß von der CSU, Herr Dr. 
Horlacher und andere! Es wundert mich sehr, daß 
Sie diese Notlage gerade auch des bayerischen Gast
wirtsgewerbes, daß Sie doch immer zu vertreten 
vorgeben, überhaupt nicht zu kennen scheinen. 
Schauen Sie hinein, wie leer die Säle der Wirte sind. 
(Zuruf von der CSU: Wir trinken ja Bier, 
aber Sie nicht!) 
Deshalb muß — — 
(Abg. Dr. Horlacher: Deshalb muß der Bier
konsum gesteigert werden!) 
— Ganz richtig, der Bierkonsum muß gesteigert 
werden, 
(lebhafter Beifall) 
und er kann nur dadurch gesteigert werden, daß Sie 
die Bierpreise radikal heruntersetzen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!) 
Wir wollen eine Herabsetzung des Bierpreises auf 
rund 70 Pfennig der Liter. Das wollen wir. Diese 
Herabsetzung kann aber nur erreicht werden, wenn 
Sie erstens die Biersteuer ganz gewaltig reduzieren, 
wobei das, was uns der Herr Finanzminister 
Schäffer anbot, nämlich 12 Mark für den Hektoliter, 
reichlich wenig erscheint, und zweitens, indem Sie 
auch den Riesennutzen, den die Brauereien heute 
noch haben, ebenfalls weitgehend reduzieren. Daß 
die Brauereien ganz riesenhafte Gewinne machen, 
sehen Sie am besten daraus, 
(Abg. Dr. Horlacher: Da müssen wir den Loritz 
zum Bierminister machen! — Heiterkeit) 
daß der Kurs der Aktien — das müssen Sie ein-
mal vergleichen — der führenden Brauereien, zum 
Beispiel einer Münchner Aktienbierbrauerei, sich im 
vorigen Jahr auf 15 DM belaufen hat und heute 
bereits auf 67 DM angelangt ist. Das dürfte kein 
Beweis dafür sein, daß die Brauereien nicht etwa 
mit dem Nutzen weiter heruntergehen könnten. 
Im übrigen fragen Sie nur einmal, was Ihnen 
Direktor Rauch, den Sie, meine Herren von der 
CSU, sicher alle kennen, bezüglich einer Reduktion 
des Nutzens der Großbrauereien sagt. 
(Abg. Stücklen: Was sagt er denn?) 
— Er sagt, daß jederzeit eine Reduktion der Ver
dienstspanne der Großbrauereien eintreten könnte. 
(Erneuter Zuruf von der CSU.) 
Diese tatsächliche Reduzierung der Verdienstspanne 
der Großbrauereien erreichen Sie aber nur durch 
eine Freigabe des Bierpreises, 
(Zuruf von der CSU: Er ist ja freigegeben!) 
weil dann sofort die Landbrauereien eingreifen 
können. 
(Zuruf von der CSU.) 
— Nein, Herr Zwischenrufer, solange dieses System 
der Höchstpreise, der tatsächlichen Festpreise be
steht, so lange gehen die Brauereien nicht herunter. 
(Zuruf von der CSU: Er versteht überhaupt 
nichts!) 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2263 
(Loritz) 
Das tun sie nicht, das ist bei sämtlichen anderen 
Warengattungen ebenfalls so. 
(Andauernde Zurufe.) 
— Man kann sich nicht bemerkbar machen, weil die 
Zahl der Zwischenrufe so groß ist und diese Zurufe 
so laut sind, daß man mit der Stimme nicht mehr 
durchdringt! 
Präsident Dr. Köhler: Verzeihung, Herr Ab-
geordneter, das liegt aber daran, daß Sie die beiden 
Mikrophone beiseite geschoben haben. 
(Große Heiterkeit.) 
Ich darf Sie bitten, in die Mitte zu treten, damit Sie 
ins Mikrophon sprechen; dann wird Ihre Stimme 
ohne weiteres durchdringen. 
(Erneute große Heiterkeit.) 
Loritz (WAV), Antragsteller: Sie werden es nicht 
erreichen, die Debatte auf diese Art und Weise ins 
Lächerliche zu ziehen, wenn es sich um die Inter-
essen eines großen Teiles der Wirtschaft handelt, 
meine Herren! 
(Zurufe von der CSU.) 
Es ist außerordentlich bedauerlich, wenn Sie glau-
ben, Anträge, von deren Wichtigkeit ein großer Teil 
sogar Ihrer Wähler überzeugt ist, mit solchen Din-
gen ins Lächerliche ziehen zu können. 
(Zuruf von der CSU: Da haben Sie selber 
schuld!) 
— Ich glaube, ich habe sehr sachlich gesprochen, 
meine Herren! 
(Widerspruch und Heiterkeit.) 
Solange Sie jedenfalls das System der tatsäch-
lichen Höchstpreisbindung haben, solange werden 
die Brauereien nicht hergehen, sich gegenseitig 
Konkurrenz zu machen. 
Und zweitens: Sie wollen hier eine Preisbindung 
ausgerechnet beim Bier beibehalten, 
(Zurufe von der CSU: Höchstpreis!) 
nachdem Sie diese Preisbindung bei anderen 
Warenarten schon lange aufgehoben haben. 
(Abg. Dr. Horlacher: Das ist etwas ganz anderes!) 
— Nein, das ist nicht etwas ganz anderes! Ich sehe 
nicht ein, warum Sie die Preisbindung bei Hopfen 
aufheben, nicht aber umgekehrt die Preisbindung 
beim Bier. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sie verstehen vom Bier 
soviel wie der Mond von der Sonne!) 
— Nein, Herr Dr. Horlacher, soviel wie Sie verstehe 
ich nicht vom Trink en, das steht fest. 
(Große Heiterkeit. — Abg. Stücklen: Weil Sie 
nichts vertragen können!) 
Soviel wie Sie verstehe ich vom Trinken nicht, 
(Zuruf von der CSU: Bierkonsum!) 
aber über die Wirtschaftslage glaube ich richtig 
informiert worden zu sein, 
(Widerspruch bei der CSU) 
und ich glaube, auch die Verhältnisse, wie sie auf 
diesem Gebiet herrschen, durch eigene Beobachtung 
genau zu kennen. Wenn Sie sich bei den Arbeits-
ämtern erkundigen würden und hören würden, wie-
viele Arbeitskräfte heute bereits ausgestellt werden 
müssen, weil die Wirte einfach nicht mehr in der 
Lage sind, sie durchzuhalten, eben wegen der wahn-
sinnig geringen Einnahmen dieser Wirte, die auch 
von den Betriebsräten in den entsprechenden Unter-
nehmungen selbst festgestellt worden sind, wenn 
Sie das alles wüßten, dann würden Sie nicht die 
ganze Zeit versuchen, die Sache mit Ihren höh-
nischen Bemerkungen ins Lächerliche zu ziehen. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Loritz, 
Ihre Redezeit ist abgelaufen! 
Loritz (WAV), Antragsteller: Ich möchte Ihnen 
hier noch eines erklären: es ist geradezu unerhört, 
wenn man verlangt, daß die Wirte jetzt schon um 
6 DM herabzugehen hätten, während die Groß-
brauer ihre Spanne nur um 3 DM herabsetzen sollen. 
(Abg. Stücklen: Das sollen sie doch selbst 
miteinander ausmachen!) 
Das ist, volkswirtschaftlich gesehen, vollkommen 
unsinnig. Die Wirte können mit dem sowieso schon 
ganz minimalen Schanknutzen erst dann herab-
gehen, wenn der Umsatz sich nachweislich ent-
sprechend erhöht. Erst dann ist es ihnen möglich, 
vorher nicht. 
(Zuruf von der CSU: Ach Gott!) 
So, wie Sie es wollen, durch diese verhältnismäßig 
geringe Preisreduktion, die durch die spätere 
Steuersenkung und durch das Herabsetzen der 
Spanne um 3 DM für die Großbrauereien eintreten 
würde, werden Sie den Absatz nicht in dem not-
wendigen Umfang steigern können, sondern Sie 
werden nur eines erreichen, nämlich das gesamte 
Gastwirtsgewerbe zu ruinieren! Sie werden er-
reichen, daß ein für die gesamte Volkswirtschaft 
unentbehrliches Gewerbe — und das ist das Gast-
wirtsgewerbe — restlos kaputtgeht! Schließlich wird 
sich das aber schädlich gerade auch für die Braue-
reien selbst auswirken, die anscheinend vergessen 
haben, was Henry Ford den Großindustriellen in e 
seinen Schriften empfohlen hat: sie sollten möglichst 
große Einnahmen erzielen nur durch einen mög-
lichst geringen Nutzen bei möglichst großem Um-
satz. Das soll man diesen Großbrauereien entgegen-
halten. Die Wirte werden sofort bereit sein, — — 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Loritz, 
darf ich Sie darauf aufmerksam machen: Ihre Rede-
zeit ist bereits um die Hälfte überschritten. Ich habe 
das mit Rücksicht auf die Unterbrechungen zuge-
lassen, darf Sie aber nun bitten, sich im Interesse 
des gesamten Hauses dem vorgesehenen Schema 
anzupassen. 
Loritz (WAV), Antragsteller: Nur noch einige 
Sätze! Wenn die Großbrauereien mit der Reduktion 
wirklich fühlbar vorangehen, werden die Wirte sich 
anschließen; vorher können sie das nicht. Geschieht 
das nicht, dann werden Sie das Gastwirtsgewerbe in 
den Ruin treiben, und dieser Ruin des Gastwirts-
gewerbes wird auch dem Verbraucher nichts nutzen, 
sondern ihm nur schaden, denn letzten Endes wird 
das zu einer Erhöhung der Preise für Speisen und 
andere Nahrungsmittel führen. 
(Fortgesetzte Zurufe. — Unruhe. — Glocke 
des Präsidenten.) 
Präsident Dr.  Köhler: Herr  Abgeordn eter Lori tz , 
ich appelliere jetzt noch einmal an Sie. Mißbrauchen 
Sie bitte nicht meine Loyalität! Sie haben jetzt 
16 Minuten gesprochen statt der im Ältestenrat vor-
gesehenen 10 Minuten. Ich darf Sie bitten, jetzt 
sofort zu Ende zu kommen. 
2264 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
Loritz (WAV), Antragsteller: Ich möchte Ihnen 
eines empfehlen: den Antrag der WAV auf sofortige 
Freigabe des Bierpreises anzunehmen, wobei wir 
damit einverstanden sind, wenn dieser Antrag zur 
eingehenden Beratung an den Ausschuß überwiesen 
wird. Wir werden uns aber dem widersetzen, daß 
diese Sache etwa im Ausschuß usque ad infinitum, 
auf unabsehbare Zeit hinausgezögert wird. 
Das ist das, was ich Ihnen namens der WAV zu 
unserem Antrag sagen wollte. 
(Beifall bei der WAV. — Zurufe von der CSU: 
War unwichtig! — Sie waren doch eigentlich 
Fachmann für Milch!) 
Prösident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Wönner. 12 Minuten! 
Wönner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als Gewerkschaftler komme ich 
wohl kaum in den Verdacht, nicht auch das ge-
samtwirtschaftliche Interesse im Auge zu behal-
ten, die Verbraucherinteressen selbstverständlich 
voran. Ich habe mich zunächst einmal mit der 
Frage auseinandergesetzt: ist es denn überhaupt 
wünschenswert, zu dem von der WAV vorgetra-
genen Tatbestand jetzt alle Gründe darzulegen, 
die eigentlich dann erörtert werden müßten, 
wenn wir die Frage der Biersteuer zu behandeln 
haben, 
(Sehr richtig! bei der SPD, in der Mitte 
und rechts) 
denn das steht mit der Biersteuerfrage in einem 
nicht zu lösenden Konnex. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Gleichwohl aber müssen wir uns heute damit 
auseinandersetzen, und ich habe mich nach all 
den Gründen gefragt, die Herrn Abgeordneten 
Loritz dazu bewegen konnten, diesen Antrag hier 
zu stellen. 
(Zuruf rechts: Wahlrede!) 
Ich habe keinerlei irgendwie gearteten sach-
lichen Grund festgestellt. 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Bei all meinen Erwägungen bin ich immer wie-
der darauf gekommen: er scheint offenbar nur 
dem Agitationsbedürfnis der WAV zu ent-
springen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Dies dürfte auch durch die Tatsache erhärtet wer-
den, daß es doch erst knapp drei Wochen her 
ist, seit wir aus dem Munde des Herrn Loritz, 
auch an dieser Stelle, sehr nachdrückliche Aus-
führungen über die Reduzierung überhöhter Han-
dels- und Preisspannen gehört haben. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Das, was er heute will, ist offensichtlich das ge-
naue Gegenteil von dem, was er damals ge-
wollt hat. 
(Heiterkeit in der Mitte und rechts. — Zu
-
rufe von der CSU: Sehr gut! — Das ist im
mer so bei Loritz! — Abg. Dr. Horlacher: 
Das weiß er! — Abg. Loritz: „Handels
spannen" sagte ich! Man soll nicht bei 
den Kleinen anfangen, sondern bei den 
Großen!) 
— Herr Kollege Loritz, wir müssen doch bereit 
sein, die Dinge unter wirtschaftlichen Gesichts-
punkten zu betrachten. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Loritz.) 
Seien auch Sie bitte einmal bereit und versuchen 
Sie, mir persönlich — nicht dem Hohen Hause, 
ich möchte die Zeit nicht unnötig aufgewandt 
wissen — eine plausible Erklärung dafür zu ge-
ben, was sich am Bierpreis ändern würde, wenn 
wir den Höchstpreis beseitigen wollten! 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Dann könnte vielleicht der Fall eintreten, daß 
er weiter hinaufklettert, 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts) 
nicht aber, daß er heruntergeht. Außerdem aber 
ist allen Brauereien und allen Wirten nicht die 
geringste Hemmung auferlegt, die ihrerseits be
reit sind, den Bierpreis jetzt weiter zu senken. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Wir haben uns mit dieser Tatsache gar nicht 
auseinandergesetzt, aber ich darf Ihnen. Herr 
Loritz, von dieser Stelle aus verraten: Während 
Sie sich um Agitationsdinge bemüht haben, haben 
wir uns mit dem Finanzminister und mit den 
Brauereien zusammengesetzt  und haben eine 
schliche Grundlage dafür erarbeitet. wie wir zu 
einem Preis von 70 Pfennig pro Liter Bier tat-
sächlich kommen können. 
(Zuruf von der CSU: Sehr richtig! 
Darum geht es!) 
— Jawohl, darum geht es nämlich ganz allein, 
um sonst gar nichts. 
(Zuruf von der CSU: So ist es!) 
Wir sind uns — das darf ich hier bemerken, und 
für den bayerischen Raum muß ich das einschrän-
kend sagen — mit den Brauereien und auch mit 
dem Finanzministerium einig darin, wie es ge-
schehen sollte. 
Nun ist es sachlich unrichtig gewesen, wenn 
Herr Loritz hier behauptet hat, es werde den 
Wirten zugemutet, 16 Pfennig von ihrem Schank-
nutzen nachzulassen. Das verlangt kein Mensch! 
Auch wir sind nicht bereit, ihnen das zuzumuten. 
Auf der anderen Seite darf ich Herrn Loritz bit-
ten, sich einmal die Frage zu überlegen, ob wir 
es uns bei nur 38 % Umsatz gestatten können, 
genau dieselbe Zahl von Wirten durchzuhalten, 
die wir in besten Friedenszeiten durchgehalten 
haben. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Es  wird eine entsprechende Korrektur durchge-
führt werden müssen, und gerade ich, der ich hier 
als Bayer und auch als guter Bierkonsument 
spreche, 
(Heiterkeit) 
möchte doch der Meinung Ausdruck geben, 
daß nicht alle Wirte in Bauern auch wirklich 
Wirte sind. Sie müßten das wieder werden. 
Dann werden sie auch zweifellos den Bierkonsum 
wieder zu fördern in der Lage sein. Erhöhter Bier-
konsum wird auch die Existenz der Wirte sichern 
helfen. 
Und, Herr Loritz, darf ich Sie vielleicht noch 
auf etwas hinweisen. Ich weiß nicht genau, oh 
Ihre Vorstellungen noch irgendwie davon beein-
flußt sind. Vielleicht ist der Herr Abgeordnete 
Dr. Horlacher liebenswürdig genug, knapp auf 
dieses Thema einzugehen. Wir hatten einmal 
eine solche Situation, in der Höchstpreise auch 
zu Mindestpreisen geworden waren. Voriges 
Jahr hat es Landwirtschaftsminister gegeben, die 
den Höchstpreis zum Mindestpreis werden ließen, 
bei den Kartoffeln nämlich, und diejenigen zur 
Strafanzeige gebracht haben, die diese Preise zu 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2265 
(Wönner) 
unterschreiten bemüht waren. Aber diese Si-
tuation ist heute beim Bierpreis nicht gegeben. 
Dann allerdings auch ein Wort an den Herrn 
Bundesfinanzminister. Ich bin dazu schon auf 
Grund der gestrigen Debatte zur Tabaksteuer
-
frage veranlaßt. Dabei habe ich nämlich das 
Gefühl gehabt, daß der Herr Bundesfinanzmini-
ster auf einen recht beachtlichen Einwand, näm-
lich den der Verfassungswidrigkeit der vorläu-
figen Steuerstundung, nicht ausreichend einge-
gangen ist. Deswegen muß ich im Zusammen-
hang mit der Biersteuerreform auch auf diese 
Frage zu sprechen kommen. Dem Hohen Hause 
sollte bekannt sein, daß mindestens im Bereich 
von Bayern eine Anordnung des Finanzministers 
mit Deckung des Herrn Bundesfinanzministers 
besteht, wonach den Hausbrauern — Herr Abge-
ordneter Dr. Horlacher, ich darf Sie bitten, diese 
Frage zu beachten — schon jetzt eine Biersteuer-
stundung in der Höhe gewährt wird, daß die 
Hausbrauer nicht mehr mehr als 60 % der Bier-
steuer bezahlen; soviel soll sie nach dem neuen, 
noch nicht existierenden Biersteuergesetz betragen. 
(Zuruf von der CSU: Das ist eine frühere 
Regelung, das entspricht einer früheren 
Regelung, Herr Wönner!) 
Ich stelle erstens fest: Es wird auf ein Gesetz 
Bezug genommen, das noch gar nicht existiert. 
Ich stelle weiter fest: Eine Anordnung ist er-
lassen worden, deren Verfassungswidrigkeit nicht 
in Zweifel gezogen werden kann. Und dann darf 
ich mir in Anlehnung an das, was der Herr Bun-
desfinanzminister gestern gesagt hat, — — 
(Abg. Strauß: Die Landarbeiter-Gewerk
schaften waren sehr zufrieden damit!) 
- Das müßte erst sachlich geprüft werden, ob 
das wirklich der Fall war. Ich glaube nicht, daß 
das tatsächlich der Fall ist; denn gerade in den 
Bereichen, wo die Biersteuerstundung wirksam 
wird, im fränkischen Raum, bestehen Verhältnisse, 
unter denen die gewerblichen Brauereien in sehr 
ernste Schwierigkeiten kommen, wenn nicht eine 
ausreichende Korrektur durchgesetzt wird. 
(Zuruf des Abg. Strauß.) 
— Herr Strauß, veranlassen Sie mich bitte nicht, 
Ihnen noch klarer zu sagen, worum es geht. Ich 
bin bereit, es zu tun. Ich habe mich auch be-
müht, die Hintergründe zu erforschen, die etwa 
zu diesem so eiligen Vorgehen Veranlassung ge-
geben haben könnten, und bin zu dem recht merk-
würdigen Ergebnis gekommen, daß es Partei-
freunde des Herrn Bundesfinanzministers sind. 
die diese Wahlkreise zu vertreten haben, in de-
nen die meisten Hausbrauer zu finden sind. 
(Hört! Hört! — Unruhe.) 
Ich weise nur auf die Tatsache hin. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich gehöre auch 
dazu! — Heiterkeit.) 
— Ich weiß, dein Wahlkreis ist der zweite unter 
denen, in denen sich die meisten Hausbrauer 
finden! 
(Große Heiterkeit.) 
Wir haben das sehr genau überprüft. Ich möchte 
aber jetzt nicht mehr sagen. Ich müßte nämlich als 
den Vertreter des Wahlkreises, in dem die meisten 
Hausbrauer zu finden sind, eine auch mir sehr hoch-
achtbare Persönlichkeit nennen, möchte es aber 
vorläufig lieber nicht tun! 
(Abg. Strauß: Ich weiß genau!) 
Gestern hat der Herr Bundesfinanzminister 
im Zusammenhang mit der Zigarrensteuer dar-
auf Bezug genommen, daß es sachlich durchaus 
begründet gewesen sei, so zu verfahren, wie ver-
fahren worden ist; denn diese notleidende Indu-
strie mußte ja vor dem Zusammenbruch geret-
tet werden. Dasselbe Argument hoffe ich doch 
wohl nicht auf die Hausbrauer bezogen hören zu 
müssen, denn hier handelt es sich nicht um ein 
Interesse der Verbraucher. Hier handelt es sich 
einfach um die Bevorzugung einer kleinen Schicht 
von Bauern. Denn es ist auch in Bayern nicht 
so, daß ein größerer Teil von Bauern das Hausbrau-
recht ausübt; es ist ein ungewöhnlich kleiner Bezirk. 
Aber da sitzen 50 000 Hausbrauer drin. 
Ich bitte den Herrn Bundesfinanzminister, 
darüber Auskunft geben zu wollen, inwieweit 
diese Maßnahme verfassungsrechtlich gedeckt ist. 
Im übrigen aber sehen wir keinen sachlichen 
Grund, dem Antrag des Herrn Abgeordneten Loritz 
zuzustimmen. Wir bitten, ihn abzulehnen. 
(Beifall bei der SPD. - Abg. Loritz: Was 
sagen die Gewerkschaften?) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab
-geordnete Dr. Horlacher. 
Dr. Horlacher (CSU): Es kommen, meine sehr 
verehrten Damen und Herren, in diesem Hause 
Momente, in denen es schwer ist, sich geistig zu-
rechtzufinden. 
(Heiterkeit.) 
Das kommt mir so vor, als ob ich im Auto durch die 
Landschaft fahre und komme hier in starke Nebel 
hinein. Dann denke ich mir: wenn du einen Stock 
nimmst, dann findest du ja doch nichts; es ist 
gescheiter, du weichst aus. 
(Heiterkeit.) 
Nun zur Sache. Was ist das Ziel der ganzen 
Biergeschichte! Wir müssen hier ja auch ent-
sprechend interessiert sein. Das Ziel der ganzen 
Biergeschichte ist, den Bierkonsum zu steigern und 
den Bierpreis herabzusetzen. Das ist das Ziel. Es 
muß mit alien Mittein erstrebt werden, und des-
halb gehören bei der Brauerei verschiedene Fak-
toren zusammen. 
Einmal die Brauerei. Wir haben in Bayern sehr 
viele kleine und mittlere Brauereien, aber in Würt-
temberg und in Norddeutschland weniger. Wir ha-
ben aber Hunderttausende von Menschen, die durch 
die Brauindustrie ihre Beschäftigung und Brot 
und Arbeit finden. Auf diesen Faktor ist also, 
damit er sich gedeihlich entwickeln kann, im Ge-
samtinteresse der Wirtschaft und der dort beschäf-
tigten Arbeiter Rücksicht zu nehmen. 
Die zweite Gruppe, die dabei in Frage kommt, 
sind die Gastwirte. Die interessieren den Herrn 
Loritz natürlich ganz besonders, weil er glaubt, 
daß jeder Gastwirt ein guter Agitator für ihn 
werden könnte. 
(Lebhafte Heiterkeit.) 
Während er da anscheinend für bestimmte In-
teressen eintritt, verleugnet er seine ganze Ver-
gangenheit in bezug auf die Höchstpreise und die 
Preisspannen; das gibt er alles plötzlich auf. Aber 
in Kulmbach wird er in die Mühle der vernünf-
tigen Leute, die dort tätig sind, hineinkommen, 
auch der vernünftigen Arbeiterschaft und der ver-
nünftigen Wirte der in Kulmbach bestehenden 
2266 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Dr. Horlacher) 
Großbrauereien. Im übrigen weise ich auf die Ori-
ginalität hin, daß sich hier einer um noch ein 
Mandat bewirbt, der schon im Bundestag herinnnen 
hockt; das ist 'der Bevölkerung deutlich genug. 
Dann kommt das Interesse der Verbraucher, das 
Interesse der Biertrinker; das spielt natürlich eine 
sehr große Rolle. 
(Zuruf des Abg. Loritz.) 
- Herr Loritz, wenn Sie darauf hinweisen, daß 
ich zu der Kategorie gehöre, dann irren Sie sich 
momentan, denn ich habe früher zuviel Bier ge-
trunken und kann heute keins mehr trinken, 
leider! 
(Heiterkeit.) 
Aber im Interesse meiner früheren Vergangenheit 
fühle ich mich bierverbunden. Im übrigen sind Sie 
ruhig, denn diejenigen, die kein Bier getrunken 
haben, haben meistens nie zu den vernünftigen 
Leuten gehört. 
(Heiterkeit und Beifall. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Hor-
lacher, ich muß doch bitten, in Ihrer generellen 
Beurteilung dieser Frage nicht ganz so weit zu 
gehen; denn Sie könnten ehrliche Abstinenten 
hier im Hause in der Tiefe ihres Herzens treffen. 
Dr. Horlacher (CSU): Die Abstinenten im Hause 
werden mich schon richtig verstanden haben. 
(Heiterkeit.) 
Dann kommt der nächste Interessent, das ist 
der Staat, das ist die Biersteuer, das ist der Fi-
nanzminister; und es freut mich, daß wir uns 
jetzt darüber einig sind. Worum handelt es sich? 
Darum, daß, wenn die Biersteuer gesenkt wird, 
der Finanzminister absolute Gewißheit haben 
muß, daß der Bierpreis gesenkt wird. Die Ge-
wißheit muß er haben. Denn sonst hat die ganze 
Biersteuersenkung keinen Wert. Es war immer 
so, daß früher drei preisbildende Faktoren da 
waren: die Biersteuer, der Ganterpreis der Brau-
ereien, der meistens in einem Verhältnis mit 
den Wirten ausgehandelt wurde, und der Schank-
nutzen des Wirtes. 
Jetzt eine praktische Rechnung. Wir haben 
auch einen Unterschied zwischen Norden und 
Süden, aber wir haben ein gemeinsames Inter-
esse: daß der Bierpreis im allgemeinen gesenkt 
wird. Im Süden haben wir immer einen niedri-
geren Bierpreis gehabt und ein höheres Maß als 
hier heroben, d. h. wir haben mehr getrunken, 
zweieinhalbmal soviel wie im Durchschnitt des 
Brausteuergebietes. Deshalb hatten wir einen 
niedrigeren Schanknutzen und ein anderes Preis-
verhältnis als anderswo. Das war doch ganz 
naturgemäß. Deswegen kommen ja die Norddeut-
schen zu uns herunter, um das nachzuholen, was 
sie zu Hause nicht entsprechend zur Verfügung 
haben.  
(Große Heiterkeit.) 
Deswegen sind wir ja alle — gerade auch die 
Norddeutschen - an den niedrigen Bierpreisen 
im Süden interessiert; sonst interessiert sie die 
ganze Sommerfrische bei uns letzten Endes nicht! 
(Heiterkeit.) 
Und im Norden ist die Geschichte so: da haben 
wir den verhältnismäßig höheren Preis und das 
geringere Ausschankmaß, weil man sich immer 
mit dem geringeren Ausschankmaß über die 
Preise hinwegbewegen will. Das bedauern wir. 
Aber in Norddeutschland gibt es das Ausweich-
geleise: den Schnaps, den Grog und alle diese 
Dinge. Es muß also alles miteinander in Zu-
sammenhang gebracht werden. Aber einig sind 
wir darin — und das ist das Wichtigste —, daß 
der Bierpreis zurückgesetzt werden muß. 
Nun kommt die große Rechnung. Wir erwar-
ten doch alle miteinander nach dem regnerischen 
Mai — das ist ein sehr günstiges Wetter — im 
Interesse der Biertrinker und der Brauereien 
einen heißen Sommer. 
(Heiterkeit.) 
Wenn der heiße Sommer kommt, und es trinkt 
einer - jetzt muß ich von bayerischen Verhält-
nissen ausgehen, das trifft aber für Norddeutsch-
land umgerechnet genau so zu, denn die trinken 
manchmal mehr als wir —, so wird der, der bis-
her eine Maß zu einer Mark getrunken hat, wenn 
sie später 70 bzw. 75 Pfennig kostet, in der hei-
ßen Jahreszeit zwei Maß trinken; und wenn er 
zwei Maß trinkt, dann kann der Schanknutzen, 
der Abgabepreis der Brauereien entsprechend re-
duziert werden. Gehen Sie doch die Rechnung 
nach! Das ist vernünftig, und alles andere ist 
unvernünftig. 
Warum also sollen wir uns mit der Sache be-
schäftigen? Ich habe kein Interesse daran, und 
auch meine Partei hat kein Interesse daran, daß 
wir uns mit einer Sache beschäftigen, die doch 
noch einmal, und zwar vernünftig erörtert wird, 
wie der Kollege Wönner schon gesagt hat, bei der 
späteren Vorlage der Regierung über die Sen-
kung der Biersteuer. 
(Abg. Loritz: Warum so lange warten?) 
Da wollen wir uns darüber noch einmal unter-
halten. Da wird auch der Herr Finanzminister dazu 
Stellung nehmen können. Es ist ein Unter-
schied zwischen Fest- und Höchstpreisen. Doch 
darüber könnte ich eine Stunde reden; das ver-
steht der Herr Kollege Loritz doch nicht! 
(Zustimmung und große Heiterkeit.) 
Der Höchstpreis ist in diesem Falle ein Siche-
rungspreis, damit hier mit dem Bierpreis kein 
Unfug getrieben werden kann. Dieser Sicherungs-
preis ist wichtig für alle die Kräfte in der Wirt-
schaft, die unter dem Höchstpreis bleiben wollen, 
zugleich aber Sicherung gegen die, die aus ir-
gendwelchen Gründen und Gegengründen über 
den Höchstpreis hinauswollen. Deswegen haben 
wir den Wunsch, daß das bei der Biersteuervor-
lage gründlich erörtert wird. Das wird im Aus-
schuß geschehen müssen. Deswegen sehe ich 
nicht ein, daß sich das Hohe Haus aus anderen 
als nur sachlichen Grünaden vorzeitig mit der 
Sache beschäftigen soll. 
Ich beantrage infolgedessen, mit Rücksicht auf 
die bald zu erwartende Bierpreis- und Biersteuer-
debatte, die auf einer vernünftigen Grundlage 
geführt werden wird, über diesen Antrag zur 
Tagesordnung überzugehen; denn mehr verdient 
er nicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Nach dieser etwas mit 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2267 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
Humor gewürzten Debatte bin ich gezwungen, 
über ein ernstes Thema zu Ihnen zu sprechen. 
Der Bundesfinanzminister erhält jetzt ständig 
Vorwürfe, Verfassungsverletzungen begangen zu 
haben, und zwar deswegen, weil er in dem ehr-
lichen Bemühen, wirtschaftliche Notstände zu be-
heben, im Benehmen mit den jeweiligen gesetz-
gebenden Körperschaften Stundungen oder Vor-
griffe auf künftige Steuersenkungen gewährt hat. 
Ich habe den Vorwurf gestern bei der Tabak-
steuer erhalten und erhalte ihn heute neuerdings, 
weil ich angeblich einen Vorgriff auf die Steuer-
senkung bei den bayerischen Hausbrauern vor-
genommen hätte. 
Ich darf dem Herrn Vorredner sagen: Die 
Stundung für die bayerischen Hausbrauer er-
folgte vor dem 1. April 1950, in einer Zeit, in 
der die Verwaltung auf dem Gebiet unbestritten 
in Händen des bayerischen Staatsministeriums 
der Finanzen lag. 
(Abg. Seuffert: Das ist interessant!) 
Das Bundesministerium der Finanzen hat auf die 
Anfrage hin damals erklärt, daß von seiner 
Seite aus keine Erinn erun g bestehe ,  und ich hätte  
auch jetzt keinen Anlaß, eine sachliche Erinne-
rung zu erheben.  
Nun zur Sache selbst. Ich kenne ja die Ge-
burtsstunde, in der der Antrag Loritz zur Weit  
kam. Das war die Stunde, in der eine Abord-
nung der bayerischen Gastwirteverbände hier 
in dem Hause vorgesprochen und Herrn Abge-
ordneten Loritz als ihren Fürsprecher gewon-
nen hat.  
(Abg. Loritz: Das haben wir vorher ge
-macht; sagen Sie die Wahrheit!) 
Ich habe damals mit den Herren gesprochen und 
habe ihnen folgendes erklärt: Wenn ich be-
reit bin, im Benehmen mit den Ländern, um 
deren Einnahmen es sich handelt, in eine Bier-
steuersenkung einzuwilligen, wenn ich insbeson-
dere im Benehmen mit dem Land, das die höch-
sten Einnahmen aus der Biersteuer bezieht, mit 
dem Land Bayern dabei vorgehe, so haben 
Bayern, die Finanzminister der übrigen Länder 
und der Bundesfinanzminister, wie ich gestern 
auch schon zum Ausdruck gebracht habe, nur die 
Absicht, dem kleinen Mann, den breiten Massen 
in der Verbilligung einfacher Lebens- und Nah-
rungsmittel helfend beizuspringen, dadurch den 
Konsum solcher billiger Lebensmittel zu steigern 
und auf diese Weise einen Wirtschaftszweig, 
dessen Kapazität in keiner Weise ausgenützt ist, 
wieder zu vollem Leben zu bringen, totes Kapital 
in lebendes Kapital umzuwandeln und der All-
gemeinheit zu helfen. Dieser Zweck würde nicht 
erreicht, wenn zwar die Steuersenkung gegeben 
wird, der ganze Vorteil aber nicht dem Ver-
braucher, sondern den Zwischenstufen zufließen 
würde. 
(Abg. Loritz: Das wollen wir ja gar nicht!) 
Wenn ich infolgedessen keinen Verhandlungspart
-
ner finde, mit dem ich bindende Vereinbarungen 
über die künftige Preisgestaltung treffen kan
n — bei der Zigarrenindustr e war rs, a 
 
man dort mit wenigen Kreisen zu sprechen hatte 
und durch das System der Banderolensteuer die 
Preissicherung gegeben war —, dann bin ich ge-
zwungen, an dem alten System der Höchstpreise 
festzuhalten. 
Wir waren mit allen Partnern in Deutschland 
einig, nur nicht mit einem einzigen Verband, dem 
bayerischen Gastwirteverband.  
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Dabei hat der bayerische Gastwirteverband aus 
einem Irrtum heraus gehandelt. Wenn der baye-
rische Gastwirteverband gut beraten gewesen 
wäre und nachgerechnet hätte, was der absolute, 
nicht der prozentuale Schankgewinn ist, wenn der 
Biertrinker dasselbe Geld, das er heute für Bier 
verwendet, auch künftig verwendet und, weil 
er mit weniger Geld mehr Bier kaufen kann, 
künftig infolgedessen mehr Bier trinken wird, 
hätte auch der Verband feststellen müssen, daß 
sein absoluter Schanknutzen durch die gestei-
gerte Absatzmenge in keiner Weise berührt wird, 
sondern bleibt. 
(Abg. Loritz: Das können Sie auch den 
großen Brauereien vorrechnen!) 
Da eine Sicherung aber gegeben werden muß, 
eine Einigung zu erzielen jedoch nicht möglich 
erschien und die Vertreter des Gastwirteverban-
des ausdrücklich erklärt hatten, sie würden sich 
an die Höchstpreise nicht halten, sondern zu 
einem höheren Preis verkaufen, 
(Hört! Hört! in der Mitte) 
war ich gezwungen, zu erklären: Der Staat wird 
seine Autorität durchsetzen. Das, was als Ziel 
vereinbart ist, nämlich die Sicherung eines Bier-
preises, die dem Bierverbraucher, den breiten 
Massen zugute kommt, wird erreicht werden. 
Wir werden die Höchstpreise, die bisher verein-
bart sind, halten. Es ist keinem Menschen in 
Deutschland verboten, unter dem Höchstpreis zu 
verkaufen. Wenn jemand die Beseitigung des 
Höchstpreises will, kann es nur mit dem Ziele 
erfolgen, über die Höchstpreise hinauszugehen 
oder sich nicht an das Gesetz zu halten, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und beides darf nicht geschehen. Eine Steuer-
senkung, die nicht dem Verbraucher zugute 
kommt, wäre sinnlos und könnte nicht verant-
wortet werden. 
(Erneute Zustimmung in der Mitte.) 
Ich bedaure, daß der Antrag Loritz hier letz-
ten Endes störend eingreifen will 
(Zuruf des Abg. Loritz) 
und damit dem Bierverbraucher den Schutz, den 
die Bundesregierung ihm geben will, verweigern 
und stören will. Ich muß das Haus bitten, solche 
Anträge im Interesse einer gesunden Steuer- und 
Wirtschaftspolitik abzulehnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Preusker. 
Dr. Preusker (FDP): Meine Damen und Herren! 
Auch unsere Fraktion bittet Sie, über den Antrag 
des Abgeordneten Loritz zur Tagesordnung über-
zugehen; denn es ist wohl kaum mit so wenig Sach-
verstand über die Lage der Brauereien und der  
Gastwirte gesprochen worden wie vorhin. 
(Abg. Stücklen: Der Verbraucher!) 
Ich darf ganz kurz einmal etwas ausführen, was 
die Lage dieses Gewerbes schlagartig beleuchten 
wird. Wir haben eine durchschnittliche Ausnut- 
2268 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Dr. Preusker) 
zung der Kapazität der deutschen Brauereien von 
etwa 35 Prozent. 
(Hört! Hört! bei der FDP.) 
Damit sind die Brauereien durchweg auf einem 
Niveau angelangt, das ihnen tatsächlich die aller-
schwersten Sorgen bereitet, wie sie weiterhin ihre 
Arbeitskräfte beschäftigen und einen Ausgleich 
finden können. 
(Zuruf des Abg. Loritz.) 
Herr Loritz, wenn Sie vorhin gesagt haben, man 
sehe es ja an den Aktienkursen, welche Gewinne 
dio Brauereien machten, dann scheinen Sie noch 
nie in ein Kursblatt hineingeguckt zu haben, sonst 
würden Sie nämlich feststellen, daß zwar alle übri-
gen Wirtschaftszweige überwiegend größere Kurs-
verbesserungen haben erzielen können, während 
gerade bei den Brauereien die Kurse noch fast 
genau so sind, wie sie Ende 1948 waren, und das 
hat ja wohl schließlich einen Grund. 
(Abg. Loritz: Das stimmt ja gar nicht!) 
- Wie können Sie sagen: Das stimmt nicht!? Ich 
kann es Ihnen ja vorlesen. 
(Abg. Loritz: Von 50 auf 67! — Zuruf: rechts: 
Immer noch unter pari!) 
- Ich kann Ihnen nur das eine sagen. Wenn Sie 
gerade die Löwenbrauerei in München nehmen, 
so hat diese am 31. 12. 1948 auf 50 % und am 31. 
3. 1950 auf 61 % gestanden und steht jetzt auf 
60 %. Das ist im Verhältnis zu allen anderen Wirt-
schaftszweigen so gut wie gar keine Steigerung. 
(Abg. Loritz: Das stimmt nicht!) 
Jetzt ist aber nicht nur diese niedrige Aus-
nutzung der Brauereien zu verzeichnen, sondern 
die Brauereien haben im Verlaufe des letzten Jah-
res auch eine erhebliche Steigerung ihrer Produk-
tionskosten erlebt. Die Braugerste ist von 22 auf 
28 Mark je Doppelzentner heraufgegangen, und der 
Hopfenpreis ist von 350 auf einen Betrag zwischen 
10u0 und 2000 DM gestiegen. Ich möchte von Ihnen 
aber nicht den Vorwurf hören, daß das der Land-
wirtschaft zugute gekommen sei; das hatte ganz 
andere Gründe. Die Brauereien haben eine Ein-
standsverteuerung von insgesamt 9 bis 12 Mark 
pro Hektoliter gehabt. Sie stehen weiter mitten 
in einer Umstellung ihrer ganzen Absatzgepflo-
genheiten vom Faß- auf das Flaschenbier und 
haben dadurch höhere Vertriebskosten. Alle diese 
Dinge wollen Sie, Herr Loritz, offensichtlich über-
haupt nicht wahrhaben. Man kann einen Wirt-
schaftszweig, der ohne seine eigene Schuld in eine 
derart kritische Lage gekommen ist, der selber 
Hunderttausenden von Menschen Brot gibt und der 
weite Kreise der deutschen Landwirtschaft beschäf-
tigt, doch nicht einfach einer ruinösen Entwick-
lung und der Zerstörung aussetzen. 
(Abg. Loritz: Keineswegs!) 
- Das wollen Sie ja doch nur. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Loritz.) 
Ich kann Ihnen nur das eine sagen. Es ist hier 
schon klar genug zum Ausdruck gekommen: der 
Angelpunkt der ganzen Geschichte ist die Bier-
steuer. Ich kann für unsere Fraktion nur den drin-
genden Wunsch ausdrücken, daß die Biersteuer-
senkung sobald als nur irgend möglich durchge-
führt wird; 
(Zuruf des Abg. Loritz) 
denn sie ist das wirklich geeignete Mittel, um die 
Situation, die hinsichtlich des Bierabsatzes bei den 
Brauereien und bei den Wirten, die eben wegen 
des ungenügenden Umsatzes nicht von ihrem 
Schanknutzen heruntergehen wollen, gegenwärtig 
so kritisch ist, mit einem Schlag zu wenden. 
Ich darf in diesem Zusammenhang vielleicht noch 
das eine sagen. Wir haben die feste Überzeugung, 
daß nach erfolgter Senkung der Biersteuer auch 
Höchstpreise sehr schnell unterboten werden kön-
nen. Es wird sich dann erweisen, daß man auch 
dieser Stütze der Höchstpreise zum Schutze der 
Verbraucher über kurz oder lang nicht mehr be-
dürfen wird, genau wie das auf allen übrigen Ge-
bieten der Fall ist. 
(Zuruf des Abg. Loritz.) 
Deshalb, weil die Situation im Augenblick aber 
noch eine ganz andere ist und die Voraussetzung 
der Biersteuersenkung erst geschaffen werden 
muß, bitten wir Sie, über diesen völlig unsach-
verständigen Antrag des Herrn Abgeordneten Lo-
ritz zur Tagesordnung überzugehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. - Leb
-
hafte Zurufe des Abg. Loritz.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Besold. 
Dr. Besold (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir wollen nur einige kurze Sätze 
zu dieser Sache sprechen. Die Debatte hat gezeigt, 
und die Sprecher, die aufgetreten sind, bürgen auch 
dafür, daß es sich bei dieser Angelegenheit offen
sichtlich um eine vorwiegend bayerische Sache 
handelt. 
Es ist heute wieder so recht zur Klarheit gewor-
den, daß wir sicher eine falsche Entscheidung ge-
troffen haben, als wir die Biersteuerangelegenheit 
nicht zur Ländersache erklärt haben. Wenn wir 
das getan hätten, wäre diese Frage aus den ört-
lichen Verhältnissen heraus längst geklärt. 
Wir sind auch der Überzeugung, daß diese Re-
den hin und her eine weitere Klärung des Sach-
verhalts nicht herbeiführen können. Wir sind fer-
ner der Überzeugung — und das hat ja auch die 
Debatte bestätigt —, daß hier ein Fragenkomplex 
zu erörtern ist, der die Verbraucher, die Braue-
reien und auch die Wirte betrifft und nicht ein-
seitig gelöst werden kann. Wenn der Herr Bun-
desfinanzminister erklärt hat, daß die Wirte seiner-
zeit von einer falschen Ansicht ausgegangen seien, so 
möchte ich dazu sagen, daß es nach unserer An-
sicht auch keinen Fortschritt in der Klärung der 
Gesamtlage bedeutet, wenn man jetzt einfach zur 
Tagesordnung übergeht. Wir sind vielmehr der 
Meinung, daß den Gastwirten Gelegenheit gege-
ben werden muß, nochmals ihre Meinung vorzu-
tragen. Die gesamte Bierpreisfrage wird dann einer 
raschen Klärung zugeführt werden. Man muß eben 
diese Gesamtfragen nochmals in einem Ausschuß 
vordringlich behandeln. Es genügt nicht, die Fra-
gen einzeln zu erörtern, sondern man muß sie im 
gesamten sehen. Das Versprechen, daß die Bier-
steuerangelegenheit vorwärtsgetrieben wird, ist 
den Verbrauchern, den Brauereien und Wirten 
jetzt schon seit Monaten gemacht worden. Ich habe 
gehört, daß in der Rede eines Experten schon 
gesagt worden ist, in der Bierpreisfrage werde 
durch die Senkung ein Ostergeschenk kommen. 
Aber bis heute ist die Frage noch nicht vorwärts-
getrieben worden. Wenn aus dieser Debatte nur 
das eine herauskäme, daß in einem Ausschuß alle 
zusammenhängenden Fragen erörtert und dabei 
alle Beteiligen zusammengefaßt würden, die mit 
ihrer Sachkenntnis zur Lösung der Frage der Bier-
steuersenkung beitragen könnten, würden wir aus 
Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 195Ú 	 2269 
(Dr. Besold) 
dieser Debatte, die eigentlich völlig überflüssig ist,  
doch noch einen Vorteil ziehen.  
Wir sind also der Auffassung, daß der Gesamt
-
fragenkomplex im Zusammenwirken mit allen  
Beteiligten nochmals im Ausschuß behandelt wer-
den muß, damit diese Frage im Zusammenhang  
mit allen andern Biersteuersenkungsfragen und  
so fort beschleunigt einer endgültigen Lösung zu-
geführt wird. Nur so kommen wir sachlich vor-
wärts.  
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Bertram.  
Dr. Bertram (Z): Meine Damen und Herren! Die  
Angelegenheit hat nicht nur einen bayerischen  
Aspekt,  
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!)  
sie hat auch einen etwas allgemeineren Aspekt,  
nämlich in bezug auf die Frage, ob es überhaupt  
zweckmäßig ist, eine Preisbindung von Staats we-
gen aufrechtzuerhalten, die im Rahmen einer  
Marktwirtschaft an sich systemwidrig ist.  
Wenn wir einmal von den bayerischen Belangen 
 auf  diese Fragestellung umstellen, dann muß man 
doch erhebliche Zweifel haben, ob eine solche 
Preisbindung noch richtig ist. Eine Preisbindung, 
auch wenn es sich um einen Höchstpreis handelt, 
führt nicht automatisch, wie die Herren Vorred-
ner zu meinen schienen, die Möglichkeit herbei, daß 
auch billiger angeboten wird. Eine solche Höchst-
preisfestsetzung von Staats wegen hat tatsächlich 
häufig zur Folge - und es wird behauptet, daß es 
gerade auf diesem Wirtschaftssektor der Fall sei 
daß ein privates Kartell zwischen den Beteiligten 
entsteht. Wenn ein Höchstpreis festgesetzt ist, sa-
gen sich die Beteiligten ganz mit Recht: Dann brau-
chen wir auch nicht billiger zu verkaufen. Sie 
empfehlen es ihren Verbandsmitgliedern. Auf diese 
Art und Weise wird auf dem Wege über die privat-
rechtliche Vereinbarung unversehens aus einem 
Höchstpreis auch ein Mindestpreis. Diese Frage zu 
erörtern ist gar nicht so unwichtig. 
Ich bin deshalb durchaus der Ansicht des Kolle-
gen Dr. Besold, daß dieser Antrag im Zusammen-
hang mit der Biersteuersenkung im Ausschuß ein-
mal eingehend untersucht werden sollte. Denn 
das Ziel, das der Herr Finanzminister uns hier 
vorgetragen hat, eine Verbilligung des Bieres, ins-
besondere insoweit es als flüssiges Brot sich um 
ein Volksnahrungsmittel handelt, insbesondere also 
für Bayern, ist durchaus erstrebenswert. Aber wir 
sind der Ansicht, daß dieses Ziel durch die staat-
lichen Maßnahmen im Rahmen der Biersteuerge-
setzgebung besser erreicht werden kann und daß 
dazu ein Höchstpreis, der in einer Marktwirtschaft 
nichts zu suchen hat, die Senkung des Preises nur 
stören würde. 
Ich beantrage deshalb namens meiner Fraktion 
Überweisung des Antrags der WAV an den Aus-
schuß und bitte gleichzeitig den Herrn Finanzmini-
ster, die mit den Interessentenverbänden abgespro-
chene Regelung als eigenen Regierungsentwurf 
uns hier alsbald vorzulegen, damit wir dann im 
Zusammenhang mit der Senkung der Biersteuer 
gleichzeitig die Frage der privaten Kartellbildung 
und damit die  der Umwandlung von Höchstpreisen  
in Mindestpreise besprechen können.  
Präsident Dr. Köhler: Weitere Wortmeldungen  
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache über  
die Drucksache Nr. 744.  
Wir stimmen über den weitestgehenden Antrag  
ab: Übergang zur Tagesordnung. Wer dafür ist,  
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich  
bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die  
Mehrheit. Es ist demgemäß beschlossen.  
Wir kommen damit zu Punkt 5 der Tagesord-
nung:  
a) Beratung des Antrags der Fraktion der WAV  
betreffend Senkung der Kraftfahrzeugsteuer  
(Drucksache Nr 764);  
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr.  
Rademacher, Dr. Friedrich, Juncker, Dr.  
Schäfer und Fraktion der FDP betreffend  
Kraftfahrzeugsteuergesetz (Drucksache  
Nr. 816). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen zu Punkt 5 a) und  
b) der Tagesordnung für die Antragsteller eine  
Redezeit von je 10 Minuten und für die Aussprache  
eine Redezeit von 60 Minuten vor. Ich darf das  
Einverständnis des Hauses damit annehmen. — Es  
ist so beschlossen.  
Wer von den Antragstellern wünscht zu dem 
Antrag Drucksache Nr. 764 das Wort? — Das Wort  
hat Herr Abgeordneter Loritz. Bitte 10 Minuten!  
Ich darf im übrigen darauf hinweisen, daß  der  
Herr Bundeskanzler wahrscheinlich gegen 12 Uhr 
eine Regierungserklärung zu der gestern nacht er-
folgten Radiosendung aus Moskau in Sachen der 
Kriegsgefangenen abgeben wird. Ich möchte Sie 
ausdrücklich darauf hinweisen. 
Loritz (WAV), Antragsteller: Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ihnen liegt der An-
trag der Fraktion der WAV vor, eine Senkung 
der Kraftfahrzeugsteuer um 50 % raschestens 
durchzuführen. Wir haben diesen Antrag ge
stellt, weil die Verhältnisse im Kraftverkehrs-
gewerbe geradezu katastrophal geworden sind, 
(Abg. Strauß: Wir haben zuviel Kraft
wagen!) 
und zwar aus einer ganzen Reihe von Umstän-
den. Erstens einmal deswegen, weil am 1. Ja-
nuar 1950, wie Ihnen wohl bekannt sein wird, 
eine außerordentlich tief einschneidende Absen-
kung des Reichskraftwagentarifs erfolgt ist, und 
zwar im Querschnitt eine Absenkung um 15 %,  
bei Klasse A um 19,6 %, bei Klasse B um 15 %  
und bei Klasse C um 12 %. Sie können sich leicht 
ausrechnen, daß dieser Querschnitt von 15 %,  
den ich Ihnen soeben vorgetragen habe, stimmt. 
Die geringfügige Erhöhung der niedersten Klassen 
im Durchschnitt um 6 %, die gleichzeitig vorge-
nommen wurde, hat diese massive Senkung um  
15 % der ersten drei Klassen so gut wie über-
haupt nicht zu korrigieren vermocht. So ist 
durch diese Senkung der Sätze des RKT, des 
Reichskraftwagentarifs, bereits eine außerordent-
liche Minderung des Verdiensterlöses für das ge-
samte Kraftfahrgewerbe eingetreten. Diese Ver-
minderung hat sich noch weiter dadurch ver-
schärft, daß bisher das große Bauprogramm und 
das Arbeitsbeschaffungsprogramm der Regierung 
so gut wie überhaupt noch nicht ins Rollen ge
kommen sind, daß die umfangreichen Transporte 
von Baumaterial, die dieses Beschaffungspro
-gramm hätte bringen können und bringen müs
sen, so gut wie überhaupt noch nicht angelaufen 
sind; und vieles andere dazu. 
So hat sich diese Absenkung des Reichskraft-
wagentarifs in der unheilvollsten Art und Weise 
2270 	 Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Loritz) 
ausgewirkt. Diese Stagnation des Bauprogramms 
führte zu einer Stagnation der Transporte, die 
in manchen Bezirken Deutschlands rund 80 % 
gegenüber der Ziffer des Sommers des vorigen 
Jahres beträgt. Rechnen Sie sich bitte aus, welche 
Verlustziffern hier für das gesamte Kraftfahr-
gewerbe entstanden sind. 
Diese Schädigung des Kraftfahrgewerbes durch 
die Senkung des RKT ist noch lange nicht alles. 
 Wir haben die Erhöhung des Benzin- und Diesel-
ölpreises vom 1. Januar 1950 an bis zum 30. März 
1950 in vollem Umfange mit einer enormen 
Schädigung des Gewerbes erlebt: 40 auf 60 Pfen-
nig beim Benzinpreis und bekanntlich auf 45 
Pfennig beim Dieselölpreis. Diese enorme Er-
höhung des Betriebsstoffpreises für das Ge-
werbe hat sich weiterhin außerordentlich schäd-
lich ausgewirkt. Die ganz knappe Senkung um 
5 Pfennig beim Benzinpreis und entsprechend 
beim Dieselölpreis hat an den riesigen Ausfall-
summen, die dem Kraftfahrgewerbe damit ent-
standen sind, nichts mehr oder fast nichts mehr 
zu reduzieren vermocht. 
Das ist immer noch nicht alles. Die Haftpflicht- 
und Kasko-Versicherung ist seit dem 1. April 
1949 bekanntlich auf Antrag der Versicherungs-
gesellschaften durch Gesetz um 30 % erhöht 
worden. Das hat sich ebenfalls außerordentlich 
verkehrsschädigend ausgewirkt, und vieles, vieles 
andere noch mehr. 
Durch all diese Maßnahmen ist es heute ge-
kommen, daß ein ganz großer Teil des Verkehrs-
gewerbes — ich rechne ganz gering —, 80 % des 
Verkehrsgewerbes heute notleidend geworden 
sind und überhaupt nicht mehr wissen, wie sie 
ihre Steuern bezahlen sollen. Fragen Sie herum 
bei den Finanzämtern. Die verzweifelten Stun-
dungsgesuche, die überall bei den Finanzämtern 
vorliegen, müßten doch den Finanzämtern und 
auch dem Herrn Finanzminister klar beweisen, 
daß die Leute tatsächlich ihre Kraftfahrzeug-
steuer einfach nicht mehr bezahlen können. An-
gesichts dieser Situation gibt es nur einen Aus-
weg, nämlich die Kraftfahrzeugsteuer um min-
destens 50 % herabzusetzen. Sonst werden die 
Verwaltungsunkosten ins Ungemessene wachsen, 
die allein dadurch entstehen, daß über all diesen 
sehr wohl begründeten Stundungsanträgen in be-
zug auf die Kraftfahrzeugsteuer Hunderte und 
aber Hunderte von Beamten sitzen müssen, wenn 
sie überhaupt bearbeitet werden sollen. Und 
darauf hat der Staatsbürger doch wohl ein Recht. 
In großen Teilen Deutschlands sind die Finanz-
ämter bereits dazu übergegangen oder gehen 
dazu über, den Transportunternehmern die Num-
mernschilder von den Lastwagen herunterreißen 
zu lassen und sie dadurch brotlos zu machen. 
(Abg. Stücklen: Aber nicht so grausam!) 
— Jawohl, wir haben solche Beispiele. Ich habe 
sie bereits an eine Reihe von Landesfinanzmini
-
stern gemeldet. Ich kann Ihnen ohne weiteres 
solche Beispiele zur Verfügung stellen, Herr Ab
geordneter! Auf diese Weise sind die betreffen
den Unternehmer über Nacht brotlos gemacht 
worden. So ist heute die Lage im Kraftfahr
gewerbe, und zwar für den Fernverkehr genau 
so wie für den Güternahverkehr. Ja, für den 
Güternahverkehr bis zu 50 km ist es vielleicht 
noch schlimmer. Und für die Omnibus-Unterneh
mer ist es genau so wie für andere Gruppen 
des Kraftfahrgewerbes. Es gibt hier nur eine 
einzige Möglichkeit: Senken Sie bitte die Kraft-
fahrzeugsteuer um 50 %, bevor das ganze Ge-
werbe ruiniert wird. 
(Abg. Stücklen: Nur für das Gewerbe 
oder allgemein?) 
— Herr Zwischenrufer, wenn das Kraftfahrge-
werbe kaputt ist, so wird das die ganze Allge-
meinheit und Sie mit schädigen; Sie vielleicht 
nicht, weil Sie ein Privatauto haben und nicht 
auf die Dienste des Kraftfahrgewerbes angewie-
sen sind. Vielleicht aber doch auch. Denn die 
Lebensmittel und die Waren aller Art, die Sie 
kaufen, werden drei- oder viermal oder noch 
öfter durch den Lastwagen transportiert, bevor 
sie vom Erzeuger zum Verbraucher gelangt sind. 
Denken Sie also bitte daran, daß die ganze 
Volkswirtschaft, daß jeder von uns das aller-
größte Interesse daran hat, daß das Verkehrs-
gewerbe nicht erliegt. Das hat man schon im 
Mittelalter gewußt, daß das Transportgewerbe, 
damals noch per Pferd, eine Schlüsselstellung für 
das ganze Wirtschaftsleben hat. Schade, daß es 
heute anscheinend Abgeordnete im Bundestag 
gibt, die nicht begriffen haben, welche enorme 
Bedeutung ein gesundes Kraftfahrgewerbe für 
die ganze Volkswirtschaft, für jeden einzelnen 
von uns und für eine wahre Verbilligung der 
ganzen Güter- und Lebensmittelversorgung hat. 
(Abg. Dr. von Brentano: Ausgezeichnet!!) 
Die Abmeldungen heute bei den Finanzämtern 
sprechen eine beredte Sprache. 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: Das 
haben Sie schon einmal gesagt; Sie können 
sich doch nicht dauernd wiederholen!) 
Die Entlassungen von Arbeitern und Angestellten 
müßten Ihnen allen zu denken geben, wo Sie 
doch immer und immer wieder fordern, daß die 
Arbeitslosigkeit bekämpft wird. 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: In der 
Kürze liegt die Würze!) 
Sie müssen unter allen Umständen das Gewerbe 
dadurch vor dem Ruin bewahren, daß Sie die Steuer 
herabsetzen. Denn die Einnahmen aus der Steuer 
sind bereits so heruntergegangen, daß bei den 
Finanzämtern nichts anderes als eine ungeheuer-
liche Mehrarbeit entsteht. Oder wollen Sie über-
haupt die Stundungsgesuche nicht prüfen? Das 
ist vielleicht das, was bei einer großen Anzahl 
von Finanzämtern heute tatsächlich schon ge-
schieht. Da sind wir aber schärfstens dagegen! 
Das kann ich Ihnen gleich sagen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
Ihre Redezeit läuft ab. 
(Abg. Stücklen: Es ist auch höchste Zeit!) 
Loritz (WAV), Antragsteller: Ich möchte Ihnen 
eins erklären. Sie werden — und ich wende 
mich dabei vor allem an den Herrn Finanzmini-
ster —, wenn Sie in diese Reduktion einwilligen, 
sehen, daß das tatsächliche Steueraufkommen 
— auf die Dauer gesehen — nicht etwa herunter-
gehen, sondern sich heben wird. 
(Abg. Stücklen: Glauben Sie denn so 
etwas auch?) 
— Das werden Sie sehen, jawohl, weil dann, wenn 
die einzelnen Verkehrsunternehmer weiterhin leben 
und existieren können, sie als Steuerzahler wieder 
in Funktion treten können. 
Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2211 
(Loritz) 
Wenn dagegen ein großer Teil dieser Betriebe 
kaputtgeht, werden die Leute nicht bloß keine 
Kraftfahrzeugsteuer mehr zahlen können, auch 
nicht einmal 50 %, sondern sie werden Umsatz-
steuer, Einkommensteuer und all diese Steuern 
ebenfalls nicht mehr zahlen können. Sie werden 
den Leuten dann noch Wohlfahrtsunterstützungen 
zuwenden müssen. Soweit ist es nämlich bereits 
gekommen, daß gut fundierte Unternehmer des 
Verkehrsgewerbes — — 
(Zurufe von der CDU: Wo denn?) 
— Jawohl, und gerade kleine Leute, die nur einen 
oder zwei Lastwagen laufen haben — in Hessen 
genau so wie in Bayern und im Rheinland ist das 
vorgekommen —, müssen um Unterstützung nach-
suchen, weil sie für Ihre Familie nichts mehr zu 
leben haben. 
(Zurufe von der CDU.) 
Darum bitte ich Sie, nehmen Sie den Antrag 
der WAV an oder — ich stelle den Antrag 
jetzt — überweisen Sie ihn sofort an den Aus-
schuß, damit dort noch an Hand von genauen 
Zahlen Ihnen belegt werden kann, in welch rui-
nöser Lage sich unser ganzes Kraftfahrzeug-
gewerbe heute bereits befindet. 
(Abg. Stücklen: Das war die Stellung 
der WAV!) 
- Das, sehr verehrter Herr, begreifen Sie an-
scheinend noch nicht. Sie werden es aber be-
greif en. 
(Beifall bei der WAV.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat zur Be-
gründung des Antrags auf Drucksache Nr. 816 
unter Punkt 5 b der Tagesordnung der Abgeord-
nete Rademacher. 
Rademacher (FDP), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Der Antrag zu 
Punkt 5 b der Tagesordnung bezieht sich auf die 
Dreiradwagen, das typische Gütertransportmittel 
für den Handwerker und für den Einzelhandel, 
also, wenn Sie wollen, für den Mittelstand. Für 
diese Dreirad-Kraftfahrzeuge hat es stets eine be-
sondere Regelung gegeben. Diese Dreirad-Kraft-
fahrzeuge wurden nicht nach dem Gewicht des 
Wagens wie die anderen Lastwagen versteuert, 
sondern nach dem Hubraum. 
Es ist bekanntgeworden, daß die Steuersach-
verständigen der Länderfinanzverwaltungen zu-
sammengesessen haben, um eine Änderung dieser 
Sonderregelung über die Bundesgesetzgebung 
herbeizuführen. Das würde bedeuten, daß dieser 
Ausnahmesteuersatz von 48 DM sich auf 180 DM 
erhöhen würde. Aus diesem Grunde, also sozu-
sagen prophylaktisch ist dieser Antrag eingebracht 
worden, um aus den von mir genannten Gründen 
diese Sondersteuer für das Handwerk und für den 
Einzelhandel auf jeden Fall zu erhalten. Ich bitte 
daher, da noch einige technische Fragen zu klären 
sind, das Haus, zu beschließen, diesen Antrag zu 
Punkt 5 b an den Ausschuß für Verkehrswesen zu 
überweisen. 
Mit Genehmigung des Herrn Präsidenten darf ich 
im Anschluß an meinen Antrag im Auftrage meiner 
Fraktion nunmehr zu dem Antrag der WAV 
Stellung nehmen. Der Herr Abgeordnete Loritz, 
der, hier in letzter Zeit sein tiefes Sachverständ-
nis für Eierbewirtschaftung, Milchspannen, Bier-
bewirtschaftung eindrucksvoll bewiesen hat, 
(Abg. Loritz: Sie merken auch alles!) 
hat neuerdings sein Herz für den notleidenden 
Verkehr entdeckt. Erst aus seiner  Begründung 
 habe ich einigermaßen verstanden, was er eigent-
lich mit seinem Antrag will. 
(Abg. Loritz: Schade! — Heiterkeit.) 
Er spricht nämlich vom Kraftfahrzeuggewerbe. 
Darf ich fragen, was das Kraftfahrzeuggewerbe ist? 
(Abg. Dr. von Brentano: Sehr gut!) 
Sie meinen natürlich das Verkehrsgewerbe, das 
haben Sie aber erst hinterher gesagt. Das Kraft-
fahrzeuggewerbe kann sein die Automobil-
industrie; das können die Reparaturanstalten sein; 
das kann sein der Werksverkehr, 
(Abg. Loritz: „Kraftverkehrsgewerbe" habe 
ich gesagt!) 
und das kann sein der gewerbliche Verkehr, den 
Sie eigentlich meinen. Herr Loritz, das ist genau 
so von einem tiefen Sachverständnis durchsetzt 
wie Ihr damaliger Antrag wegen der Herabsetzung 
der Benzinpreise, wo Ihnen zum erstenmal klar-
geworden ist, daß es außerdem noch Dieselkraft-
stoff gibt. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Loritz: Reden Sie doch nicht so ein 
Blech daher!) 
— Herr Loritz, ich überlasse es der Beurteilung des 
Hauses, wer von diesem Platz Blech redet. 
(Beifall und Lachen bei den 
Regierungsparteien.) 
Dann haben Sie noch eins vergessen, Herr 
Loritz. Sie haben leider die Geschäftsordnung nicht 
studiert. Sonst hätten Sie wissen müssen, daß Sie 
nach § 48 a gleichzeitig eine Deckungsvorlage für 
Ihren Antrag einbringen mußten. 
(Bravo! bei der CDU und Zuruf: Das gilt 
für Loritz nicht!) 
Ich darf darauf hinweisen, daß zwar nach Art. 106 
des Grundgesetzes die Kraftfahrzeugsteuer den 
Ländern zufließt, daß sie aber nach Art. 105 An-
gelegenheit der Bundesgesetzgebung ist. 
(Abg. Loritz: Das wissen wir schon lange!) 
Sie sollten sich einmal gleichzeitig überlegen, daß 
die Kraftfahrzeugsteuer insgesamt 290 Millionen 
DM in den Ländern ausmacht und infolgedessen 
entscheidend in den Finanzausgleich zwischen 
Bund und Ländern eingreift. Aus dem Grunde 
mußten Sie uns nach § 48 a der Geschäftsord
-
nung gleichzeitig sagen, wo Sie die Deckung her
nehmen wollen, und durften nicht dem wirklich 
notleidenden Gewerbe, das Sie meinen, Hoff
nungen erwecken, die einfach nicht zu erfüllen sind 
und nur den Zweck haben, Propaganda zu machen. 
(Sehr gut! bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Loritz: Den Haushaltsplan des 
Bundes müssen Sie kürzen!) 
Diejenigen, denen wirklich an einer Besserung 
der Lage im Verkehrsgewerbe gelegen ist, sind 
sich völlig klar darüber, daß, auf die Dauer ge-
sehen, die Kraftfahrzeugsteuer in dieser Höhe 
nicht zu halten ist. Wir sind aber der Meinung, 
daß einmal der Augenblick gekommen ist, wenn 
wir von der Benzin- und Dieseltreibstoffwirt-
schaft weg sind, dann eingehend zu überlegen, 
ob man nicht wie bei der Zigarettensteuer usw. 
innerhalb des Benzinpreises den letzten Verbrau-
cher an der Tankstelle erfaßt, um gleichzeitig 
diese ungeheure Bürokratie zu beseitigen. 
(Sehr gut! bei den Regierungsparteien.) 
2272 	 Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Rademacher) 
Aber leider ist wegen des von mir angeführten 
Grundes des Finanzausgleichs dieser Augenblick 
noch nicht gekommen. 
Zu überlegen wäre, Untersuchungen darüber 
anzustellen, wieweit die sehr hohe Kraftfahrzeug-
steuer in den Ländern zweckgebunden ist bzw., 
wenn sie es noch nicht ist, zweckgebunden wer-
den kann, nämlich für den Ausbau der Straßen. 
Dann könnte man unter Umständen eine Recht-
fertigung der heutigen Höhe der Kraftfahrzeug-
steuer hinnehmen. 
(Abg. Loritz: Aha!) 
Aber ich wiederhole noch einmal: es handelt sich 
hier um einen ausgesprochenen Propaganda-
antrag, der in unverantwortlicher Weise dem 
leidenden Gewerbe Hoffnungen erweckt, die der 
heutige Staat mit dem besten Willen nicht er-
füllen kann. 
(Zurufe des Abg. Loritz.) 
Ich bitte das Hohe Haus, diesen Antrag, der mit 
Sachlichkeit nichts mehr zu tun hat, sondern 
nichts weiter ist als eine Sonderpropaganda der 
WAV, entsprechend zu behandeln und zur Ta-
gesordnung überzugehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Ich darf zu den beiden An-
trägen kurz Stellung nehmen. Nachdem für den 
zweiten Antrag die Überweisung an den Aus-
schuß beantragt ist, möchte ich nur eines fest-
stellen. Ich nehme an, daß der zweite Antrag 
nicht die Tendenz hat, der Regierung nahezu-
legen, eine pflichtgemäße Prüfung der Frage 
überhaupt zu unterlassen. 
(Rufe von der FDP: Nein, nein!) 
Zu dem Antrag auf Drucksache Nr. 764 möchte 
ich mich dahin aussprechen, daß ich im Namen 
der Bundesregierung bitten muß, den Antrag ab-
zulehnen. Ich darf das mit ganz wenigen Sät-
zen begründen. Die Kraftfahrzeugsteuer ist tat-
sächlich eine Zwecksteuer. Sie ist nach § 41 
Abs. 2 des Finanzausgleichgesetzes für Zwecke 
der Unterhaltung der öffentlichen Wege be-
stimmt. Die Länder können den Ertrag außer 
zur Unterhaltung der öffentlichen Wege auch zur 
Unterhaltung der öffentlichen Brücken verwen-
den. Der Ertrag der Kraftfahrzeugsteuer ist 
also zur Unterhaltung der öffentlichen Wege und 
der öffentlichen Brücken bestimmt. Die Kraft-
fahrzeugsteuer ist ihrem Wesen nach nicht eine 
Steuer auf das Kraftfahrzeug, sondern sie ist eine 
Steuer auf das Halten von Kraftfahrzeugen, die 
bestimmt sind, die öffentlichen Wege und Brük-
ken zu benutzen. Das ist das Wesen und der 
Zusammenhang. 
Das Erträgnis der Kraftfahrzeugsteuer, das voll 
den Ländern zufließt, ist im Jahre 1948/49 261 
Millionen Mark gewesen. Das Erträgnis steigt 
und wird heuer höher zu schätzen sein. Es wird 
regelmäßig für den Ausbau von Wegen und 
Straßen - Bundesstraßen, Autobahnen, Straßen 
erster und zweiter Ordnung — verwendet. Als 
Gesamtaufwand hierfür in den Ländern und in 
den Gemeinden darf man zusammen nach vor-
sichtiger Schätzung etwa 680 Millionen DM jähr-
lich rechnen. Aus der Kraftfahrzeugsteuer wird 
also die Hälfte des gesamten Aufwandes für die 
Unterhaltung von Wegen, Straßen und Brücken 
bezahlt. Würde das Erträgnis der Kraftfahr-
zeugsteuer in dem Ausmaß, wie es der Antrag 
will, ermäßigt, wäre die Unterhaltung der Wege, 
Straßen und Brücken in dem bisherigen Ausmaß 
nicht mehr möglich. Ich glaube, das wäre die 
stärkste Gefährdung des Kraftfahrzeuggewerbes, 
die man sich denken könnte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Loritz: Ich bitte ums Wort!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Mücke. 
Dr. Mücke (SPD): Meine Damen und Herren! Es 
ist unbestreitbar, daß die Steuerschraube bei allen 
Steuern im Gebiet der Bundesrepublik sehr straff 
angespannt ist. Es ist eine außerordentlich wich-
tige Aufgabe dieses Hauses, die Steuerschraube, 
soweit es möglich und tragbar ist, zu lockern. 
Die Steuersenkungen müssen aber immer unter 
dem Gesichtspunkt des Gemeinwohls, sozial und 
gerecht erfolgen. Sie dürfen sich keinesfalls im 
Interesse einer bestimmten Bevölkerungsschicht 
oder einer bestimmten Gruppe zum Schaden der 
Allgemeinheit, insbesondere zum Schaden der 
sozial schwachen Bevölkerung, auswirken. 
Man kann die Frage der Kraftfahrzeugsteuer, 
insbesondere eine Senkung dieser Steuer, nicht 
unter dem Aspekt des Kraftverkehrsgewerbes 
allein behandeln, wie dies offensichtlich der An-
trag der WAV vorsieht. Man kann aber auch die 
Frage der Senkung der Kraftfahrzeugsteuer nicht 
für sich allein und getrennt von dem Gesamt-
komplex der Fragen behandeln, die bei der Be
-
nutzung und Haltung von Kraftfahrzeugen finan-
ziell eine Rolle spielen. Das heißt, die Senkung 
der Kraftfahrzeugsteuer kann nur unter Berück-
sichtigung aller Kostenfaktoren geprüft werden, 
die mit der Haltung von Kraftfahrzeugen in Zu-
sammenhang stehen. 
Hier ist ein entscheidender Kostenfaktor der  
Benzinpreis. Über den Benzinpreis ist in diesem 
Hause und außerhalb des Hauses schon sehr viel 
geredet worden. Zur Frage des Benzinpreises 
sind insbesondere auch von den Antragstellern 
im wesentlichen dieselben Argumente vorgebracht 
worden, wie sie jetzt bei der Frage der Senkung 
der Kraftfahrzeugsteuer ins Feld geführt wer-
den. Das Haus hat zur Überprüfung der Benzin-
preise einen Untersuchungsausschuß eingesetzt. 
So wie die Dinge liegen, besteht doch zwischen 
der Höhe der Kraftfahrzeugsteuer und dem Ben-
zinpreis ein echter Zusammenhang. Wir müssen 
erst das Drum und Dran der Bestandteile des 
Benzinpreises kennen, um eine verantwortliche 
Entscheidung über die Frage der Kraftfahrzeug-
steuer treffen und entscheiden zu können, ob eine 
Senkung der Kraftfahrzeugsteuer tragbar ist 
oder nicht. 
Deshalb wird meine Fraktion für die Verwei-
sung des Antrags sowohl an den Finanzausschuß 
wie auch an den Verkehrsausschuß stimmen. Das 
gleiche wird meine Fraktion hinsichtlich des An-
trages der FDP-Fraktion tun. Hier wird zu prü-
fen sein, ob eine Erhöhung zumutbar ist oder 
nicht. Das Haus ist heute nicht in der Lage, zu 
dem Antrag ohne Prüfung durch den zuständigen 
Ausschuß Stellung zu nehmen. 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1950 	 2273 
(Dr. Mücke) 
Zum Schluß eine allgemeine Bemerkung: Wir 
könnten uns alle diese Einzeldebatten über Ein-
zelsteuern ersparen, wenn die Regierung uns 
recht bald einen Entwurf über eine umfassende 
allgemeine Steuerreform vorlegen würde; und 
es ist unser Wunsch, daß die Regierung dies recht 
bald tut. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Loritz. 
(Zuruf: Es bleibt uns nichts erspart!) 
Loritz (WAV): Herr Abgeordneter Rademacher 
hat soeben geglaubt meine Ausführungen da-
durch kritisieren zu können, daß er erklärt hat, ich 
hätte bei Stellung des Antrages der WAV den 
§ 48 a der Geschäftsordnung außer acht gelassen. 
gelassen. 
(Zuruf von der FDP: Haben Sie auch!) 
— Ich weiß nicht, ob Sie Jurist sind, Herr Rade-
macher. 
(Zuruf von der FDP: Das hat damit 
nichts zu tun!) 
— Das sind Sie nicht? — Sie haben mir doch 
vorgeworfen, ich verstünde nichts vom Verkehrs-
gewerbe! Wollen Sie bitte dann mich zuerst 
nicht über Juristerei belehren, Herr Rademacher! 
Der § 48 a der Geschäftsordnung gilt nämlich 
zur Zeit gar nicht. 
(Zuruf von der FDP: Haben Sie eine 
Ahnung! — Heiterkeit und Unruhe.) 
Darüber sind sich gerade auch Ihre Leute im 
Ältestenrat einig gewesen. Der § 48 a setzt näm-
lich voraus, daß der Haushaltsplan für das Jahr, 
auf das sich der gestellte Antrag bezieht — und 
das ist sicher das Haushaltsjahr 1950 — , bereits 
endgültig vorliegt. 
(Zuruf von der FDP: Das ist ja heller 
Unsinn!) 
Das ist nicht da. — Selbstverständlich! Denn Sie 
können nur dann auf Grund des Haushaltsplanes 
hier diese Anträge stellen. 
(Zuruf von der FDP: Das ist heller Unsinn! 
— Anhaltende Unruhe und dauernde Zurufe.) 
— Nein, das ist kein heller Unsinn, 
(Abg. Dr. von Brentano: Doch!) 
sondern das ist auch die Auffassung maßgeb-
licher Mitglieder des Geschäftsordnungsaus-
schusses, 
(Abg. Strauß: Der WAV!) 
— die nicht Mitglieder der WAV sind, Herr Dr. 
von Brentano! 
(Abg. Dr. von Brentano: Ich habe gar 
nichts gesagt! — Heiterkeit. — Anhaltende 
Unruhe.) 
— Dann der Herr, der hier vorn den Zwischen-
ruf gemacht hat. 
Es ist selbstverständlich, daß der § 48 a der Ge-
schäftsordnung, wenn er überhaupt in Kraft ge-
setzt werden sollte, nur dann einen Sinn hat, 
wenn der Haushaltsplan die Möglichkeit gibt, 
hier mit spezifizierten Anträgen die entsprechen-
den Einsparungsmaßnahmen zu fordern, also die 
Möglichkeit für die betreffenden Antragsteller, 
die Einsparungsmaßnahmen zu fordern, durch die 
der eventuelle Ausfall an Steueraufkommen in-
folge des betreffenden Antrages wieder wett-
gemacht wird. 
Meine Damen und Herren! Ich habe Ihnen 
aber auch darüber hinaus schon gesagt, daß hier 
auf die Dauer gar kein Steuerausfall eintreten 
wird. Die Verhältnisse werden diesen Steuer-
ausfall erzwingen, sage ich Ihnen! Sie werden 
dann sehen, daß Sie weniger bekommen, als 
wenn Sie unseren Antrag angenommen hätten! 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: Ein 
glatter Widerspruch! — Weitere Zurufe von 
der FDP und erneute Unruhe.) 
Zum zweiten sage ich Ihnen: Ich habe mich 
schon manches Mal mit Ihnen auseinanderzu-
setzen gehabt, wie Sie die Einsparungen und 
noch viel mehr, als hier notwendig wären, errei-
chen könnten, 
(Widerspruch und Zurufe bei der FDP) 
also Einsparungen für den Staatshaushalt und da-
mit die Deckung für den eventuellen Ausfall der 
Steuerbeträge, der durch die Ermäßigung einge-
treten ist. 
(Große Unruhe.) 
Kürzen Sie diese Haushalte entsprechend, lassen 
Sie nicht das Geld in Riesenbeträgen zum Fenster 
hinauswerfen! 
(Abg. Dr. von Brentano: „Sehr gut"!) 
Kürzen Sie bitte hier die Personalpläne! 
(Zuruf von der CDU: 
Kürzen Sie Ihre Reden! — Heiterkeit.) 
Kürzen Sie die Pläne für das Bundesinnenministe-
rium und für manche andere Ministerien, kürzen Sie 
diese ganzen Ausgaben und auch die Ministerge-
hälter; dann werden Sie sehen, daß Sie hier mehr 
als genügend Deckung haben. 
(Abg. Hilbert: Propaganda!) 
— Nein, das ist keine Propaganda, 
(Zurufe in der Mitte: Doch! — 
Jawohl! — Unruhe) 
sondern das sind Tatsachen. Es ist merkwürdig, 
daß ein Antrag immer nur dann Propaganda ist, 
wenn ihn die WAV stellt. 
(Unruhe. - Glocke des Präsidenten.) 
Wenn Sie dagegen Anträge stellen, dann ist das 
keine Propaganda. Sie würden sich sehr dagegen 
verwahren, wenn wir bei Ihren Anträgen immer 
den Vorwurf erheben würden, Sie würden das zu 
Propagandazwecken machen. 
(Zuruf: Blumenkohl! - Erneute lebhafte 
Zurufe.) 
Wir stellen den Antrag deswegen, damit die 
Steuern herabgesetzt werden. Bitte, benützen Sie 
doch dann auch diese Gelegenheit, Propaganda zu 
machen! Schließen Sie sich doch unserem Antrag 
an, dann werden Sie die beste Propaganda machen, 
die Sie machen können, nämlich die Propaganda 
einer sparsamen Staatsführung. 
(Anhaltende große Unruhe. — Zuruf: 
Kommen Sie auf die Eierpreise!) 
Vizepräsident Dr. Schiffer: Herr Abgeordneter, 
Ihre Redezeit läuft ab. 
Loritz (W AV): Ich habe Ihnen nochmals den An-
trag zu stellen und zu wiederholen. 
(Zuruf rechts: Wiederholen Sie ihn!) 
Unser Antrag auf Kürzung ist zulässig. Er ver
-
stößt keineswegs gegen die vorläufige Geschäfts- 
2274 	 Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Loritz) 
ordnung. Das antworte ich Ihnen, Herr Rade-
macher! 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: Und 
zu dem anderen sagen Sie gar nichts?) 
— Zu dem andern? Ich kann nichts dafür, wenn 
mir die Redezeit immer so abgekürzt wird, daß 
ich in wenigen Minuten alles vortragen muß. 
(Große Unruhe.) 
Wir werden jeden Antrag unterstützen, der zum 
Nutzen des Kraftfahrgewerbes ist, und zwar 
jeden solchen Antrag, im Gegensatz zu Ihnen, 
die Sie alle Anträge niederstimmen, die von der 
WAV kommen, selbst wenn sie noch so begründet 
sind. Im Gegensatz zu Ihnen haben wir bis jetzt 
jeden Antrag von irgendeiner Seite des Hauses 
unterstützt, 
(erneute große Unruhe; Glocke des 
Präsidenten) 
der, wirtschaftlich gesehen, irgendwie eine Er-
leichterung für das Verkehrsgewerbe oder ein 
anderes Gewerbe oder die ganze Volkswirtschaft 
bringt. 
(Zurufe: Nichts als Unsinn! — Unruhe. — 
Weitere Zurufe.) 
— Sie haben diese politischen Scheuklappen, nicht 
wir. Das Kraftfahrgewerbe — — 
Vizepräsident Dr. Schäfer: I ch bitte zu schließen; 
Ihre Redezeit ist abgelaufen. 
(Zuruf in der Mitte: Gott sei Dank! — 
Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: 
Verschwinden!) 
Loritz (WAV): Herr Freiherr von Rechenberg, 
vielleicht werden die Wähler dafür sorgen, daß Sie 
aus dem Parlament verschwinden, nicht ich! 
(Zuruf rechts: Sie meinen, weil Dummheit 
siegt? — Gegenruf in der Mitte: Großartig!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Strauß. 
Strauß (CSU) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich weiß nicht, ob der Kollege Loritz sich 
selbst für einen Juristen hält. Ich habe in diesem 
Falle dann das Glück, keiner zu sein. Ich gebe ihm 
aber darin recht, daß außer dem § 48 a der Ge-
schäftsordnung, der in diesem Falle nicht ausreicht, 
noch andere Paragraphen notwendig wären, um 
solche Anträge zu verhindern. 
(Zurufe in der Mitte und rechts: § 51!) 
— Welche Paragraphen, überlasse ich den Juristen, 
die sich dann um diese Nummern streiten dürfen. 
(Heiterkeit.) 
Zu den Anträgen, die hier eingereicht worden 
sind, müssen wir folgendes bemerken. Es besteht 
darüber kein Zweifel, daß unsere Aufgabe im 
Laute unserer Tätigkeit darin liegt, den durch 
die alliierten Gesetze geschaffenen überhöhten 
Steuerdruck Stück um Stück abzubauen. Das geht 
aber nicht so, daß man jeden Tag mit einem neuen 
Antrag kommt, einmal mit der Biersteuer, dann 
mit der Tabaksteuer, dann mit der Kraftfahrzeug-
steuer usw., 
(Zuruf von der FDP: Mit den Eierpreisen!) 
— dann mit den Eierpreisen usw. 
(Weiterer Zuruf von der FDP: 
Mit dem Blumenkohl!) 
Es handelt sich hier um etwas ganz anderes. Wir 
sind auf dem Wege der Steuersenkung bisher ohne 
Zweifel systematisch und gegenüber der Militär-
regierung, die ja heute leider noch die Kontrolle 
und Genehmigungsbefugnis hat, richtig vorge-
gangen, indem wir die überhöhte Steuerbelastung 
Stück um Stück abbauen. Wir haben mit der 
Einkommensteuer angefangen. Wir haben erlebt, 
mit welchen Schwierigkeiten es verbunden war, 
diese Steuer herabzusetzen. Es wird fortgefahren 
mit der Biersteuer und der Zigarrensteuer. In ab-
sehbarer Zeit wird die Frage der Zigarettensteuer 
und der Kaffeesteuer akut werden. Es geht aber 
nicht so, daß man nur aus Agitationsgründen alles 
wie Kraut und Rüben durcheinanderwirft. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Man muß nämlich unterscheiden — und das kann 
man, auch wenn man nicht Jurist ist — zwischen 
Bundessteuern und Landessteuern. Und gerade in 
der Frage der Landessteuern können wir nicht 
vorgehen, ohne daß auch die Länderfinanzminister 
und der Bundesrat dazu gehört werden. 
(Zuruf: Das könnt ihr ja!) 
Der Vorschlag, der hier mit Drucksache Nr. 764 
eingereicht worden ist, hat weder Hand noch Fuß 
und vor allen Dingen überhaupt nicht einmal einen 
Kopf. Es heißt darin: ..Der Bundestag wolle be-
schließen: Die Kraftfahrzeugsteuer wird . . . 
vermindert." Eine solche Verminderung ist ja nicht 
durch einen Beschluß möglich, sondern ausschließ-
lich durch ein Gesetz, das den vorgeschriebenen 
Weg geht. Dann machen Sie ein Gesetz, Herr 
Loritz, und schauen Sie, wie weit Sie damit 
kommen. 
(Abg. Loritz: Mit dem Gesetz würden 
Sie es genau so machen!) 
Und wenn man jetzt schon von der Kraftfahrzeug-
steuer als von einer Landessteuer redet, so möchte 
ich Ihnen noch einen guten Rat geben, wenn Sie 
auch von uns einen guten Rat sicher ungern an-
nehmen. Herr Loritz, Sie stehen ja in Bayern nach 
Ihrer Meinung kurz vor der Machtübernahme. 
(Große Heiterkeit.) 
Sie werden dann als Ministerpräsident in Bayern 
eine Reihe schwieriger Verpflichtungen zu erfüllen 
haben. Und wenn Sie sich jetzt selber Ihrer eigenen 
Einkommensquellen für die Zukunft berauben, 
schwächen Sie Ihre künftige Position! 
(Beifall und Heiterkeit.) 
Im Zusammenhang damit eines: Ich kann mich 
ja mit Ihnen, Herr Loritz, in Ihrer Vielseitigkeit 
nicht messen, nachdem Sie als Sachverständiger für 
Bier, Milch, Kaffee, Blumenkohl, Eier, Benzin und 
nach Aufklärung auch für Dieselkraftstoff auf-
treten; aber eines weiß ich sehr genau: daß die 
Vorschläge, die Sie neulich zum Beispiel zur Be-
kämpfung der Arbeitslosigkeit gemacht haben, 
nämlich Kürzung der öffentlichen Haushalte um 
zehn bis zwanzig Prozent, gerade den Personen-
kreis am schwersten treffen müßten, den Sie am 
meisten zu vertreten vorgeben. Kürzen Sie einmal 
die öffentlichen Haushalte um zehn bis zwanzig 
Prozent! Sie meinen damit die Personal- und Ver-
waltungskosten. 
(Abg. Loritz: Jawohl!) 
Achtzig Prozent der öffentlichen Haushalte be-
stehen aber heute aus Kriegsfolgelasten und dem, 
was damit im Zusammenhang steht. Sie treten 
also ein für eine Kürzung der Kriegsbeschädigten- 
Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2275 
(Strauß)  
renten, der Fürsorgerenten, der Flüchtlingsrenten.  
Dafür treten Sie mit Ihren Ausführungen ein.  
(Widerspruch bei der WAV.)  
Und wenn ein Zwischenrufer zu diesen Aus-
führungen heute „heller Unsinn" gesagt hat, so  
hätte ich als Präsident diesen Zwischenrufer auch  
nicht gerügt.  
(Heiterkeit.)  
Um jetzt zu der Sache zurückzukommen: Wenn  
Sie schon in Ihren Versammlungen sagen, daß die  
Arbeitslosigkeit mit einem Federstrich beseitigt  
werden könnte, wenn die Regierung nur wollte, so  
bitte ich zu bedenken, daß zur Beseitigung der  
Arbeitslosigkeit Mittel gehören. Sie werden ja nach  
Ihrer Meinung in Bayern bald Gelegenheit haben,  
dieses Exempel vorzuexerzieren.  
(Abg. Loritz: Jawohl! Das werden wir! —  
Heiterkeit und Zurufe.)  
Dann. dürfen Sie sich aber nicht selber vorher die  
Mittel zur Durchführung Ihres Programms weg-
nehmen.  
(Erneute Zurufe.)  
Was die Kraftfahrzeugsteuer anbetrifft, so ist  
allgemein bekannt, daß der Tarif der Kraftfahr-
zeugsteuer vorn März 1935 durch das Kontrollrats-
gesetz Nr. 14 vom 11. Februar 1946 um 50 % er-
höht worden ist und daß später noch einmal für  
Lastkraftwagen durch Kontrollratsgesetz Nr. 51 
 eine weitere Erhöhung eingetreten ist. Der Grund
für die Erhöhung der Kraftfahrzeugsteuer bestand  
aber, wie der Bundesfinanzminister vorhin aus-
geführt hat,  
(anhaltende Unruhe)  
darin, daß die Ausgaben, die mit den Einnahmen  
aus der Kraftfahrzeugsteuer bestritten werden,  
ebenfalls einen größeren Umfang angenommen  
haben, nämlich die Ausgaben für Straßen- und  
Brückenbau. Wenn Sie auch immer in zwei Schlaf-
wagenbetten nach Bonn fahren und Ihr Auto  an-
scheinend irgendwo anders haben, wir jedenfalls  
legen Wert darauf, daß die Straßen in Bayern und  
Deutschland in einem guten Zustand sind.  
(Abg. Loritz: Mit Ihnen zusammen fahre  
ich nicht im Schlafwagen! — Große  
Heiterkeit. -- Weitere Zurufe.)  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Es scheint mir nun doch notwendig zu  
sein, Sie zu bitten, die Unruhe nicht zu weit zu  
treiben, so daß die Auseinandersetzungen und die 
Darlegungen des Redners unverständlich werden.  
Ich bitte, die Zwischenrufe nun doch einzu-
schränken.  
Strauß (CSU): Daß Sie mit mir nicht nach Bonn  
fahren, nehme ich Ihnen gar nicht übel. Warum  
Sie mit niemandem zusammen fahren, ist Ihre  
Angelegenheit und hat mit der Verkehrssteuer  
und der Kraftfahrzeugsteuer wieder weniger zu  
tun. 
(Abg. Dr. Preusker: Hat aber mit der  
Verkehrssteuer zu tun!)  
— Das wollte ich nicht gesagt haben, Herr Kol-
lege Preusker!  
(Heiterkeit.)  
Nun gibt es daran gar keinen Zweifel, daß die  
Mittel,  
(Zuruf des Abg. Loritz)  
die aus der Kraftfahrzeugsteuer eingebracht wer
-den, in den Ländern zweckgebunden für Straßen  
und Brückenbau verwendet werden, und wenn  
Sie etwas verstehen würden von der ganzen  
Frage, Herr Loritz, dann hätten Sie auch bei  
Ihren Informatoren die Auskunft erhalten kön-
nen, daß bis heute sowohl die Zahl der Zulas-
sungen bei Personenkraftwagen, Lastkraftwagen  
und Motorrädern noch ständig zugenommen hat.  
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU. — Abg.  
Loritz: Luxus-Pkw's!)  
— Ich weiß nicht, welchen Wagen Sie fahren;  
ich fahre jedenfalls keinen.  
(Abg. Loritz: Ich rede. vom  
Transportgewerbe!)  
Dann würden Sie also wissen, daß die Zahl der  
Zulassungen bis heute ständig zugenommen hat.  
Auch der Kollege Rademacher wird mir die  
Behauptung nicht verübeln, daß im Laufe der  
letzten Jahre eine Übersetzung des Verkehrsge-
werbes zum Teil gerade durch ungeeignete Leute  
stattgefunden hat. Sie muß im Interesse einer  
Gesundung des Verkehrsgewerbes wieder auf das  
richtige Maß zurückgeführt werden.  
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir sehen die volkswirtschaftli che Bedeutung 
eines funktionsfähigen Verkehrsgewerbes sehr 
wohl, kennen sie sehr genau und wir wissen 
auch, wo die Grenzen der Belastung dieses Ver-
kehrsgewerbes liegen. Wenn Sie, Herr Loritz, 
 hier sauen. das deutsche Volk werde in abseh-
barer Zeit vor dem Hungertode stehen, weil die 
Lebensmittel nicht mehr transportiert werden  
können. dann haben Sie halt hier einen Satz aus 
Threr Ku'mbacher Wahlrede erwischt, die Sie 
hier gar nicht hätten halten dürfen. 
(Abg. Loritz: Ich habe gesagt: die Leute 
stehen vor dem Verhungern!) 
Wir haben aber den Eindruck, daß Ihre Tätig-
keit in den letzten 10 Taren auf Sie einen so 
starken Einfluß ausgeübt hat, daß Sie zwischen 
Kulmbach und Bonn nicht mehr den richtigen 
Unterschied finden, und darum wird Ihnen heute 
der Unterschied zwischen Kulmbach und Bonn 
auch einmal ganz deutlich gesagt!  
Wenn wir hier einen Antrag erhalten, von dem  
man die Gewißheit haben kann. daß er zu dem  
Zweck eingereicht ist, etwas Mögliches durchzu-
setzen. so muß dieser Antrag im Plenum ernst-
haft beraten werden. Wenn aber feststeht,  
(Zuruf des Abg. Loritz)  
daß von .,Fachleuten" für Milch. Bier, Eier, Ge-
müse und Blumenkohl ein Antrag nach dem  
andern eingerecht wird, um im Hinblick auf den  
Kulmbacher Wahlkampf wieder einmal plötz-
lich Bevölkerungsschichten zu gewinnen, einmal 
 die Gastwirte und das andere Mal die Fuhrun-
ternehmer, so muß Ihnen gesagt werden: Die 
glauben Ihnen den Krampf gar nicht. den Sie  
hier erzählen! Kein Mensch glaubt Ihnen das, 
was Sie uns hier weismachen wollen; und wenn  
das so ist, dann gehen wir über diese Anträge  
zur Tagesordnung über!  
(Bravorufe und Händeklatschen  
bei der CDU/CSU.)  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und  
Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor.  
Die Aussprache ist geschlossen.  
Wir kommen zur Abstimmung. Es handelt sich  
um den Antrag der WAV Drucksache Nr. 764  
2276 	 Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
betreffend Senkung der Kraftfahrzeugsteuer und 
den Antrag Drucksache Nr. 816 betreffend Kraft-
fahrzeugsteuergesetz. 
Zu dem Antrag unter Punkt 5a der Tagesord-
nung betreffend Senkung der Kraftfahrzeug-
steuer ist von dem Abgeordneten Rademacher 
im Auftrage seiner Fraktion Übergang zur Tages-
ordnung beantragt worden. Über diesen An-
trag zur Geschäftsordnung muß zuerst abge-
stimmt werden. Ich bitte diejenigen, die diesem 
Antrage zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war 
die Mehrheit. Es ist also so beschlossen. 
Zu dem Antrag unter Punkt 5b der Tagesord-
nung Drucksache Nr. 816 betreffend Kraftfahr-
zeugsteuergesetz liegt der Antrag auf Überwei-
sung an den Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen vor. Herr Abgeordneter Rademacher hat 
dann noch den Antrag auf Überweisung an den 
Ausschuß für Verkehrswesen gestellt. Ich ver-
stehe die Sache so, daß der Ausschuß für Finanz- 
und Steuerfragen federführend sein und der 
Ausschuß für Verkehrswesen mitberaten soll. 
Ich bitte diejenigen, die diesem Überweisungs-
antrag zustimmen, die Hand zu erheben. - Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Die Überweisung 
ist einstimmig beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 6 der Tages-
ordnung: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Niebergall und Genossen betreffend Brot-
preis (Drucksache Nr. 809). 
Der Ältestenrat hat eine Redezeit von 10 Mi-
nuten für den Antragsteller und von 60 Minu-
ten für die Beratung vorgeschlagen. Da nicht 
widersprochen wird, nehme ich Ihre Zustimmung 
zu dieser vom Ältestenrat vorgeschlagenen Rege-
lung an. 
Das Wort zur Begründung des Antrags hat der 
Abgeordnete Harig. 
Harig (KPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! Man darf wohl erwarten, daß das Inter-
esse an dieser sehr wichtigen Frage ebenso groß 
sein wird wie bei der Behandlung der Biersteuer 
die heute morgen hier eine Rolle gespielt hat. 
Wenn man auf der einen Seite so energisch dafür 
eintritt, den Bierpreis zu ermäßigen, und wenn 
man dabei von flüssigem Brot spricht, dann muß 
man sich auch dafür einsetzen, daß der Brotpreis 
ermäßigt wird oder der jetzige Brotpreis zumin-
dest erhalten bleibt; denn es gibt doch eine große 
Menge von Menschen bei uns, die ein sehr trau-
riges Dasein haben, Menschen, die nicht auf flüs-
siges, sondern auf wirkliches Brot angewiesen 
sind. 
Im Juli soll der Brotpreis erhöht werden. Wir 
halten das im Interesse der Minderbemittelten, 
der Schaffenden, der Empfänger von Sozialren-
ten und anderer Schichten nicht für tragbar. Die 
Anordnung, die Subvention zur Stützung des Ge-
treidepreises zu beseitigen, ist von den Hohen 
Kommissaren erlassen worden. Obwohl die Kom-
missare diese Anordnung erlassen haben, muß 
ein Weg gefunden werden, die jetzigen Brotpreise 
beizubehalten. Die Hohen Kommissare kommen, 
das darf hier festgestellt werden, einem Wunsche 
bestimmter Kreise in Westdeutschland entgegen, 
zumindest kommen sie dem Wunsche des Herrn 
Ministers Blücher entgegen. vielleicht auch dem 
des Herrn Ministers Niklas oder des Herrn 
Schlange-Schöningen, die daran interessiert sind, 
Gelder einzusparen, Gelder aus den breiten Mas-
sen hereinzuholen, um sie für andere Dinge zu 
verwenden. Interessieren dürfte sich für diese 
Frage in erster Linie der Herr Finanzminister 
Schäffer, der sich freut, Gelder hereinzubekom-
men, die er dann als Steuergeschenk an die 
Reichen geben kann. Das ist die eine Ursache der 
geplanten Brotpreiserhöhung. 
Wir müssen aber auch die andere Ursache 
sehen. Die amerikanischen und kanadischen Wei-
zenmagnaten fühlen sich benachteiligt dadurch, 
daß sie ihre Produkte bei uns im Westen Deutsch-
lands nicht genügend absetzen können. Daher 
haben sie auch den Weizenpakt vorbereitet, nach 
welchem Westdeutschland Hauptabnehmer sein 
soll, weil das deutsche Volk ein zahlenmäßig 
großes Volk ist und sehr viel Brot konsumiert. 
Der Reichtum amerikanischer Farmer soll auf 
Kosten der Werktätigen Amerikas und der Völ-
ker, die dem Marshallplan und dem Weizenpakt 
angeschlossen sind, noch vermehrt werden. Bei 
den Bestrebungen, den Brotpreis zu erhöhen, 
sehen wir deutlich eine Zusammenarbeit der 
Bundesregierung mit den Großfarmern Amerikas. 
Das ist ganz klar zu erkennen. Dies wird zur 
Folge haben, daß die Gewerkschaften, welche 
bisher immer darauf hingewiesen haben, daß die 
Spanne zwischen Preisen und Löhnen ungeheuer 
groß ist, verringert werden müsse, nun mit aller 
Energie Lohnforderungen stellen, um den Ver-
lust, den die Arbeiter erleiden sollen, wieder 
wettzumachen. 
Der Herr Minister Niklas hat gelegentlich er-
klärt, diese Brotpreiserhöhung mache für eine 
fünfköpfige Familie nur 2,50 Mark im Monat aus. 
Das hat er vielleicht an dem Brotverzehr ge-
messen, den er und seine Familie haben. Aber, 
meine Damen und Herren, wir wollen uns doch 
darüber im klaren sein, daß es ganze Bevölke-
rungsschichten gibt, die fast nur von Brot leben. 
Auch wenn man nur 2,50 Mark als Grundlage 
nimmt, muß man daran denken, daß 2,50 Mark 
für große Teile unserer Bevölkerung sehr viel 
Geld sind. Ich erinnere an die Sozialrentner, die 
mit 60 Mark im Monat auskommen müssen. Ich 
erinnere an die Arbeitslosen, an die Kurzarbei-
ter, an die Alten und Siechen. Ich erinnere aber 
auch an einen Teil derer, die noch in den Betrie-
ben sind, so zum Beispiel an eine große Gruppe 
von Bergleuten, von denen wir festgestellt haben, 
daß viele nur 6 Mark Schichtlohn verdienen. 
Weiter erinnere ich an diejenigen, die als un-
gelernte Arbeiter oder als nicht vollwertige Ar-
beiter in den Betrieben stehen, die mit 85 Pfen-
nig pro Stunde nach Hause gehen und die von 
dem Wenigen, was sie in die Hand bekommen, 
ihre Mieten und die sogenannten fixen Kosten 
bestreiten müssen. Da bleibt nicht viel übrig; für 
die sind 2,50 Mark sehr, sehr viel Geld. 
Es kann auch nicht der Vorwurf erhoben wer-
den, wie es bei dem vorhergehenden Punkt der 
Tagesordnung geschehen ist, daß es sich hier um 
einen Propagandaantrag handele. Von Propagan-
da kann gar keine Rede sein. Hier handelt es 
sich darum, den Forderungen breitester Schichten 
des schaffenden Volkes gerecht zu werden. Diese 
Forderungen knüpfen an die Erklärung an, die 
Adenauer anläßlich seines Amtsantritts abgege-
ben und in der er betont hat, daß das soziale 
Deutscher Bundestag. -- 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	2277 
(Harig)  
Bestreben im Vordergrund all seiner Handlungen 
stehen werde. Unseres Erachtens geht es aber der 
Regierung gar nicht darum, das soziale Bestreben 
in den Vordergrund zu stellen, sondern in diesem 
Falle geht es um die Hilfe für die amerikani-
schen Weizenmagnaten. 
Der Einkauf des Weizens hätte viel günstiger 
erfolgen können, wenn man den Weizen aus dem 
Osten bezogen hätte. 
(Abg. Dr. Oellers: Ihr habt ja selber keinen!) 
Der Osten hat viel mehr, vielleicht mehr als 
Amerika. 
(Abg. Strauß: Warum gebt ihr dann den 
Weizen nicht her?) 
Aber wir müssen feststellen, daß die Regierung 
vom Osten gar nicht kaufen kann und auch nicht 
kaufen will. Sie kann nicht kaufen, weil es ihr 
verboten wird, erstens durch den Petersberg und 
zweitens durch die amerikanischen Großagrarier. 
Wenn die befehlen, dann sagt die Regierung Ja, 
dann gehorcht sie! Die Verbraucher aber wollen 
wissen, daß ihre Interessen im Parlament und 
von der Regierung, die nun am Ruder ist, auch 
vertreten werden. Diese Verbraucher haben ein 
feines Gefühl dafür, wer ihre Interessen vertritt. 
Bei diesem unserem Antrag bietet sich nun für 
Sie die Gelegenheit, zu zeigen, daß Sie gewillt 
sind, die sozialen Interessen wirklich in den 
Vordergrund zu stellen. Hier bietet sich Gelegen-
heit, durch die Verhinderung der Brotpreiser-
höhung zu zeigen, daß man soziales Verständnis 
und ein Herz hat für die Armen, deren es bei 
uns im Bundesgebiet sehr viele gibt. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Landwirtschaft und Er-
nährung. 
Dr. Niklas Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Bundesregierung ist im 
gegenwärtigen Zeitpunkt noch nicht in der Lage, 
über die künftige Gestaltung der Getreide- und 
 damit der Brotpreise eine verbindliche Erklärung 
abzugeben. Das neue Gesetz über den Verkehr  
mit Getreide und Futtermitteln ist vom Kabinett 
dem Bundesrat vorgelegt und dort zur Zeit Ge
-
genstand der Verhandlung. Der Bundestag wird 
also Gelegenheit haben, sich mit diesem Gesetz 
nach Verabschiedung durch den Bundesrat ein-
gehend zu befassen. Ich mache aber darauf auf-
merksam, daß dieses genannte Gesetz lediglich 
die Art der Organisation, der Erfassung und der 
Bewirtschaftung des Getreides im kommenden 
Wirtschaftsjahr regelt. 
Hinsichtlich der Getreidepreise enthält es im 
§ 9 nur die Ermächtigung für die Bundesregie-
rung, Erzeugerpreise, Übernahme- und Abgabe-
preise für das von der Einfuhr- und Vorrats-
stelle zu übernehmende Brotgetreide sowie Preise 
und Preisspannen für den Weiterverkauf festzu-
setzen und außerdem Preise für inländisches Ge-
treide, Mahlerzeugnisse aus Getreide und für 
Brot und Kleingebäck festzulegen. Die tatsäch-
liche Festsetzung der Getreidepreise wird erst zu 
einem späteren Zeitpunkt erfolgen. Sie kann zur 
Zeit aus nachstehenden Gründen noch nicht vor-
genommen werden. Erstens läßt sich im Augen-
blick der Ausfall der inländischen Ernte noch 
nicht übersehen. Zweitens kann gegenwärtig noch  
nicht die Preisbildung auf dem freien Weltmarkt, 
wie sie zu Beginn des kommenden Wirtschafts-
jahres sein wird, überblickt werden. Drittens 
wissen wir noch nicht, zu welchen tatsächlichen 
Preisen wir im Rahmen des Weltweizenabkom-
mens Weizen hereinbekommen, da bekanntlich 
der Höchstpreis bei 180 Dollarcents je Bushel 
und in diesem Jahr der niedrigste Preis bei 150 
Dollarcents je Bushel liegen. Die deutschen in-
ländischen Getreidepreise bewegen sich zur Zeit 
bei Brotgetreide auf einem Index von 125 bis 
127, bei Futtergetreide von 112 bis 114, während 
der Gesamtindex der ländlichen Preise etwa bei 
164 liegt. 
Es ist schon seit langem die Überzeugung der 
deutschen agrarpolitischen Sachverständigen, daß 
dieser verhältnismäßig niedrige Stand der Ge-
treidepreise produktionswirtschaftlich nachteilig 
ist und daß eine stärkere Angleichung der Ge-
treidepreise an das übrige agrarische Preisniveau 
geboten erscheint. Mit dieser Ansicht befinden 
sich die deutschen Sachverständigen durchaus in 
Übereinstimmung mit maßgeblichen Kreisen der 
ECA-Mission über eine notwendige Änderung 
der deutschen Getreidepreispolitik.  Es ist be-
kannt, daß namentlich amerikanischerseits die  
deutsche Getreidepreispolitik schon seit langem  
Kritik in dem Sinne erfahren hat, daß eine Er-
höhung der Getreidepreise absolut erforderlich  
ist. Vor allem ist dies in dem Memorandum zur  
Kritik des deutschen Wirtschaftsprogramms im  
Dezember 1949 und zuletzt im Februar 1950 aus-
gesprochen worden, als der Leiter der ECA-Mis-
sion, Mr. Haynes, sich folgendermaßen äußerte:  
„Der Erzeugerpreis für Brotgetreide sollte unver-
züglich erhöht werden." In den Verhandlungen  
mit den Hohen Kommissaren hat die Bundes-
regierung die Auffassung vertreten und konnte  
sich dabei auf Verhandlungen mit den beteilig-
ten deutschen Kreisen stützen, daß während des  
laufenden Wirtschaftsjahres eine Änderung der  
Getreidepreise untunlich ist. Jedoch dürfte sich  
eine angemessene Erhöhung der Getreidepreise  
für das kommende Wirtschaftsjahr nicht umgehen  
lassen. 'Die Regierung wird aber bemüht sein,  
die Brotpreise in einem tragbaren Rahmen zu  
halten und ist der Überzeugung, daß eine ange-
messene Beschränkung aller Zwischenspannen  
zur Erreichung dieses Zieles wesentlich beitragen  
wird. 
Tatsächlich hat sich bereits in der letzten Zeit,  
obwohl gegenwärtig noch Höchstpreise für Brot  
bestehen, ein Sinken der Brotpreise an vielen  
Orten bemerkbar gemacht. Das dürfte dadurch zu  
erklären sein, daß der unzweifelhafte Rückgang  
des Brotkonsums infolge reichlicherer Versor-
ung mit anderen Nahrungsmitteln das Bäcker-
gewerbe wieder zu einer Werbung um die Kun-
den zwingt. Außerdem darf man nicht übersehen,  
daß die Lebenshaltungskosten im ganzen seit  
etwa einem Jahr nicht unerheblich gesunken  
sind. Der Gesamternährungsindex stand im März  
1949 bei 174 und liegt heute bei 159, was einem  
Rückgang um 8,7% entspricht. Bemerkenswerter-
weise sind die Ernährungskosten seit einem  
Jahre stärker als die gesamten Lebenshaltungs-
kosten gesunken.  
Wenn der Antrag des Herrn Abgeordneten Nie-
bergall, den bisherigen Brotpreis völlig unver-
ändert zu belassen, so zu verstehen ist, daß die 
bisher gezahlten Subventionen unter allen Um- 
2279 	 Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950  
(Bundesminister Dr. Niklas) 
ständen aufrechterhalten werden sollten, so darf 
ich ihm entgegenhalten, daß er damit die For-
derung vertritt, auch den bisherigen Mißstand 
beizubehalten, daß wohlhabende Kreise eben-
falls verbilligtes Brot auf Kosten der Steuer-
zahler bekommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Renner: Das ist doch Ihre Auslegung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat die 
Abgeordnete Frau Strobel. 
Frau Strobel (SPD): Meine Herren und Damen! 
Der kommunistische Antrag geht, wenn ich richtig 
unterrichtet bin, auf eine Pressekonferenz zurück, 
in der der Herr Bundesernährungsminister am 
29. März 1950 erklärt hat, daß sich nach dem 
1. Juli dieses Jahres Brotpreiserhöhungen nicht 
vermeiden lassen werden. Wir bedauern außer-
ordentlich, daß die Erklärungen des Bundesernäh-
rungsministeriums in dieser Frage sich seit dieser 
Zeit dauernd widersprochen haben und daß die 
heute vom Herrn Bundesernährungsminister abge-
gebene Erklärung nun auch keine Klarheit bringt. Es 
wäre vielleicht richtiger gewesen, wenn man un-
serer Anfrage im Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten, welche Absichten die 
Regierung in der Brotpreisfrage denn eigent-
lich wirklich habe, nachgekommen wäre und dort 
die Angelegenheit diskutiert hätte. Wir sind des-
wegen gezwungen, heute hier zu dieser Frage 
Stellung zu nehmen, weil man nicht rechtzeitig 
genug zum Ausdruck bringen kann, daß eine even-
tuelle Brotpreiserhöhung unter allen Umständen 
verhindert werden muß. 
Meine Herren und Damen! Brot ist neben der 
Kartoffel — das hat der Herr Bundesernährungs-
minister vorige Woche bei der Landwirtschafts-
debatte selbst ausgesprochen — das Grundnah-
rungsmittel, auf das auch der sozial Schwächste 
keinesfalls verzichten kann. Allein schon daraus 
ergibt sich doch für die Regierung und für uns als 
Parlament die Verpflichtung, dafür zu sorgen, daß 
jedem Staatsbürger dieses Grundnahrungsmittel in 
der Menge zugeführt wird, in der er es unbedingt 
braucht. Das Angebot auf dem Weltmarkt und auch 
die deutsche Erzeugung haben uns gestattet, die 
Rationierung für Brot durch Marken aufzuheben. 
Nun kann aber nicht übersehen werden, daß 
der neue Bezugsschein „Geld" so ungerecht verteilt 
ist, daß der Anteil des einzelnen am Brotkonsum 
keinesfalls diesem Regulativ überlassen werden 
darf. Wir müssen alle Bürger in den Stand setzen, 
die nötige Menge Grundnahrungsmittel auch zu 
bezahlen, entweder zu Preisen, die für die brei-
ten Volksschichten tragbar sind, oder durch Siche-
rung des entsprechenden Einkommens, und zwar 
für jedermann. Letzteres aber, meine Herren und 
Damen -- das werden Sie zugeben müssen —, ist 
bei dem gegenwärtigen Mißverhältnis der Renten, 
der Fürsorgeunterstützungen, auch der Löhne und 
Gehälter vieler zu den Lebenshaltungskosten kei-
neswegs der Fall. Oder glauben Sie etwa, Herr 
Minister, daß die vielen Millionen, die bei uns 
heute von unzureichenden Unterstützungen leben 
müssen, eine Brotpreiserhöhung ertragen könnten, 
ohne daß der Staat auf der anderen Seite eben die 
Leistungen für sie erhöhen müßte? Solange ich 
zurückdenken kann, ist — ich möchte sagen, mit 
Ausnahme der Inflation — der Brotpreis niemals 
so hoch wie zur jetzigen Zeit gewesen. 
Ist es nicht schlimm genug, daß wir im Parla-
ment und im Ausschuß immer wieder feststellen 
müssen, daß der Konsum an Fleisch, an Milch, an 
Butter, an Käse infolge der geringen Kaufkraft 
der Bevölkerung noch weit hinter dem Konsum 
pro Kopf in der Vorkriegszeit zurückbleibt? Soll 
nun durch eine eventuelle Brotpreiserhöhung der 
Korb mit dem trockenen Brot für weite Bevölke-
rungskreise noch höher gehängt werden? Ich glaube, 
das kann in diesem Hause niemand ernstlich wollen, 
das darf auch nicht heraufbeschworen werden. In 
der Zeit der Nahrungsmittelknappheit hat auch 
ein Teil der Menschen, die heute über volle Geld-
beutel und damit auch über volle Speisekammern 
verfügen, empfunden, wie weh Hunger tut. Heute 
kann sich ein verhältnismäßig kleiner Prozentsatz 
unseres Volkes alles leisten, während für Mil-
lionen Kinder die schönen und guten Dinge nach 
wie vor nur in den Schaufenstern existieren. Wenn 
diese Kinder nun auch noch auf das Stück 
Brot, das ihnen den Hunger stillt, verzichten müß-
ten, dann, meine Damen und Herren, machen sich 
alle daran schuldig, die eine Brotpreiserhöhung 
nicht beizeiten mit allen Mitteln verhindern halfen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Glauben Sie bitte nicht, daß es zu schwarz ge-
malt wäre, wenn wir heute von diesen Dingen 
sprechen. Wir dürfen uns. wenn wir an den Brot-
preis denken, keinesfalls an den finanziell 
Leistungsfähigen orientieren, sondern wir müssen 
das an dem Zahlungsvermögen der sozial Schwäch-
sten tun. Jahrelang lag es nicht in unserem Ver-
mögen, den Kindern unseres Volkes das nötige 
Stück Brot zu geben, und ich kann Ihnen versichern, 
wir Mütter denken noch heute mit Grauen an 
die Zeit zurück, in der wir den Brotkasten ab-
sperren mußten. Heute hängt es von der Brot-
preisgestaltung ab, auf die der Bundestag maß-
gebenden Einfluß nehmen muß, ob die Mütter den 
hungernden Kindern das Brot wieder verweigern 
müssen. Wäre es nicht. meine Kollegen und Kol-
leginnen, eine entsetzliche Schande für uns alle, 
wenn wir nicht gemeinsam einen Wec finden wür-
den, um das zu verhindern? Mit der Deklarierung 
der menschlichen Güte und Barmherzigkeit, wie 
wir sie hier schon so oft erlebt haben, mit schönen 
Worten allein ist es nicht getan. Man muß bereit 
sein, konsequent den Weg zu gehen, die Not zu 
verhindern und zu beseitigen. Hier haben Sie alle 
zusammen Gelegenheit, zu beweisen, daß es Ihnen 
ernst damit ist. den Anspruch auf das tägliche 
Brot einem jeden Menschenkinde bei uns zu 
sichern. 
Nun möchte ich aber doch noch die Frage an 
den Herrn Bun desernährungsminister stellen: 
Wer soll denn eigentlich von der Brotpreiserhö-
hung profitieren? Der Herr Finanzminister sieht 
sich — das entnehme ich einer Erklärung, die 
ein Referent des Ministeriums im Verbraucher
-
ausschuß abgegeben hat — gezwungen. zu er-
klären. daß die Subventionen für Getreide in der 
derzeitigen Höhe nicht weiter gezahlt werden 
können. Mir ist nichts bekannt, daß eine Anord-
nung der Hohen Kommissare bereits besteht, daß 
diese Subventionen unter allen Umständen fal-
len müssen. Im Gegenteil. Der gleiche Referent 
hat erklärt, daß diese damals bei der DM-Um-
stellung abgegebene Erklärung bezüglich der Dis-
kriminierung von den Hohen Kommissaren zurück-
genommen worden sei. Inzwischen haben wir vom 
Bundesernährungsministerium eine Aufstellung 
Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2279 
(Frau Strobel) 
bekommen — und zwar ist sie vom 2. 2. 1950 —, 
wonach wir zur Zeit Weißbrot mit 22 Pfennig 
das Kilo subventionieren, Weizenmischbrot mil 
18 Pfennig, Roggenbrot mit 12 Pfennig und Teig-
waren und Grieß mit 30 Pfennig. Bei einem völ-
ligen Wegfall der Subventionen müßten die 
Preissteigerungen ein Vielfaches dessen betra-
gen, was am 29. März vom Ernährungsministe-
rium behauptet worden ist, nämlich 2,50 bis 3 DM 
im Monat. Bleibt es aber bei den von Herrn Mi-
nister Niklas auch gestern wieder genannten Prei-
sen von 320 DM für Weizen und 270 DM für 
Roggen, dann sind — alle Vorteile, die das Welt-
weizenabkommen und die sinkenden Weltmarkt-
preise geben, eingerechnet — immer noch 200 
Millionen DM Subventionen notwendig. Daraus 
müßte man doch entnehmen, daß zwischen dem 
Finanzministerium und dem Ernährungsministe-
rium bereits ein Übereinkommen getroffen ist, 
wonach diese Subventionen weiter bestehen bleiben. 
Dazu kommen dann aber doch die keinesfalls 
zu umgehenden Verbilligungsaktionen für die 
kleinen Einkommensträger, die der Herr Mi-
nister meines Erachtens eben bereits damit an-
gedeutet hat, daß er davon sprach, die wohlha-
benden Kreise sollten nicht mehr in den Genuß 
subventionierter Brotpreise kommen. Wenn man 
das nur überschlägt, sind dafür 100 Millionen abso-
lut nicht zuwenig gerechnet. Nach meiner Rech-
nung bedeutet das Staatsausgaben in Höhe von 
annähernd 300 Millionen für diesen Zweck. 
Wir zahlten, wenn ich nicht irre, für diesen 
Zweck im vergangenen Wirtschaftsjahr 470 Mil-
lionen. 150 bis 170 Millionen können durch die 
Vorteile des Weltweizenabkommens und der  sin-
kenden Preise eingespart werden. 
Nun möchte ich gern wissen, ob es angesichts 
dieser Sachlage überhaupt zu verantworten ist, 
daß das Ernährungsministerium durch die da-
malige Pressekonferenz eine derartige Beunruhi-
gung in die Verbraucherkreise hineingetragen 
hat. Es bleibt noch die Möglichkeit übrig, der 
deutschen Landwirtschaft einen angemessenen 
Getreidepreis zu sichern. Die Herren im Aus-
schuß wissen, daß wir Sozialdemokraten in die-
ser Beziehung absolut nicht kurzsichtig sind. 
Aber auch hier liegt ein Trugschluß vor. Meine 
Herren und Damen! Was die Landwirtschaft viel-
leicht auf dem Getreidesektor gewinnen könnte, das 
würde sie ja bei den Veredelungsprodukten wieder 
verlieren. Ich sage „vielleicht" deswegen, weil mit 
der Beseitigung der Subventionen für Getreide ja 
auch die Futtermittelpreise steigen müßten und weil 
es doch nachzuweisen wäre, daß eine Familie, die im 
Monat, wenn wir allein nach der Rechnung des 
Ernährungsministeriums gehen würden, 2,50 Mark 
bis 3 Mark mehr für Brot ausgeben muß, diese 
unbedingt bei irgendwelchen anderen Nahrungs-
mitteln einsparen müßte. Wir könnten dann alle 
Hoffnungen auf Steigerung des Milch-, Käse- und 
Fleischkonsums begraben; und wenn ich nicht sehr 
irre, dann gehen ja auch die Hoffnungen des Er-
nährungsministeriums und der Herren Landwirt-
schaftsvertreter im Ausschuß dahin, daß dieser 
Konsum gesteigert wird. 
Nun liest der Parlamentarier neuerdings in der 
Zeitung — es scheint bei uns Brauch zu werden, 
daß wir uns durch die Zeitungen unterrichten 
müssen —, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
daß man sich im Bundesernährungsministerium  
von der Freigabe des Brotpreises und der Bei-
mischung von Trockenmagermilch sogar eine 
Brotpreissenkung verspricht. Es ist noch nicht 
lange her, daß die gleichen Stellen einschließlich 
des Herrn Ministers empfohlen haben, die Back-
lohnspanne für Roggenbrot zu erhöhen. Für mich 
würde das bedeuten, daß dadurch der Roggen-
brotpreis nicht gesenkt, sondern erhöht werden 
müßte. Mir ist es beim besten Willen nicht ge-
lungen, herauszufinden, was das Bundesernäh-
rungsministerium nun eigentlich beabsichtigt bzw. 
was das klare Ziel dieser ständigen Pressemittei-
lungen ist. Wir haben gehofft, daß wir 
heute erfahren, was die Regierung in dieser Be-
ziehung wirklich will. Aus der Erklärung des 
Herrn Ministers geht hervor, daß darüber roch 
keine Klarheit besteht. Wenn das Ministerium 
es aber doch an der Zeit findet, mit seinen Ab-
sichten an die Öffentlichkeit zu treten — nun ein-
mal davon abgesehen, daß es im Zeitraum von 
vier Wochen einander völlig widersprechende 
Mitteilungen gewesen sind —, dann wäre es wohl 
in erster Linie notwendig gewesen, das Parla-
ment, mindestens aber den zuständigen Ausschuß 
zu informieren. Sagen Sie, meine Herren und 
Damen: sind denn die ernsten Sorgen, die sich 
Millionen Hausfrauen und Verbraucher seit der 
Ankündigung der Brotpreiserhöhung gemacht ha-
ben — und ich möchte doch glauben, daß auch 
dem Herrn Minister die vielen Resolutionen be-
kanntgeworden sind, die in allen möglichen Ver-
braucherversammlungen über alle Parteien hin-
weg von den Frauen gefaßt wurden —, so be-
langlos, daß sich die Stellungnahme des Ministe-
riums dauernd in Eventualitäten erschöpft? 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Frau Abgeordnete, 
Ihre Redezeit läuft ab. 
Frau Strobel (SPD): Einen Augenblick noch! — 
Ich zweifle nicht daran, daß die Spanne zwischen 
dem Getreidepreis und dem Brotpreis verringert 
werden könnte. Dafür gäbe es eine Menge von 
Beispielen, die ich im Augenblick aus Zeitmangel 
nicht mehr anfügen kann. Aber daß bei Wegfall 
der Subventionen, bei Anhängen der deutschen 
Getreidepreise an den derzeitigen Weltmarktpreis 
und Herausnahme des Brotpreises aus der Preis-
bindung der derzeitige Brotpreis nicht steigt, 
sondern fällt, das glaubt wohl der Herr Bundes-
ernährungsminister selber nicht. 
Meine Herren und Damen! Die Angelegenheit 
ist von so eminenter Bedeutung, daß wir darum 
bitten, diesen Antrag nicht abzulehnen, sondern 
dem zuständigen Ausschuß zur Beratung zu über
-
weisen. Ich darf Sie aber heute schon darum 
bitten, die Mitglieder Ihrer Fraktionen mit dem 
Auftrag in den Ausschuß zu schicken, daß die 
Brotpreiserhöhung unter allen Umständen ver-
mieden werden muß. Die Schere zwischen den 
Lebenshaltungskosten und dem Einkommen der 
breiten Bevölkerungsschichten klafft so weit aus-
einander, daß alles getan werden muß, um sie 
zu schließen. Eine Regierung und ein Parlament, 
die das nicht fertigbringen, sind auf dem falschen 
Wege. 
(Beifall bei der SPD, der WAV 
und beim Zentrum.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Strauß. 
2280 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
Strauß (CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ohne Zweifel ist die Frage des Brot-
preises eine ernste Angelegenheit. Ganz gleich. 
von welcher Seite dieser Antrag gestellt worden 
ist, müssen wir uns mit ihm befassen. Wir gehen 
zwar nicht irre in der Annahme, daß in der 
deutschen politischen Heimat der Antragsteller ein 
doppelter Brotpreis gilt, nämlich der eine auf 
Marken, auf die es kein Brot gibt, und der zehn-
fache dort, wo es eins gibt. Aber das hat mit der 
Frage, mit der wir im Westen uns zu beschäftigen 
haben, gar nichts zu tun. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
Diese Angelegenheit des Brotpreises kann, wie die 
Vorrednerin, Kollegin Strobel, richtig ausgeführt 
hat, überhaupt nur im Zusammenhang mit den 
Subventionen behandelt werden. 
Wir sind allgemein der Meinung, daß die Le-
benshaltung der breiten Schichten unseres Volkes 
nicht verteuert werden darf, ohne daß es neue 
Einkommensquellen erhält. Das ist klar. Auf der 
andern Seite müssen wir uns, Frau Kollegin 
Strobel, aber wohl auch einmal sehr ernst mit der 
Frage befassen, wieweit es zu verantworten ist, 
daß das Brot der Reichen aus den Steuermitteln 
der Armen verbilligt wird. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Das ist eine Frage, die man ohne jede Agitation 
mit sachlichen Zahlen und in nüchterner Behand-
lung einmal eingehend klären muß. Ich glaube, 
daß die Presseverlautbarung des Bundesernäh-
rungsministeriums vom 29. März vielleicht — man 
kann nicht sagen: zu früh oder zu ungelegener 
Zeit, 
(Abg. Dr. Horlacher: Jedenfalls zu früh!) 
aber doch zu einem Zeitpunkt erschienen ist, als 
die Voraussetzungen überhaupt noch nicht vor
-
lagen, um die Frage endgültig zu behandeln. 
Uns bewegt neben dem Gesichtspunkt, daß die 
Lebenshaltung der breiten Schichten unseres 
Volkes nicht verteuert werden darf, der andere 
wesentliche Gesichtspunkt, daß die Produktions-
fähigkeit unserer Landwirtschaft. die Gleichstel-
lung der einheimischen und der ausländischen 
Getreidepreise in diesem Ausschuß einmal ge-
prüft werden muß. Darum schließen wir uns dem 
Antrag der Kollegin Strobel an, daß diese An-
gelegenheit dem Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten federführend zur Bera-
tung überwiesen wird. Ich möchte aber gleich-
zeitig darum bitten, daß auch der Haushaltsaus-
schuß damit befaßt wird. weil der Haushaltsaus-
schuß in der Frage der Subventionen ein ernstes 
Wort bei der Beratung des neuen Haushaltsplans 
mitzureden hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Faßbender. 
Faßbender (FDP): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Wenn hier über den Brotpreis de-
battiert wird, der in Deutschland ab 1. Juli üblich 
sein soll, so ist es notwendig, einmal auf etwas 
hinzuweisen, was für gewisse Leute nicht gerade 
sehr bequem ist, die sich erlaubt haben, den An-
trag einzubringen, um die Regierung zu zwingen, 
es bei dem jetzigen Brotpreis verbleiben zu las-
sen. Wie sehen denn die Dinge da aus? Meine 
Herren von der radikalen Linken, ja, ich weiß, 
 
das ist sehr peinlich und unangenehm, wenn ge-
fragt wird, wie die Dinge da aussehen, wo Ihre 
politischen Freunde das Zepter in der Hand ha-
ben. Fragen Sie doch einmal dort drüben, was 
diesen Bevölkerungsschichten überhaupt zur Ver-
fügung steht. 
(Zurufe von der KPD.) 
Wer da drüben satt werden will, ist gezwungen, 
in den sogenannten HO-Läden zuzukaufen. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
Es hat einen Menschen gegeben, der hat diese 
HO-Läden als Hunger-Organisations-Läden be-
zeichnet, und das mit gewissem Recht. 
Sie wollen heute durch Ihren Antrag die Re-
gierung zwingen, es nach dem 1. Juli bei den 
bisherigen Brotpreisen zu belassen. Ich denke 
hier an die Debatte, die vor einigen Tagen ge-
führt wurde und in der gerade von Ihnen im 
Hinblick auf diejenigen Kreise, die an dem 
Preis des Grundprodukts interessiert sind, näm-
lich im Hinblick auf die deutsche bäuerliche Be-
völkerung, gesagt wurde, daß Sie alles tun wür-
den, um die Landwirtschaft produktionskräftig zu 
erhalten. Meine Damen und Herren, ich glaube, es 
ist wirklich angebracht, einmal darauf hinzu-
weisen, daß das Grundprodukt des Brotes, näm-
lich das Brotgetreide, in Deutschland seit dem 
Jahre 1913 eine Preissteigerung von sage und 
schreibe nur 25 bis 30 % durchgemacht hat. Ist 
Ihnen klar, daß es wohl keinen Berufsstand — sei 
es der der Handwerker, der Industriellen oder 
aber auch der Lohnarbeiter — in Deutschland 
gibt, der um einen Lohn oder um eine Gewinn-
chance arbeitet, die bloß um 30 % erhöht sind? Das 
hat man bisher dem deutschen Landvolk allein 
zugemutet. 
Wir möchten bei dieser Gelegenheit eindeutig 
erklären: wir müssen Wert darauf legen, daß das 
deutsche Landvolk nun endlich auch den Lohn 
erhält, den es braucht. Praktisch sind ja die 
Agrarpreise der Ausdruck der Löhne; denn kapi-
talistischen Großgrundbesitz haben wir ja im 
Westen kaum. Was ist denn der Brotpreis? Er ist 
der Ausdruck des Lohnes bäuerlicher Bevölke-
rungsschichten für ihre Handarbeit. Und was ist 
der Bauer? Er ist praktisch ein Handarbeiter, 
meine Herren, der sich lediglich noch im Besitze 
der Produktionsmittel befindet. Wenn man schon 
von sozialen Belangen sprechen will, dann soll 
man diese handarbeitenden Schichten nach dem-
selben Grad messen, mit dem man die übrigen 
Handarbeitskräfte zu messen beliebt. Deshalb 
sollten wir uns darüber klar sein: wenn das 
deutsche Landvolk produktionskräftig bleiben soll, 
muß man ihm als Lohn seiner Arbeit die Preise 
bewilligen, deren es bedarf. 
Ich möchte aber auch daran erinnern, daß das 
deutsche Volk in seiner Gesamtheit im Hinblick 
auf den Ablauf der Marshallplanhilfe im Jahre 
1952 ein unbedingtes Interesse an einer solchen 
Regelung hat, damit nicht wieder jene Zustände 
einreißen, die wir gottlob als vergangen 
bezeichnen können, Zustände, in denen man um 
einen Laib Brot Eisenbahnfahrten unternahm. Ich 
glaube, das sagen zu müssen im Hinblick auf das. 
was war und, meine Damen und Herren, was 
kommen kann, wenn wir es verabsäumen, der 
Landwirtschaft die Produktionskraft zu sichern, 
deren sie bedarf, um ein Höchstmaß agrarischer 
Produkte dem Boden entreißen zu können. In 
Deutscher Bundestag. 	62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2281  
(Faßbender)  
diesem Sinne bitte ich Sie, sich zu überlegen, ob 
es nicht richtig ist, heute schon darauf aufmerk-
sam zu machen, daß es den Bauern in Zukunft 
unmöglich ist, Brotgetreide für Preise zu er-
zeugen, wie man sie heute zahlt. Das hat mit 
amerikanischen Getreidemagnaten gar nichts zu 
tun. Glauben Sie, Herr Kollege von der KPD: 
diese Leute werden ihr Getreide nicht einen Cent 
billiger an Deutschland oder an Europa abgeben, 
als sie es für richtig halten. Und wenn Sie sagten, 
daß im Osten wahrscheinlich mehr Getreide zur 
Verfügung stände, als wir ahnten, dann verstehe 
ich allerdings nicht, warum dieser Osten seinen 
Satelliten — dazu gehört ja auch ihre sogenannte 
Demokratische Republik — nicht soviel an Ge-
treide zur Verfügung stellt, daß man die Lebens-
lage unserer deutschen Menschen jenseits des 
Eisernen Vorhangs auch bessern könnte. Ich 
glaube, statt hier mit Agitationsanträgen zu kom-
men, wäre es besser für Sie, auf Ihre Freunde 
einzuwirken, daß die deutschen Menschen dort 
drüben langsam und sicher wieder ein besseres 
Dasein fristen können. Aber daran haben Sie ja 
gar kein Interesse. Das, glaube ich, sollte man 
hier mit aller Deutlichkeit feststellen. 
(Sehr gut! rechts.)  
Wir sind jedenfalls nicht bereit, die deutschen 
Bauern heute schon durch Getreidepreise binden 
zu lassen, die die Existenz dieser Bauern gefähr-
den. Wir sind im Gegenteil unter allen Umstän-
den bereit — das sage ich Ihnen ganz unver-
blümt —, dafür zu sorgen und ihnen mitzuhelfen 
- ich glaube aber auch, das ist der Wunsch der 
Bundesregierung —, den Ärmsten der Armen 
einen Brotpreis zu garantieren, etwa durch Bei-
hilfen, allerdings anderer Art, als die heutigen  
genereller Natur, damit sie an Brot satt werden.  
Diese Versicherung glaube ich hier im Namen  
meiner politischen Freunde abgeben zu sollen.  
Wir sind aber nicht bereit, in Zukunft einen Ge-
treidepreis zu akzeptieren. der das deutsche Land-
volk nicht in die Lage versetzt, seiner hohen  
Aufgabe gerecht zu werden, aus dem deutschen  
Boden herauszuholen, was herauszuholen ist.  
Meine Damen und Herren! Ich möchte Sie drin-
gend bitten, hier keine voreiligen Beschlüsse zu  
fassen, sondern — und da schließe ich mich dem  
Antrag der Frau Kollegin Strobel an — diesen  
Antrag dem Ausschuß für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten zu überweisen. Ich glaube,  
daß dort wohl der notwendige Sachverstand vor-
handen ist und daß die notwendige Zeit ge-
nommen werden muß, um weitestgehend auch den  
landwirtschaftlichen Erzeugerkreisen gerecht zu  
werden. Wir wissen, daß wir damit im besten  
Sinne des Wortes eine Politik treiben, die sich  
zum Wohle des gesamten deutschen Volkes aus-
wirken wird.  
(Beifall bei der FDP.)  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Die Aussprache ist ge-
schlossen.  
(Abg. Dr. Bertram: Ich bitte ums Wort!)  
— Ihre Wortmeldung ist zu spät gekommen.  
(Unruhe. — Rufe: Schl uß!) 
Ich habe die Aussprache geschlosssen. 
Meine Damen und Herren! Es ist Überweisung 
dieses Antrages an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik — federführend — und an den Ausschuß  
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten be-
antragt. Ich bitte diejenigen, die dem Antrag auf 
Überweisung zustimmen, die Hand zu erheben. 
— Das ist die Mehrheit. Es ist so beschlossen. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren, ehe wir in der Tagesordnung fortfahren, 
wird zunächst der Herr Bundeskanzler eine 
Regierungserklärung  
abgeben. Ich darf das Einverständnis des Hauses 
feststellen, daß insoweit die Tagesordnung zu-
nächst unterbrochen wird. 
Ich erteile dem Herrn Bundeskanzler das Wort 
zu einer Erklärung. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen 
und Herren! Die TASS-Meldung, die durch den 
Moskauer Rundfunk verbreitet worden ist, hat in 
ganz Deutschland und, wie ich hoffe, auch über 
die deutschen Grenzen hinaus allgemeines Ent-
setzen ausgelöst. Wenn diese Meldung richtig ist, 
dann wäre sie für Millionen von Deutschen fürch-
terlich. Ob die TASS-Meldung richtig ist, weiß man 
nicht. Es hat aber den Anschein, als ob sie den 
Tatsachen nicht entspräch e. Bei der Beurteilung  
der Angelegenheit sind wir auf Angaben aus rus-
sischen Quellen angewiesen. Das Material der  
früheren deutschen Wehrmacht über Gefangen-
nahme und Tod von Angehörigen der Wehr-
macht befindet sich zu einem erheblichen  
Teil in russischer Hand. Die russische  Regierung  
hat entgegen ihrer schon vor mehreren Jahren ge-
gebenen Zusage es nicht möglich gemacht, dieses  
Material auszuwerten.  
Das Material der deutschen Wehrmacht, das  
uns zur Verfügung steht, ist unvollständig und  
gibt keine schlüssigen Ziffern. An Angaben aus  
russischer Quelle liegt folgendes vor: Zunächst  
eine TASS-Meldung nach dem Zusammenbruch,  
nach der Kapitulation. In dieser TASS-Meldung  
wurde die Zahl der deutschen in russischer Hand  
befindlichen Kriegsgefangenen mit 3,5 Millionen 
angegeben. Es liegt dann weiter vor eine Erklärung  
des Herrn Molotow, abgegeben auf der Moskauer  
Außenministerkonferenz am 14. März 1947. Damals  
wurde erklärt, es befänden sich noch in sowjet-
russischer Kriegsgefangenschaft 890 532 deutsche  
Soldaten und es seien bis zu diesem Zeitpunkt,  
also bis zum 14. März 1947, entlassen 1 003 974  
Kriegsgefangene. Die dritte offizielle Angabe ist  
diejenige der TASS, die durch den Moskauer  
Rundfunk gestern am späten Abend verbreitet  
worden ist. Die Angabe Molotows im Jahre 1947  
und die Angaben der TASS von gestern stimmen  
ziffernmäßig völlig überein, und zwar stimmen  
sie so überein, daß die Summe der von der TASS  
angegebenen entlassenen Kriegsgefangenen und  
derjenigen, die nach der gleichen Meldung noch in  
Rußland zurückgehalten werden, sei es, weil in  
Untersuchung befindlich, sei es, weil wegen angeb-
licher Kriegsverbrechen verurteilt, einschließlich  
der 14 Kranken, die nicht transportfähig seien, bis  
auf die letzte Ziffer — ich unterstreiche das — mit  
den Ziffern übereinstimmt, die Molotow im Jahre  
1947 angegeben hat. Es würde also daraus folgen,  
daß in der Zeit von März 1947 bis zu der gestrigen  
TASS-Meldung kein einziger deutscher Kriegsge-
fangener in Rußland gestorben sei. Schon diese  
Tatsache, meine Damen und Herren, läßt klar er-
kennen, daß die gestrige TASS-Meldung eine  
Meldung ist, die aufgebaut ist auf der Molotow- 
2282 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1050 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
schen Erklärung vom Jahre 1947 und daß sie 
keinesfalls den Tatsachen entspricht. 
Wenn man die beiden identischen Meldungen, 
die Molotow-Meldung vom März 1947 und die 
TASS-Meldung von gestern, der TASS-Meldung 
vom Jahre 1945 gegenüberstellt, so bleibt als Er-
gebnis übrig, daß das Schicksal von 1,5 Millionen 
deutscher Kriegsgefangenen ungeklärt bleibt. Wir 
können nicht annehmen, meine Damen und Her-
ren, daß diese 1,5 Millionen deutsche Kriegsge-
fangene in Rußland gestorben oder umgekommen 
oder verdorben sind. 
Die TASS-Meldung gibt weiter keinen Auf-
schluß darüber, was mit den Verschleppten gewor-
den ist, mit den zahlreichen Deutschen, insbeson-
dere auch deutschen Frauen, die bei der Be-
setzung deutschen Gebiets durch die russischen 
Armeen nach Rußland verschleppt worden sind. 
Wir wissen nur aus den Angaben von Entlassenen, 
daß noch eine ganze Anzahl, Zehntausende von 
solchen Personen, in Rußland in Sklavenarbeit 
gehalten werden. Diese Ungewißheit, diese Un-
sicherheit, meine Damen und Herren, ist so ent-
setzlich und lastet so sehr nicht nur auf den Ange-
hörigen der in Rußland Vermißten, sondern auf dem 
gesamten deutschen Volke, daß ich glaube, von 
diesem Platze aus an Sowjet-Rußland im Namen 
der Menschlichkeit die Aufforderung richten zu 
müssen, Aufklärung darüber zu geben, was mit 
diesen anderthalb Millionen deutschen Kriegsgefan-
genen geschehen ist, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
ob sie noch leben oder ob sie tot sind und, wenn 
sie noch leben, wo sie sind, was mit ihnen ge
-
schieht und warum sie nicht freigegeben werden. 
Aber nicht nur an Sowjet-Rußland, sondern auch 
an diejenigen Siegerstaaten, die doch nach ihrer 
eigenen Erklärung in den Kampf gezogen sind im 
Interesse der Menschlichkeit, richte ich die ebenso 
dringende wie herzliche Bitte, gerade im Interesse 
der Menschlichkeit bei Sowjet-Rußland alle ihnen 
möglichen Vorstellungen zu erheben und unsere 
Bitte um Aufklärung mit ganzer Kraft zu unter-
stützen. 
Diese grauenvollen Ziffern müssen aufgeklärt 
werden. Es darf nicht so bleiben, daß alle die Ange-
hörigen von über 1,5 Millionen Deutschen die Jahre 
weiter dahinbringen in Sorge und in Kummer dar-
über, was mit ihren Angehörigen geschehen ist. Es 
handelt sich hier um einen Appell an die Mensch-
lichkeit, die alle Völker angeht. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Wir müssen auch Auskunft darüber haben, was 
mit denen geschehen ist, die nach den Angaben 
von TASS zurückgehalten werden, wo sie sind, in 
welchem Gerichtsverfahren sie verurteilt worden 
sind und was ihnen zur Last gelegt worden ist. 
Von heimgekehrten Kriegsgefangenen haben wir 
auch da erschütternde Nachrichten bekommen. Wir 
können uns unter keinen Umständen damit zu-
frieden geben, daß es heißt, sie würden wegen 
Kriegsverbrechen weiter in Gefangenschaft ver-
bleiben müssen. 
Ich denke, meine Damen und Herren, daß sich 
niemand in diesem Hause ausschließen wird von 
dem Appell an das gesunde Empfinden aller Völ-
ker und an die Menschlichkeit aller Völker, dem 
deutschen Volk und den Angehörigen aller der-
jenigen, um deren Schicksal wir nach dieser Mel-
dung doppelt bangen müssen, endlich Aufklärung 
und Ruhe und fünf Jahre nach Kriegsende den 
Kriegsgefangenen die Freiheit zu geben und ihnen 
die Rückkehr in unser Land zu ermöglichen. 
(Lebhafter Beifall bei allen Parteien 
außer der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: 	Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Löbe. 
Löbe (SPD): Meine Damen und Herren! Für die 
Fraktionen dieses Hauses mit Ausnahme der kom-
munistischen gebe ich die folgende Erklärung ab: 
Im Namen des deutschen Volkes weist der 
Bundestag die gestern vom sowjetischen Rund-
funk verbreitete Behauptung zurück, daß die 
Rückführung der deutschen Kriegsgefangenen 
aus der Sowjetunion durchgeführt sei. Sie ist 
ebenso unwahr wie die längst durch die Tat-
sache widerlegte Behauptung der sowjetischen 
Nachrichtenagentur TASS vom Frühjahr 1947, 
daß sich damals in der Sowjetunion nur etwa 
890 000 Kriegsgefangene befunden hätten. 
Die Sowjetunion hat ihre sämtlichen Ver-
sprechen, die deutschen Kriegsgefangenen bis 
zum bestimmten Termin zu entlassen, immer 
wieder gebrochen. 
(Sehr richtig!) 
Noch heute, fünf Jahre nach Kriegsende, war-
ten Hunderttausende deutscher Kriegsge-
fangener in der Sowjetunion auf die Rückkehr 
in ihre Heimat. Außerdem werden noch 
Tausende von Verschleppten, Frauen und 
Männer, die niemals Soldaten waren, in der 
Sowjetunion zurückgehalten und sind dort zu 
Sklavenarbeit verdammt. Erst in der jüngsten 
Vergangenheit ist die Zahl dieser Unglück-
lichen durch Massentransporte aus den angeb-
lich aufgelösten Konzentrationslagern der sow-
jetischen Besatzungszone erneut vermehrt 
worden. 
Der Bundestag fordert von der Bundesre-
gierung, unverzüglich Schritte bei der Alliier-
ten Hohen Kommission zu unternehmen, um 
die Verwirklichung folgender Forderungen zu 
erreichen: 
1. die Bekanntgabe der Namen, der Straf-
taten und des Aufenthaltsortes der zurück-
gehaltenen Kriegsgefangenen und der ver-
schleppten Zivilpersonen zu erwirken; 
2. die Bekanntgabe der in Kriegsgefangenen-
lagern des sowjetischen Machtbereichs Ver-
storbenen und 
3. die Nachforschung nach den Verschollenen. 
In unserer Not rufen wir die Welt auf und 
appellieren an das Gewissen eines jeden Men-
schen: Helft, diese unglücklichen Gefangenen 
zu befreien! 
Die frei gewählte Vertretung des deutschen 
Volkes, der Bundestag, legt aufs feierlichste 
Verwahrung ein gegen dieses Unrecht und er-
wartet von der Solidarität aller demokra-
tischen Völker, insbesondere der Vereinten 
Nationen, daß sie sich diesem Protest an-
schließen und mithelfen, damit auch dem 
letzten Kriegsgefangenen all e r Nationen 
bald die Stunde der Befreiung schlägt. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten des Hauses 
außer bei der KPD.) 
 
Deutscher Bundestag. - 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2283 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr  
Abgeordnete Renner.  
(Zurufe von den Regierungsparteien: Ausge
-
schlossen, keine Aussprache! — Die Abgeord
neten erheben sich von ihren Plätzen und be
ginnen den Saal zu verlassen. — Zuruf: Die  
Sitzung schließen! Abg. Hilbert: Wir beantragen  
Schluß der Sitzung!)  
Renner (KPD): — Das geht schlecht! Dann müssen  
Sie Ihre Geschäftsordnung auf den Kopf stellen.  
Es kommt Ihnen anscheinend auf einen kleinen Ver-
fassungsbruch mehr oder weniger schon gar nicht  
mehr an. Sind Sie denn so bange, anzuhören, was  
ich Ihnen zu sagen habe?  
(Abg. Dr. Horlacher: Ich bezweifle die Beschluß
fähigkeit des Hauses! — Zuruf von der CDU:  
Wir wollen die Agenten der Sklavenhalter nicht  
anhören! — Abg. Dr. Dr. Lehr: Ich bezweifle  
die Beschlußfähigkeit des Hauses!)  
— Das können Sie nur im Fall einer Abstimmung.  
Das sollten Sie wissen, Herr Lehr.  
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Lehr,  
wir sind in der Beratung.  
(Abg. Dr. Horlacher: Ich beantrage, die Sitzung  
zu unterbrechen; das kann ich! — Die meisten  
Abgeordneten aller Parteien mit Ausnahme  
der KPD sowie der größte Teil der Tribünen
besucher haben den Saal verlassen.)  
Renner (KPD): Der Herr Abgeordnete Löbe hat 
im Namen der Fraktionen eine Erklärung vorgelegt,  
von der er eingangs erwähnte, daß sie ohne Betei-
ligung der kommunistischen Fraktion zustande  
gekommen sei. Ich stelle dazu fest, daß die kommu-
nistische Fraktion vorher überhaupt nicht gefragt  
worden ist, ob sie sich an einer derartigen Erklärung  
beteiligen will und wie sie sich zu einer derartigen  
Erklärung stellt. Der Herr Abgeordnete Löbe ist  
offensichtlich von der Erkenntnis ausgegangen, daß  
man unsere Fraktion nicht dazu benutzen kann, um  
sich als Instrument einer noch über den Rahmen  
des bisher Üblichen hinausgehenden Hetze gegen  
die Sowjetunion mißbrauchen zu lassen. Wenn das  
seine Erkenntnis war — und ich traue ihm soviel  
politische Erkenntnis zu —, dann hat er sich tatsäch-
lich nicht geirrt.  
Wir haben am 27. Januar einen Auftakt zu der  
heutigen Erklärung erlebt. Im übrigen möchte ich  
vorausschicken, um das ja nicht zu vergessen, daß  
die Erklärung des Herrn Bundeskanzlers sich in 
etwa von dem Inhalt Ihrer gemeinschaftlichen Erklä-
rung dadurch unterscheidet, daß der Herr Bundes-
kanzler heute zum ersten Mal die Sowjetunion  
direkt angesprochen und sie direkt ersucht hat, ge-
wisse Auskünfte zu geben. Er hat sich dabei eines  
Tones bedient, der normalerweise unter Regierun-
gen nicht gerade üblich ist; aber das ist sein Privat-
vergnügen.  
Sie, Herr Kollege Löbe, haben sich in Ihrer Reso-
lution ausschließlich an die alten Instanzen ge-
wendet, an die bisher auch solche Appelle gerichtet  
worden sind, an die UNO, an die „Demokratie"  
usw., an die „Menschlichkeit" und an all diese Be-
griffe, die so schwer zu fassen und so schlecht auf  
einen einheitlichen Nenner zu bringen sind.  
Der Herr Bundeskanzler hat sich hier hingestellt  
und die Richtigkeit der TASS-Meldung bezweifelt.  
Ich kenne diese TASS-Meldung aus der „Welt".  
Er hat gesagt: sie entspricht keinesfalls — so wört-
lich — den Tatsachen. Lr bezweifelt also die Rich
tigkeit der in dieser Meldung enthaltenen Zahlen.  
Er sagt, daß zwischen den offiziellen Meldungen in  
der Periode von 1947 bis 1950, hinter denen offizielle  
sowjetrussische Regierungsstellen stehen, kein  
Zahlenunterschied besteht. Er geht dann auf eine  
TASS-Meldung aus dem Jahre 1945 zurück, die be-
kanntlich — das sollten Sie, Herr Kollege Löbe,  
wissen, der Sie die bittere Aufgabe übernommen  
haben, hier die Gesamtheit der Fraktionen zu ver-
körpern, die hinter Ihrer Resolution stehen — schon  
seit Jahr und Tag von offizieller sowjetrussischer  
Stelle als falsch bezeichnet worden ist. Hier wird  
wieder einmal mehr ein Spiel mit Zahlen getrieben.  
Hier wird mit Zahlen operiert, die keine Spur von  
innerer Wahrhaftigkeit tragen. Uns wird zugemutet,  
daß wir diese Zahlen als glaubwürdigere Zahlen als  
die offiziellen Zahlen der Sowjetunion anerkennen.  
Zahlen! Noch den Wahlkampf im Jahre 1947 hat die  
CDU mit einem großen Plakat bestritten, auf dem  
zu lesen war: 7 Millionen Kriegsgefangene werden  
in der Sowjetunion zurückgehalten. Das war die  
Überschrift.  
Ich will nun nicht den ganzen Prozess enthüllen,  
den dieses Zahlenspiel in der Periode von 1947 bis  
1950 hier durchgemacht hat. Ich halte mich an amt-
liche Zahlen der  Deutschen Bundesrepublik. Vor 
mir liegt ein Schreiben des Bundesministers für 
Arbeit an den Vorsitzenden des Ausschusses des 
Bundestags für Kriegsopfer und Kriegsgefangene, 
den Herrn Bundestagsabgeordneten Leddin, vom 
1. Dezember 1949. Diesem Schreiben ist eine 
Originalaufstellung beigegeben. Aus dieser Auf-
stellung ergibt sich, daß die verschiedenen zustän-
digen Länderminister der Länder der Bundes-
republik am 1. September 1949 noch die Rückkehr von 
244 500 Heimkehrern erwartet haben. Es ist inter-
essant, nachzulesen, wie in dem Schreiben vom 
1. Dezember 1949 der Herr Bundesarbeitsminister 
das Dilemma zwischen den verschiedenen in der 
Öffentlichkeit herumschwirrenden Zahlen zu klären 
sucht. Er sagt in dem Schreiben: 
Die Schätzungen der Länder liegen wesentlich 
niedriger als die Schätzungen des Statistischen 
Amtes des Vereinigten Wirtschaftsgebietes und 
der Arbeitsgemeinschaft für Kriegsgefangenen-
fragen in Frankfurt. Die Länder sind bei den 
Schätzungen offenbar von den Auskünften 
ausgegangen, die Heimkehrer über die Kriegs-
gefangenenlager in Rußland und ihre Belegung 
gegeben haben, während das Statistische Amt 
bei seinen Schätzungen offenbar auch allge-
meine Überlegungen berücksichtigt hat. 
Was waren das für „allgemeine Überlegungen"? Das 
warenÜberlegungen, die aus Ihren propagandisti
schen Bedürfnissen einer verstärkten Hetze gegen 
die Sowjetunion resultieren. So liegen die Dinge. 
Dann haben wir am 27. Januar 1950 die Debatte 
hier im Hause erlebt, und zwar im Anschluß an 
einen Antrag meiner Fraktion, in dem die Bundes-
regierung ersucht wurde, von der Hohen Kom-
mission die Herausgabe der Totenlisten zu fordern. 
Der Herr Bundeskanzler -hat damals gesagt, daß sich 
ein Teil der Akten — und zwar nannte er damals 
100 000, wenn ich mich nicht irre; ich will mich aber 
auf die Zahl nicht festbeißen — in russischer Ver-
wahrung befinde. Heute sagt er: Das Großteil 
dieses Materials befindet sich i n  den Händen der  
Russen, die es nicht herausgeben. Wir haben damals  
am 27. Januar 1950 gesagt, daß das gesamte Material  
sich seit Jahr und Tag in der Hand der westlichen  
alliierten Dienststellen befindet. Vor mir liegt die  
Fotokopie eines Schreibens, das der Hohe Kom- 
2284 	 Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 
(Renner) 
missar der Vereinigten Staaten für Deutschland am 
15. März dieses Jahres an einen Herrn Fritz Fehr
-
mann in Langen-Hessen gerichtet hat. Dieses Schrei-
ben, das ich hier mit einer notariellen Beglaubigung 
über die Richtigkeit des Inhalts vorzuzeigen in der 
Lage bin, hat, ins Deutsche übersetzt, folgenden 
Inhalt: 
Sehr geehrter Herr Fehrmann! 
Herr McCloy hat mich gebeten, Ihnen auf Ihr 
Auskunftsersuchen über ehemalige deutsche 
Soldaten zu antworten, die- als vermißt ge-
meldet worden sind. Obwohl Herr McCloy dem 
Wunsche von Millionen Deutscher Verstandnis 
entgegenbringt, die nahere Auskunft über ihre 
Vater, Brüder und Söhne erlangen wollen, muß 
er Ihnen mitteilen, daß solche Listen, wie Sie 
sie erwähnen, schon lange in die Zuständigkeit 
der deutschen Bundesregierung übergegangen 
sind. 
Am besten können Sie in dieser Angelegen-
heit von Ihrer Bundesregierung Auskunft er-
halten. Sie sollten Anfragen über ehemalige 
deutsche Soldaten, die in militärischen Organi-
sationen wie der französischen Fremdenlegion 
dienen, an die Regierungen der betreffenden 
Länder richten. 
Also ein Hinweis darauf, daß die Zahlen über die in 
der Fremdenlegion gefallenen deutschen Fremden-
legionare nicht an unsere Bundesregierung gemel-
det werden, sondern daß sie über die zuständigen 
Landesstellen zu erfahren sind, in diesem Fall über 
die zuständige französische Militärstelle in Berlin. 
Ich habe am 27. Januar 1950 hier ausgesprochen, 
daß diese französische Dienststelle in Berlin Ver-
luste, die heute innerhalb der Fremdenlegion im 
Kampf in Indochina, in Vietnam vorkommen, als 
deutsche Kriegsverluste meldet, daß diese also die 
Fiktion aufrechterhält, als seien die heute Verstor-
benen im Zuge des zweiten Weltkrieges verstorben. 
Aber, Herr Konrad Adenauer, hier in dem Brief 
steht noch etwas mehr. Hier steht noch, daß Sie 
dieses Material in die Hand bekommen haben.  — 
Er wußte von der Frage, die kommt. Er hat es vor-
gezogen, sich der Beantwortung der Frage zu ent-
ziehen. Sie war ihm angekündigt. Dieser Brief ist 
von uns in der Presse veröffentlicht worden, und ich 
habe dafür gesorgt, daß er vorher erfährt, daß ich 
heute diesen Brief hier auswerten werde, um zu be-
weisen, daß sich dieses Material über die Gefallenen 
seit Jahr und Tag im Besitze sogar unserer eigenen 
Bundesregierung befindet. 
Ich gehe einen Schritt weiter. Vor einigen Wochen 
haben wir auf Betreiben der Bundesregierung und 
mit Billigung der Mehrheit des Bundestages hier 
die Durchführung von statistischen Erhebungen 
über die Zahl der von ihren Angehörigen noch als 
vermißt betrachteten ehemaligen Kriegsteilnehmer 
erlebt. Bei dieser Erhebung hat sich nach einer 
Meldung in der „Neuen Zeitung", in diesem 
deutsch-amerikanischen Organ, ergeben, daß 
114 000 Kriegsgefangene noch von ihren eigenen 
Angehörigen als vermißt angesehen werden. Diese 
Zahl wurde nun nachher entsprechend umfrisiert. 
Man rechnete zu diesem Ergebnis, das auf Rück-
fragen der Angehörigen zurückgeht, kühl und kalt 
die 1,5 Millionen Gefallener hinzu, deren Tod nach-
gewiesen werden könnte, wenn die Alliierten bzw. 
die Bundesregierung dieses Material herausgäben. 
Wo sind die Verlustlisten, Herr Konrad Adenauer, 
die nach einem Schreiben von McCloy in Ihre Kom-
petenz übergegangen sind? 
Sie haben hier in diesem Hause am 27. Januar 
ausgesprochen: 
Lassen Sie mich weiter ein Wort an die ge-
samte Weltöffentlichkeit richten. Hier handelt 
es sich um solche Vergehen und Verbrechen 
gegen die Menschlichkeit, daß die gesamte 
Öffentlichkeit sich dagegen empören muß. 
Und die Öffentlichkeit, wenigstens in diesem Hause 
hier, hat sich empört. Die Fraktionen sind von ihren 
Plätzen aufgestanden, nachdem sie eine gemein-
schaftliche Resulution, wie auch heute, zur Verle-
sung und zur Annahme gebracht haben. 
Aber, meine Herren, in der Zwischenzeit haben 
wir in diesem Hause auch noch etwas anderes er-
lebt, nämlich den Kampf um eine ausreichende 
und gerechte Versorgung der Kriegsopfer. Da ha-
ben Sie bisher restlos versagt. Wir haben den 
Kampf um die Regelung der Bezüge der Heimkeh-
rer erlebt. Darf ich Sie daran erinnern, wie hier 
vor einigen Tagen gestritten worden ist um die 
Formulierung „bis zu 250 DM Übergangshilfe"? 
Darf ich Sie daran erinnern, daß mit der Zustim-
mung der gesamten Mehrheit des Hauses, außer 
unserer Fraktion, die Hergabe dieser 250 DM Über-
gangshilfe vom Vorliegen der Bedürftigkeit ab-
hängig gemacht worden ist? 
So erklärt sich der Zustand, so erklärt sich auch 
unsere Behauptung, will ich sagen, daß Ihnen die-
ser sogenannte, von Ihnen scheinbar ehrlich ge-
führte Kampf um die Herausgabe und die Frei-
lassung der nach Ihrer Version noch in russischer 
Gefangenschaft befindlichen Kriegsgefangenen 
nichts anderes ist als ein Instrument der Hetze ge-
gen die Sowjetunion. 
Ich komme zum Schluß. Wir haben vor einigen 
Wochen erfahren, daß der Kampf gegen die 
Sowjetunion, damit also der Kampf gegen die Kräfte 
des Friedens einen neuen Auftrieb erhalten soll. 
Herr Truman hat die „Wahrheitskampagne" ein-
geleitet. Alle Dreckschleudern in der gesamten Welt 
sind mit neuem Material versorgt worden, um diese 
Hetze systematisch zu steigern. Unser Vizekanzler, 
Herr Blücher, hat in dasselbe Horn hineingetutet. 
Auch er hat zur Eröffnung dieser Kampagne der 
Wahrheit gegen die Sowjetunion aufgerufen. 
Warum das? Sie wissen ganz genau, daß unser 
deutsches Volk den Frieden will. Sie wissen ganz 
genau, daß unser deutsches Volk es ablehnt, daß 
von Regierungsstellen und von Parteien die Hetze 
gegen die Sowjetunion weiter getrieben und ver-
stärkt wird. Sie haben erfahren, wie das Volk über 
die Aktion der Unterschriftensammlung für den 
Frieden denkt. Ihnen wird bange vor den in West-
deutschland wachsenden Kräften des Friedens und 
darum müssen Sie alle Kanäle aufmachen, um eine 
verstärkte Hetze gegen die Sowjetunion durchzu-
führen. Das ist auch der Zweck, der hinter dieser 
heutigen Aktion steht. Es kommt Ihnen darauf an, 
mit psychologischen Mitteln Widerstand gegen die 
in Westdeutschland wachsenden Kräfte zu schaf-
fen, die den Frieden wollen. Sie müssen diesen 
Kampf führen, weil Ihr politisches Tun und Ar-
beiten und Wirken darauf hinausläuft, die Jugend 
Westdeutschlands in den vom USA-Monopolkapital 
gewollten und systematisch vorbereiteten neuen 
Krieg einzuschalten. 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Herr Präsident! Das 
ist eine Beleidigung des Hauses!) 
Sie wollen diese Hetze, — — 
(Abg. Strauß: Schluß jetzt!) 
Deutscher Bundestag. — 62. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Mai 1950 	 2285 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich rufe Sie zur Ordnung für die Beleidigung des 
gesamten Hauses, daß hier eine Hetze betrieben 
wird. Ich mache Sie auf 'die Folgen von Ordnungs-
rufen aufmerksam. 
Renner (KPD): Sie wollen diese Hetze, weil Sie 
den Krieg wollen! 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Das ist eine Be
-
leidigung! Aufhören! Das ist eine erneute 
Verdächtigung!) 
Präsident Dr. Köhler: Ich rufe Sie zum zweiten 
Male zur Ordnung. 
Renner (KPD): Wollten Sie den Kriegsgefangenen 
helfen, die nach Ihrer Darstellung noch in sowjet-
russischer Kriegsgefangenschaft sind, 
(Abg. Strauß: Nach unserer Darstellung?) 
wollten Sie sich wirklich um die bemühen, gegen 
die noch Kriegsverfahren wegen Kriegsverbrechen 
anhängig sind, was ich in der TASS-Meldung auch 
gelesen habe, dann müßten Sie sich anderer Me-
thoden bedienen als der Methoden, die Sie in die-
ser Entschließung  hier erneut anwenden. Diese 
Entschließung hilft den Kriegsgefangenen nicht, 
das ist auch gar nicht ihr Zweck. 
(Abg. Strauß: Also sind sie doch da!) 
— Ja, das steht in der TASS-Meldung drin, ich 
nehme an, daß Sie zumindest die Meldung gelesen 
haben.  
(Abg. Strauß: Sehr genau, Herr Renner!) 
— Ich weiß in der Beziehung genau soviel wie Sie. 
(Abg. Strauß: Hören Sie auf, gehens zu!) 
Ich schließe also mit der Feststellung: 
(Abg. Strauß: Das ist das Beste der Rede!) 
Ihre Aktion hat nicht den Zweck, den Kriegsge
fangenen zu helfen, Ihre Aktion hat einen anderen 
Zweck, 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Herr .Präsident, 
das ist eine Gemeinheit, eine Unterstel
lung!) 
den Zweck, den ich hier klar umrissen habe. 
(Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich rufe Sie zum dritten Male zur Ordnung wegen 
einer Beleidigung der Gesamtheit des Hauses und 
entziehe Ihnen hiermit das Wort. Bitte, verlassen 
Sie das Rednerpult! 
(Bravo! — Abg. Matthes: Zur Geschäfts
ordnung!) 
Zur Geschäftsordnung bitte der Herr Abgeord-
nete Matthes! 
Matthes (DP): Herr Präsident! Das Hohe Haus 
hält es nach den vorhergegangenen Ausführungen 
unter seiner Würde, die Tagesordnung zu Ende zu 
führen. Ich beantrage daher, die Sitzung aufzu-
heben. 
Präsident Dr. Köhler: Da das Haus nicht be-
schlußfähig ist, kann ich über diesen Antrag nicht 
abstimmen lassen. Ich stelle gemäß § 100 der Ge-
schäftsordnung die Beschlußunfähigkeit des Hau-
ses fest. 
Ich hebe die Sitzung auf und berufe die nächste 
Sitzung des Bundestags, und zwar die 63. Sitzung, 
auf Donnnerstag, den 11. Mai, nachmittags 14 Uhr 
30 Minuten ein. 
Ich erkläre hiermit die 62. Sitzung des Deutschen 
Bundestags für geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 9 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01062.pdf</pdf_url>
    <id>4481</id>
    <dokumentnummer>01/62</dokumentnummer>
    <datum>1950-05-05</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
