<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4486</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/67</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-06-06</datum>
  <titel>Protokoll der 67. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag. — 67. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950 	 2451  
67. Sitzung  
Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950.  
Geschäftliche Mitteilungen . 2451B, 2454A, 2456A  
Schreiben des Bundeskanzlers Dr. Adenauer  
betr. Verschiebung der Beratung des Ge-
setzentwurfs über den Beitritt der Bundes
-
republik Deutschland zum Europarat . . 2451B 
Zur Geschäftsordnung:  
Dr. von Brentano (CDU/CSU) . . . 	 2451C 
Mellies (SPD) 	  2452A 
Nächste Sitzung:  
Zur Geschäftsordnung:  
Dr. von Brentano (CDU/CSU) . . . 	 2453A 
Mellies (SPD) 	  2453D 
Dr. Reismann (Z)  2454B 
Zur Abstimmung:  
Renner (KPD) 	  2454D  
Die Sitzung wird um 15 Uhr 8 Minuten durch den  
Präsidenten Dr. Köhler eröffnet.  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren!  
Ich eröffne die 67. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags gemäß der am Freitag abend ergangenen tele-
graphischen Einladung.  
Ich bitte zunächst den Schriftführer Herrn Abge-
ordneten Karpf, die Liste der abwesenden Mitglie-
der des Hauses verlesen zu wollen.  
Karpf, Schriftführer: In der heutigen Sitzung feh-
len folgende Damen und Herren des Hauses: Wegen  
Erkrankung Bundeskanzler Dr. Adenauer, Frau Dr.  
Gröwel, Bettgenhäuser, Dr. Gülich, Frau Albrecht,  
Mißmahl, Loritz, Weickert, Wittmann; entschuldigt  
die Abgeordneten Struve, Freitag, Görlinger, Wag-
ner, Ewers, Kuhlemann, Dr. Vogel, Donhauser.  
(Abg. Renner: Abgeordneter Hugo Paul!)  
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Hugo  
Paul fehlt außerdem entschuldigt.  
Meine Damen und Herren! Ehe wir in die Tages-
ordnung eintreten, habe ich Ihnen ein Schreiben  
vorzulesen, das mir der Herr Bundeskanzler gestern  
nachmittag hat zugehen lassen und das folgenden  
Wortlaut hat:  
Wie ich Ihnen bereits vor einigen Tagen mit
teilen ließ, war ich an einer Lungenentzündung  
erkrankt. Die Krankheit ist vorbei. Meine Ärzte  
haben mir aber, im Hinblick auf die Gefahr  
eines Rückfalls bei zu vorzeitiger Aufnahme  
meiner Arbeit, verboten, in dieser Woche so-
wohl an den Verhandlungen des Landtags  
Nordrhein-Westfalen, bei denen sehr entschei-
dende Abstimmungen stattfinden, als auch an  
den Sitzungen des Bundestages teilzunehmen.  
Ich wäre deshalb dankbar, wenn die Beratung  
des Gesetzentwurfs betreffs Beitritt der Bun-
desrepublik zum Europarat, der auf der Tages-
ordnung der morgigen Sitzung steht, auf nächste  
Woche verschoben würde. Ich lege begreiflicher
weise Wert darauf, den Gesetzentwurf selbst  
zu vertreten. In der Sache liegen keine Mo-
mente, die gegen eine Verschiebung auf näch-
ste Woche sprechen.  
Ich bitte, das Hohe Haus hiervon in Kennt-
nis zu setzen.  
Herr Abgeordneter von Brentano zur Geschäfts-
ordnung! 
Dr. von Brentano (CDU/CSU): Meine Damen und  
Herren! Im Namen meiner Fraktion und gleichzeitig  
im Namen der Fraktionen der Freien Demokrati-
schen Partei und der Deutschen Partei bitte ich, den  
heute auf der Tagesordnung stehenden Punkt ab-
zusetzen.  
Der Ältestenrat hat sich am Donnerstag der letz-
ten Woche bereits mit der durch die Erkrankung des 
Herrn Bundeskanzlers geschaffenen Lage beschäf-
tigt, und es wurde an diesem Tage grundsätzliche  
Übereinstimmung dahin erzielt, daß die Beratung  
dieses Punktes mit Rücksicht auf diese Erkrankung  
für die nächste Woche vorgesehen wurde. Inzwischen  
hat auf Antrag der Fraktion der Sozialdemokrati-
schen Partei der Bundestagspräsident den Bundes-
tag auf heute einberufen.  
Nach Art. 65 des Grundgesetzes bestimmt der  
Bundeskanzler die Richtlinien der Politik und trägt  
dafür die Verantwortung. Wenn eine Frage für die  
gesamte politische Entwicklung unseres Vaterlandes  
wirklich von entscheidender Bedeutung ist, dann ist  
es die Frage, die heute auf der Tagesordnung steht.  
Ich glaube, daß es auch ein Gebot der Loyalität  
und der Fairneß ist — und ich richte diesen Appell  
auch an die Damen und Herren der Fraktion der  
SPD —, daß man dem Bundeskanzler die Möglich-
keit gibt, eine solche Vorlage persönlich einzubrin-
gen und zu vertreten. Ich glaube, daß diese Rück-
sichtnahme auf die Person des Bundeskanzlers um  
so mehr angebracht ist, als ja, wie wir wissen, in  
diesem Hohen Hause über diese Frage grundsätz-
liche Meinungsverschiedenheiten bestehen, die nur  
in einer ernsten Aussprache, an der der Bundes-
kanzler teilnehmen will und teilnehmen muß,  
geklärt werden können.  
Ich halte es deswegen für unmöglich, am heutigen  
Tage über diese Frage überhaupt zu diskutieren,  
und ich bitte das Hohe Haus, dem Antrag, den ich  
stelle, den Punkt von der Tagesordnung abzu-
setzen, zuzustimmen.  
(Beifall bei den Regierungsparteien.)  
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren,  
Sie haben den Antrag des Herrn Abgeordneten von  
Brentano gehört, den Punkt von der heutigen Tages-
ordnung abzusetzen.  
Das Wort dazu hat Herr Abgeordneter Mellies.  
2452 	 Deutscher Bundestag. — 67. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Bereits 
vor Pfingsten war im Ältestenrat eine Vereinbarung 
über die Tagungen bis zum 18. Juni getroffen wor-
den, und zwar war man sich darüber einig, daß ange-
sichts des Wahlkampfes in Nordrhein-Westfalen vom 
8. Juni ab Plenarsitzungen dieses Hauses nicht statt-
finden sollen. Als dann die Erkrankung des Herrn 
Bundeskanzlers bekannt wurde, hat in der vorigen 
Woche im Ältestenrat eine Besprechung über einen 
eventuellen neuen Termin stattgefunden. Ich 
möchte aber hier noch einmal ausdrücklich fest-
stellen, daß bei dieser Besprechung ein Termin auf 
die kommende Woche nicht fest vereinbart worden 
ist, sondern daß man bei den Überlegungen nur 
davon ausgegangen ist, daß vielleicht an diesen 
Tagen die Plenarsitzungen stattfinden könnten. 
Die sozialdemokratische Fraktion hat am vergan-
genen Freitag im Ältestenrat drei Gründe angeführt, 
die eine Tagung in der nächsten Woche als nicht 
möglich erscheinen lassen. Wir haben darauf hin-
gewiesen, daß die Abgeordneten aus Nordrhein-
Westfalen, aber auch eine Reihe anderer Kollegin-
nen und Kollegen aus diesem Hause angesichts der 
Abmachungen, die vor Pfingsten getroffen waren, 
bereits ihre festen Dispositionen für den Einsatz 
im Wahlkampf in Nordrhein-Westfalen haben. Es 
scheint uns nicht gut möglich, daß in der nächsten 
Woche etwa drei Plenarsitzungen stattfinden und 
die Abgeordneten dann gleichzeitig noch an den 
Abenden ihren Verpflichtungen hinsichtlich der 
Wahlversammlungen im Lande Nordrhein-West-
falen nachkommen; das wird physisch nicht gut er-
träglich sein. 
Wir hatten weiter darauf hingewiesen — und ich 
glaube, das Hohe Haus sollte auch diesen Punkt be-
achten —, daß es nicht zweckmäßig ist, wenn die 
Erörterung dieses Themas in der Hitze des Wahl-
kampfes stattfindet; denn schließlich, meine Damen 
und Herren, liegt Bonn im Lande Nordrhein-West-
falen, und es wird nicht zu vermeiden sein, daß die 
Wogen des Wahlkampfes, die in der letzten Woche 
dieses Wahlkampfes sehr hoch gehen werden, sich 
auch bei der Debatte hier im Hause bemerkbar 
machen. Wir glauben nicht, daß es angesichts der 
Bedeutung der Angelegenheit, Herr von Brentano, 
zweckmäßig ist, die Debatte hier zu einem solchen 
Termin stattfinden zu lassen. 
Drittens haben wir darauf hingewiesen, daß einige 
Mitglieder der sozialdemokratischen Fraktion in der 
kommenden Woche an der Internationalen Soziali-
stischen Konferenz in London teilnehmen müssen. 
In dieser Konferenz wird über den Schuman-Plan 
gesprochen; und Sie werden mir zugeben, daß das 
eine Angelegenheit von sehr großer Bedeutung ist. 
Es ist sonst in den Parlamenten immer üblich ge-
wesen, daß auf die Wünsche großer Fraktionen bei 
der Festsetzung der Tagungen Rücksicht genommen 
wurde. Und wenn die Meinungen auseinander-
gingen — — 
(Abg. Dr. Wuermeling: Auch auf den Kanzler!) 
— Ich komme gleich noch auf den Kanzler zurück; 
seien Sie unbesorgt! Sie werden uns nicht vorwerfen 
können, daß wir auf den Herrn Kanzler keine Rück-
sicht nehmen! 
(Widerspruch rechts.) 
Wenn eine Einigung in einem solchen Falle nicht 
zu erzielen ist, ist es üblich, einen Ausweg zu suchen, 
mit dem sich alle einverstanden erklären können. 
Und wenn jetzt eben der Zwischenruf gemacht wor-
den ist, es müsse auch auf den Kanzler Rücksicht 
genommen werden, so haben wir die Fairneß walten  
lassen, von der Herr von Brentano eben gesprochen 
hat. Wir haben gesagt: wir werden damit einver
-
standen sein, daß dann die Debatte hier in diesem 
Hohen Hause am 20. Juni stattfindet. Wenn der Herr 
Bundeskanzler in der nächsten Woche zugegen sein 
kann, dann wird er sicher auch am 20. zugegen sein 
können. 
Meine Damen und Herren! Es sind uns keine 
Gründe mitgeteilt worden, Gründe durchschlagen-
der Art, die eine Debatte am 20. und an den folgen-
den Tagen unmöglich erscheinen lassen. Das, was 
uns hinsichtlich der Notwendigkeit der Debatte in 
der kommenden Woche gesagt worden ist, waren 
nichts als gewisse vage Andeutungen. Ich möchte 
an dieser Stelle auch einmal sagen: ich glaube, es 
ist nicht gut, wenn man in einem solchen Falle dann 
nicht ganz offen sagt, welche Gründe nun wirklich 
vorhanden sind, damit eine solche Tagung statt-
finden muß. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir werden auch heute den Vorschlag vertreten, 
daß die Tagung am 20. stattfinden kann, und dann 
kann ja der Herr Bundeskanzler zugegen sein. 
Meine Damen und Herren! Es ist mir heute mor-
gen der Wunsch überbracht worden, ich möchte in 
meinen Ausführungen hier nicht zu scharf sein. Ich 
glaube, Sie werden mir bestätigen können, daß ich 
nicht zu scharf gewesen bin. 
(Abg. Rische: Das ist richtig!) 
Ich muß aber am Schluß doch darauf hinweisen, daß 
eine besondere Note durch die Bemerkung in der 
Pressekonferenz der CDU in die Auseinandersetzung 
hineingetragen worden ist, daß diese Tagung heute 
30 000 Mark kosten würde. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Zunächst einmal, meine Damen und Herren, ist 
diese Behauptung sachlich völlig unrichtig; 
(Zurufe von der CDU) 
denn es tagten heute, wenn ich es recht im Kopfe 
habe, nicht weniger als 17 Ausschüsse. Das bedeutet, 
daß zwei Drittel der Abgeordneten dieses Hohen 
Hauses ohnehin hier anwesend sein mußten. 
Ich glaube aber, es ist auch nicht gut, wenn man 
die Auseinandersetzung wichtiger politischer Ange-
legenheiten mit einem solchen Argument bekämpft, 
(Beifall und Händeklatschen bei der SPD) 
wobei wir außerdem noch der Auffassung sind, daß 
diejenigen, die damals so begeistert dafür einge-
treten sind, daß Bonn Bundeshauptstadt wurde 
— mit all den anschließenden Kosten —, nicht sehr 
viel moralische Berechtigung haben, darüber zu 
sprechen, wenn einmal 30 000 Mark erforderlich 
sind. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Wider
spruch rechts. — Große Unruhe.) 
Wir bitten das Hohe Haus aus den sachlichen 
Gründen, die wir eben vorgetragen haben, dem An-
trag des Herrn von Brentano nicht stattzugeben. Ich 
betone noch einmal: wir sind durchaus bereit, dem 
Herrn Bundeskanzler die Loyalität und Fairneß zu 
erweisen, auf die hier hingewiesen worden ist. Wir 
könnenden Termin auf den 20. Juni festsetzen. Be-
steht ein wirklich sachlicher Grund dagegen, daß 
dieser Termin genommen wird, dann, meine Damen 
und Herren, wird man sich schließlich daran er-
innern müssen, daß die Bundesregierung ja einen 
Vizekanzler hat, daß also der Herr Bundeskanzler 
nicht nur durch den rangältesten oder dienstältesten 
Minister vertreten wird, sondern daß hier ausge-
sprochen der Vizekanzler in der Bundesregierung 
Deutscher Bundestag. — 67. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950 	 2453 
(Mellies) 
sitzt, der in solchen Fällen die Aufgabe hätte, an 
Stelle des Bundeskanzlers hier zu sprechen. Es 
würde also keine Notwendigkeit bestehen, die Be-
ratung des Gegenstandes heute abzusetzen. 
Wir bitten deshalb das Hohe Haus, unserm Vor-
schlage zuzustimmen und heute in die sachliche De-
batte einzutreten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich schließe die Aussprache 
über den Antrag des Herrn Abgeordneten von Bren-
tano zur Geschäftsordnung. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für den An-
trag des Herrn Abgeordneten Dr. von Brentano ist, 
den bitte ich aufzustehen. — Danke! Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Bitte, Herr Dr. Schumacher, 
bleiben Sie sitzen! — Meine Damen und Herren! 
Das erste war die Mehrheit. Damit ist der Antrag 
des Herrn Abgeordneten von Brentano, den heu-
tigen Punkt von der Tagesordnung abzusetzen, an-
genommen. 
(Abg. Dr. von Brentano: Ich bitte ums Wort!) 
— Herr Abgeordneter Dr. von Brentano! 
Dr. von Brentano (CDU/CSU): Meine Damen und 
Herren! Ebenfalls namens meiner Fraktion und der 
Fraktionen der Freien Demokratischen Partei und 
der Deutschen Partei beantrage ich nunmehr, diese 
Sitzung so, wie dies auch am vergangenen Donners-
tag von uns bereits beantragt worden war, auch mit 
der gleichen Tagesordnung, auf den 13. Juni anzu-
beraumen. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Anhaltende 
Zurufe links. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
hören wir uns das doch in Ruhe an! 
(Zuruf von der SPD: CDU-Fairneß!) 
Dr. von Brentano (CDU/CSU): Ich möchte gleich 
auf die Ausführungen des Herrn Kollegen Mellies 
eingehen. 
Die Tatsache, daß in der nächsten Woche ein 
Wahlkampf ist, ist uns — das werden Sie verstehen 
— ebenso bekannt wie Ihnen; 
(Heiterkeit) 
denn unsere Abgeordneten sind ja in diesem Wahl-
kampf auch in Anspruch genommen. 
(Sehr richtig! rechts. — Abg. Dr. Schmid 
[Tübingen]: Sie haben es leichter!) 
— Warum wir es leichter haben sollen, Herr Kollege 
Schmid, weiß ich nicht. Aber ich hoffe, daß die Wahl-
entscheidung Ihnen recht geben wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Sie haben den 
Sonntag dazu! — Unruhe.) 
Meine Damen und Herren! Eine Begründung, 
diesen Tagesordnungspunkt auf den 20. Juni zu 
legen, habe ich aus den Ausführungen des Herrn 
Kollegen Mellies nicht entnehmen können. Die eine 
Frage — und über diese sollte man vielleicht disku-
tieren — ist die, wer im Hohen Hause Wert darauf 
legt, zu Europa ja oder nein zu sagen vor der Wahl-
entscheidung oder nach der Wahlentscheidung in 
Nordrhein-Westfalen. 
(Abg. Dr. Schumacher: Es handelt sich 
nicht um Europa!) 
Wir sind bereit, zu der Vorlage des Kanzlers schon 
vor den Wahlen in Nordrhein-Westfalen Stellung 
zu nehmen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar-
teien. — Abg. Dr. Schumacher: Heute, heute!) 
Ich muß sagen, die mir in diesem Zusammenhang 
wirklich nicht erklärliche Erregung, meine Damen 
und Herren von der SPD, scheint mir doch dafür 
zu sprechen, daß Sie irgendwelche Gründe haben 
dürften, diese Entscheidung erst nach dem 18. Juni 
herbeizuführen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lebhafte Rufe von der SPD: Heute! — Abg. 
Dr. Schumacher: Sie wissen, daß der 
Kanzler am 13. Juni auch nicht da sein 
wird! — Zuruf: Welche Gründe haben Sie 
denn? — Große Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich bitte doch, auf allen Seiten des Hauses Ruhe zu 
bewahren. 
(Anhaltender Lärm und Pultdeckelklappen 
links. — Erregte Zurufe links: Unerhört!) 
— Meine Damen und Herren! Ich appelliere an das 
gesamte Haus, sich die Ausführungen aller Redner 
in Ruhe anzuhören. Es hat jeder das Recht, seine 
Argumente hier anzuführen. Das gilt für rechts 
wie für links. 
Dr. von Brentano (CDU/CSU): Meine Damen und 
Herren! Dem, was ich gesagt habe, habe ich nur 
noch eines hinzuzufügen. Herr Dr. Schumacher hat 
eben mit dem Zwischenruf geantwortet: „Sie wissen, 
daß der Herr Bundeskanzler am 13. auch krank sein 
wird!" Ich weiß nicht, Herr Dr. Schumacher, was 
Sie zu dieser Unterstellung berechtigt. 
(Große Unruhe bei der SPD. — Abg. Dr. 
Schumacher: Die Pressekonferenz heute! — 
Zuruf von der Mitte: Pfui!) 
Ich kann Ihnen folgendes sagen. Ich war gestern 
abend beim Herrn Bundeskanzler und habe mit ihm 
ausgemacht, daß er am 13. hier seine Vorlage ver-
treten wird. Ich hoffe, daß Ihnen das genügt. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Dr. Schu
-
macher: Nein! — Anhaltende Unruhe links.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Mellies. 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Zu den 
letzten Bemerkungen empfehle ich Herrn von Bren-
tano nur in aller Ruhe und Sachlichkeit, sich einmal 
das Kommuniqué der heutigen Pressekonferenz an-
zusehen. Dann werden Sie wissen, weshalb wir der 
Meinung sind, daß der Herr Bundeskanzler auch 
nächste Woche nicht hier zugegen sein wird. 
(Abg. Dr. von Brentano: Meine Aussprache 
ist etwas wichtiger als ein Pressekommu
niqué! — Zuruf rechts: Warten Sie ab!) 
Sie werden zugeben, daß unsere Annahme nach der 
Richtung hin nicht unbegründet ist. Aus den sach-
lichen Gründen, die ich vorhin angeführt habe, 
beantragen wir von der sozialdemokratischen Frak-
tion, daß die Debatte über das Gesetz dann am 
20. Juni stattfindet. Wenn Herr Dr. von Brentano 
vorhin gesagt hat, es sei kein ersichtlicher Grund 
vorhanden, weshalb wir die Entscheidung nach den 
Wahlen wollten, so, glaube ich, brauche ich mich 
nur auf das zu beziehen, was ich vorhin gesagt habe. 
Wir haben allerdings auch aus seinen Ausführungen 
nicht gehört, daß ein sachlicher Grund vorliegt, in 
der nächsten Woche bereits die Entscheidung zu 
fällen. Er hat genau dieselbe lose Formulierung ge-
braucht, wie sie uns bisher immer in den Ausein-
andersetzungen entgegengehalten worden ist; und, 
2454 	 Deutscher Bundestag. — 67. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950 
(Mellies) 
meine Damen und Herren von der CDU, wenn Sie 
schon einmal Wert darauf legen, daß man sich mit 
diesen Auseinandersetzungen befaßt, dann müssen 
Sie uns einmal schließlich auch klar und deutlich 
sagen, welcher sachliche Grund dafür vorliegt, daß 
unbedingt in der nächsten Woche die Debatte stei-
gen muß. Bisher haben wir von Ihnen noch nichts 
darüber gehört. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Es liegen zwei Anträge vor: der eine Antrag von 
Herrn Dr. von Brentano, die nächste Sitzung auf 
den 13. Juni mit der gleichen Tagesordnung einzu-
berufen; der zweite Antrag von Herrn Abgeord-
neten Mellies, die nächste Sitzung auf den 20. Juni 
einzuberufen. 
(Abg. Renner: Ich bitte ums Wort zur Ab-
stimmung, Herr Präsident!) 
— Zur Abstimmung bitte, Herr Abgeordneter 
Renner. — Ich bin übrigens noch nicht in der Ab-
stimmung, Herr Abgeordneter Renner! 
(Abg. Renner: Gut! Ich vermute, daß Sie 
so taktieren werden, daß keiner mehr zu 
Worte kommt; deshalb habe ich mich vor-
her gemeldet! — Heiterkeit.) 
— Seien Sie unbesorgt! 
Meine Damen und Herren! Ich habe weiter be-
kanntzugeben, daß hier folgender Antrag der Frak-
tion des Zentrums zu dem gleichen Thema vorliegt: 
Die Verhandlung über den Entwurf eines Ge-
setzes über den Beitritt der Bundesrepublik 
Deutschland zum Europarat wird bis auf wei-
teres vertagt, und zwar auf einen Zeitpunkt, in 
welchem die allgemeine politische Lage in 
Europa, insbesondere hinsichtlich einer Stär
-
kung der deutschen Stellung, mehr geklärt ist. 
(Heiterkeit. — Zurufe links: Gut! 
Kunststück!) 
Wollen die Herren Antragsteller den Antrag zur 
Geschäftsordnung begründen? — Bitte, Herr Abge-
ordneter Dr. Reismann! 
Dr. Reismann (Z): Der Grund für unsern Antrag 
ist doch eigentlich naheliegend, meine sehr verehr-
ten Damen und Herren. Man kann im ganzen Hause 
feststellen, daß die Herzen aller Abgeordneten 
einem vereinigten Europa zustreben; und wenn im 
Augenblick Meinungsverschiedenheiten darüber 
vorhanden sind, so beruht das doch nur auf der Un-
gunst der Zeit. Wenn man gerade jetzt in diesem 
Augenblick eine Abstimmung herbeiführt, die zu 
einer Uneinigkeit im Hause führt, so ist das so unge-
eignet, so inopportun wie nur möglich. Deswegen 
soll man eben warten, bis sich die Verhältnisse ge-
klärt haben. Das ist der Grund. 
(Zuruf rechts: Welche Verhältnisse? — 
Abg. Dr. Wuermeling: Wann ist denn 
das? — Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Köhler: Der Herr Abgeordnete Reis-
mann hat das Wort! 
Dr. Reismann (Z) : Wann das ist? Das wird das 
Haus zu beurteilen haben, wenn sich die Verhält-
nisse einigermaßen geklärt haben. Die Dinge liegen 
in ganz Europa so, daß wir von Tag zu Tag und von 
Woche zu Woche einer Einigung von selber ent-
gegenwachsen. Den ungeeignetsten Zeitpunkt 
— jetzt — dazu auszusuchen, halten wir eben für 
sehr ungeschickt. 
Im übrigen ist aber auf folgendes hinzuweisen. 
Wenn Sie eben fragten — weswegen die SPD, das 
kann ich nicht sagen —, weswegen aber wir jeden-
falls bis nach den Wahlen warten wollen, so kann 
ich nur erwidern: wir sind bereit, heute zu dem 
Thema zu sprechen, 
(lebhafter Beifall bei der SPD) 
und wir wünschen sogar, heute zu dem Thema zu 
sprechen. Aber das wollen Sie ja nicht! 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Wuerme
ling: Wie paßt denn das zu Ihrem An
trag? — Weiterer Zuruf rechts.) 
— Das wollen Sie ja nicht! Uns über die Angelegen-
heit sachlich auseinanderzusetzen, sind wir jeder
zeit bereit. Wir schlagen allerdings vor, die Ver-
abschiedung des Gesetzes auf einen geeigneteren 
Zeitpunkt hinauszuschieben. Aber die Debatte über 
das Gesetz scheuen wir keineswegs; wir wünschen 
sie sogar. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
damit schließe ich die geschäftsordnungsmäßige 
Aussprache über die drei vorliegenden Anträge. Der 
weitestgehende Antrag ist der, den der Herr Ab-
geordnete Reismann vorgetragen hat. Wer für den 
Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
(Abg. Renner: Ich hatte das Wort zur Ab
stimmung erbeten!) 
— Ich bin bereits in der Abstimmung. 
(Lebhafte Protestrufe und Pultdeckelklappen 
bei der KPD. — Unruhe bei der SPD.) 
— Danke! Ich bitte um die Gegenprobe. — Das letzte 
war die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
(Zurufe links: Unerhört! — Große Unruhe. — 
Zuruf von der KPD: Ich bezweifle die Ab-
stimmung!) 
— Wünschen Sie noch das Wort zur Abstimmung? 
(Abg. Dr. Schäfer: Nein, das geht doch nicht!) 
— Herr Abgeordneter Renner, ich muß Sie aller-
dings darauf aufmerksam machen, daß ich bereits 
mitten in der Abstimmung bin. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Nein, Herr Abgeordneter, ich gebe Ihnen nicht — 
(Allgemeine große Unruhe. — Erneuter Zu
ruf des Abg. Renner.) 
— Also schön, lassen wir ihn zur Abstimmung spre-
chen! Wir haben noch zwei Abstimmungen. 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Die 
Vorgänge, die sich heute hier abgespielt haben, be-
weisen jedem Einsichtigen, daß es hier um etwas 
mehr als um eine Abstimmung geht. Es geht hier 
um eine Lebensfrage unseres Volkes. Und die Frage 
steht hier einfach so: — — 
(Zurufe von den Regierungsparteien: Zur 
Abstimmung!) 
— Warum bestehen Sie, meine Damen und Herren 
von der CDU/CSU darauf, — 
—Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
das ist nicht zur Abstimmung! 
Renner (KPD): Doch! 
Präsident Dr. Köhler: Nein, zur Abstimmung ge-
hört lediglich, daß Sie einen irgendwie gearteten 
Vorschlag zur Abstimmung machen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag. — 67. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950 	 2455 
(Präsident Dr. Köhler) 
Sie sprechen aber zur Sache. Es tut mir leid, dann 
kann ich Ihnen das Wort nicht mehr länger ge-
statten. 
Renner (KPD): Ich mache einen Vorschlag zur 
Abstimmung. 
Präsident Dr. Köhler: Also bitte, machen Sie die-
sen Vorschlag; aber sprechen Sie nicht zur Sache! 
Renner (KPD): Ich mache einen Vorschlag. Sie 
müssen mich aber bitte in Ruhe ausreden lassen. 
Sie können ja gar nicht wissen, was ich vorhabe. 
(Erneute Unruhe.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich bin doch ganz ruhig. 
(Heiterkeit.) 
Renner (KPD): Herr Präsident! Wenn Sie von 
Ihren Freunden beauftragt sind, eine Aussprache 
zu verhindern, dann — — 
(Große Unruhe. - Zurufe: Unerhört! — 
Abg. Schröter: Donnerwetter!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
ich rufe Sie zur Ordnung. Das ist das erstemal in 
diesem Hause, — 
Renner (KPD): Nein, das stimmt auch nicht! 
Präsident Dr. Köhler: — daß einem Präsidenten 
eine Unterstellung gemacht wird. Wenn Sie das 
noch einmal wiederholen, entziehe ich Ihnen das 
Wort. 
Renner (KPD): Ich stelle hier rein sachlich fest, 
daß ich mich hier ordnungsgemäß zum Wort gemel-
det habe. Ich stelle hier wahrheitsgemäß fest, daß 
der Herr Präsident versucht hat, mich daran zu 
hindern. 
(Sehr richtig! bei der KPD. — Zurufe und 
Unruhe.) 
Das stelle ich hier fest. 
Und nun zur Abstimmung. Worum geht es hier? 
Es geht hier um folgendes. 
(Zuruf von der Mitte: Vorschläge!) 
Die Herren von der CDU mögen uns doch einmal 
sagen, 
(Zuruf von der Mitte: Zur Abstimmung!) 
welche Gründe sie dazu bewegen, 
(lebhafte Zurufe von der Mitte: Das ist 
nicht zur Abstimmung! — Unruhe) 
die Abstimmung in die letzten Stunden vor der Wahl 
in Nordrhein-Westfalen zu verlegen. Was meint der 
Herr Kollege Mellies mit den „vagen Andeutung-
gen"? Was meint er damit? Er meint folgendes 
damit - ich spreche das aus —: 
(Zurufe: Zur Abstimmung!) 
daß Sie damit rechnen, daß dem Herrn Adenauer 
in den letzten Stunden vor der Wahl in Nordrhein-
Westfalen noch Konzessionen, Scheinkonzessionen 
gemacht werden, — 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, — — 
Renner (KPD): — die seine Position gegenüber 
dem Volk erleichtern sollen. 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter 
Renner, — — 
Renner (KPD): Darum wollen Sie, daß in der 
letzten Minute vor der Wahl 
(anhaltende große Unruhe; — Klappen mit 
den Pultdeckeln in der Mitte und rechts) 
das Volk über den wahren Charakter der Adenauer
-
Regierung hinweggetäuscht wird! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
Sie sprechen nicht mehr zur Abstimmung; sie spre-
chen zur Sache. Ich entziehe Ihnen das Wort. 
Renner (KPD): Ich spreche zur Sache, über die 
Wahrheit. Hier geht es um ein übles Wahlmanöver 
und um nichts mehr als das. 
(Bravorufe bei der KPD.) 
Präsident Dr. -Köhler: Wir fahren in der Abstim-
mung fort. Der zweite Antrag, der Antrag des Herrn 
Abgeordneten Mellies, geht dahin, die nächste Sit-
zung mit derselben Tagesordnung wie heute auf den 
20. Juni 1950 einzuberufen. Wer für diesen Antrag 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das letzte ist die 
Mehrheit; damit ist dieser Antrag abgelehnt. 
Wir kommen urinmehr zu dem Antrag des Herrn 
Abgeordneten von Brentano, die nächste Sitzung 
auf den 13. Juni 1950 mit der gleichen Tagesordnung 
einzuberufen. 
(Abg. Dr. Arndt: Wir haben Zweifel wegen 
der Abstimmung! — Abg. Dr. Schmid 
[Tübingen]:: Die Abstimmung wird ange
zweifelt!) 
— Die letzte Abstimmung? 
(Zurufe von der SPD: Jawohl!) 
— Die Abstimmung wird angezweifelt. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Das bestimmt das  
Präsidium!) 
— Stimmt das Präsidium überein? Sind Sie der Mei-
nung, daß die Abstimmung richtig war oder daß 
sie anzuzweifeln ist? — Se ist anzuzweifeln. 
Wir schreiten also zum Hammelsprung. 
Ich bitte diejenigen, die für den Antrag des Ab-
geordneten Mellies, die nächste Sitzung des Bundes-
tags mit der heutigen Tagesordnung auf den 20. Juni 
1950 einzuberufen, sind, sich nach Verlassen des 
Saals durch die rechte Tür wieder in den Saal zu 
begeben, diejenigen, die gegen diesen Antrag sind, 
durch die linke Tür, und diejenigen, die sich der 
Stimme enthalten, durch die mittlere Tür. Ich bitte, 
daß sich an jeder Tür zwei Schriftführer aufstellen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Wir beginnen mit der Abstimmung. Ich bitte, die 
Türen wieder zu öffnen. 
(Der Wiedereintritt der Abgeordneten und 
die Auszählung erfolgen.) 
— Ich bitte, die Türen zu schließen. — Nachdem die 
Türen geschlossen sind, ist die Zählung dort be-
endet. Der Sitzungsvorstand stimmt noch ab. 
(Pause.) 
Meine Damen und Herren, ich darf das Abstim-
mungsergebnis bekanntgeben: für den Antrag — 
Einberufung des Bundestages auf den 20. Juni — 
haben 150 Abgeordnete, dagegen 212 Abgeordnete 
gestimmt. 9 Abgeordnete haben sich der Stimme 
enthalten. 
Wir kommen damit zur Abstimmung über den 
nächsten Antrag. Herr Abgeordneter Dr. von Bren-
tano hat beantragt, die nächste Sitzung des Bundes-
tages mit der gleichen Tagesordnung auf den 
2456 	 Deutscher Bundestag. — 67. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 6. Juni 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
13. Juni einzuberufen. Wer für diesen Antrag ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich 
bitte um die Gegenprobe. 
(Zurufe.) 
— Ich darf feststellen: das erste war die Mehrheit. 
Ich berufe infolgedessen die nächste Sitzung des 
Bundestages auf Dienstag, den 13. Juni, ein. 
(Unruhe.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte, noch eine 
Weile Platz zu behalten; ich habe eine Reihe von 
amtlichen Mitteilungen zu machen. 
(Zurufe: Um welche Uhrzeit ist die nächste 
Sitzung?) 
— Ich möchte bitten, daß wir uns darüber nachher 
noch im Ältestenrat unterhalten und dann diese 
Frage entscheiden. Findet das allgemeine Zustim-
mung? — Ich höre keinen Widerspruch. 
Die Herren Vorsitzenden folgender Ausschüsse 
bitten mich, mitzuteilen: Sitzung des Ernährungs-
ausschusses morgen früh 9 Uhr; Sitzung des Aus-
schusses für Wiederaufbau und Wohnungswesen 
Mittwoch, den 7. Juni, 9.30 Uhr, Zimmer 10; Sitzung 
des Unterausschusses Kunst eine halbe Stunde nach 
Schluß der Plenarsitzung im Roten Salon. — Herr 
Kollege Hennig, ich darf Sie nur darauf aufmerksam  
machen: den Roten Salon wird gleich der Ältesten
-
rat in Anspruch nehmen. Vielleicht begeben Sie sich 
in einen der anderen zahlreichen Salons. 
(Heiterkeit.) 
— Ferner: Rechtsausschuß eine Stunde nach Be-
endigung der Sitzung in Zimmer 106; Ausschuß für 
Sozialpolitik Mittwoch, den 7. Juni 1950, vormittags 
9 Uhr; Berlin-Auschuß gleich im Anschluß ans  Ple-
num, Zimmer 12; Ausschuß für das Besatzungsstatut 
und auswärtige Angelegenheiten morgen früh 9.30 
Uhr. Mitgliederversammlung der Deutschen Gruppe 
der Europäischen Parlamentarischen Union um 
16 Uhr — das ist also gleich anschließend — im 
großen Sitzungssaal der CDU/CSU. Ferner bitte ich 
von mir aus die Damen und Herren des Ältesten-
rates, sich — es ist jetzt kurz vor 4 Uhr — um 4.15 
Uhr zu einer kurzen geschäftsmäßigen Sitzung im 
Roten Salon einfinden zu wollen. 
Noch weitere Verkündungswünsche? — Ge-
schäftsordnungsausschuß morgen 14 Uhr, Verkehrs-
ausschuß morgen vormittag 9 Uhr. Die Sitzung des 
Beamtenrechtsausschusses findet nicht statt. 
Meine Damen und Herren, ich schließe hiermit die 
67. Sitzung des Deutschen Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 50 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01067.pdf</pdf_url>
    <id>4486</id>
    <dokumentnummer>01/67</dokumentnummer>
    <datum>1950-06-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
