<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4487</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/68</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-06-13</datum>
  <titel>Protokoll der 68. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2457  
68. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . 2457C, 2502D 
Mandatsniederlegung des Abg. Dr. Schlange-
Schöningen 	  2457C 
Eintritt des Abg. Horn in den Bundestag 	 2457C  
	
Anfrage Nr. 76 der Fraktion der FDP betr. 
Verwendung der als erste Hypothek aus
-
gegebenen ERP-Mittel (Drucksachen Nr. 	  
92G und 1012) 	  2457C 
Anfrage Nr. 81 der Fraktion der BP betr. 	 
Abkommen über die Inanspruchnahme 
von privatem Wohnraum und von Hotels 
durch die Besatzungsmächte (Drucksachen 
Nr. 959 und 1015) 	  2457D 
Interfraktionelle Erklärung betr. Gebiet 
östlich der Oder-Neiße-Linie 	 2457D 
Löbe (SPD), Alterspräsident . . 	 2457D 
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge-
schäftsordnung) 	  2458B 
Abstimmung 	  2459A 
Unterbrechung der Sitzung 2458C, 2459A 
Ausschluß des Abg. Reimann für 30 Sitzungs
tage 	  2458D 
Unterbrechung der Sitzung . 	 2458D 
Erste und zweite Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Beitritt der 
Bundesrepublik Deutschland zum Eu- 
roparat (Drucksache Nr. 984) 	 2459B 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 	 2459B 
Dr. von Brentano (CDU) 	 2466D 
Dr. Schumacher (SPD)  2470B 
Dr. Schäfer (FDP) 	  2478B 
Dr. Seelos (BP)  2481A 
Blücher, Vizekanzler 	 2484D 
Frau Wessel (Z) 	  2485B 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP) . . . 	 2490A 
Dr. von Merkatz (DP) 	 2493B 
Tichi (WAV) 	  2496A 
Nuding (KPD)  2496C 
Dr. Miessner (DRP) 	  2500C 
Clausen (SSW)  2501B 
Dr. Dorls (SRP) 	  2501B 
Dr. Leuchtgens (DRP) (Persönliche 
Bemerkung) 	  2502C 
Nächste Sitzung 	  2502D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 24 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 68. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages und bitte den Schriftführer, Herrn Abgeord-
neten Dr. Zawadil, die Liste mit den Namen der 
fehlenden Mitglieder des Hauses zu verlesen. 
Dr. Zawadil, Schriftführer: Wegen Erkrankung 
fehlen die Abgeordneten Frau Dr. Gröwel, Frau 
Albrecht, Bettgenhäuser, Wittmann und Meitmann. 
Entschuldigt fehlen die Abgeordneten Dr. Gülich, 
Dr. Suhr, Frau Schroeder (Berlin), Herrmann, 
Mayerhofer, Volkholz, Wallner, Agatz, Even, Loritz 
und Rademacher. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich habe folgende Mitteilungen zu machen. 
Der Herr Abgeordnete Dr. Schlange-Schöningen 
hat infolge seiner Ernennung zum General-
konsul in London sein Amt und sein Mandat 
niedergelegt. Sein Nachfolger ist der Abgeordnete 
Peter Horn aus Frankfurt. Ich begrüße ihn — falls 
er anwesend ist — und wünsche ihm gute Zusam-
menarbeit mit allen Mitgliedern des Hauses. 
Der Herr Bundesminister für Wohnungsbau hat 
unter dem 31. Mai 1950 die Anfrage Nr. 76 der Ab-
geordneten Wirths, Dr. Oellers, Dr. Schäfer und 
Fraktion der FDP betreffend Verwendung der als 
erste Hypothek ausgegebenen ERP-Mittel — Druck-
sache Nr. 926 — beantwortet. Die Antwort wird 
unter Drucksache Nr. 1012 vervielfältigt. 
Der Herr Bundeskanzler hat unter dem 3. Juni 
1950 die Anfrage Nr. 81 der Abgeordneten Dr. Etzel 
und Fraktion der BP betreffend Abkommen über 
die Inanspruchnahme von privatem Wohnraum und 
von Hotels durch die Besatzungsmächte — Druck-
sache Nr. 959 — beantwortet. Diese Antwort ist ver-
vielfältigt und trägt die Drucksachennummer 1015. 
Ehe wir in die Tagesordnung eintreten, gebe ich 
Herrn Alterspräsidenten Löbe das Wort zu einer 
Erklärung. 
Löbe (SPD), Alterspräsident: Meine Damen und 
Herren! Im Namen aller Fraktionen und Gruppen 
des Bundestages mit Ausnahme der kommunisti-
schen Fraktion, zugleich mit Zustimmung der Bun-
desregierung und des Bundesrates gebe ich folgende 
Erklärung ab. 
In der von einer Delegation der sogenannten pro-
visorischen Regierung der Deutschen Demokrati-
schen Republik und der Regierung der Republik 
Polen unterzeichneten Vereinbarung vorn G. Juni 
1950 wird die völker- und staatsrechtlich unhalt-
bare Behauptung aufgestellt, daß zwischen der 
sowjetisch besetzten Zone Deutschlands und Polen 
eine sogenannte Friedensgrenze festgelegt worden 
ist. 
Gemäß dem Potsdamer Abkommen ist das 
deutsche Gebiet östlich von Oder und Neiße als Teil 
der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands der 
Republik Polen nur zur einstweiligen Verwaltung 
übergeben worden. Das Gebiet bleibt ein Teil 
Deutschlands. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall. — Abg. 
Reimann: Herr Präsident, ich bitte urns 
Wort! — Erneuter Beifall. — Die Abgeord- 
2458 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Löbe) 
neten, mit Ausnahme der Fraktion der KPD, 
und die Vertreter der Bundesregierung und 
des Bundesrates erheben sich von den 
Plätzen. — Dauerndes Händeklatschen. — 
Zurufe von der KPD. — Gegenrufe: Ruhe!) 
Meine Damen und Herren, niemand hat das Recht, 
(Zuruf von der KPD: Die Kriegskoalition!) 
aus eigener Machtvollkommenheit Land und Leute 
preiszugeben oder eine Politik des Verzichts zu 
treiben. 
(Beifall.) 
Die Regelung dieser wie aller Grenzfragen Deutsch-
lands, der östlichen wie der westlichen, kann nur 
durch einen Friedensvertrag erfolgen, der von einer 
demokratisch gewählten deutschen Regierung als 
ein Vertrag der Freundschaft und der guten Nach-
barschaft mit allen Nationen baldigst geschlossen 
werden muß. 
(Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Die Mitwirkung an 
der Markierung der Oder-Neiße-Linie als angeblich 
„unantastbare" Ostgrenze Deutschlands, zu der sich 
die sogenannte provisorische Regierung der Deut-
schen Demokratischen Republik bereitgefunden hat, 
ist ein Beweis für die beschämende Hörigkeit dieser 
Stelle gegenüber einer fremden Macht. 
(Lebhafter Beifall.) 
Der Bundestag weiß, daß er bei der Zurückweisung 
dieser Handlung auch im Namen der Deutschen in 
der sowjetischen Besatzungszone spricht. 
(Allseitiger stürmischer Beifall außer bei 
der KPD. — Abg. Reimann: Ich bitte ums 
Wort!)  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat zunächst der Abgeordnete Dr. von 
Brentano. 
(Abg. Rische: Abwürgen! — Abg. Renner: 
Jetzt kommt der Abwürger! — Entrüstete 
Gegenrufe von den Regierungsparteien. — 
Abg. Reimann: Ich weiß ganz genau, was 
ihr wollt!) 
— Bitte, begeben Sie sich auf Ihren Platz, Herr 
Abgeordneter. 
(Abg. Reimann: Ich weiß ganz genau, was 
Sie mit dieser Geschäftsordnungsdebatte 
wollen! — Unruhe.) 
— Ich bitte, Ruhe zu bewahren! 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Der Inhalt der Erklärung, die Herr Präsi-
dent Löbe verlesen hat, läßt unserer Überzeugung 
nach eine Aussprache nicht zu. 
(Zurufe von der KPD: Aha! — Demokratie!) 
Es ist für jeden, der als Deutscher hier im Saale sitzt, 
eine Selbstverständlichkeit, 
(Zuruf von der KPD: Wir fordern 
Aussprache!) 
sich ihr anzuschließen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien. — Abg. Reimann: Ich verlange das 
Wort! — Zuruf von der KPD: Reimann muß 
sprechen!) 
Präsident Dr. Köhler: Ich gebe Ihnen nicht das 
Wort! 
(Der Abg. Reimann begibt sich ans 
Rednerpult.) 
— Herr Abgeordneter Reimann! 
(Zurufe von den Regierungsparteien: Raus! 
Hinsetzen! — Abg. Reimann: Ich verlange 
hier das Wort!) 
— Herr Abgeordneter Reimann, ich habe Ihnen das 
Wort noch nicht erteilt. 
(Abg. Reimann: Ich verlange das Wort zu 
einer Aussprache! — Zuruf von der KPD: 
Reimann muß sprechen! — Lebhafte 
Schluß-Rufe von den Regierungsparteien. 
— Zuruf rechts: Er spricht, ohne daß ihm 
das Wort erteilt ist! — Erneute Zurufe von 
den Regierungsparteien: Raus! Runter!) 
— Herr Abgeordneter Reimann! Ich habe Ihnen das 
Wort noch nicht erteilt. Schweigen Sie! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien. — Abg. Reimann: Ich verlange 
das Wort zu einer Aussprache! — Zurufe 
von der KPD: Wir verlangen das! — Das 
ist Demokratie! — Glocke des Präsidenten. 
— Zurufe von der KPD: Unerhört! — Wir 
kriegen das Wort! — Ihr könnt die Aus-
sprache nicht abwürgen! — Abg. Reimann: 
Ich verlange das Wort! — Abg. Rische: Wir 
verlangen eine Aussprache!) 
— Ich erteile Ihnen das Wort nicht! 
(Lärm bei der KPD. — Abg. Reimann: Ich 
verlange hier das Wort zur Aussprache! — 
Fortgesetzte große Unruhe.) 
— Ich hebe die Sitzung auf. 
- (Unterbrechung der Sitzung: 9 Uhr 
32 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 35 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich erkläre die unterbrochene Sitzung wieder für 
eröffnet. 
(Der Abg. Reimann ist während der Unter-
brechung der Sitzung am Rednerpult 
stehengeblieben. — Zuruf rechts: Was der 
sich bloß dabei denkt! — Abg. Rische: Ihr 
habt bloß Angst! — Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Der Herr Abgeordnete Reimann hat vorhin bereits 
das Wort zur Sache ergriffen, ehe ich es ihm erteilt 
habe. Auf meine Bitte hin — — 
(Abg. Reimann: Ich verlange das Wort!) 
— Halten Sie jetzt den Mund! — 
(Zurufe bei der KPD: Unerhört! — Lärm 
und Pultdeckelklappen bei der KPD.) 
Als ich Herrn Abgeordneten Reimann gebeten habe, 
das Rednerpult zu verlassen, 
(Abg. Reimann: Nein, ich werde hier 
sprechen!) 
hat er gesagt: „Ihre Maßnahmen kümmern mich 
nicht." 
(Abg. Reimann: Sie wollen versuchen, 
mich zu vergewaltigen!) 
Meine Damen und Herren, das ist der schwerste Ver-
stoß gegen die Disziplin des Hauses. Ich schließe 
hiermit Herrn Abgeordneten Reimann für 30 Sit-
zungstage aus. 
(Stürmischer Beifall bei den Regierungs-
parteien. — Entrüstete Gegenrufe von der 
KPD. — Abg. Reimann: Ich werde hier 
sprechen! Verlassen Sie sich darauf! — 
Große Unruhe.) 
Ich bitte, das Haus zu räumen, ebenso die Tribünen, 
damit Herr Abgeordneter Reimann den Saal ver-
lassen kann. 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2439 
(Präsident Dr. Köhler) 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 9 Uhr 39 Mi
-
nuten. — Der Abg. Reimann verläßt wäh
rend der Unterbrechung den Saal.) 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 58 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer betritt den 
Sitzungssaal.) 
Ich glaube, wohl im Namen des Hauses handeln 
zu dürfen, wenn ich zunächst unsere Freude über 
das Wiedererscheinen des von seiner Erkrankung 
wiederhergestellten Herrn Bundeskanzlers zum 
Ausdruck bringe. 
(Lebhafter Beifall.) 
Meine Damen und Herren, wir kommen nunmehr 
zur Abstimmung. Ich bitte diejenigen Damen und 
Herren, die der Erklärung zustimmen, welche Herr 
Alterspräsident Löbe vorhin vorgelesen hat, sich von 
den Plätzen zu erheben. — Meine Damen und 
Herren, ich danke Ihnen und stelle fest: das ist die 
überwältigende Mehrheit des Hauses. 
Um der deutschen und der Weltöffentlichkeit den 
ganzen tiefen Ernst dieser Erklärung und der Zu-
stimmung zu ihr zum Bewußtsein zu bringen, unter-
breche ich die Sitzung für eine Viertelstunde und 
berufe sie für 10 Uhr 15 wieder ein. 
(Unterbrechung der Sitzung: 10 Uhr.) 
Die Sitzung wird um 10 Uhr 24 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler wieder eröffnet. 
Präsident Dr, Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die unterbrochene Sitzung wieder. Wir 
kommen nunmehr zum einzigen Punkt der Tages-
ordnung: 
Erste und zweite Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Beitritt der Bundes-
republik Deutschland zum Europarat (Druck-
sache Nr. 984). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen gemäß § 88 folgende 
Redezeiten vor: für die beiden Fraktionen CDU/ 
CSU und SPD je eine gute Stunde, für die übrigen 
Fraktionen je drei Viertelstunden. Meine Damen 
und Herren, ich darf Ihr Einverständnis dazu an-
nehmen und erteile nunmehr dem Herrn Bundes-
kanzler das Wort zu einer Regierungserklärung zur 
Einbringung dieses Gesetzes. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler (mit Beifall der 
Regierungsparteien begrüßt): Meine Damen und 
Herren! Die Bundesregierung hat Ihnen vor län-
gerer Zeit eine Denkschrift zur Frage des Beitritts 
zum Europarat zugehen lassen. Ich darf ja an-
nehmen, daß der Inhalt dieser Denkschrift bei Ihnen 
noch im Gedächtnis ist. Aber immerhin lassen Sie 
mich zu Beginn meiner Ausführungen einige Fakten 
aus dieser Denkschrift wiederholen. 
Die Satzung des Europarates ist vom 5. Mai 1949 
datiert. Der Grundcharakter und das Ziel des 
Europarates sind in der Präambel niedergelegt. Es 
heißt da: Ziel ist die Festigung des Friedens zum 
Schutze der menschlichen Gesellschaft und der Zivi-
lisation. 
Das Statut des Europarates kennt zwei Arten von 
Mitgliedern: ordentliche und assoziierte. Die Länder, 
die nur assoziierte Mitglieder entsenden, haben 
keinen Vertreter im Ministerrat. Man hat diese Ein-
richtung von vornherein im Hinblick auf Deutsch-
land geschaffen, da die Voraussetzung, volles Mit- 
glied zu sein — d. h. mit Vertretung im Minister-
rat —, volle Souveränität des Staates, namentlich 
auf außenpolitischem Gebiete, sei. Die Aufnahme 
neuer Mitglieder erfolgt auf Einladung. Eine Ein-
ladung, als assoziiertes Mitglied beizutreten, ist am 
31. März 1950 an die Bundesrepublik Deutschland 
ergangen; gleichzeitig ist auch die Saarregierung 
eingeladen worden, als assoziiertes Mitglied beizu-
treten. 
Dann, meine Damen und Herren, lassen Sie mich 
noch ein Wort zum Atlantikpakt sagen und in Ihr 
Gedächtnis zurückrufen, daß Europarat und Atlan-
tikpakt, sowohl was die Zielsetzung als auch den 
Kreis der Mitglieder angeht, voneinander verschie-
den sind. 
(Zuruf von der KPD: Das meinen Sie!) 
Und nun, meine Damen und Herren, haben Sie in 
diesen Tagen darüber zu entscheiden, ob die Bundes-
republik Deutschland die an sie ergangene Ein-
ladung annimmt oder ob sie sie ablehnt. Zwischen 
diesen beiden Alternativen hat der Bundestag eine 
Entscheidung zu treffen. 
In die Denkschrift der Bundesregierung ist ein 
Abschnitt eingefügt, in dem die Gründe, die für die 
Annahme der Einladung sprechen, und die Gründe, 
die dagegen ins Feld geführt werden, gegenein-
ander abgewogen sind. Seit dem Erscheinen dieser 
Denkschrift hat sich die außenpolitische Situation 
wiederum, und zwar in erheblichem Maße geändert, 
so daß dieses Kapitel „Für und Wider" ergänzt 
werden muß. Ich nenne als solche neuen Tatsachen 
erstens den Schuman-Plan, zweitens die Londoner 
Konferenz, drittens den Beschluß des Hamburger 
Parteitags der Sozialdemokratischen Partei Deutsch-
lands, 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
die Einladung abzulehnen. 
Ich möchte zunächst zu dem Schuman-Plan spre-
chen. Sie alle kennen, wie ich annehmen darf, den 
Beschluß des französischen Kabinetts, dessen 
wesentlicher Inhalt ist, daß die deutschen und die 
französischen Montanindustrien, Kohle, Stahl und 
Eisnn aus "' en gebracht werden sollen 
(Abg. Rische: Kriegskartell!) 
und daß eine hohe Behörde neu geschaffen werden 
soll, die zwar nicht eine Einrichtung ist, die über den 
Mitgliedern, über denjenigen, die diesen Vertrag 
schließen, steht, auf die aber, wie es der französische 
Staatspräsident Auriol ausgedrückt hat, eine Asso-
ziation von Souveränitätsrechten der verschiedenen 
Paktländer übertragen werden soll. 
(Abg. Rische: A la Comité des forges!) 
Mit anderen Worten, meine Damen und Herren, die 
Anweisungen dieser hohen Behörde, gegen die ge-
wisse Rekurse vorgesehen sind — ich kann hier 
nicht auf Einzelheiten eingehen —, sollen auf dem 
Gebiet, das ihr eingeräumt ist, bindend sein. 
Der Schuman-Plan ist zunächst für Frankreich 
und Deutschland erdacht gewesen. 
(Abg. Rische: Und Amerika!) 
Aber es war von Anfang an vorgesehen, daß auch 
andere europäische Länder ihm beitreten können. 
Es sind auch sofort die italienische Regierung, die 
luxemburgische Regierung, die belgische Regierung 
und die holländische Regierung mit der Erklärung 
an die Öffentlichkeit getreten, daß sie bereit seien, 
auf der Grundlage dieses Programms des französi-
schen Kabinetts zu Verhandlungen zusammenzu-
kommen. 
Von seiten des Herrn Dr. Schumacher ist auf dem 
Sozialdemokratischen Parteitag an mich eine Reihe 
2460 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
von Fragen über den Schuman-Plan gestellt wor-
den. Ich werde vielleicht im Laufe meiner Ausfüh-
rungen noch darauf eingehen. Aber ich kann hier 
schon bemerken: die ganzen Antworten auf diese 
Fragen ergeben sich ohne weiteres aus der Erklä-
rung des französischen Kabinetts. Ich betone: des 
französischen Kabinetts, weil auch insofern Herrn 
Dr. Schumacher ein Irrtum in seinen Ausführungen 
unterlaufen ist, als der Schuman- Plan die einmütige 
Zustimmung des französischen Kabinetts, der fran-
zösischen Regierung, gefunden hat. 
Ich darf dann noch folgendes hierzu sagen. In der 
Erklärung des französischen Kabinetts ist ausdrück-
lich betont worden, daß Staatsverträge abgeschlos-
sen werden sollen, die von den Parlamenten ratifi-
ziert werden müssen, so daß also Sie, meine Damen 
und Herren vom Bundestag, wenn die Dinge gereift 
sind, das ganze Material erhalten werden und Sie 
dann die Entscheidung darüber zu treffen haben, ob 
der Vertrag angenommen oder abgelehnt wird. 
(Abg. Rische: Das bestimmt Acheson!) 
Es kann also in keiner Weise die Rede davon sein, 
daß irgendwie das Parlament ausgeschaltet oder in 
seinen Rechten auch nur im geringsten angetastet 
werden würde. 
Die großbritannische Regierung hat zu meinem 
sehr lebhaften Bedauern bisher nicht geglaubt, der 
Einladung der französischen Regierung Folge leisten 
zu sollen. Ich erkläre ausdrücklich, daß ich das außer-
ordentlich bedauere und daß ich die Hoffnung nicht 
aufgebe, daß im Laufe der Verhandlungen Groß-
britannien zu diesem Plan doch eine positivere Stel-
lung einnehmen wird. Ich sage das nicht irgendwie 
aus wirtschaftlichen Gründen, wie ich überhaupt 
hier ausdrücklich erklären möchte — und ich be-
finde mich dabei in vollster Überreinstimmung 
nicht nur mit der französischen Regierung, sondern 
auch mit demjenigen Manne, der der Hauptmotor 
des ganzen Planes ist, mit Herrn Monnet —, daß die 
Bedeutung des ganzen Vorschlages in allererster 
Linie nicht eine wirtschaftliche, sondern eine politi
-
tische ist. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Wenn Sie die Erklä-
rung des französischen Kabinetts — ich glaube, vom 
7. oder 9. Mai — mit der Aufmerksamkeit lesen, die 
diesem Dokument gebührt, dann werden Sie an 
mehreren Stellen die ausdrückliche Erklärung fin-
den, daß mit diesem Pakt der Anfang zu einem 
föderativen Aufbau Europas gemacht werden soll. 
Die politische Bedeutung des Vorschlages wird so 
stark wie nur denkbar unterstrichen, und aus per-
sönlichen Gesprächen, die ich mit Herrn Monnet ge-
führt habe, kann ich auch nur noch bestätigen, daß 
das politische Moment auch nach seiner Auffassung 
am meisten in die Waagschale fällt. Daß man, meine 
Damen und Herren, wenn man darauf ausging, die 
seit Jahrhunderten bestehenden Differenzen zwi-
schen dem französischen Volk und dem deutschen 
Volk zu beseitigen, gerade an eine derartige Kon-
struktion bezüglich Eisen, Stahl und Kohle gedacht 
hat, hat einen sehr guten Grund, 
(Abg. Rische: Kann man wohl sagen!) 
den Sie alle verstehen werden. 
(Abg. Rische: Sehr wohl! Sehr wohl!) 
Es gibt keine bessere Möglichkeit, dem französischen 
Volk die Zweifel an der Friedensliebe des deutschen 
Volkes zu nehmen, als wenn man diejenigen Pro
dukte — Eisen und Stahl —, die nach wie vor die 
Hauptträger einer jeden Aufrüstung sein würden, 
in Frankreich und Deutschland so zusammenbringt, 
daß eben der französische Partner dieses Paktes über 
alles unterrichtet ist, was auf dem ganzen Gebiete 
von Eisen, Stahl und Kohle vor sich geht. 
(Abg. Rische: Das sind die amerikanischen 
Monopolisten, die Sie da meinen! — Abg. 
Niebergall: Das tut doch schon die Sicher-
heitsbehörde! — Unruhe bei den Regie-
rungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Ich möchte von der Tri-
büne dieses Hauses aus erklären, daß das deutsche 
Volk in seiner Gesamtheit mit wenigen Ausnahmen 
— das glaube ich sagen zu können — 
(Lachen bei der KPD) 
wünscht, daß zwischen Deutschland und Frankreich 
in Zukunft alle psychologischen Hemmnisse besei-
tigt werden, auf daß endlich Friede auch in Europa 
werde. 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs-
parteien. — Lachen und Zurufe bei der 
KPD.) 
Ich möchte Ihnen dann, obgleich das streng ge-
nommen nicht so sehr zum Thema gehört, über den 
Schuman-Plan noch folgendes sagen. Nicht in den 
Europarat eintreten, Europa die Einladung ab-
lehnen, bedeutet eine Negierung auch dieses Vor-
schlages Frankreichs. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Daran kann gar kein Zweifel bestehen; denn der 
politische Zweck dieses französischen Vorschlags. 
geht ja gerade auf die Schaffung einer europäischen 
Föderation, wie das in vollster Deutlichkeit aus-
gesprochen worden ist. Wir alle wissen, daß der 
Europarat, auch wenn er sicher noch kein voll-
kommenes Instrument ist, doch dieselbe Tendenz 
hat. Nun kann ich unmöglich die Einladung ab-
schlagen und gleichzeitig sagen: ich will aber über 
den andern Weg zu einem föderativen Europa. Das, 
meine Damen und Herren, ist wirklich unmöglich. 
Derjenige, der die Einladung in den Europarat ab-
lehnt, präjudiziert damit auch seine Stellung zum 
Schuman-Plan. Er braucht gar nicht mehr noch aus-
drücklich vier oder sechs Bedingungen zu stellen. 
Ich habe eben gesagt, das zweite Ereignis, das seit 
der Herausgabe der Denkschrift eingetreten sei, sei 
die Londoner Konferenz. Die Londoner Konferenz 
ist seinerzeit in der großen Öffentlichkeit viel we-
niger gewertet worden, als sie es verdient hat. Denn 
diese Londoner Konferenz hat zum Schluß zwar 
keine großen, mehr oder weniger pathetischen Er-
klärungen formuliert; aber sie hat praktische Arbeit 
geleistet und praktische Arbeit vorbereitet. Lassen 
Sie mich Ihnen aus dem offiziellen Kommuniqué 
über die Londoner Konferenz doch hier folgendes 
vorlesen: 
Die Alliierten sind entschlossen, ihr in dem 
Washingtoner Abkommen vom April 1949 nie-
dergelegtes und in dem Petersberger Protokoll 
bestätigtes Ziel weiter zu verfolgen, daß 
Deutschland schrittweise in die Gemeinschaft 
der freien Völker Europas wieder eintreten soll. 
Wenn dies voll erreicht ist, würde es von den 
Kontrollen befreit werden, denen es jetzt noch 
unterstellt worden ist, und es würde ihm Souve-
ränität bis zum Höchstmaß, vereinbar mit der 
Grundlage des Besatzungsregimes, gewährt 
werden. Dieses Regime ist den Deutschen und 
Alliierten durch die Folgen der Teilung 
Deutschlands und der internationalen Lage auf-
erlegt. Bis diese Situation geändert ist, muß 
es im gemeinsamen Interesse Deutschlands und 
Europas beibehalten werden. Die Westmächte 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2461 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
wünschen das Tempo des Fortschritts zu diesem 
Ziel so schnell als möglich zu sehen. Der Fort-
schritt wird abhängen von dem Grade der ver-
trauensvollen und offenen Zusammenarbeit 
seitens der Regierung und des Volkes der Bun-
desrepublik. In erster Linie wird das Tempo be-
stimmt durch das Ausmaß, in dem die Alliierten 
überzeugt sind, daß ihre eigene Sicherheit durch 
die Entwicklung des Wunsches nach Frieden 
und freundlicher Anlehnung an sie in Deutsch-
land gewährleistet wird. 
Ich glaube nicht, daß eine Ablehnung des Eintritts 
in den Europarat durch die Bundesrepublik Deutsch-
land auf westalliierter Seite als ein Zeichen „freund-
licher Anlehnung -  werden würde. Ich 
glaube, daß man gerade diese Londoner Konferenz 
bei der Entscheidung, die wir zu treffen haben, be-
rücksichtigen muß. 
Ich habe eben gesagt, ein drittes neues Moment 
sei der Beschluß des Hamburger Parteitages der 
Sozialdemokratischen Partei, und ich muß hinzu-
fügen — da der Beschluß aus sich heraus allein 
nicht zu versteifen sein würde -: auch die große 
Rede, die Herr Kollege Schumacher dort gehalten 
hat, und die Reden, die auch andere Herren aus 
seiner Fraktion und Partei an anderen Orten in 
den letzten Wochen gehalten haben. Ich möchte vor-
ausschicken, daß ich in den Zitaten, die ich jetzt 
machen werde — und es sind erstaunliche und merk-
würdige Zitate —, der Veröffentlichung im „Neuen 
Vorwärts" — das Datum habe ich jetzt nicht im 
Kopf — über den Hamburger Parteitag und ins-
besondere über die Rede des Herrn Dr. Schu-
macher folge. 
Lassen Sie mich noch etwas vorwegnehmen. Der 
Bundesregierung ist von Herrn Dr. Schumacher —
ich weiß nicht, in welcher seiner Reden — gesagt 
worden, wir, die Bundesregierung, seien ein Wackel-
kontakt. 
(Heiterkeit.) 
Nun, meine Damen und Herren, lieber ein Wackel-
kontakt., als gar kein Kontakt. 
(Heiterkeit. — Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: 
Das ist eine gefährliche Sache! — Zuruf von 
der KPD: Ein Kurzschluß!) 
— Nein, meine Damen und Herren, Sie verwechseln 
Wackelkontakt und Kurzschluß und allerhand solche 
Sachen! — 
(Heiterkeit.) 
Mir ist in der sozialdemokratischen Presse wieder-
holt vorgeworfen worden, daß ich „gewackelt" hätte, 
daß ich meine Stellungnahme geändert hätte, daß 
ich, als die Saarfrage angeschnitten worden sei, eine 
andere Stellung eingenommen hätte als jetzt. 
(Abg. Niebergall: Das kommt öfter vor!) 
Ich kann meine Kritiker nur bitten — wenn sie die 
Zeit haben, alte Reden nachzulesen —, einmal meine 
alten Reden zur Hand zu nehmen. 
(Abg. Niebergall: Das soll man besser nicht tun!) 
Ich werde mich darauf beschränken, Ihnen aus dem 
Schlußpassus einer Rede, die ich hier im Bundestag 
zu dem ganzen Komplex der Saarfrage am 10. März 
dieses Jahres gehalten habe, etwas vorzulesen: 
Ich komme zum Schluß. Unter keinen Umstän-
den darf die Saarfrage zu einer Störung der Be-
ziehungen zwischen Frankreich und Deutsch-
land und damit zu einer Erschwerung des Auf-
baues von Westeuropa führen. . . . Die Saar-
verträge haben in weiten deutschen Kreisen 
Zweifel daran hervorgerufen, ob der Wunsch 
und die Hoffnung Deutschlands auf ein gutes 
freundschaftliches Verhältnis zu Frankreich 
auch in Frankreich besteht. Es sind in Deutsch-
land Zweifel daran entstanden, ob wirklich der 
ernstliche Wille vorhanden ist, Deutschland als 
gleichberechtigtes Mitglied in den Kreis der 
Völker wieder einzuführen, es zur Mitarbeit am 
Wiederaufbau Europas und der Welt heranzu-
ziehen. Man darf weder bei uns noch außerhalb 
Deutschlands die Augen vor der Tatsache ver-
schließen, daß solche Zweifel entstanden sind. 
Um alle diese Zweifel in Deutschland zu über-
winden, um das deutsche Volk zur willigen, zur 
freudigen Mitarbeit zu bewegen, muß das 
gegenwartige Stadium des Stillstands und des 
Mißtrauens durch einen sichtba en, durch einen 
entschiedenen Schritt nach vorwärts über-
wunden werden. 
Aus dieser Überzeugung heraus habe ich dem 
amerikanischen Journalisten Kingsbury Smith 
gegenüber den Vorschlag einer Europäischen 
Union gemacht. Der Gedanke ist kühn; ich weiß 
es. Seine Verwirklichung ist schwierig. Aber 
darum sollte man doch entschlossen an das Pro-
jekt herangehen. 
Dieser deutliche, sichtbare Schritt, der die durch 
die Entwicklung der ganzen Saarfrage entstandenen 
Zweifel des deutschen Volkes, ob man wirklich auf 
französischer Seite zu einer Verständigung mit 
Deutschland kommen wolle, beseitigen soll, liegt 
iur jeden, der sehen will, erkennbar in dem Schu-
man-Plan. Die verehrten Kritiker meiner „ver-
wirrenden" Interviews können sich vielleicht doch 
sagen, daß der Vorschlag, den ich damals gemacht 
haue, durch den Plan Schumans seiner Verwirk-
lichung ein sehr großes Stück näherkommt. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Lassen Sie mich bei dieser Gelegenheit einige  
allgemeine Ausführungen — vielleicht sind sie hier 
doch am Platze — zu den Aufgaben und Pflichten 
einer parlamentarischen Opposition, wenigstens 
wie ich sie verstehe, machen. 
(Lachen links. — Abg. Rische: Schulmeisterei!) 
Eine parlamentarische Opposition hat i nicht n ur  
parteipolitische Ziele im Auge zu halten. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Eine parlamentarische Opposition 
(Zuruf von der SPD: Herr Dehler!) 
hat natürlich das gute Recht, die Regierung und die 
Regierungskoalition zu kritisieren; auch eine Oppo-
sitionspartei — und ich sage das auf Grund der 
Gesprache, die ich in den letzten Wochen mit maß-
gebenden ausländischen Persönlichkeiten gehabt 
habe, mit allem Nachdruck -und mit allem Ernst —, 
auch eine parlamentarische Opposition hat nationale 
Pflichten. 
(Hört! Hört! bei der KPD. — Abg. Rische: 
Was hat das mit dem Schuman-Plan zu tun?) 
— Sie (zu den Kommunisten) haben ja keine natio-
nalen Pflichten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der KPD.) 
Eine Oppositionspartei hat die Gesamtinteressen des 
deutschen Volkes zu berücksichtigen, und sie muß 
sich die Fähigkeit bewahren, über ihren Partei-
interessen das Gesamtinteresse des Volkes zu sehen. 
Das Urteil darüber, ob die Sozialdemokratische 
Partei und die sozialdemokratische Fraktion bei 
ihren Äußerungen und Stellungnahmen den Grund-
sätzen, die ich soeben skizziert habe und von denen 
ich annehmen möchte, daß sie im Grunde genom-
men auch von der Leitung der Sozialdemokratischen 
2462 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Partei selber akzeptiert werden und akzeptiert 
werden müssen, immer entspricht, das überlasse ich 
der Entscheidung der Öffentlichkeit und des deut-
schen Volkes. 
Ich beklage mich gar nicht darüber, daß von seiten 
der Opposition die Dinge so dargestellt werden, als 
wenn sich in den Häuptern der Mitglieder dieser 
Bundesregierung und bei den Koalitionsparteien die 
Summe der Dummheit, der Unklarheit, der Passivi-
tät vereinigt habe. 
(Heiterkeit.) 
Ich weiß nicht, ob nicht vielleicht mancher im deut-
schen Volke, der das liest, sich darüber wundert, 
daß nun — im Gegensatz dazu — bei der Oppo
-
sitionspartei sich die Summe der Klugheit, die 
Summe der Voraussicht, die Summe der Aktivität 
findet. 
(Heiterkeit. — Zurufe von der KPD.) 
Im allgemeinen ist es doch im Leben wohl so, daß 
kein Mensch ganz schwarz und keiner ganz weiß ist. 
(Erneute Heiterkeit und Zustimmung. — 
Abg. Schoettle: Alles gleichmäßig verteilt! 
— Abg. Renner: Es kommt bloß auf den 
Prozentsatz des Schwarzen an, und der ist 
bei Ihnen 99,9!) 
— Sie haben wohl mal das Wort „Pharisäer" gehört! 
(Erneute Heiterkeit.) 
Aber daß wir nun geradezu so die konzentrierte 
Dummheit und Passivität sind und daß dort das 
Konzentrat von Klugheit, Voraussicht und Weisheit 
sein soll, das glaube ich nicht, und das glauben Sie 
selbst auch nicht! 
(Große Heiterkeit. — Abg. Schoettle: Ich 
weiß nicht, wenn Sie zitieren, Herr Kanzler!) 
Das mag aber jeder halten, wie er will; darüber rege 
ich mich nicht weiter auf. 
Was ich jedoch sehr bedauerlich finde und was 
ich auch nicht mit den Pflichten einer Oppositions-
partei für vereinbar halte, das sind einige Aus-
führungen des Herrn Kollegen Schumacher, gegen 
die ich Einspruch einlegen muß. Wenn er zum Bei-
spiel in seiner Hamburger Rede sagt, die soziale 
Passivität der Bundesregierung sei die Keimzelle 
des Faschismus und der Diktatur 
(Sehr wahr! bei der SPD; — Lachen bei den 
Regierungsparteien) 
— jetzt kommt der wesentlichste Satz —, der aus 
der sozialen Passivität kommende Mangel an Phan-
tasie und Energie habe den Rechtsradikalismus in 
Westdeutschland zur Massenbewegung gemacht, 
(Heiterkeit und Rufe von den Regierungs
parteien: Oho!) 
dann, meine Damen und Herren, glaube ich doch, 
daß Herr Kollege Schumacher — es tut mir leid, 
Ihnen (zur äußersten Rechten) das sagen zu müs-
sen — Sie überschätzt; 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien) 
denn ich habe bisher nicht den Eindruck, daß der 
Rechtsradikalismus eine Massenbewegung gewor-
den ist. 
(Abg. Rische: Sie schauen zu weit nach rechts!) 
Aber, meine Damen und Herren, das ist ein sehr 
gefährliches Wort 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien) 
aus dem Munde eines Mannes wie des Herrn Dr. 
 Schumacher. 
(Erneute lebhafte Zustimmung bei den Re
gierungsparteien. — Zuruf von der KPD: 
Ist aber Tatsache!) 
Das ist ein Wort, das draußen im Auslande wie 
Dynamit wirkt und gegen Deutschland wirkt. 
(Sehr wahr! bei den Regierungsparteien. 
— Abg. Rische: Es ist doch die Wahrheit! — 
Zuruf von der FDP: Schwachstrom-Elek-
triker! — Zuruf von der KPD: Außerdem 
hat das Ausland auch Augen!) 
Lassen Sie mich noch ein anderes Wort aus der 
gleichen Rede zitieren, das ebenfalls geeignet ist, 
im Ausland ein sehr falsches und ein sehr gefähr-
liches Bild über die Zustände in Deutschland her-
vorzurufen: 
Die Sozialdemokratische Partei Deutschlands ist 
die einzige Partei Deutschlands in diesem Lande, 
in der das Spiel mit der östlichen Karte mit der 
Mitgliedschaft in dieser Partei unvereinbar ist. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die Sozialdemokratische Partei ist in diesem 
Lande die einzige Partei, die sich auch durch 
die Lockungen des roten Handels, durch die 
Exportchancen, nicht von der politischen Linie 
abbringen läßt. 
(Zuruf des Abg. Rische.) 
Diese Partei ist doch schließlich die einzige 
Partei, die gegen eine Rapallo-Legende ein-
deutig und geschlossen auftritt. 
(Sehr wahr! bei der SPD. — Zuruf von den 
Regierungsparteien: Dazu gehört sehr viel 
Phantasie!) 
Meine Damen und Herren, das ist nicht richtig! Es 
besteht auch bei den anderen Parteien mit Aus-
nahme der äußersten Linken dieselbe Entschlossen-
heit gegenüber dem Osten und der SED wie bei 
der Sozialdemokratischen Partei. 
(Händeklatschen bei den Regierungsparteien.) 
Ich halte es nicht für richtig — im Interesse des 
deutschen Volkes und seines Ansehens —, daß man 
alle Parteien mit Ausnahme seiner eigenen Partei 
dahin kennzeichnet, daß sie eine zweideutige Politik 
zwischen Ost und West trieben. 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs-
parteien.) 
Ich werde zum Schluß noch darauf zurückkommen. 
Die Abstimmung über den Eintritt in den Europa
rat wird zeigen, wer für Ost und wer für West ist! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien. — Zurufe links.) 
Ich bin auch gezwungen, in aller Öffentlichkeit 
und von diesem Platze aus mein Bedauern über die 
Art und Weise auszudrücken, wie von Herrn Dr. 
Schumacher der Schuman-Plan behandelt worden 
ist. Der Schuman-Plan ist aus wirklich ehrlichen 
und ethischen Motiven heraus vorgeschlagen 
worden. 
(Abg. Renner: Der Krieg ein Ethos!) 
Den Schuman-Plan als Europarat A.G. zu be-
zeichnen, halte ich gegenüber der französischen 
Regierung nicht für richtig. 
(Abg. Dr. Schumacher: Es ist außerdem 
nicht wahr; das müssen Sie wissen! — 
Zurufe von der KPD.) 
Das gleiche gilt von weiteren Ausführungen 
über den Plan. Lassen Sie mich auch hier einige 
Zitate aus der Rede anführen: 
Der europäische Übereifer der großen Ma-
nager und Schwerindustriellen scheint mir 
nämlich darin zu ruhen, daß sie bei dem Weg 
auf das Ziel zusammen mit der französischen 
Schwerindustrie die Eventualität des Aus- 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2463 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
weichens vor der Sozialisierung und vor dem 
Mitbestimmungsrecht der Arbeiter erkennen. 
Und an einer anderen Stelle heißt es: 
Was hat die Bundesregierung daraus gemacht? 
Sie hat den Sinn des französischen Vorschlags 
schon so entscheidend verbogen, daß es keine 
agitatorische Übertreibung ist, wenn man vom 
Beginn der Verfälschung spricht, indem sie die 
Verhandlungslegitimation für sich okkupiert 
und den Plan auf der Grundlage von Sachver-
ständigen diskutieren will. 
Nun, der Gedanke des Herrn Monnet und der 
französischen Regierung über die Art und Weise 
der Verhandlungen ist folgender. Man ist sich völ-
lig darüber klar, daß, wenn erst einmal die tech-
nischen Sachverständigen von sechs Ländern sich 
zusammensetzen, diesen die technischen Schwierig-
keiten und Meinungsverschiedenheiten so un-
geheuerlich groß erscheinen, daß diese dann so aus-
führlich diskutiert werden, daß der ganze Plan in 
der Gefahr schwebt, zerredet zu werden. Herr 
Monnet möchte deshalb, daß auf der am 20. Juni 
in Paris zusammentretenden Konferenz von sämt-
lichen beteiligten Ländern keine technischen Sach-
verständigen anwesend sind. Er möchte, daß Leute 
mit weitem wirtschaftlichen Horizont anwesend 
sind, 
(Abg. Rische: Aus den Konzernen!) 
auf europäischem Boden stehend und europäisch 
denkend — das ist die Hauptsache —, und weiter 
Leute, die in der Lage sind, staatsrechtliche Ver-
träge zu entwerfen und zu beraten. 
(Abg. Rische: Da ist Herr Pferdmenges 
der richtige Mann!) 
Erst dann, meine Damen und Herren, wenn auf 
dieser Konferenz in Paris, auf der so schnell wie 
eben möglich gearbeitet werden soll, eine Verstän
-
digung über den Aufgabenkreis dieser Hohen Kom
mission erzielt ist und wenn eine Verständigung 
über das Schema der abzuschließenden Staatsver
träge erfolgt ist und wenn dazu die Parlamente 
der sechs Länder Ja und Amen gesagt haben ; erst 
dann, meine Damen und Herren. ist nach der An
sicht des Herrn Monnet, die ich für sehr richtig 
halte, das Feld offen für die technischen Berater. 
(Abg. Renner: Und wann schalten Sie 
die Gewerkschaften ein?) 
Herr Dr. Schumacher hat dann weiter ausgeführt, 
es solle auf der Grundlage der Ausführungen von 
Sachverständigen verhandelt werden. Ich habe eben 
schon gesagt, daß das ein absoluter Irrtum ist. Er 
hat ferner gesagt: 
Eine Reihe von Sachverständigennamen kennt 
man: es sind lauter Leute der Schwerindustrie, 
Alteigentümer oder Großmanager. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es ist eine Anzahl von Abgeordneten des Bun-
destags darunter, aber kein einziger sozial-
demokratischer Deputierter oder Wirtschafts-
politiker. 
Meine Damen und Herren, alle diese Annahmen 
des Herrn Kollegen Schumacher sind falsch. 
(Abg. Rische: Das kann man revidieren!) 
Die Zusammensetzung der Deputation, die nach 
Paris gehen soll, steht noch nicht fest. Darüber 
werden noch Überlegungen angestellt. Aber Sie 
können sich fest darauf verlassen, 
(Abg. Dr. Schumacher: Nein!) 
daß alles das, was Herr Kollege Schumacher an
nimmt, sich schon in acht Tagen als ein Irrtum her
-ausstellen wird, wenn wir die Namen der Mit-
glieder dieser Deputation veröffentlicht haben. 
(Abg. Rische: Nach den Wahlen!) 
Es ist klar, daß diese Deputation in ständiger 
Fühlungnahme mit der Bundesregierung und den 
Ministerien der Bundesregierung bleiben muß. Und 
so wird, genau so wie in Frankreich, auch unter 
meinem Vorsitz ein Ministerausschuß gebildet, der 
mit dieser nach Paris zu entsendenden Deputation 
in ständigem Kontakt bleibt. 
Meine Damen und Herren! Ich finde es sehr 
wenig geschmackvoll, wenn Herr Kollege Schu-
macher — er liebt ja eine bilderreiche Sprache, 
ohne daß man diese Sprache immer als eine poe-
tische Sprache bezeichnen kann — sagt, daß wir 
am Schwanze des französischen Gauls in den Euro-
parat hineingingen. 
(Große Heiterkeit. — Abg. Renner: Das 
hat auch einer der Herren Minister gesagt!) 
Auch ich habe schon auf Parteitagen gesprochen, 
und ich kann mir vorstellen, Herr Kollege Schu-
macher, daß Sie für diese blumige Wendung großen 
Beifall gehabt haben. 
(Heiterkeit.) 
Aber ich glaube, man sollte auch immer berück-
sichtigen, wie derartige Wendungen im Auslande 
wirken. Das muß man nach meiner Meinung na-
mentlich dann tun, wenn man Vorsitzender einer 
großen deutschen Partei ist. 
(Abg. Schoettle: Das gilt auch für den 
Regierungschef als Parteiführer!) 
Herrn Abgeordneten Schoettle, der nicht nur
,  Politiker, sondern auch Mensch ist, 
(Abg. Schoettle: Gott sei Dank! — 
Heiterkeit) 
antworte ich immer gern auf einen Zwischenruf. Das 
gilt auch für den Regierungschef als Parteiführer; 
da haben Sie vollkommen recht. 
(Abg. Schoettle: Aber wenn wir Ihre Reden 
hier zur Debatte stellen würden, käme 
manchmal auch etwas heraus, was Ihnen 
nicht gefällt!) 
Meine Damen und Herren, man soll sich Reden 
im genauen Wortlaut beschaffen. So hat zum Bei-
spiel Herr Kollege Schumacher — ich sage das nur 
im Anschluß daran — auch darüber gesprochen, 
daß ich vor dem Hamburger Parteitag einen Appell 
an seine Parteifreunde gerichtet hätte. 
(Abg. Dr. Schumacher: Richtig!) 
Wo habe ich das getan, Herr Schumacher? 
(Abg. Dr. Schumacher: In Köln! — Abg. 
Renner: Seit einer Viertelstunde machen 
Sie das sozusagen mit aller Liebe! — 
Große Heiterkeit.) 
Ich glaube, daß der Herr Kollege Schumacher nicht 
richtig unterrichtet ist, und ich freue mich, daß 
Herr Renner langsam in seinen früheren Ton zu-
rückfällt. 
(Lebhafte Heiterkeit. — Abg. Renner: Wo 
ich Sie so gut kenne! — Erneute Heiterkeit.) 
Ehe ich weitergehe, muß ich noch etwas zu wei-
teren Äußerungen auf dem SPD-Parteitag in Ham-
burg sagen, und zwar muß ich das gerade wegen 
der Beschlüsse der Mehrheit dieses Hauses und der 
Geltung sagen, die diese Mehrheitsbeschlüsse im 
Ausland beanspruchen können. Herr Dr. Schu-
macher hat ausgeführt, eine Realisierung einer 
grundsätzlichen Politik ohne die Zustimmung der 
2464 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
deutschen Sozialdemokratie sei sehr wenig bedeut-
sam. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Hört! Hört! 
bei der KPD.) 
Er hat weiter gesagt, der Vorschlag der Franzosen 
richte sich an das ganze deutsche Volk, auch an die 
Opposition — das ist richtig —, vor allem an die 
Sozialdemokratie, ohne die es ja dann doch nicht 
gehe. 
(Zuruf von der CDU: Bescheiden!) 
Sehen Sie, das ist ein Irrtum. Ich sage Ihnen: Wenn 
Sie sich von der Mitarbeit distanzieren, dann wird 
es auch ohne Sie gehen. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Aber ich meine, man sollte solche Äußerungen nicht 
machen, weil sie doch nur darauf ausgehen, die 
Mehrheit dieses Hauses und ihre Beschlüsse im 
Ausland so erscheinen zu lassen, als wenn die 
Mehrheit des deutschen Volkes nicht dahinter-
stünde. Wenn wir heute das deutsche Volk darüber 
abstimmen lassen könnten, ob wir die Einladung 
in den Europarat annehmen oder ablehnen sollen, 
— ich sage Ihnen: eine überwältigende Mehrheit 
wird für die Annahme stimmen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Hamburger Parteitag hat die Ablehnung der 
Einladung, in den Europarat einzutreten, mit einer 
überwältigenden Stimmenmehrheit beschlossen, 
und zwar hat er diesen Beschluß gefaßt, weil Herr 
Dr. Schumacher erklärt hat: Wir sagen nein zum 
Ersatz-Europa von Straßburg bei gleichzeitigem 
Eintritt der Saar. Dr. Schumacher hat über die 
Saarfrage noch weitere Ausführungen gemacht. Er 
hat gesagt: 
Nicht die Sozialdemokraten haben den Euro
-
parat und die Saarfrage gekoppelt. Es war im 
Juli 1949 zu unserem aufrichtigen Bedauern 
die französische Regierung, die diese Fragen 
gekoppelt hat. 
Er hat weiter gesagt: 
Die Saarfrage ist keine isolierte Frage. Die 
Saarfrage ist deswegen materiell nicht zu ba
gatellisieren. Die Anwesenheit von Saarver
tretern im Europäischen Rat ist die Deklarie
rung eines Prinzips. Verbalproteste, Proteste 
der bloßen Worte helfen nicht. Hier hilft nur 
die Verweigerung der Anerkennung durch 
Tatsachen und durch Handeln. Es gibt kein 
Entweder-Oder zwischen dem Europarat und 
der Saarfrage, sondern die Behandlung der 
Saarfrage ist die Antwort auf die Frage der 
politischen Konstruktion von Straßburg. 
Ein Satz darin hat mich zum Kopfschütteln ver-
anlaßt. Dr. Schumacher sagt: „Die Anwesenheit 
von Saarvertretern im Europäischen Rat ist die 
Deklarierung eines Prinzips." Schöner Satz! Aber 
wenn ich mich recht entsinne, waren doch Ver-
treter der Sozialdemokratischen Partei des Saar-
gebiets, die ihre Leute in der Saarregierung hat, 
auf verschiedenen Comisco-Tagungen mit Ver-
tretern der deutschen Sozialdemokratie zusammen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich kann wirklich nicht einsehen: Wenn ich mich 
mit Vertretern der Sozialdemokratischen Partei, die 
hinter der Saarregierung steht, am Comisco-Tisch 
zusammensetzen kann, warum kann ich mich dann 
nicht in Straßburg im Europäischen Rat mit ihnen 
zusammensetzen? 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Weil das 
rechtliche Wirkungen hat und das 
andere nicht!) 
Der Herr Kollege Dr. Schumacher hat weiter 
gesagt, „daß diese Anerkennung — er meint damit 
den Eintritt in den Europarat gleichzeitig mit der 
Saarregierung — von verhängnisvoller Rückwir-
kung auf die juristisch-moralische Position beim 
Kampf gegen die Oder-Neiße-Linie sei und daß 
diese Anerkennung gefährlich, wenn nicht tödlich 
wirken könnte gegen die Rückkehr und den Hei-
matanspruch unserer Ostvertriebenen. Daran müs-
sen wir denken." 
Nun, gerade in diesen Tagen ist zwischen der 
Ostzonenregierung und Polen eine Abmachung 
wegen der Oder-Neiße-Linie geschlossen worden. 
Ich habe die gesamte Presse der SED, der KPD 
und, soweit möglich, von Satellitenstaaten und 
Sowjetrußlands daraufhin durchsehen lassen, ob 
irgendwie bei dieser Gelegenheit die Saarkonven
tionen erwähnt worden sind. Ich habe feststellen 
müssen, daß es dort keinem Menschen eingefallen 
ist, die Saarkonventionen in dem Zusammenhang 
überhaupt zu erwähnen. 
Ich möchte noch folgendes feststellen. Es ist aus-
drücklich seitens der Hohen Kommissare erklärt 
worden — Sie finden das in der Denkschrift —, daß 
die Einladung an die Saarregierung nicht eine Vor-
wegnahme der Entscheidung beim Friedensvertrag 
bedeute. 
Ein weiteres darf ich hier sagen. Das Saarpro-
blem verliert durch den Schuman-Plan in ganz 
großem Maße an Bedeutung, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
weil die Saargruben und die Saarhüttenwerke in 
dieses Abkommen fallen. Ich bin der Überzeugung, 
daß dann, wenn dieser Schuman-Plan realisiert 
wird und wenn wir der Saar bis zu den nächsten 
Wahlen, die dort stattfinden, Zeit lassen, sich die 
Saarfrage ohne weiteres lösen wird. 
Aber, Eintritt der Saarregierung in den Europa-
rat und Ablehnung der Einladung durch Deutsch-
land: das sind wirklich nicht vergleichbare Größen. 
Es heißt gar nicht, daß durch den Eintritt der 
Saarregierung irgendwie ein Prinzip statuiert 
wird. Ich habe immer noch den dringenden Wunsch 
— und, meine Damen und Herren von der sozial-
demokratischen Fraktion, der Wunsch ist mir sehr 
ernst —, daß Sie im Laufe der Beratungen doch zu 
der Überzeugung kommen: die Dinge liegen zur 
Zeit in Europa und in der Welt so, daß auch Sie 
dem Eintritt in den Europarat zustimmen können. 
Ich habe mit den Hohen Kommissaren, als die 
Einladung in Sicht war, einen Briefwechsel gehabt, 
um dieses oder jenes noch zu erreichen. Ich habe 
diesen nicht geführt, weil es für mich nötig ge-
wesen wäre, meine Überzeugung in dem zu festi-
gen, was wir tun müssen, sondern ich habe ver-
sucht, der sozialdemokratischen Fraktion die Mög-
lichkeit zu geben, zuzustimmen. Es ist ganz klar, 
daß ich als Chef dieser Regierung Wert darauf lege, 
daß in diesem Hause der Vorschlag der Bundes-
regierung mit einer sehr großen Mehrheit an-
genommen wird. Wenn er aber nicht mit einer sehr 
großen Mehrheit angenommen wird, wenn er auch 
nicht eine so große Mehrheit findet, nun, meine 
Damen und Herren, dann wird trotzdem ent-
sprechend gehandelt werden; und der Beschluß 
wird im Ausland auch entsprechend gewertet 
werden. 
(Bravo! bei den Regierungsparteien.) 
Zum Schluß dieses Teils meiner Ausführungen 
möchte ich doch die sozialdemokratische Fraktion 
auf das hinweisen, was Herr Spaak in diesen Ta-
gen in Dortmund gesagt hat. Herr Spaak ist, wie 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2465 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Sie alle wissen, Sozialist, und er ist ein Mann von 
europäischer Bedeutung. Er hat am 11. dieses Mo-
nats in Dortmund ausgeführt, der deutsche Beitritt 
habe auch nicht im geringsten etwas mit der Frage 
des deutschen Ostens oder mit der Saarfrage zu tun. 
Der Gedanke, daß ein deutscher Beitritt einen Ver-
zicht auf das Saarland oder die Gebiete östlich von 
Oder und Neiße bedeuten werde, sei seiner Ansicht 
nach vollkommnen falsch. Es sei der Wille aller 
Mitglieder in Straßburg, ganz Europa zu er-
schließen, einschließlich der Gebiete, die heute noch 
außerhalb stehen. Für ihre Forderung auf Rück-
gabe der Ostprovinzen und seinen — Spaaks — und 
ihren Wunsch nach der Einheit Deutschlands werde 
die Bundesrepublik in Straßburg Alliierte und 
keine Gegner finden. Auch andere deutsche Pro-
bleme wie vor allem die Flüchtlingsfrage ließen sich 
nach seiner Ansicht nur in europäischer Zusammen-
arbeit und keinesfalls in einem isolierten Deutsch-
land  lösen. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte 
und rechts.) 
Aber von einer anderen Seite ist das Verhalten 
des sozialdemokratischen Parteitags sehr aner-
kennend gewürdigt worden, und vielleicht gibt 
doch den Herren und Damen von der sozialdemo-
kratischen Fraktion eine Anerkennung von dieser 
Seite Anlaß zum Nachdenken. Scharfe Angriffe 
richtet Otto Strasser in seinem letzten Rundbrief 
„Für Deutschlands Erneuerung", den er von Ka-
nada aus an seine deutschen Filialen versendet, 
gegen die Bundesregierung. Er beschuldigt sie der 
haltlosen Nachgiebigkeit gegenüber den Alliierten 
und bezeichnet sie als die Hacha-Regierung in 
Bonn, die jetzt den Kanossagang nach Straßburg 
angetreten habe. Dagegen ist die Haltung der  So-
zialdemokratie unter Führung Schumachers nach 
Strassers Ansicht erfreulich national. 
(Hört! Hört! rechts. — Zuruf rechts: 
Herzlichen Glückwunsch!) 
— Meinen herzlichsten Glückwunsch, meine Damen 
und Herren, zu diesem Lob eines Mannes wie Otto 
Strasser! 
(Abg. Renner: Wie ist das billig! — Abg. 
Dr. Schumacher: Ein Niveau!! — Abg. 
Renner: Die reinste Wahlrede! — Unruhe.) 
Ein Wort darf ich noch einschieben. Der Bundes-
rat, meine Damen und Herren, hat mit 27 gegen 
16 Stimmen bei 4 Stimmenthaltungen das Gesetz, 
das sich für den Eintritt in den Europarat aus-
spricht, befürwortet. Ich war bei der Debatte an-
wesend. Diese Debatte stand auf einer wohltuen-
den Höhe. Bemerkenswert war, daß diejenigen 
Länder dagegen stimmten, die unter sozialistischer 
Führung stehen. Es war schade, daß die Bundes-
ratssitzung nicht vor dem Parteitag stattfinden 
konnte; vielleicht wäre dann das Stimmenverhält-
nis der Ja-Sager zu den Nein-Sagern noch besser 
ausgefallen. 
(Heiterkeit bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Der Vertreter Berlins 
hat in der Bundesratssitzung die Forderung er-
hoben, uns, wenn wir in den Europarát gehen, 
als Vertreter Berlins zu fühlen. Es ist eine absolute 
Selbstverständlichkeit, daß wir das tun werden und 
daß wir auch als solche in Straßburg angesehen 
werden. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bedeutung der Entscheidung, die Sie, meine 
Damen und Herren, nun zu fällen haben, muß ich 
Ihnen im letzten Teil meiner Ausführungen noch 
einmal vor Augen führen. Das Ziel der Bundes-
regierung auf außenpolitischem Gebiete war von 
Anfang an, Deutschland als gleichverpflichtet und 
gleichberechtigt in die Gemeinschaft der Völker 
einzuführen. Dieser Weg ist natürlich deshalb be-
sonders schwer, weil es infolge der Spannungen 
zwischen den beiden großen Mächtegruppen bis 
jetzt zu einer Friedensregelung nicht kommen 
konnte. Trotzdem ist es gelungen, wesentliche 
Etappen auf diesem Wege zu erreichen. 
Der erste Abschnitt, meine Damen und Herren, 
ist durch das Petersberger Abkommen vom 22. No-
vember 1949 gekennzeichnet, das von der Opposi-
tion in seiner Bedeutung bisher nicht richtig er-
kannt worden ist. 
(Abg. Rische: Siehe Salzgitter!) 
Die Bundesregierung ist hier zum ersten Male als 
gleichberechtigter Verhandlungspartner mit den 
alliierten Regierungen aufgetreten, die durch ihre 
Hochkommissare vertreten waren. 
(Abg. Rische: Bloß die anderen sprengen 
die Fundamente in Salzgitter!) 
Einer der wesentlichen Punkte war der Abschluß 
der Demontagen. Wenn wir zu dem Petersberger 
Abkommen nicht ja gesagt hätten, was wäre in der 
Zwischenzeit demontiert worden?! 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien. 
— Abg. Rische: Es wird ja demontiert! An 
12 Punkten wird zur Zeit demontiert!) 
Weiter sind wir auf Grund des Petersberger Ab-
kommens prinzipiell gleichberechtigt zu inter-
nationalen Organisationen zugelassen worden. Wir 
haben die Genehmigung zur Errichtung konsula-
rischer und wirtschaftlicher Vertretungen im Aus-
land bekommen, und das Petersberger Abkommen 
enthielt die erste Ankündigung der Vorarbeiten zur 
Beendigung des Kriegszustandes. 
(Abg. Rische: Ewige Besatzung!) 
Lassen Sie mich nur einen Teil der internationalen 
Organisationen aufzählen, an denen wir auf Grund 
des Petersberger Abkommens teilnehmen können. 
Wir haben am 15. Dezember mit der Regierung der 
Vereinigten Staaten als gleichberechtigter Partner 
das zweiseitige ECA-Abkommen abgeschlossen. 
(Zuruf von der KPD.) 
Wir sind aufgenommen in den Internationalen 
Weizenrat, in das Internationale Olympische Komi-
tee, in die Zentralkommission für die Rheinschiff-
fahrt. Wir nehmen teil an den Arbeiten des Inter-
nationalen Arbeitsamtes, der Internationalen Ge-
sundheitsorganisation, am Allgemeinen Zoll- und 
Handelsabkommen, 
(Abg. Rische: Vergessen Sie die Ruhr
-behörde nicht!) 
an der Internationalen Union für die Veröffent-
lichung der Zolltarife, an der Studiengruppe für 
die europäische Zollunion und der UNESCO. 
Gleichzeitig haben wir das Recht bekommen, selb-
ständig Handelsverträge zu schließen, die aller-
dings genehmigt werden müssen. 
(Zurufe links: Aha!) 
Aber, meine Damen und Herren, bis dahin durften 
wir überhaupt noch keine Verhandlungen führen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir haben infolgedessen eine ganz große Anzahl 
von Handelsverträgen abschließen können, die zur 
wirtschaftlichen Belebung sehr stark beigetragen 
haben. 
2466 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
Die Londoner Konferenz, die ich eben schon er-
wähnte, übt jetzt schon ihre Wirkungen aus. Die 
Vorarbeiten für eine Revision des Besatzungstatuts 
sind eingeleitet. Wir werden daran beteiligt wer-
den. Eine Verlautbarung der Londoner Konferenz 
stellt in Aussicht, daß schon im Laufe einer nahen 
Zeit die Art und der Zweck der Besatzung gewan-
delt werden. 
(Abg. Rische: Sie werden eine eigene Wehr
-macht bekommen! — Abg. Renner: Garantie
besatzung!) 
Die Wahrscheinlichkeit, daß wir noch im Laufe 
dieses Jahres das Recht zu politischen Vertretungen 
im Ausland bekommen, ist sehr groß. Ich kann 
Ihnen auch sagen, daß Verhandlungen im. Gange 
sind, um, wenn wir in den Europarat eingetreten 
sind, eine Verbindung zwischen uns und dem 
Ministerkomitee herzustellen. 
Alle diese Fortschritte, meine Damen und Her-
ren, haben wir im Laufe von neun Monaten er-
reicht. Dem, der uns vor neun Monaten prophe-
zeit haben würde, daß wir den Schuman-Plan vor-
gelegt bekommen, würde keiner geglaubt haben. 
(Sehr richtig! rechts und in der Mitte. — 
Lachen bei der KPD.) 
Wenn wir aber jetzt die Einladung ablehnen, meine 
Damen und Herren, dann ist diese Entwicklung 
abgeschnitten; denn Sie haben ja in dem offiziellen 
Kommuniqué von der Londoner Konferenz, das ich 
Ihnen vorlas, gehört, daß die „freundschaftliche 
Anlehnung" an die Westalliierten die Vorausset-
zung für eine Weiterentwicklung auf diesem Wege 
sei. 
Ich will nicht sagen, daß jeder von denenigen, 
die für die Ablehnung des Gesetzentwurfes sind, 
sich damit für den Osten erklären will. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das ist ja toll!) 
Ich wiederhole nochmals, meine Damen und Her-
ren, — —
(Zuruf von der SPD: Das war billig! — 
Abg. Dr. Schumacher: Wir brauchen Ihre 
Anerkennung nicht! Das ist eben ein übles 
Stück gewesen!) 
— Ach, Herr Schumacher, — na, ich will lieber 
schweigen! 
(Lachen bei der SPD. — Heiterkeit in der 
Mitte und rechts. — Zuruf von der SPD: 
Das ist auch besser! — Zurufe von der KPD.) 
Meine Damen und Herren, ich wiederhole den Satz 
nochmals. Ich erkläre nicht. daß derjenige, der sich 
für die Ablehnung der Einladung ausspricht, sich 
damit für den Osten erklärt. Aber, meine Damen 
und Herren, das eine steht fest: wer sich für die 
Ablehnung der Einladung erklärt, der erklärt sich 
gegen den Westen. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD.) 
Sicher, meine Damen und Herren, ist der Europa-
rat ein erster Versuch, Westeuropa zu einer Kon-
föderation zusammenzufassen. 
(Abg. Renner: Für den Krieg!) 
Alle sind sich darüber klar, daß, wenn sich die 
Bundesrepublik Deutschland nicht am Europarat 
beteiligt, damit der Europarat gescheitert und 
dieser Versuch, eine europäische Konföderation 
herbeizuführen, erledigt ist. Wir müssen uns  loch 
 wohl alle darüber klar sein, daß gegenüber dem 
Druck vom Osten eine Zusammenfassung der euro-
päischen Länder, die die Kräfte dieser einzelnen 
Länder vervielfältigt, absolut 'notwendig ist. So 
allein wird Westeuropa befähigt, dem Druck vom 
Osten her Widerstand zu leisten. 
(Abg. Rische: Das ist das Kriegsspiel! — 
Abg. Renner: Und wir sind die Muschkoten!) 
Ich will hierzu nur ein Zitat des Herrn Dr. Schu-
macher, allerdings aus dem Jahre 1947, wieder-
geben. 
(Abg. Dr. Schumacher: Zitieren Sie doch 
mal Goethe! - Heiterkeit. — Abg. Renner: 
Mit dem ist er nicht verwandt!) 
— Ja, verehrter Herr Schumacher, zwischen Ihnen 
und Goethe bestehen Unterschiede! 
(Erneute Heiterkeit! — Zuruf des Abg. 
Dr. Schumacher.) 
Herr Dr. Kurt Schumacher hat am 1. Juni 1947 in 
einer Rede, die er in Frankfurt gehalten hat, ge-
sagt: „Europa wird entweder eine gemeinsame öko-
nomische und politische Grundlinie einer Entwick-
lung finden, oder es wird zwischen zwei großen 
Mühlsteinen zerrieben werden." 
(Hört! Hört! in der Mitte und rechts. — Abg. 
Dr. Schumacher: Sehr richtig! Heute noch 
gültig! — Zurufe von der Mitte.) 
Meine Damen und Herren des Deutschen Bun-
destages! Die Entscheidung, die Sie zu fällen haben, 
ist von einer historischen Bedeutung, und jeder 
von uns, der berufen ist, an dieser Entscheidung 
— positiv oder negativ — mitzuwirken, wird einst 
vor seinem Gewissen und dem deutschen Volke 
Rechenschaft darüber ablegen müssen. 
(Sehr richtig! bei der KPD. — Abg. Renner: 
Das ist unsere einzige Hoffnung, daß die mal 
kommen muß! — Lebhafte Zurufe von der 
SPD.) 
Es handelt sich um eine Entscheidung, die für 
Deutschland, für Europa und für die Welt von 
gleich großer Bedeutung ist. 
(Abg. Renner: Die heißt Krieg in der 
Endentwicklung!) 
Wenn Sie sich vorstellen würden, was die KPD
-Zeitungen, was die SED-Zeitungen, was die sow-
jetrussischen Zeitungen schreiben würden, wenn 
die Einladung in den Europarat vom Bundestag ab-
gelehnt werden würde, dann erst, meine Damen 
und Herren, können Sie sich ein Bild darüber 
machen, was eine solche Ablehnung in Wirklichkeit 
bedeuten würde. 
(Lebhafte Zustimmung bei den 
Regierungsparteien.) 
Darum, meine Damen und Herren, darf diese Ein-
ladung im Interesse des deutschen Volkes, im In-
teresse der deutsch-französischen Verständigung, 
(Abg. Rische: Sagen Sie doch lieber: 
der Industrie!) 
weil durch die Ablehnung dieser Einladung zu-
gleich auch der Schuman-Plan erledigt würde, im 
Interesse Europas und im Interesse des Welt-
friedens nicht abgelehnt werden. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien. — Abg. Rische: Daran 
glauben Sie ja gar nicht!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich eröffne die Aussprache in der ersten Beratung. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. von Bren-
tano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und Her-
ren, lassen Sie mich anschließen an die letzten 
Worte des Herrn Bundeskanzlers, der mit großem 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2467 
(Dr. von Brentano) 
Ernst darauf hingewiesen hat, daß heute der 
Deutsche Bundestag eine Entscheidung von schick-
salhafter Bedeutung nicht nur für Deutschland, 
sondern in gleichem Maße für Europa, für den 
europäischen Kontinent und vielleicht für die Welt 
zu fällen hat. Denn es handelt sich darum, die 
Stellung des neuen Deutschland im weltpolitischen 
Kraftfeld zu präzisieren, es handelt sich um eine 
Entscheidung, die wir nicht nur mit dem Verstand 
als Politiker, sondern die wir auch vor unserm Ge-
wissen und vor unserer Verantwortung gegenüber 
dem deutschen Volk zu rechtfertigen haben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Eine solche Entscheidung darf nicht aus der Emo-
tionalität des Augenblicks getroffen werden; sie ist 
es wohl wert, daß wir uns auch mit den Einwän-
den, die einem Ja entgegenstehen, auseinander-
zusetzen versuchen. 
Es ist von vielen Seiten nicht nur aus dem Inland 
— auch ausländische Stimmen haben dieses Argu-
ment aufgenommen— darauf hingewiesen worden, 
daß die politische und wirtschaftliche Lage des 
Deutschlands der Nachkriegszeit seine Neutralität 
erheische. Dabei wird uns dieser Begriff der Neu-
tralität in den verschiedensten Farben geschildert. 
Die meisten, die davon sprechen, verbinden damit 
eine eigene Vorstellung, angefangen von der be-
waffneten Neutralität bis zur Neutralität der 
Selbstaufgabe. Gerade diesem Einwand gegenüber 
sollten wir uns darüber klar sein, daß wir in einer 
welthistorischen Auseinandersetzung stehen, bei der 
es eine Neutralität nicht geben kann. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir können nicht neutral bleiben, wenn die Frage-
stellung lautet: Totalitarismus oder Demokratie; 
(Abg. Rische: Ach was, Krieg und Frieden 
lautet sie!) 
wenn die Fragestellung lautet: Freiheit oder Ter-
ror; wenn die Fragestellung lautet: Erhaltung und 
Sicherung der Würde des Menschen oder Vermas-
sung und brutaler Zwang! 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte. -- 
Abg. Rische: Dazu brauchen Sie dann 
Kriminalbullen!) 
Meine Damen und Herren! Wir sind nach Bonn 
gekommen und haben es uns zur Aufgabe gemacht, 
den neuen Staat nach dem Grundgesetz zu errich-
ten, nicht nur das Grundgesetz zu achten, sondern 
es zu verwirklichen und zu schützen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
In Art. 1 dieses Grundgesetzes haben wir aner-
kannt, daß die Würde des Menschen unantastbar ist 
und daß es die oberste Pflicht aller staatlichen Ge-
walt sein muß, sie zu achten und zu schützen. Dar-
um haben wir uns zu den unverletzlichen und un-
veräußerlichen Menschenrechten als Grundlagen 
der Gemeinschaft, des Friedens und der Gerechtig-
keit in der Welt bekannt. Dieses Bekenntnis ver-
pflichtet uns auch, zu handeln. Wir haben diese un-
veräußerlichen und unverletzlichen Menschenrechte 
anerkannt, weil sie vorstaatlichen Charakter haben. 
Der Staat hat sie nicht zu verleihen; sondern der 
Staat hat sie zu schützen. Um so weniger hat ir-
gendein Staat unter irgendeinem Vorwand das 
Recht, sie uns zu nehmen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wenn wir wirklich glaubten, daß wir in dieser 
Entscheidung, in dieser Auseinandersetzung noch 
frei wären, dann würden wir — und das fürchte 
ich — nicht nur gegen das gesetzte Recht des Grund-
gesetzes verstoßen, sondern wir würden auch gegen 
den Geist dieses Grundgesetzes verstoßen und uns 
damit schuldig machen. Es gibt meiner Überzeugung 
nach in dieser Situation des deutschen Volkes auch 
kein Ausweichen. Wir haben dem deutschen Volk 
gegenüber die Verantwortung übernommen und 
wir müssen den Mut haben, auch zu dieser Verant-
wortung zu stehen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wenn wir einer Entscheidung ausweichen, dann 
mögen die Gründe dafür noch so gut durchdacht 
und vorgebracht sein, — diejenigen, die sich die 
Unterdrückung der Freiheit zum Ziel gesetzt haben, 
werden darin den Ausdruck der Schwäche sehen, 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien) 
und wir werden in der Vorstellung unseres eigenen 
Volkes einen leeren Raum schaffen. Wie können wir 
erwarten, daß das deutsche Volk an die Grundsätze 
dieser Verfassung der neuen Demokratie denkt und 
bereit und entschlossen ist, sie nicht nur zu achten, 
sondern auch zu schützen und zu verteidigen, wenn 
wir selbst das Beispiel der Unentschlossenheit 
geben? Ich fürchte, daß wir dadurch allzu leicht 
einen luftleeren, einen nicht mit Lebensenergie ge-
füllten Raum schaffen und damit den starken Kräf-
ten, deren potentielle Energie wir nicht unter-
schätzen dürfen, den Anreiz geben, in diesen leeren 
Raum vorzustoßen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
In den westlichen Demokratien, denen wir uns 
verwandt fühlen, weil sie sich ebenso wie wir dazu 
verpflichtet haben, die Voraussetzungen dafür zu 
schaffen, daß der Mensch in ihnen ohne Furcht und 
Not leben kann, in diesen westlichen Demokratien 
und auch hier bei uns von einer kleinen Gruppe 
einmal abgesehen, mit der ich mich nicht ausein-
andersetzen möchte — denkt niemand daran, 
irgendwann und unter irgendwelchen Voraus-
setzungen mit den Feinden der Freiheit zu koalieren. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU.) 
Aber gerade weil wir wissen, daß eine solche Ent-
scheidung außerhalb des Bereichs des Möglichen 
liegt, sollten wir auch den Mut zur Verantwortung 
in der heutigen Entscheidung aufbringen. 
Wir haben in der jüngsten Diskussion auch häufig 
den Hinweis auf den deutschen Osten gehört. Als 
wir in Bonn das Grundgesetz beraten haben, haben 
wir in der Präambel zum Ausdruck gebracht, daß 
wir auch für jene Deutschen gehandelt haben, 
denen mitzuwirken versagt war. Genau das gleiche 
gilt für die Entscheidung, vor der wir heute stehen, 
(Abg. Frau Dr. Weber: Sehr richtig!) 
Wir sprechen nicht von Westeuropa, sondern wir 
sprechen von Europa. 
(Beifall bei der CDU.) 
Darum werden die deutschen Vertreter, die nach 
Straßburg gehen, auch nicht etwa ihre Aufgabe 
darin sehen, die Bundesrepublik oder die Bevölke-
rund der Bundesrepublik dort zu vertreten, son-
dern sie werden sich zu Sprechern des ganzen 
Deutschland machen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Sie werden sich insbesondere — hier möchte ich auf-
nehmen, was der Herr Bundeskanzler gesagt hat — 
verpflichtet und berechtigt fühlen, sich in Straßburg 
auch zum Sprecher der Stadt Berlin zu machen. Die 
augenblicksbedingten staatsrechtlichen Konstruk-
tionen sind uns bei solchen politischen Entscheidun-
gen gleichgültig. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
2468 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. von Brentano) 
Wir sind es den Deutschen in der Ostzone schuldig, 
daß wir ihre Anliegen dort vertreten, wo wir sie in 
Freiheit aussprechen dürfen, 
(Beifall bei der CDU) 
wir sind es aber um so mehr der Stadt Berlin 
schuldig. 
Vor kurzem las ich in dem Bericht über die 
erste Sitzung des Europarats eine Fragestellung des 
französischen Kammerpräsidenten Herriot, der da-
mals das Deutschlandproblem angeschnitten und 
unter Hinweis auf die zurückliegenden Jahre gesagt 
hat: „Es liegt daher an Deutschland selbst, auf eine 
Frage zu antworten, die für uns ein sittliches und 
ein politisches Problem aufwirft." Meine Damen und 
Herren, daß diese konkrete Frage nun an uns ge-
stellt worden ist und wir darauf antworten können, 
verdanken wir nicht zuletzt dem heldenhaften 
Freiheitskampf der Berliner Bevölkerung, die der 
Welt die Überzeugung vermittelt hat, daß es in 
Deutschland Demokraten gibt, die für die Erhaltung 
und Verteidigung ihrer Freiheit auch Opfer zu brin-
gen bereit sind. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU.) 
Vielleicht wird der Hinweis auf das Schicksal des 
deutschen Ostens demnächst wiederholt werden. 
Ich halte es — um eine mögliche Entwicklung vor-
wegzunehmen — für durchaus denkbar, daß man 
von Sowjetrußland aus die Entscheidung, vor der 
wir heute stehen, zwar nicht zum Anlaß, aber zum 
Vorwand nehmen wird, um die deutsche Ostzone 
noch mehr, als es bisher geschehen ist, aus dem Ver-
band des deutschen Volkes zu lösen. Ich sage, man 
kann dies zum Vorwand, aber nicht zum Anlaß 
nehmen. Falls wir uns heute für den Eintritt in den 
Europarat entscheiden, sollte dann jemand ernst-
lich annehmen können, daß eine solche Entscheidung 
aggressiven Charakter haben kann? Unstreitig ist, 
daß jede Entscheidung, die wir treffen, wenn wir 
uns für die Freiheit aussprechen, polemischen Cha-
rakter gegen die Feinde der Freiheit trägt und 
tragen muß. Aber eine Zusammenarbeit der euro-
päischen Völker zum Zweck der Erhaltung des euro-
päischen Friedens kann nur von einem Narren oder 
von einem Böswilligen als Zeichen der Angriffslust 
betrachtet werden. 
(Sehr richtig! bei der CDU. — Abg. Rische: 
Sind Sie harmlos!) 
Meine Damen und Herren! Auch die Saarfrage, 
die der Herr Bundeskanzler schon angeschnitten 
hat, hat naturgemäß in der Diskussion eine Rolle 
gespielt. Auch über dieses Problem müssen wir 
ernst und nüchtern sprechen, ein Problem, das uns 
ja bereits vor einigen Monaten hier in Bonn im 
Bundestag beschäftigt hat. Ich habe bereits bei der 
Debatte, die im Anschluß an den Abschluß der 
Saar-Konventionen vom 3. März geführt wurde, 
zum Ausdruck gebracht, daß die einseitige Lösung 
eines politischen, wirtschaftlichen und territorialen 
Problems durch die Saar-Konventionen — ich be-
tone: die einseitige Lösung, denn der zweite Kon-
trahent, der eine solche Lösung hätte treffen 
können, konnten und durften nur das deutsche Volk 
und die deutsche Regierung sein — 
(Sehr richtig! bei der CDU) 
eine Sünde am Geist der europäischen Verständi-
gung war. 
(Beifall bei der CDU.) 
Auch die Begleiterscheinungen, die dieser Ent
-
scheidung vorausgegangen. und nachgefolgt sind, 
können mich nur veranlassen, diese Feststellung 
hier zu wiederholen. 
(Abg. Rische: Dabei war es die Tür nach 
Straßburg!) 
Ich denke beispielsweise an die Entscheidungen, die 
im Jahre 1947 getroffen worden sind, als man will-
kürlich und ebenso einseitig dem Saargebiet noch 
29 Gemeinden angegliedert hat, die nicht einmal 
wirtschaftlich und politisch mit dem Saargebiet in 
unmittelbarem Zusammenhang standen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Ich denke ebenso auch an einseitige Grenzkorrek-
turen an anderer Stelle. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Was die Saarfrage angeht, so sollte sie uns aber 
nicht hindern, trotzdem nach Straßburg zu gehen; 
denn einmal haben wir die ausdrückliche und feier-
liche Erklärung der Alliierten, daß die endgültige 
Entscheidung über die Saar erst im Friedensver-
trag getroffen werden wird. 
(Sehr gut! bei der CDU. — Zuruf von der 
SPD: Stimmt ja nicht!) 
Wenn wir nach Straßburg gehen und in Europa 
mitarbeiten wollen, dann wollen wir es ja tun, 
um solche — lassen Sie mich sagen — voreuropäi-
schen Lösungen wie die Lösung der Saarfrage zu 
verhindern und, soweit sie bereits erfolgt sind, für 
eine Revision in friedlicher, freundschaftlicher und 
ehrlicher Arbeit zu sorgen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Ein weiterer Einwand ist der, daß der Deutschen 
Bundesrepublik in Straßburg die Gleichberechti-
gung verweigert wird. Auch dieser Einwand ist 
sicherlich bedeutungsvoll und schwerwiegend. Man 
sagt uns, daß wir mit unserem Beitritt zum Europa-
rat in Straßburg eine Vorleistung erbrächten, die 
nicht genügend honoriert werde. Meine Damen und 
Herren! Ich glaube, daß wir doch gut daran täten, 
uns bei solcher Betrachtung auch des Jahres 1945 
zu erinnern. Damit gebe ich kein Argument für die 
Verweigerung der Gleichberechtigung. Aber ich 
versuche, den mir richtig erscheinenden Weg auf-
zuzeigen, der mir darin zu liegen scheint, nicht Be-
dingungen für die Mitarbeit zu stellen, sondern sich 
in der Mitarbeit die Anerkennung der Gleichberech-
tigung zu erwerben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe keinen Zweifel, daß wir auf diesem Wege 
der Mitarbeit die Gleichberechtigung eher und 
besser erreichen werden, als wenn wir sie durch 
Fernbleiben zu ertrotzen versuchen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Sehr richtig!) 
Wir hören auch, daß der Europarat bisher keine 
fruchtbare Arbeit geleistet habe; es wird manchmal 
auch gesagt, er habe seinen Höhepunkt schon über-
schritten und es sei von seinen Arbeiten keine 
wertvolle, befruchtende Anregung des europäischen 
Denkens und Handelns mehr zu erwarten. Die Kri-
tik kommt nicht nur aus deutschem Munde, und sie 
scheint mir auch weitgehend berechtigt. Aber ge-
rade weil wir von einer europäischen Zusammen-
arbeit in Straßburg mehr erhoffen, als sie bisher 
ohne uns gebracht hat, scheint es mir doch gut, auch 
hier einmal die Ergebnisse in wenigen Worten zu 
erwähnen. 
Unter den Vorschlägen, die der Versammlung in 
Straßburg als Ergebnis der bisherigen Arbeit vor-
liegen, befinden sich die Konvention über die Men-
schenrechte, die Errichtung eines europäischen Ge-
richtshofes, die Verwirklichung einer europäischen 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2469 
(Dr. von Brentano)  
1 Zahlungsunion, die Errichtung einer europäischen  
Bank, die Konvention über die Kontrolle der euro-
päischen Kartelle, die Konvention zur Einführung  
eines europäischen Passes, zur Vereinheitlichung der  
Posttarife und zur Regelung des Patentwesens.  
Dazu kommt eine Reihe von Anregungen, die zur  
Diskussion gestellt sind, darunter auch ein europäi-
sches Grundgesetz für die soziale Sicherung, die Er-
richtung einer europäischen Kohle- und Stahl-
behörde, eine Koordinierung der Investitionspolitik  
in den europäischen Grundstoffindustrien.  
Man mag mir antworten, daß alle diese Vor-
schläge sich noch im Vorfeld der eigentlichen poli-
tischen Entscheidungen bewegen. Aber auch hier  
gilt es meines Erachtens, daß man nicht den zweiten  
Schritt vor dem ersten tun kann, und wir sollten  
entschlossen sein, den starken dynamischen Kräften,  
die in der Straßburger Versammlung schon sicht-
bar geworden sind, die Unterstützung unseres deut-
schen Willens zuteil werden zu lassen.  
(Abg. Dr. Wuermeling: Sehr gut!)  
Wir sollten glauben, daß die Dynamik dieser Kräfte  
in einer heute schon sichtbaren eigengesetzlichen  
Entwicklung stark genug sein wird, um die stati-
schen Kräfte, wie sie sich im Ministerrat als dem  
Ausdruck noch vorhandener nationalstaatlicher Ge-
gebenheiten ausdrücken, zu überwinden. Wir sollten  
bereit und entschlossen sein, unseren Beitrag dazu  
zu leisten. Wir sollten natürlich auch ohne falsche  
Illusionen und ohne falsche Utopien nach Straß-
burg gehen.  
Erlauben Sie mir, daß ich in einem anderen Zu-
sammenhang den gleichen zitiere, den der Herr  
Bundeskanzler zitiert hat, nämlich den Präsidenten  
der Konsultativ-Versammlung, Paul Henri Spaak,  
der am 28. Januar 1950 sagte:  
Jede praktische Aktion ist mehr wert als alle  
Träume der Welt. Man muß konkrete Maßnah-
men treffen, selbst wenn sich diese in engen  
Grenzen halten. Wir dürfen nicht länger sagen:  
„Ich bin für die Organisation Europas", oder:  
„Ich wünsche di e Vereini gten Staaten von 
Europa". Wir müssen handeln! 
Ich glaube, daß wir hier jedes Wort unterschreiben 
können und daß wir uns auch sagen sollten, daß nach 
einem guten und bewährten französischen Sprich-
wort die Abwesenden immer unrecht haben. 
Es gibt auch solche, die uns sagen, daß diese Ent-
scheidung ja keine Eile habe, daß wir warten könn-
ten, bis die Mitarbeit Deutschlands unter besseren 
Bedingungen und Vorzeichen möglich wäre. Meine 
Damen und Herren! Ich warne vor einer solchen 
Vorstellung, als ob die Zeit für die europäische Zu-
sammenarbeit, als ob die Zeit für die Erhaltung der 
westlichen Demokratien und der demokratischen 
Freiheiten arbeite. Ich bin um so weniger der Auf-
fassung, daß wir Zeit haben, als wir — und da 
stimme ich den Ausführungen des Herrn Bundes-
kanzlers zu — mit einem „Nein" zu Straßburg auch 
ein „Nein" zum Schuman-Plan sagen würden. Ich 
glaube, wir sind uns alle darüber im klaren, daß ein 
„Nein" zu der Regierungsvorlage zwangsläufig auch 
eine Negation dieses Plans der französischen Regie-
rung bedeuten würde; und gerade dieser Schuman
-
Plan scheint mir den Weg zur Lösung des wohl 
brennendsten europäischen Problems zu zeigen, 
nämlich der deutsch-französischen Frage. Europa 
soll nicht von Deutschland und Frankreich gestaltet 
werden. Europa kann aber nur entstehen, wenn die 
historische Feindschaft, die diese Völker seit Jahr-
hunderten getrennt und die über diesen europäischen 
Kontinent schon so viel Unglück gebracht hat, durch 
eine ehrliche und vertrauensvolle Freundschaft ab-
gelöst wird. Wir glauben, daß gerade der Schuman-
Plan hier ein geeignetes Instrument ist; denn die 
Verwirklichung des Schuman-Plans schließt wohl 
auch für einen phantasiebegabten Menschen die 
Möglichkeit einer nochmaligen kriegerischen Ver-
wicklung dieser beiden Staaten für alle Zeiten aus. 
Ich sagte, Deutschland und Frankreich sollen und 
werden Europa nicht allein gestalten. Ich kann auch 
hier nur den Wunsch des HerrnKanzlers aufnehmen, 
daß der Mitarbeit in Europa ebensowenig wie der 
Mitarbeit an der Verwirklichung des Schuman-Plans 
sich irgendeine europäische Macht — am wenigsten 
England — entziehen möge, wenn wir auch natur-
gemäß wissen, daß bei der besonderen staatsrecht-
lichen Struktur Englands mit seinen starken Ver-
flechtungen und Verpflichtungen im Rahmen seines 
Commonwealth die Entscheidungen für dieses Land 
schwerer zu treffen sind als für andere europäische 
Länder. 
Meine Damen und Herren! Wenn wir heute vor 
dieser Entscheidung stehen, dann sollten wir aller-
dings auch aufmerksam auf die hören, die uns hier-
hergeschickt haben. Ich glaube, sagen zu können, 
daß die Vorstellung einer europäischen Verständi-
gung, daß der Gedanke an die Schaffung eines ver-
einten Europas zu den Ideen gehört, die am stärk-
sten in unserem deutschen Volk und ganz besonders 
in der deutschen Jugend Widerhall gefunden haben. 
(Beifall bei der CDU.) 
Vielleicht wird mir Herr Kollege Schmid gestatten, 
daß ich aus seiner Rede, die er bei der konstituieren-
den Sitzung des deutschen Rates der Europabewe-
gung am 13. September 1949 in Wiesbaden gehalten 
hat, einen kurzen Satz zitiere. Herr Kollege Schmid 
sagte: 
Ich möchte schließen mit den Worten, die ich 
vor einiger Zeit in einem Kreis junger Leute 
hörte: Wenn die Alten über das notwendige Maß 
an Bedachtsamkeit hinaus zögern sollten, dann 
werden wir Jungen ihnen das Steuer aus der 
Hand nehmen; denn das Schiff unserer Zukunft 
kommt nur mit einem Kurs zum guten  
Hafen: mit dem Kurs auf Europa! 
(Hört! Hört! und Bravo! bei der CDU.) 
Herr Kollege Schmid hat damals — ich unterstreiche,  
was er sagte — hinzugefügt: „Die Jugend dieses  
Kontinents wird diesen Kurs steuern!".  
(Bravo! bei der CDU.) 
Wir sind entschlossen, auf diese Stimmen zu hören,  
die ich immer wieder höre, gleichgültig vor welchem  
Kreis ich spreche, auf diese Stimmen der jungen  
Generation, die nun einmal glaubt, daß dieser  
schreckliche Krieg mit einem echten europäischen  
Frieden allein seinen konstruktiven Abschluß fin-
den muß. Wir wollen auf diese Jugend hören, die  
nach unabänderlichen biologischen Gesetzen uns  
hier ablösen wird und die uns dann vielleicht den  
Vorwurf machen würde, in einem historischen  
Augenblick versagt zu haben.  
(Bravo! bei der CDU.)  
Darum, meine Damen und Herren — ich spreche  
das im Namen der Fraktion der Christlich-Demo-
kratischen und Christlich-Sozialen Union ebenso  
wie im Namen der Fraktionen der Freien Demokra-
tischen Partei und der Deutschen Partei aus —,  
haben wir uns entschlossen, die Vorlage des Kabi-
netts anzunehmen. Ich glaube, daß wir damit das  
tun, was uns unsere Pflicht, unsere Gewissenspflicht  
als verantwortliche Abgeordnete vorschreibt. Wir  
94711 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. von Brentano) 
wollen nicht sagen: wir gehen nach Europa, sondern 
wir sollten sagen: wir bleiben in Europa, wo wir 
immer waren und wo wir bleiben wollen! 
(Beifall bei der CDU.) 
Wir wollen für diesen europäischen Kontinent, der 
ernstlich gefährdet ist, für diesen Kontinent, an 
dessen Wiege Humanismus und Christentum Pate 
gestanden haben, eintreten, und wir wollen ihn zu 
stärken versuchen, diesen Kontinent, zu dem nicht 
nur das Straßburger Münster, zu dem auch die Uni-
versität Königsberg gehört, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
an der Kant seine Schrift „Vom ewigen Frieden" 
geschrieben hat, für den Kontinent und das Deutsch-
land, zu dem nicht nur Köln, Frankfurt und Mün-
chen gehören, sondern ebenso die Bachstadt Leipzig, 
Danzig und Breslau. 
(Bravo! bei der CDU.) 
Wir sind überzeugt, meine Damen und Herren, 
daß das richtig ist, was auch auf der ersten europäi
-
schen Konferenz im Haag von einem englischen Po-
litiker gesagt wurde: „L'Europe ou la mort"; Europa 
wird sich zusammenschließen, oder es wird unter-
gehen. 
(Zustimmung bei der CDU.) 
In einem Zeitalter, in dem ein Flugzeug von Rom 
nach London in zwei Stunden fliegt und dabei die 
Grenzen von acht oder neun Vaterländern über
mißt, müssen wir Ernst zu machen versuchen mit 
dem Abbau von politischen, wirtschaftlichen und 
staatlichen Vorstellungen, die der Vergangenheit 
angehören. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Deutschland gehört zu diesem Europa als integraler 
Bestandteil, und Europa ist ein integraler Teil nicht 
nur des deutschen politischen, sondern auch des 
deutschen geistigen Lebens. Seit Jahrhunderten 
haben sich die besten Menschen in Europa bemüht, 
den Weg zu einer Verständigung zu finden. Heute 
haben wir einmal die greifbare Möglichkeit hierzu. 
Wir sind gefragt worden, ob wir den Weg gehen 
wollen. Darauf gibt es, auch wenn man alle Be-
denken ernst nimmt und nachdenklich überlegt, ob 
nicht vielleicht doch ein Gesichtspunkt gegen den 
Beitritt sprechen könnte, nach meiner Überzeugung 
und nach der Überzeugung meiner Freunde nur eine 
Antwort: den Mut zur Verantwortung, den Mut, eine 
Gewissensentscheidung zu fällen, bei der wir be-
reit und entschlossen sind, sie zu jeder Zeit vor un-
serem gesamten deutschen Volke zu vertreten. 
(Stürmischer Beifall bei den Regierungs- 
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Schumacher. 
Dr. Schumacher (SPD): Meine Damen und Herren! 
Die Debatte am 10. März dieses Jahres hat in 
der Hauptfrage keine Einigung zwischen den Be-
teiligten gebracht. Sie erweckte aber die Hoffnung, 
daß durch die Besserung der Atmosphäre gewisse 
Annäherungen erfolgt sind, die für gemeinsame 
Ziele aller Deutschen wenn auch nicht gemeinsame 
Wege, so doch die Respektierung der Verschieden-
heit der Wege mit sich bringen werden. Es ist uns 
danach von seiten des verantwortlichen Leiters der 
deutschen Politik erklärt worden, man wolle keine 
Politik machen ohne vorherige Fühlungnahme mit 
dem Auswärtigen Ausschuß und mit der Opposition. 
Nun stelle ich fest, daß seit dem 6. April keine Aus
sprache zwischen dem Herrn Bundeskanzler und 
einem Verantwortlichen der Opposition stattge-
funden hat. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Als der Herr Bundeskanzler am 16. Mai das Kabi-
nett bewog, dem vorbehaltlosen Beitritt Deutsch-
lands zum Europäischen Rat beizustimmen, hat er 
mich am 15. Mai informiert. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Zur gleichen Zeit war die gesamte deutsche Öffent-
lichkeit durch eine Rede des Herrn Bundeskanzlers 
auf einer Zonentagung der CDU in der britischen 
Zone bereits unterrichtet. Es ist vielleicht charak-
teristisch für den fehlenden Willen zur reibungs-
losen Gemeinsamkeit dort, wo sie möglich ist, daß 
diese Bekanntmachung des Herrn Bundeskanzlers 
mit einem Angriff gegen die Sozialdemokraten in 
den Länderregierungen gekoppelt wurde, die an der 
Verzögerung des sozialen Wohnungsbaus schuld 
sein sollten, eine Behauptung, die dem Herrn Bun-
deskanzler bereits einige sehr nachdrückliche Rügen 
durch die Länderminister und Länderregierungen 
eingetragen hat. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Der Herr Bundeskanzler hat es bis heute — ich 
betone: bis heute — noch nicht für notwendig ge-
halten, uns über den Inhalt der Saarnote zu unter-
richten. 
(Lebhafte Rufe bei der SPD: Hört! Hört!) 
Das ist, glaube ich, ein Novum in der Geschichte der 
parlamentarischen Demokratie, und wir möchten 
doch feststellen: gerade in Dingen der Außenpolitik 
haben wir allen Grund, zu beachten, daß der Staat 
nicht identisch ist mit der Regierung und die Re
gierung nicht identisch ist mit dem Bundeskanzler. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Das Bemühen der Regierung sollte immer dahin 
gehen, das Gemeinsame in der Außenpolitik auch da 
zu erstreben, wo man verschiedene Standpunkte 
hat. Aber dazu sind Abstimmung und Zusammen-
arbeit, ist mindestens offene und vorbehaltlose In-
formation nötig, besonders dann, wenn man sie aus-
drücklich versprochen hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich entnehme dieser Haltung der maßgeblichen Her-
ren der Bundesregierung, daß sie sich entweder 
nicht um einen gemeinsamen Boden bemühen wol-
len oder nicht dazu imstande sind. Ich entnehme aus 
dieser Haltung auch einen bedenklichen Mangel an 
Verständnis 'für den demokratischen Parlamenta-
rismus. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Man soll nie übersehen: an der Regierung sein heißt 
nicht nur, die Chance haben, etwas für seine An-
schauung herauszuholen. An der Regierung sein 
heißt auch, die Verpflichtung haben, wenigstens zu 
versuchen, das Ganze zu koordinieren. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD.) 
Für uns ist diese Entwicklung besonders bedenk-
lich, weil die Kette der Vorgänge eine genaue Wie-
derholung der Ereignisse vom November 1949 ist. 
Auch damals hat man geglaubt, diese Methode ent-
schuldigen und erklären zu können, indem man 
einen reichlich unbegründeten Optimismus gepre-
digt hat. Ich möchte fragen: was ist geblieben vom 
Optimismus der Tage des Petersberger Abkommens? 
(Sehr richtig bei der SPD.) 
Ich füge hinzu: eines Abkommens, dessen Rechts
gültigkeit die Sozialdemokratie nicht anerkennt, 
weil es verfassungswidrig zustande gekommen ist. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2471 
(Dr. Schumacher) 
Was der Herr Bundeskanzler heute in längeren 
Ausführungen vorgetragen hat, ist eine Reihe von 
technischen Maßnahmen und abkommenähnlichen 
Dingen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Er hat vergessen, neben dieser positiven Liste die 
negative vorzutragen. Sie würde alle politischen 
Dinge umfassen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wenn der Herr Bundeskanzler von Erleichterungen 
aller Art einschließlich der Demontagen spricht, 
dann möchte ich darauf hinweisen, daß auch Er-
schwerungen aller Art, einschließlich der Demon-
tagen, heute noch lebendig sind. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD.) 
Übrigens sollte man nicht übersehen, daß jede Form 
der Erleichterung heute ja nicht einer bestimmten 
Regierung gewährt wird, daß jede Form der Er-
leichterung nicht als Begünstigung der einen oder 
anderen politischen Linie gemeint ist, sondern daß 
jede Form der Erleichterung von den westlichen 
Alliierten zwangsläufig gewährt wurde, um die 
deutsche Bundesrepublik überhaupt lebensfähig 
und konkurrenzfähig gegenüber dem östlichen Sa-
tellitensystem zu machen. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD. — 
Zurufe von den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, die Zukunftsmusik des 
Petersberger Abkommens ist verrauscht, und in der 
Zwischenzeit hat man sich auf seiten der Bundes-
regierung um eine Reihe von diplomatischen Pre-
stigeerfolgen bemüht, die sämtlich vereitelt wur-
den, obschon doch gerade von seiten der West-
alliierten eine gewisse psychologische Erleichterung 
I für die Politik der Regierung hätte gegeben werden 
müssen. Es gibt keine juristische Konzession der 
Alliierten auf einem politischen Gebiet. Sie haben 
alle ihre Positionen nach wie vor voll besetzt ge-
halten. 
Jetzt, meine Damen und Herren, sollen wir also 
nach Straßburg gehen unter den Bedingungen der 
jetzigen Behandlung der Saarfrage, ohne die Gleich-
berechtigung, als ein Land des Besatzungsstatuts 
und der Hohen Kommissare und als ein Land, mit 
dem maßgebende Mitglieder des Europäischen Rates 
sich heute noch im Kriegszustand befinden, die es 
in London ausdrücklich abgelehnt haben, diesen Zu-
stand zu beenden. Ich meine, etwas, worauf wir als 
ein politisches Nahziel alle zusammen unsere Kräfte 
konzentrieren sollten, wäre die Änderung des Be-
satzungsstatuts, gerade in dem Sinne. daß nicht 
durch seine Hilfe auch hier im Westen Zustände ge-
schaffen werden, die rechtlich nur durch einen Frie-
densvertrag geregelt werden sollten. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Als Ergebnis der Debatte vom 10. März möchte ich 
doch eine Reihe von Wünschen nach Handlungen 
und Klärungen feststellen, die nach unserem Er-
messen nicht erfüllt worden oder nicht erfolgt sind. 
Man hat die Saarnote verspätet abgesandt und man 
hat sie diesem Haus nicht bekanntgegeben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es ist keine Verwahrung dagegen eingelegt worden, 
daß das Saargebiet nicht die Erfordernisse des Art. 3 
des Statuts des Europäischen Rates erfüllt und daß 
das Saargebiet als ein Polizeistaat dem Europäischen 
Rat in Straßburg als einem Gremium demokrati-
scher Staaten nicht angehören kann. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Man hat damit die Alliierten auch der Beantwortung 
der Frage enthoben, inwieweit sie ihre eigenen Prin-
zipien überhaupt ernst nehmen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es ist von deutscher Seite keine Klärung der Even-
tualitäten und der Möglichkeiten eines Volksent-
scheides vorgenommen worden. Aber ich glaube, 
man kann doch das Saarproblem nicht in der Weise 
ignorieren, daß man an dieser Kardinalfrage vor-
übergeht, vor allen Dingen, weil in der Zwischenzeit 
eine weitergehende energische Französisierung der 
Saarbevölkerung eintritt. Ich möchte fragen: Was 
hat das Bundeskabinett getan, um diesen Prozeß 
aufzuhalten, der bei einer eventuell später einmal 
kommenden Volkabstimmung für uns sehr peinlich 
werden könnte? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Frankreich hat übrigens auch bis heute die Saar-
konventionen nicht ratifiziert. Jetzt plötzlich taucht 
im Ausland die Nachricht auf, daß noch in diesem 
Monat die Konventionen ratifiziert werden sollen. 
Aber, verehrte Herren und Damen, wenn sie rati-
fiziert werden, nachdem Deutschland in den Euro-
päischen Rat eingetreten ist, dann sind wir wieder 
einmal auf einem Gebiet überspielt worden. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es ist auch sehr interessant, daß in keiner deut-
schen Zeitung eine Rede zu lesen war, die der für 
die deutsch-französischen Beziehungen nicht günstig 
wirkende Hohe Kommissar Grandval kürzlich, am 
2. Juni, glaube ich, in Völklingen gehalten hat. Da 
erklärte er, die Beachtung und Respektierung der 
Saarkonventionen sei selbstverständliche Voraus-
setzung für den Schuman-Plan. Er betonte, daß er 
das im Namen seiner Regierung und höchster inter-
nationaler Instanzen erkläre. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das scheint mir doch ein reichlich starker Tobak von 
Politik zu sein, die hinter unserem Rücken gemacht 
wird, ohne daß — ich muß es befürchten — die 
Bundesregierung auf dem Posten gewesen ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wenn wir weiter den Charakter der Mitglied-
schaft des Saargebiets prüfen, dann finden wir, daß 
diese Mitgliedschaft im Europäischen Rat angeblich 
unerläßlich und eine große nationale Prestigefrage 
unseres französischen Nachbarvolkes ist. Aber das-
selbe Saargebiet ist in der Kommission, die den 
Schuman-Plan beraten soll, nur Mitglied der fran-
zösischen Kommission. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich vermisse in der deutschen Diskussion, die bei 
einem Teil der Presse übrigens mit einem hohen 
Maß von Leichtfertigkeit und Ignoranz geführt 
worden ist, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
auch von seiten der Regierung den Hinweis darauf, 
daß die Alliierten, die unseren Eintritt in den Euro-, 
päischen Rat mit moralischen Argumenten begrün-
den, diese Forderung gegenüber Ö sterreich nicht 
erhoben haben. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun gönnen wir das den Österreichern von ganzem 
Herzen. Wir möchten, daß jedes europäische Land 
das denkbare Optimum für seine Position erreicht. 
Aber man soll uns doch mit einer Moral in Ruhe 
lassen, bei der die Quantität der Länder die Qualität 
der Moral verändern kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
2472 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Schumacher) 
Leider ist hier noch immer eine Hoffnung auf den 
Friedensvertrag, der ja nach dem Wortlaut der Ver-
sprechungen die Saarfrage erst endgültig regeln 
soll, laut geworden. Meine Damen und Herren! Ich 
möchte Sie davor warnen; denn es gibt eine ganze 
Anzahl von Kriegs- und Nachkriegsabmachungen 
der Alliierten untereinander, die den Abschluß von 
Friedensverträgen einzelner alliierter Mächte mit 
ganz Deutschland oder Teilen Deutschlands aus-
drücklich untersagen. Und wenn uns jetzt bei jeder 
Gelegenheit von maßgebenden Männern der alli-
ierten Politik erklärt wird, daß erst der Friedens-
vertrag das Schicksal des Saargebiets regele — nun, 
in London, auf das der Herr Bundeskanzler Bezug 
genommen hat, ist ausdrücklich erklärt worden, 
daß Sowjetrußlands wegen ein Friedensvertrag mit 
Deutschland vorläufig leider nicht in Frage kom-
men könne. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun frage ich: wie redet man eigentlich mit die-
sem Volk? Man verspricht ihm die Lösung der 
Probleme durch den Friedensvertrag und erklärt 
kurz darauf, daß dieser Friedensvertrag leider nicht 
möglich sei. Nein, meine Damen und Herren, der 
Friedensvertrag, der einmal kommen wird, ist doch 
kein plötzlicher revolutionärer Akt der Rechts-
schöpfung zugunsten der Deutschen, sondern 
er ist das Ergebnis der Mosaikzusammensetzung der 
vollendeten Tatsachen, gegen die die Deutschen an 
den entscheidenden Punkten nicht rechtzeitig und 
nachdrücklich genug Front gemacht haben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Hier gibt es Ungeklärtheiten. Die Fülle der Un-
geklärtheiten, die ich soeben kurz anstieß, enthält 
in jedem einzelnen Punkte Gefahren der Benach-
teiligung für die gegenwärtige und kommende 
Politik. Es wäre darum durchaus angebracht — und 
es hindert uns nur die Erhitzung der politischen 
Atmosphäre und die Besorgnnis, uns verdächtig zu 
machen, mit kleinen Mitteln einer großen Entschei-
dung ausweichen zu wollen den Antrag zu 
stellen, der in der Sache an sich nötig wäre, nämlich; 
die Entscheidung über den Beitritt in den Euro-
päischen Rat so lange zurückzustellen, bis die von 
mir erwähnten Fragegruppen auch tatsächlich ge-
klärt sind. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Nun begeht man in der Diskussion den entschei-
denden Denkfehler, eine angeblich kleine Saarfrage 
einer angeblich großen und entscheidenden Europa-
frage gegenüberstellen zu wollen. Aber das Problem 
der Saar ist ja nicht in erster Linie der Saarkomplex. 
Das Problem der Saar ist doch die Frage nach dem. 
Prinzip, nach dem Europa errichtet werden soll; und 
man kann bei der Verschiedenheit aller tatsächlichen 
Voraussetzungen ein Prinzip im Westen nicht 
anders behandeln als im Osten. Tatsächlich ist auch 
im Ausland oder im Inland kein Argument vorge-
bracht worden, das unsere Besorgnisse bezüglich der 
Rückwirkung auf die Oder-Neiße-Linie hätte er-
schüttern können. Ich zweifle nicht an dem guten 
Willen der hier versammelten Damen und Herren, 
mit aller Kraft gegen die Oder-Neiße-Linie einzu-
treten. Aber ich zweifle, ob sie übersehen, daß der 
Gegner aus unserem schuldhaften Tun oder Unter-
lassen Argumente herleiten kann. Die Oder-Neiße-
Linie ist ja nicht nur das Problem der deutschen 
Grenzen, die Oder-Neiße-Linie ist auch das Problem 
des Rückkehr- und Heimatrechts der Ostvertriebe-
nen, zu dem wir uns bekennen müssen. 
(Starker Beifall bei der SPD und bei Abgeord
-
neten der Mitte.) 
Nun ist der Herr Bundeskanzler leider den Weg 
gegangen, sich stark als Verbreiter meiner gesam-
melten Reden und Schriften zu engagieren. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Ich möchte nicht die Einzelheiten aufdecken, son-
dern werde bei dem Kardinalproblem darauf zu-
rückkommen. Ich möchte aber sagen, als der Herr 
Bundeskanzler das Comisco nannte, habe ich mich 
ehrlich und aufrichtig gefreut. Herr Bundeskanzler, 
bei Comisco haben wir uns nicht mit der sogenann-
ten SPS, der Sozialistischen Partei des Saargebiets, 
zusammengesetzt. Die Sozialisten des Saargebiets 
sind bei der Erörterung der Saarfrage vorgeladen 
worden; und mit einem gewissen Stolz kann ich 
sagen, das Ergebnis der Comisco-Sitzung vom 1. bis 
3. Juni in Kopenhagen war eine Denkschrift, die ein 
so klares, eindeutiges Bekenntnis zur Berechtigung 
des deutschen Standpunkts in der Saarfrage enthält, 
daß wir das dem deutschen Volk nicht vorenthalten 
sollten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr von Brentano mag mir verzeihen, wenn ich, 
durch die Bemerkung seines Kanzlers verlockt, 
darauf hinweise: wenn man schon von Zusammen-
künften zwischen Parteien der Saar und deutschen 
Parteien sprechen will, dann möchte ich in aller 
Bescheidenheit an die Tage im schönen Sorrent in 
Italien erinnern, wo sich die christlich-demokrati-
schen Parteien Europas getroffen haben und wo auch 
Herr von Brentano Gelegenheit gehabt hat, Herrn 
Johannes Hoffmann, den Ministerpräsidenten des 
Saargebiets, zu sehen und mit ihm in Fühlung zu 
kommen. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Kiesinger: 
Er hat ihn nicht gern gesehen!) 
— Ich weiß wie das ist; aber das haben Sie nur 
Ihrem Kanzler zu verdanken. 
(Lebhafter Beifall und Heiterkeit bei der SPD.) 
Nun ist es sozialdemokratische Politik, ein poli- 
tisch und psychologisch starkes Europa zu schaffen, 
ein Europa, in dem jedes Volk sowohl seine euro-
päische wie seine nationale Aufgabe in der Über-
windung der totalitären und kommunistischen Ge-
fahren sieht. Aber was jetzt in Straßburg zusam-
mengezimmert wird, ist die Schaffung eines Euro
pas, das schwächer ist, als es zu sein braucht, so 
schwach, daß es seine Funktion der Überwindung 
des Kommunismus nicht so gut und möglicherweise 
kaum erfüllen kann. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Das ist der Sinn unserer Politik: die Konzen
tration aller Einsichten und Kräfte auf ein gemein-
sames, starkes Europa, aber nicht das Geschäfte
machen mit dem europäischen Gedanken zugunsten 
von Nationalstaaten und Nationalwirtschaften. 
(Zuruf von der FDP: Fragen Sie einmal Dalton!) 
— Wir kommen auch darauf. Beruhigen Sie sich 
doch nur! Mit dem antienglischen Komplex schaffen 
Sie Europa auch nicht. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe rechts.) 
Der Europäische Rat ist nur stark, wenn er kein 
Übereinkommen der Regierungen, sondern ein Pakt 
der Völker ist. Nur dann ist er auch das entschei-
dende Gewicht in der großen Waagschale des Frie-
dens, das in keiner Gefahr als zu leicht befunden 
werden kann. Europa — und das ist unser kardinaler 
Vorwurf gegen den Europäischen Rat in Straß-
burg — darf keine Bestandteile antieuropäischer 
Politik haben. 
Die stärkste Bedrohung des Friedens sowie der 
Freiheit und der Demokratie in Europa ist der man- 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13'. Juni 1950 	2473 
(Dr. Schumacher) 
gelnde innere Ernst, mit dem man den eigenen 
Grundsätzen gegenübersteht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das mag man in London und in Paris und überall 
genau so hören wie hier in diesem Saal. 
(Starker Beifall bei der SPD.) 
Die Zeitnot und die sachlichen Notwendigkeiten, die 
dahin drängen, sind doch Notwendigkeiten, die allen 
europäischen Ländern gemeinsam und nicht eine 
einseitige deutsche Belastung sind. 
Wenn wir jetzt über die Frage des Eintritts disku-
tieren, dann warne ich davor, die europäische 
Idee praktisch zu einer propagandistischen Formel 
der Parteien zu machen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich warne auch davor, unbesehen ausländische 
Kronzeugen zu zitieren. Kein Mensch wird es Herrn 
Spaak übelnehmen, wenn er als Präsident der Ver-
sammlung des Europäischen Rates für seine Insti-
tution wirbt. Aber alle Deutschen sollten doch eins 
darin sein, daß es keine gute Sache ist, wenn ein 
ausländischer Staatsmann zwei Tage vor Beginn 
einer großen Debatte und mitten in einem Wahl-
kampf in dieser Weise in eine interne deutsche 
Willensbildung eingreift. 
(Lebhafte Zurufe von den Regierungsparteien.) 
— Ist das üblich? Werden Sie den Herrn Bundes-
kanzler auch nach Brüssel schicken, damit er in die 
Auseinandersetzungen über die belgische Königs-
frage eingreift? 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Lachen bei 
den Regierungsparteien. — Zuruf: Spaak hat 
sich nicht schicken lassen!) 
Meine Damen und Herren, es ist aber auch unvor-
sichtig deswegen, weil Herr Spaak ausdrücklich 
darauf hingewiesen hat, daß es bis zum Eintritt 
Deutschlands in den Ministerrat zwei Jahre dauern 
könne. Ich glaube, auf Leute, die diese Tendenzen 
oder diese Vorstellungen haben, sollte sich der Herr 
Bundeskanzler besser nicht berufen, abgesehen 
davon, daß Herr Spaak auch erklärt hat, der Man-
gel an Exekutivgewalt bringe den Europäischen Rat 
in die Gefahr, zu einer bloßen Akademie der Dispute 
zu werden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Er hat auch nicht die Chance gezeigt, wie man dieser 
Gefahr begegnen und welche realen Voraussetzun-
gen zur Überwindung dieser Gefahr vorhanden sein 
könnten. 
(Zuruf von den Regierungsparteien: Aber mit 
England ist alles in Ordnung!?) 
Nun muß ich — ich glaube, das ergibt sich zwangs-
läufig — einige Gesichtspunkte herausstellen. Der 
eine betrifft die Häufung von opportunistischen 
Propagandaillusionen. Man diskutiert so, als ob 
Europa eine Frage der Gesinnungstüchtigkeit in der 
innerdeutschen Propaganda wäre. — Mit dieser 
Methode entläßt man ja die anderen europäischen 
Völker aus ihrer europäischen Verantwortung 
gegenüber unserem Kontinent. 
(Sehr - wahr! bei der SPD.) 
Man tut so, als ob Europa als Idee und als realisier-
bares Ziel absolut identisch wäre mit dem Euro-
päischen Rat, wie er sich heute unser aller Augen 
darbietet, einer Institution, die eine sehr vorüber-
gehende und veränderliche Erscheinung ist. 
Ich bedauere darum, wenn es in dem innerpoli-
tischen Wahlkampf — im Lande Nordrhein-West-
falen zum Beispiel habe ich derartige Wahlplakate 
der CDU gesehen — jetzt so erscheint, als ob das 
Bekenntnis zum Europäischen Rat das allein mög-
liche Bekenntnis zu Europa und der Wunsch, eine 
andere Konstellation erstehen zu lassen, eine Ver-
neinung Europas wäre. Meine Damen und Herren, 
mit dieser Politik versuchen Sie, einen sehr unge-
wissen Tagesvorteil zu erreichen, aber bestimmt 
erreichen Sie damit eine Schwächung der euro-
päischen Gesamtsituation! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Man spricht auch davon, allerdings mehr in der 
Flüsterpropaganda, daß jetzt die Alliierten wissen 
müßten, woran sie nun eigentlich mit den Deutschen 
sind. Ich glaube, die Leute, die nationalpolitisch und 
im Willen zur internationalen Versöhnung in den 
vergangenen fünf Jahren ihre Aufgabe erfüllt 
haben, haben nie eine Unklarheit darüber gelassen, 
daß Deutschland und sein Volk Bestandteile der 
Kultur und der gesellschaftlichen und demokra-
tischen Auffassung des Westens sind. Ich weiß, daß 
gerade die Entschiedenheit dieser Stellungnahme 
uns in der jüngsten Vergangenheit noch die schwer-
sten Vorwürfe wegen unserer „Einseitigkeit" ein-
gebracht hat. Man sollte die Torheit unterlassen, 
in den Bünden, Verbänden und Kreisen so zu disku-
tieren, als ob der Unfug von der Neutralisierung ein 
Realpolitikum wäre und als ob die Deutschen die 
Möglichkeit einer Wahl hätten. Aber die Tatsache, 
daß wir die Möglichkeit einer Wahl nicht haben, 
sollte uns nicht gefügig machen, jedem Anspruch, 
der aus dem Westen an uns herangetragen wird, 
stattzugeben, nur weil er aus dem Westen kommt. 
Sehen Sie, der Herr Bundeskanzler ist an einer 
Stelle — er mag es mir verzeihen, wenn ich es sehr 
akzentuiert ausspreche — entscheidend verunglückt. 
Er hat um unsere Zustimmung geworben und hat 
dabei drei Variationen gegeben. Erstens: Wir wer-
den sehen, wer für den Europarat und damit für den 
Westen ist und wer gegen den Europarat und damit 
für den Osten ist. 
(Lebhafte Zurufe von den Regierungsparteien: 
Das hat er nicht gesagt!) 
Herr Bundeskanzler, mit dieser Formulierung zer-
schneiden Sie das Tischtuch endgültig! 
(Erneuter lebhafter Widerspruch bei den 
Regierungsparteien.) 
— Einen Augenblick! Der Herr Bundeskanzler hat 
sich dann korrigiert, nachdem er das gesagt hatte, 
(lebhafte Zurufe von den Regierungsparteien: 
Nein!) 
und hat erklärt: „Ich will nicht sagen, daß jeder, der 
gegen den Europarat ist, damit auch für den Osten 
ist". Auf neuerlichen Protest hat er sich dann noch 
einmal korrigiert und erklärt, er wolle nicht sagen, 
daß die Neinstimmen zum Europäischen Rat für den 
Osten seien, aber sie seien gegen den Westen. 
(Zuruf von Regierungsparteien: So ist es auch!) 
Diese drei Lesarten hat der Herr Bundeskanzler 
selbst vorgetragen; das Protokoll — das unkorri-
gierte Protokoll! — wird ja darüber Auskunft geben. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Der Herr Bundeskanzler hat in diesem Zusam-
menhang auch wieder den eigentümlichen Ge-
schmack gehabt, den Herrn Otto Strasser zu zitieren. 
Ich möchte sagen: der Herr Bundeskanzler übersieht, 
daß Herr Otto Strasser allmählich unter Duldung 
und Förderung sehr maßgeblicher politischer 
Freunde des Herrn Bundeskanzlers in anderen Län-
dern ein Bestandteil des Klerikalfaschismus ge-
worden ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
2474 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. Juni 1950 
(Dr. Schumacher)  
Der Herr Bundeskanzler hat sich auch dadurch nicht 
warnen lassen, daß seine Adjudanten ihm bei der 
außenpolitischen Auseinandersetzung im November 
vorigen Jahres eine Reihe von deutschnationalen 
Zitaten vorgelegt haben, die der Herr Bundeskanzler 
gegen uns abschießen zu können vermeinte. Wir 
haben damals — ich möchte sagen, aus einer ge-
wissen Menschenfreundlichkeit heraus — über die-
sen Punkt weitere Ausführungen nicht gemacht. Denn 
wenn ich vor mich schaue, meine Damen und Her-
ren, dann stelle ich fest, daß auch in der Partei des 
Herrn Bundeskanzlers eine ganze Anzahl von Her-
ren sitzt, die damals Mitglied der Deutschnationalen 
Partei gewesen sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß es die Aufgabe 
des Herrn Bundeskanzlers sein sollte, gegen seine 
Parteifreunde dieser politischen Provenienz zu 
polemisieren. Gegen uns hat er jedenfalls mit diesen 
Zitaten nicht polemisiert. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Zur sachlichen Aufklärung über Konstruktion und 
Konsequenzen des Europarats möchte ich nun sagen, 
daß es bei den Diskussionen in diesem Lande und in 
diesem Hause gerade auch von seiten der Regierung 
an einer Menge von Aufklärung im Volke fehlt, in 
demselben Volke, das über Richtigkeit oder über 
Falschheit der einen oder anderen politischen Linie 
entscheiden soll! Es werden dem Europarat Dinge 
angeheimnißt und angehext, die er nach dem Willen 
seiner Gründer nicht hat und nach den realpoliti-
tischen Möglichkeiten der Veränderung auch in Zu-
kunft nicht haben kann. Es fehlt eine ausreichende 
sachliche Unterrichtung darüber, daß die euro-
päische Konzeption der Deutschen sehr viel 
enthusiastischer ist als die deutsche Konzeption der 
übrigen Europäer. Man geht zu sehr auf das Fel d 
 der konkurrierenden Bravheiten und der Ge-
sinnungstüchtigkeit, und man argumentiert zu 
wenig mit dem, was tatsächlich ist und was gemacht 
werden kann. 
In Straßburg mag sich sehr viel guter Wille kon-
zentrieren; aber Straßburg ist für niemanden 
repräsentativ und Straßburg ist niemandem ver-
antwortlich. Das, meine Damen und Herren, sollten 
Sie in diesem Zusammenhang doch auch erörtern, 
wenn Sie dieses Problem zu einer so großen Frage 
machen wollen. Ich glaube, niemand hat Straßburg 
jemals so scharf kritisiert wie der französische Mi-
nisterrat, als er — das wurde vom Herrn Bundes-
kanzler zitiert — am 9. Mai folgender Meinung Aus-
druck gab: 
Durch die Zusammenfassung der Grundproduk-
tionen und die Errichtung einer neuen hohen 
Behörde schafft dieser Vorschlag die er st en 
 festen Grundlagen zu einer für die Erhaltung 
des Friedens unerläßlichen europäischen Föde-
ration. 
Eine solche negative Wertung des Europarats, die in 
dieser Wertung des Schuman-Projekts liegt, hat sich 
nicht einmal die Sozialdemokratische Partei in 
Deutschland bisher zuschulden kommen lassen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Nun hat man, meine Damen und Herren, hier — 
geistweise sagt man, glaube ich, im Schwedischen — 
von den Folgen des Eintritts und des Nichteintritts 
gesprochen. Ich meine, daß es ganz falsch ist, diesen 
Eintritt und Nichteintritt als Patentschlüssel zu 
einer Tür, die zu einer besseren oder zu einer ver-
derblichen Zukunft führt, zu betrachten. Deutsch-
land, auch wenn es nicht in den Europarat eintritt,  
bleibt nach dem Willen des deutschen Volkes ein un-
verzichtbarer Bestandteil des politischen Systems 
gegen den östlichen Totalitarismus und für die west-
liche Demokratie. 
(Beifall bei der SPD.) 
Im Falle des Nichteintritts können und wollen die 
Alliierten nicht auf die deutsche Kampfbastion ver-
zichten. Und es ist falsch, die Deutschen jetzt in die 
Rolle eines bloßen Objekts hineindrängen zu lassen. 
Der deutsche Kampfeswille für die Demokratie, 
meine Damen und Herren, ist für die Demokratie 
der ganzen Welt unverzichtbar. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir stehen nicht in Gefahr, abgedrängt zu werden, 
und wir haben den Willen, uns nicht abdrängen zu 
lassen. 
Unter den Gefahren, die die propagandistische 
Behandlung der Frage des Europarats, wie sie in 
den letzten Wochen — und Tagen ganz speziell — 
eingerissen ist, mit sich bringt, ist die größte Gefahr 
doch die Gefahr der Enttäuschung. Im Falle des Ein-
tritts Deutschlands in den Europarat regeln sich 
weder geographische noch militärische Grenzen. Es 
wird keine Gleichberechtigung der Völker geschaf-
fen und keine der Wirtschaftskrisen der europäi-
schen Bevölkerung überwunden. Aber es gibt auch 
durch Straßburg keine Form der militärischen 
Sicherheit. Und wenn nun alles, was Menschen an-
treibt und bewegt, in keinem wichtigen Punkte auch 
nur annähernd gesichert ist, dann ist doch die not-
wendige Konsequenz: ein Rückschlag im europäi-
schen Bewußtsein und im europäischen Willen, ein 
Rückschlag auf Grund von Enttäuschungen, die 
auch manches Mitglied dieses Hauses propagan-
distisch mitverschuldet hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Die klärende Aussprache wird erschwert durch die 
Verbindung dieser Aussprache mit der Erörterung 
des sogenannten Schuman-Plans. Es gibt ja gar 
keinen Schuman-Plan; es gibt nur einen Schuman-
Vorschlag, einen Vorschlag zu Verhandlungen, und 
das, was der Plan ist, ist erst noch festzustellen. Man 
kann also den guten Willen begrüßen; man kann 
aber nicht, wie der Herr Bundeskanzler es tut, er-
klären, man werde den Plan durchführen. Denn man 
kann nicht etwas durchführen, von dem man noch 
gar nicht weiß, was es ist. 
Nun haben die Franzosen der Weltöffentlichkeit, 
der gesamten deutschen Öffentlichkeit und, ich 
glaube, auch der Bundesregierung ausdrücklich er-
klärt, sie wünschten nicht die Verkoppelung der Er-
örterung des Eintritts in den Europarat mit dem 
Schuman-Plan. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Sie haben ausdrücklich erklärt, daß beide Dinge gar 
nichts miteinander zu tun haben. Nun aber kommt 
der maßgebende Mann, der Verhandlungskontra-
hent — der Herr Bundeskanzler — und erklärt, das 
eine sei die Voraussetzung für das andere. Wer hat 
nun recht? Die Franzosen oder der Bundeskanzler? 
Gesagt haben es beide; und vielleicht wird der Herr 
Bundeskanzler angesichts dieser Gegenüberstellung 
es nicht mehr als so - wie hat er gesagt? - „geschmack-
los" oder „wenig poetisch" finden, wenn ich davon 
gesprochen habe, daß er seine Politik an dem star-
ken Schwanze des französischen Gauls, nämlich des 
Schuman-Plans, über das Kampffeld ziehen lassen 
wolle. Ich behaupte ja auch nicht, daß mein Ver-
gleich poetisch ist. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2475 
(Dr. Schumacher) 
Ich weiß, daß mein Vergleich „haarig", aber richtig 
ist. 
(Lebhafter Beifall und Heiterkeit bei der SPD.) 
Wenn der Herr Bundeskanzler jetzt eine Reihe 
von Erklärungen abgibt, so kann er diese Erklärun-
gen nur in seinem Namen oder im Namen des Ka
-
binetts, bestenfalls — ich weiß es nicht — im Namen 
der Regierungsparteien abgeben. Aber er kann 
diese Erklärung nicht für das deutsche Volk ab-
geben. Die Sozialdemokratie fühlt sich durch die 
Kundgebung des Herrn Bundeskanzlers in dieser 
Frage nicht gebunden und nicht einmal beeindruckt. 
(Zuruf von der CDU: Wir haben aber eine 
Demokratie!) 
Wir müssen gleich von vornherein auch fest-
stellen, daß die personelle Zusammensetzung nach 
dem, was wir bezüglich einiger Personen vor einigen 
Wochen aus der Presse der Partei des Herrn Bundes-
kanzlers entnommen haben, uns kein großes Ver-
trauen einflößt. Wir wissen auch nicht, was es mit 
dem Mann und den Männern auf sich hat, die einen 
deutschen Gegenvorschlag ausarbeiten sollen. Was 
wir auf dem Gebiet bisher gehört haben, zwingt 
uns dazu, auf das äußerste mißtrauisch zu sein; 
denn die Akteure aus den Interessentenkreisen sind 
ja schließlich Leute, die an der Schaffung der ver-
derblichen Tatsachen in den letzten 40 Jahren deut-
scher und europäischer Geschichte einen maßgeben-
den Anteil gehabt haben. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Es wäre sehr wichtig, wenn der Herr Bundes-
kanzler bei diesem neuen Problem die Linie ein-
mal einhalten würde — oft versprochen und immer 
wieder verlassen —, die Opposition zu informieren. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich stelle hiermit fest, daß der Bundeskanzler bis 
zum heutigen Tage kein einziges informatorisches 
Gespräch mit einem Vertreter der Opposition bzw. 
der sozialdemokratischen Oppositionspartei gehabt 
hat. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich glaube, bei einem Manne, der versuchen will, 
das Instrument der parlamentarischen Demokratie 
zu spielen, muß ein stärkeres Verständnis für Ver-
teilung der Funktionen zwischen Regierung und 
Opposition vorhanden sein. Herr Bundeskanzler, 
die Welt hätte nicht sehr viel verloren, wenn Sie 
Ihren lehrhaften Vortrag über die Rolle der Oppo-
sition, wie Sie sie sich vorstellen, nicht gehalten . 
hätten. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die Opposition ist jetzt nämlich am Zuge mit der 
Erklärung darüber, wie sie sich die Funktion der 
Regierung vorstellt. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es ist gewiß erfreulich, wenn der Herr Bundes-
kanzler sich zu einer Linie des Westens bekennt, ich 
will hoffen, auch der westlichen Demokratie 
schlechthin, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
ohne Einschränkung! Aber weil es der Herr Bundes-
kanzler gewesen ist, der die taktisch schwierige 
Aktion unternommen hat, sachlich notwendige und 
berechtigte Kritik mit einer Parteinahme für den 
Osten mindestens eventualissime gleichzusetzen, 
deswegen — und nur deswegen — fühle ich mich 
verpflichtet, hier ein Zitat aus der Zeit von Ende 
November 1948 vorzulesen, aus einer Zeit also, in 
der jeder Mensch in Deutschland die Klarheit der 
Fronten und die Endgültigkeit der Entscheidung 
bereits kennen mußte. Es ist ein Zitat aus einer Rede 
vom 23. November 1948, wiedergegeben in der CDU
Zeitung „Der Tag" — Lizenzträger Jakob Kaiser  — 
am 24. November 1948. Dort heißt es wörtlich: 
Mir scheint es horrender Blödsinn zu sein, daß 
im Zeitalter der Atombombe zwischen Deutsch-
land und Frankreich ein Krieg überhaupt mög-
lich sei. Trotzdem fürchtet man in Frankreich 
noch immer eine Bedrohung durch ein wieder-
erstarktes Deutschland, das dann mit Rußland 
zusammengehen könnte. Mit wem das wieder-
erstarkte Deutschland zusammengehen wird, 
hängt ganz davon ab, wie das übrige West-
europa Deutschland behandelt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das sollte man vor allem Frankreich, den 
Beneluxstaaten, aber auch England sagen. 
(Zuruf von der CDU: Na ja, und?) 
— Der Redner hieß Konrad Adenauer und ist heute 
deutscher Bundeskanzler. 
(Unruhe und Zuruf von der CDU: Was leiten 
Sie daraus her?) 
Ich möchte dem Herrn Bundeskanzler sagen: Wenn 
das — besonders zu dieser Zeit — 
(Zuruf von der SPD: Das ist ihnen peinlich!) 
etwa ein Sozialdemokrat gesagt hätte, dann hätten 
wir ihn am nächsten Tag aus der Partei hinaus- 
geworfen! 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Bezüglich der Konstruktion des Europarats 
möchte ich vorweg eines sagen: Europa kann nicht 
auf der Grundlage vorwiegend geschäftlicher Inter-
essen geschaffen werden. Es kann nicht geschaffen 
werden auf der Grundlage vorwiegend national-
geschäftlicher, klassenmäßig- bzw. cliquenmäßig-
geschäftlicher oder privatgeschäftlicher Interessen. 
Europa, meine Damen und Herren, ist etwas mehr 
als der Ausgleich der Stahlproduktion zugunsten der 
einen und der Ausgleich der Kohleproduktion even-
tuell zugunsten der anderen Seite. Europa ist wich-
tiger und wertvoller als der billige Ruhrkoks für 
die neue französische Stahlindustrie. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Europa wird, wenn unter diesen Gesichtspunkten 
zu diskutieren begonnen wird, doch dann die selbst-
verständliche Antwort der Selbstbehauptung ande-
rer Stahlindustrien finden. Wir werden also vor 
lauter Kampf um die Stahlquote zu keiner Einigung 
der Völker, sondern bestenfalls zu einer wider-
willigen Verteilung der Profite kommen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Darum erklären wir: Wenn wir den Schuman-
Plan — den wir im Grundsatz, gerade weil er fran-
zösischer Initiative entspringt, begrüßen — fördern 
wollen, dann muß etwas mehr in Aktion treten als 
die Interessen und die Teile von Regierungen, die 
für die Interessen dieser Interessenten etwas zu viel 
Verständnis haben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir möchten ausdrücklich sagen: Das wichtigste 
in der Organisation der neuen Hochbehörde im 
Schuman-Projekt ist doch die Verantwortlichkeit 
dieser Behörde. Aber dieser Diskussion geht man 
aus dem Wege. Nur einige ungeschickte deutsche 
Journaltölpel schreiben von den „freien Persönlich-
keiten", die „niemand verantwortlich sein können", 
und meinen ganz naiv die Manager als diese „freien 
Persönlichkeiten." Wir haben im Dritten Reich 
gesehen, was das für „freie Persönlichkeiten" sind. 
(Zuruf bei der SPD: Die sind noch da!) 
2476 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Schumacher) 
Ein Überstaat der Manager wäre unser Todfeind, 
weil wir in ihm das Ende der europäischen Demo-
kratie und die objektive Begünstigung der Sowjets 
sehen. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Die Sozialdemokratie hat eine Reihe von Vor-
aussetzungen präzisiert. Ich sprach von der Frei-
heit der Entscheidung unseres Volkes über das 
Eigentum an seiner großen Wirtschaft. Wir müs-
sen aber auch die permanente Drohung der fran-
zösischen Politik mit der einseitigen Internationa-
lisierung deutschen Eigentums aus der Welt schaf-
fen; sonst hat eine Verhandlung keinen Zweck. 
Wir müssen sehen, daß das Schuman-Projekt und 
das Bestehen des Ruhrstatutes und der Ruhrbe-
hörde einander ausschließen und daß auf dieser 
Grundlage kein Gespräch möglich ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir müssen wissen, daß es nicht unsere Aufgabe 
sein kann, dieses Resteuropa noch einmal in zwei 
Teile zerschneiden zu helfen. Wenn wir lediglich 
die sechs Länder mit der verhältnismäßig hohen 
Arbeitslosigkeit und den niedrigen Reallöhnen zu-
sammenfassen, dann ist das keine europäische 
Konzentration; um so weniger, ais sie dann auch 
noch gegen die anderen westeuropäischen Länder 
mit der Vollbeschäftigung und den relativ hohen 
Reallöhnen konkurrieren müssen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir haben von Unvorsichtigen über gewisse 
Absichten gehört. Herr Pertinax ist natürlich in 
die Arena gestolpert. Wann stolpert er nicht? Und 
der deutsche Bundeswirtschaftsminister Professor 
Erhard hat bezüglich des Schuman-Projektes nach 
einem Bericht der amerikanisch lizenzierten „Neuen 
Zeitung" wörtlich erklärt, ein Zusammenschluß 
Europas unter Beteiligung von Ländern mit sozia-
listischer Volkswirtschaft sei nicht möglich. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Entweder reden Sie 
für Europa; dann werden wir uns positiv an der 
Disskusion beteiligen, und dann werden wir wis-
sen, wie unsere Interessen und Überzeugungen ge-
geneinander abzuwägen sind, was möglich ist und 
was nicht möglich ist. Oder Sie wollen innerhalb 
Kleineuropas ein Kleinsteuropa des äußersten 
Westens. Aber dann wollen Sie nichts Europä-
isches. Dann wollen Sie auch nichts, mit dem die 
Europäer imstande wären, die Gefahren des äst
-
lichen Totalitarismus zu überwinden. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir wollen kein System regionaler Pakte, die zu 
Spannungen führen müssen, die diese Mächte-
gruppierungen und die besonders Deutschland 
auszuhalten viel zu schwach wären. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Nun, meine Damen und Herren, entscheidet man 
aber mit dem Eintritt in den europäischen Rat ja 
gar nicht die Straßburg-Frage zentral. Man ent-
scheidet mehrere Dinge, die hinter Straßburg 
stehen und viel bedeutsamer und machtvoller sind. 
Wenn wir in Straßburg in den europäischen Rat 
eingetreten sind, dann haben wir den einzigen 
außenpolitischen Trumpf aus der Hand gegeben, 
den unser Volk überhaupt zur Verfügung hat. Das 
einzige, was die Welt von uns will, ist ein freiwil-
liger Eintritt Deutschlands in eine von ihr geschaf-
fene internationale Organisation. Wenn wir für den 
Eintritt in den europäischen Rat diesen Trumpf 
weggegeben haben, haben wir keinen Trumpf mehr 
in der Hand, wenn die Frage des Eintritts oder des 
Nichteintritts in den sehr viel wichtigeren atlanti-
schen Rat, in das System des atlantischen Paktes 
vor uns tritt. Der Herr Bundeskanzler soll nach 
Pressemeldungen neulich geäußert haben, er wün-
sche diesen Eintritt nicht. Nun, ich hoffe, daß es 
bei diesem Wunsch bleiben wird. Ich möchte Ihnen 
aber sagen, Herr Bundeskanzler: Mit welchen 
außenpolitischen tatsächlichen machtmäßigen Ge-
gebenheiten wollen Sie denn, wenn Sie zwangs-
weise vor diese Forderung gestellt werden, diesen 
Eintritt etwa in einen Hohen Rat des atlantischen 
Friedens, wie Bidault es am 16. April formuliert 
hat, verweigern? Alle Argumente, deren Ausspie-
len Sie fürchten, wenn jetzt die Deutschen nicht in 
den Straßburger europäischen Rat gehen, all die 
Argumente bestehen doch mindestens in der glei-
chen Stärke, wenn nicht stärker, auch dann, wenn 
Sie sagen, Sie möchten nicht in den atlantischen 
Rat. 
(Sehr richtig! links.) 
Die Deutschen hätten dann also das einzige politi-
sche Mittel der Abwehr und der Selbstbestimmung 
trotz eigener Erkenntnis und aus eigenem Wollen 
aus der Hand gegeben. Dann bestimmen die ande-
ren über die Frage des Eintritts und des Nichtein-
tritts, die Bedingungen und den Umfang unserer 
Verflichtungen. 
Dabei sollten Sie doch nicht übersehen: wenn 
wir in einen atlantischen Rat hineingezwungen 
werden würden, wenn wir bereits Mitglieder des 
europäischen Rates in Straßburg sind, dann wären 
wir doch in Straßburg minderen Rechtes, nach der 
Prophezeiung des Herrn Spaak auf etwa zwei 
Jahre. Was wird sich in diesen zwei Jahren er-
eignen! Die Deutschen sind dann als integrieren-
der Bestandteil des euopäischen Rates, der seiner-
seits wieder integrierender Bestandteil des atlanti-
schen Paktsystems ist, doch die Geführten. Die 
Führer aber sind ganz andere europäische Mächte. 
Sie müssen sich doch darüber im klaren sein, 
daß eine isolierte Dauerposition Europas gar nicht 
möglich ist. Zwei Weltkriege haben diesen Erdteil 
zerfleischt, und der Prozeß der wirtschaftlichen 
Entmachtung dieses Erdteils ist doch durch die 
Fortschritte in der Produktionstechnik außerhalb 
Europas rasend gefördert worden. Die Schrump-
fung der Weltexportquoten ist doch hauptsächlich 
auf Kasten Europas vor sich gegangen. Darum ist 
Europa, wenn die Großen des atlantischen Systems 
es wollen, ein Bestandteil dieses Systems, und die 
Deutschen haben dann gar nicht mehr die Mög-
lichkeit, zu entscheiden, ob sie selbst, als deutsches 
Volk, ein solcher Bestandteil sein wollen oder nicht; 
(Sehr gut! bei der SPD) 
sie sind — minoris iuris — bereits die Geführten 
im Europäischen Rat. 
Hier, an dieser Stelle, meine Damen und Herren, 
zerplatzen gewisse Illusionen über die Möglichkei-
ten einer „dritten Macht". Ich bin sehr froh, daß 
dieses Problem heute nicht diskutiert worden ist. 
Schließlich ist doch Begriff und Idee der „dritten 
Macht" eine rein sozialdemokratisch-europäische 
Erfindung, und ich war sehr überrascht, daß die 
Assimilierungsfähigkeit der Herren der bürger-
lichen Mitte sogar bis zur Akzeptierung sozialde-
mokratischer Formulierungen geht. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Diese dritte Macht, die versuchsweise einen Ring 
um eine eigene sozialökonomische Physiognomie 
unseres Kontinents schließen soll, ist als kapitali-
stische und konservative Konstruktion doch gar 
nicht möglich. Andere Konstruktionen dieser Ten- 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2477 
(Dr. Schumacher) 
Benz, die stärker waren, sind ja bereits vorhanden. 
Es ist die reine Blinddarmpolitik, die Sie hier mit 
einem pathetisch klingenden Wort treiben. 
Entscheidend ist aber, meine Damen und Herren, 
daß das atlantische System ja nicht nur ein wirt-
schaftliches, sondern vor allem auch ein militäri-
sches System ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Einbeziehung Deutschlands bedeutet, daß 
Deutschland auf dem Wege über den Europäischen 
Rat ein Bestandteil dieses Systems wird. Die deut-
sche Aufgabe ist jedoch eine Aufgabe des politi-
schen Kampfes, aber nicht die eines sinnlosen mi-
litärischen Kampfes mit Deutschland als einer nicht 
zu verteidigenden Vorfeldposition. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Darum bedeutet Ihr Eintritt in den Europarat, daß 
Sie bereits den einzigen Trumpf aus der Hand ge-
ben, mit dem Sie mitstechen können, damit nicht 
die anderen darüber entscheiden, wann, wie und 
unter welchen Umständen Deutschland gezwungen 
sein wird, wiederaufzurüsten. 
(Starker Beifall bei der SPD.) 
Hier, bei der Abstimmung über Straßburg, ent-
scheiden Sie über das Recht der Selbstbestimmung 
in dieser Frage. 
(Erneuter starker Beifall bei der SPD. — 
Lebhafte Zurufe in der Mitte und rechts.) 
Nun, meine Damen und Herren, sind alle Gef ah-
ren, so groß sie sind, noch immer an dem Haupt-
ziel der deutschen Gegenwartspolitik zu messen 
und zu wägen. So vernebelt dieses Ziel auch sein 
mag, die deutsche Einheit — das ist das Entschei-
dende — ist nicht nur eine nationale Frage der 
Deutschen; die deutsche Einheit ist eine Frage der 
Selbstbehauptung der Völker Europas und der 
Weltdemokratie. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wenn wir nach der Art der Behandlung der Saar-
frage sowohl wie anderer Fragen, überhaupt nach 
der Art, wie man uns vom Ausland in den letztem 
Monaten angeredet hat, gewußt hätten, wir wür-
den in Straßburg in eine europäische Gemeinschaft, 
in eine europäische Kameradschaft kommen, die 
begriffen hat, daß eine Frage, die im Vordergrund 
eine deutsche ist, doch eine Menschheitsfrage sein 
kann, dann wäre alles ganz anders. Aber die Me-
thodik der Behandlung zeigt doch ganz eindeutig, 
daß manche Leute zwar widerwillig von der Not-
wendigkeit deutscher Einheit reden, daß sie aber 
an der Spaltung Deutschlands ein machtpolitisches 
Interesse haben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Darum sage ich Ihnen: Ein Straßburg, bei dem 
eine Reihe von Mächten an der Teilung und Zer-
reißung Deutschlands profitiert, ist zur Ohnmacht 
verdammt. Wenn Straßburg oder eine daraus sich 
entwickelnde Organisation internationaler Art, be-
dingt durch Werte der Menschen, die allen Men-
schen gemeinsam sind, begreift, daß die deutsche 
Einheit ihre Einheit, die Position der Stärke Euro-
pas und der Geltung der Weltdemokratie ist, dann: 
Ja! Die Deutschen haben sich in vielem zu ändern; 
aber daß die andern mit ihrer heutigen Politik eine 
konstante Größe bleiben sollen, das wollen wir im 
Interesse Europas doch auch vermeiden helfen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Das ist doch das Ziel unserer Politik gewesen. 
Wenn es gelungen wäre, unser Volk in seiner über
-
wiegenden Mehrheit — ausgedrückt durch eine 
Abstimmung in diesem Hause — zu einem beson-
nenen, realistischen Nein zu veranlassen, dann 
wären doch die anderen gezwungen gewesen, die-
ses Nein als die Voraussetzung einer notwendigen 
neuen Verhandlung anzusehen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Denn nicht nur wir brauchen die andern; gerade 
bei der Abwehr des Weltkommunismus brauchen 
die andern in demselben Umfange auch uns! 
(Erneuter lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Die Chance der positiv-europäischen gestaltenden 
Kraft dieses Neins hat man im November vo-
rigen Jahres übersehen, und ich wende mich an 
Sie, diese große deutsche und europäische Chance 
jetzt nicht endgültig aus der Hand zu geben; denn 
die Politik der Umwege wird schwieriger und an-
strengender sein. 
Der Bundesregierung möchten wir folgendes 
sagen. Nachdem wir ihre Belehrung über unsere 
nationale Verpflichtung entgegengenommen hab en 
— ich habe gar nicht gedacht, daß man so extre-
mistische Nationalisten, wie nach den Worten ver-
schiedener Herren in diesem Hause die Sozialde-
mokraten sein sollen, noch an ihre nationale Ver-
pflichtungen erinnern muß —, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
möchte ich erklären: wir halten gar nichts von 
Worten, für uns ist die soziale Hilfe für die arbei-
tenden und notleidenden Massen des Volkes die 
einzige nationale Tat, die in unseren Augen gilt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und beim 
Zentrum.) 
Wir halten aber auch nichts von einer Linie illu-
sionärer Vertröstung in den Dingen der deutschen 
Einheit. Der Herr Bundeskanzler hat formuliert, 
daß sich die Bundesregierung als Vertreter Berlins 
fühle. Mit dem „Fühlen", Herr Bundeskanzler 
und meine Herren Kabinettsmitglieder, ist es nicht 
getan. Wir haben z. B. mit dem Herrn Bundesfi-
nanzminister auch einmal zusammen „gefühlt", 
nämlich den Geldsack; und in Sachen Berlins war er 
dann immer sehr klein und schmal geworden. 
(Lebhafter Widerspruch bei den Regie-
rungsparteien. — Klappen mit den Pult-
deckein in der Mitte. — Glocke des Präsi
denten. — Zuruf von der FDP: Keine bes
seren Wahlkampfphrasen?) 
Uns ist eine Erklärung, die Bundesregierung fühle 
sich mit als Vertreter Berlins, in Anbetracht der 
Erfahrungen der letzten neun Monate zwar ein 
Versprechen, aber für den Grad unserer Wünsche 
und unseres Wollens ein noch nicht genügendes 
Versprechen. 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch bei 
den Regierungsparteien. — Abg. Dr. von 
Brentano: Pfui!) 
Wir haben nicht nur dieses „Gefühl" in Rechnung 
zu stellen, sondern haben die Behandlung der Fra-
gen der deutschen Einheit und insbesondere der 
Frage Berlins im Zeichen einer endlich aktiveren 
Bundespolitik zu sehen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Der Magistrat von Berlin hat geschrieben: für den 
Fall, daß die deutsche Bundesrepublik in den Eu-
roparat eintreten solle, solle Berlin mit vertreten 
sein. Das läßt sich nur dadurch konkretisieren und 
realisieren, daß sich die politischen Parteien ent-
sprechend verhalten. 
Es nähert sich der Zeitpunkt, zu dem — erst effek-
tiv und dann gleich darauf de jure - Berlin das 
2478 	 Deutscher Bundestag. 	68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Schumacher) 
zwölfte Land der westdeutschen Bundesrepublik 
sein muß. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Berlin, das ist der Anspruch unseres Volkes auf 
die deutsche Einheit. In Sachen der deutschen Ein-
heit wünsche ich dem Herrn Kanzler und seinen 
Ministern mehr Aktivität, mehr Planung, mehr 
propagandistische und politische Leistung. 
(Zurufe rechts.) 
Unsere Gefahr ist, daß unser Volk sich unter dem 
Druck der eigenen Not in seinen einzelnen Teilen 
abfindet, sich einrichtet und sich widerwilligen 
Herzens so halb und halb mit dem Zustand zufrie-
den gibt. Wenn wir auf diese Bahn kommen, dann 
ist Berlin in Gefahr, ausgeklammert zu werden, 
weil dann die deutsche Einheit nicht mehr intensiv 
genug angestrebt wird. 
(Zuruf rechts: Das Gegenteil ist richtig! 
Berlin hat dann einen Rückhalt!) 
Deswegen, meine Damen und Herren, sehen wir 
im Interesse der deutschen Einheit jede Aktivie-
rung der Bundespolitik gern als notwendig an, 
die ein ganzes Deutschland zum Bestandteil des 
Europäischen Rates zu machen anstrebt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben nicht die Meinung, daß man in den Eu-
ropäischen Rat oder in irgendeine Form der Orga-
nisation internationaler Natur erst dann gehen 
kann, wenn alle Voraussetzungen geklärt sind. 
Aber wir haben die Meinung, daß der Weg, der in 
den Europäischen Rat nach Straßburg führen soll, 
gerade dicht an Europa vorbeigeht. Deswegen 
stimmt die sozialdemokratische Bundestagsfraktion 
mit nein und deswegen bittet sie über den Rahmen 
ihrer Partei hinaus die Damen und Herren dieses 
Hauses, mit nein zu stimmen, unseres Volkes wegen 
und Europas wegen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Schäfer. 
Dr. Schafer (FDP) : Meine Damen und Herren! 
Ich glaube, es ist notwendig, die Debatte ein wenig 
auf ihren eigentlichen Sinn zurückzuführen. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Man muß sich nämlich über den eigentlichen 
Sinn der großen Entscheidung, die zu treffen ist, 
über das große Ziel, das in der Form und auf dem 
Wege einer europäischen Föderation zu verwirk-
lichen ist, klarwerden. Ich weiß nicht, ob man mit 
einer Perlenkette von kasuistischen Teiluntersuch-
ungen mehr oder weniger negativer Art in der Lage 
ist, die Bedeutung und Größe einer solchen Kon-
zeption im ganzen zu würdigen. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, sehen Sie: hier, an 
diesem Hause fließt der Rhein vorbei. An diesem 
Rhein und in seinen Seitentälern und auf den 
Uferhöhen seiner Nebenflüsse finden Sie tausen-
derlei Spuren einer unglücklichen Vergangenheit; 
da finden Sie die Wundmale einer Auseinander-
setzung, die tausend Jahre hindurch die europäi-
schen Völker und vor allen Dingen Deutschland 
und Frankreich immer wieder gegeneinander auf-
gebracht und schließlich immer wieder zu wech-
selseitiger Schädigung und zu wechselseitiger Stö-
rung ihres Aufstiegs veranlaßt hat. Ich glaube, 
man sollte mehr von dieser Erinnerung und Erfah
-
rung ausgehen und daraus den Versuch ableiten, 
die gesamt-europäische Entwicklung und den Weg  
der europäischen Föderation so positiv zu sehen, 
wie es nur möglich ist. 
Meine Damen und Herren, es ist am Anfang ei-
ner großen Wendung der Dinge zu einer neuen 
geschichtlichen Phase immer so, daß man das Ende 
nicht absehen kann und daß die ersten Stufen, die 
man beschreitet, unzulänglich sind. Tausenderlei 
Schwierigkeiten und Mühseligkeiten zeigen sich da. 
Die mangelnde Reife gegenüber der Größe eines 
Gedankens wird als menschliche Unzulänglichkeit 
sichtbar; tausend Widerstände und Widerwärtig-
keiten treten auf. Es ist also eigentlich ungeheuer 
bequem und billig aneinanderzureihen, was denn 
nun noch alles unzulänglich und mangelhaft ist. 
Wenn man so in der Politik verfährt, dann wird 
man gegenüber dem großzügigen Entschluß klein-
mütig und vergißt, die Kühnheit aufzubringen, die 
notwendig ist, um das Wagnis einer neuen Kon-
struktion, einer neuen Konzeption auf sich zu 
nehmen. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP.) 
All diese Einwendungen, die im einzelnen gemacht 
worden sind, zu erörtern, lohnt sich also gar nicht. 
Sie sind bekannt, und sie sind ja im Grunde genom-
men selbstverständlich, weil wir erst im Beginn  
der Dinge stehen und weil unmittelbar nach einer 
furchtbaren Auseinandersetzung der Völker und 
Mächte ungeheure psychologische Hemmungen be-
stehen, weil in der Wandlung der wirtschaftlichen 
Struktur ungeheure Interessengegensätze vorhan-
den sind, die begreiflicherweise kreuz und quer 
wirken, das Bild undurchsichtig machen und jedem, 
der kritisieren will, billige und leichte Gelegen-
heiten geben, zu verwirren und herabzusetzen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das Entscheidende, glaube ich, liegt in den Zu-
sammenhängen, die ich eben anzudeuten wagte, in-
dem ich auf den Wesenskern des Geschichtsbildes 
verwies, das uns der Rhein und sein Schicksal 
zwischen den europäischen Völkern zu vermitteln 
vermag. Weil wir also sehen, wie die Wider-
stände und die gefahrvolle Möglichkeit von Rei-
bungsverlusten zwischen den europäischen Völkern 
und Mächten gerade aus einem Fortbestand 
deutsch-französischer Gegensätze traditioneller Art 
bisher herausgewachsen sind, gewinnen wir gerade 
die Einsicht, zu sagen: Trotz aller bestehenden Hin-
dernisse, trotz all dieser Unzulänglichkeiten, trotz 
der großen Restbestände eines vergangenheits-
hörigen Denkens wollen wir in die neue Form dieser 
europäischen Föderation hineingehen. Da wollen wir 
beweiskräftig machen, daß wir gewillt sind, dem 
französischen Sicherheitsverlangen Rechnung zu 
tragen. Wir erwarten aber auf der anderen Seite 
auch die Möglichkeit, mit dem Eintritt in die euro-
päische Föderation nun weitere Schritte zu tun und 
weitere Möglichkeiten zu höheren Stufen neuer 
deutscher Souveränität zu gewinnen. Wir bedauern 
dabei, daß sich in der jüngsten Vergangenheit immer 
deutlicher ein Zwiespalt zwischen verschiedenen 
Arten von europäischer Konzeption gezeigt hat. Da 
ist sehr deutlich in dem Zusammenhang mit den Er-
örterungen um den Schuman-Plan die Vorstellung 
einer kleineuropäischen Konzeption aufgetaucht; 
und da muß ich sagen: uns scheint sie nicht zu ge-
nügen. Wir werden auch da den vorläufig gang-
baren Weg mitgehen und sind bereit, alles zu tun, 
um sein Ziel zu verwirklichen. Aber wir meinen, 
daß das größere Europa, das sich über den Kontinent 
hinaus ausdehnt, die eigentliche Grundlage einer 
echten gesamteuropäischen Entwicklung allein zu 
sein vermag. 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2479 
(Dr. Schäfer) 
Meine Damen und Herren! Der Herr Vorredner, 
Herr Dr. Schumacher, hat noch einmal sehr ein-
eingehend die Saarfrage aufgegriffen und auf die 
Tatsache hingewiesen — da gehe ich mit ihm durch-
aus einig —, daß gegenüber dem Saargebiet ein 
politischer Akt vollzogen worden ist, der mit dem 
Gedanken der Demokratie und der Selbstbestim-
mung schlechterdings unvereinbar ist. 
(Sehr richtig!) 
Wenn wir den Weg nach Europa oder über Straß-
burg zu Europa zu gehen bereit sind, dann wieder-
holen wir durchaus die Rechtsverwahrung, die wir 
seinerzeit ausgesprochen haben, als wir uns in die-
sem Hause über die Saarangelegenheiten, über die 
Vorgänge, über die politische und wirtschaftliche 
Handhabung und Ordnung der Dinge an der Saar 
unterhielten. Und ich kann auch nicht unterlassen 
zu sagen, daß die Deutungen, die Herr Grandval dem 
Schuman-Plan über die Entwicklung einer saar-
ländischen Wirtschaft gegeben hat, in keiner Weise 
den Vorstellungen entsprechen, die wir von der 
Realisierbarkeit einer gesamteuropäischen Entwick-
lung auch auf der Grundlage des Schuman-Plans 
haben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wenn wir so bei dieser Entscheidung über Straß-
burg an die Problematik denken, die wir im Westen 
auf uns nehmen müssen — wir haben sie nicht ge-
schaffen, die Bundesrepublik hat sie nicht ge-
schaffen; die Verhältnisse an der Saar sind im Ge-
gensatz zu unserer Überzeugung damals hergestellt 
worden, als die Bundesrepublik hier überhaupt noch 
nicht vorhanden war; es ist also die Methode, den 
Konkursverwalter für die Schäden eines Bankrot-
teurs verantwortlich zu machen, die angewandt 
wird, wenn man nun den Eindruck zu erwecken 
versucht, als wenn Unterlassungen der Bundesregie-
rung die saarländische Entwicklung, die doch vor 
nunmehr schon zwei oder drei Jahren begann, ver-
anlaßt oder zugelassen hätten —, 
(Sehr gut! bei der FDP) 
meine Damen und Herren, so wie wir also im Blick 
auf den Westen keineswegs von Besorgnissen und 
Bedenken frei sind, sagen wir aber: nicht ob
-
gleich, wie es vorhin einer der Redner ausge-
sprochen hat, sondern gerade w ei 1 die Dinge da so 
unerfreulich sind, fühlen wir uns veranlaßt, den 
gesamteuropäischen Weg zu gehen. Wir erhoffen 
gerade dadurch die praktische Möglichkeit, Ver-
ständnis für die Unhaltbarkeit von Gebietsregelun-
gen zu gewinnen und zu wecken, die im Westen im 
Saargebiet und auch in anderen Grenzgebieten, die 
man uns genommen hat, eingetreten sind. Sehen Sie, 
meine Damen und Herren, gerade zur Berichtigung 
dieser Vorgänge glauben wir, die europäische Ge-
samtentwicklung fördern zu müssen. 
Aber ebenso wie wir uns den westlichen Dingen 
zuwenden, ebenso haben wir natürlich auch den 
Blick auf den Osten gerichtet. Da ist der Einwand 
erhoben worden, die Entscheidung für die westliche 
Welt wäre so etwas wie eine Absage an die Gebiete, 
die unter dem Einflußbereich des neuen Byzantinis-
mus des Ostens gekommen sind, es bedeute ge-
wissermaßen eine Preisgabe der Deutschen in jenen 
Landen, wenn wir unsere Schritte und Blicke gen 
Westen richten.. Das Gegenteil ist der Fall. Bitte, 
können Sie sich vorstellen, daß, wenn es nach dem 
Rezept des Herrn Schumacher ginge, wenn nämlich 
Deutschland sich noch jahrelang irgendwie in eine 
splendid isolation versetzte und beharrte und seine 
nationalen Forderungen von der Wiederherstellung 
der Einheit Deutschlands nur deklamierte, daß 
dann irgendwie ein Schritt praktischer Art, irgend-
eine Gewichtsverlagerung zugunsten solcher For-
derungen innerhalb der Mächtekonstellation der 
Gegenwart überhaupt denkbar und möglich wäre? 
Nein, aber indem wir uns in eine gesamteuro-
päische Kombination, in eine gesamteuropäische 
Kräftegruppierung einfügen, bewirken wir damit 
auch die Gewichtsbildung und die Gewichtsverschie-
bung, die geeignet ist, auch diese Probleme der 
Lösung näher zu führen. Sie ergeben sich übrigens 
nicht nur in den deutschen Gebieten, die jenseits! 
der Oder-Neiße-Linie oder innerhalb der sowjeti-
schen Besatzungszone von uns abgespalten worden 
sind, sondern sie bestehen auch bei den westslawi-
schen Völkern, die ja durch gleiche Bedingungen 
verhindert sind, sich ihren traditionellen abend-
ländischen Lebensformen zuzuwenden. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
In diesem Zusammenhang kann ich hinzufügen: 
Wenn wir nach Straßburg gehen, dann bedeutet das 
keineswegs eine Verlagerung der Schwerpunkte 
unserer eigenen deutschen Entwicklung. Gerade 
in dieser Stunde grüßen wir die Stadt Berlin, grü-
ßen wir die alte Reichshauptstadt, weil wir der Mei-
nung sind, daß der Schritt nach Straßburg nicht eine 
Verabschiedung, sondern eine bessere Möglichkeit 
bedeutet, bald „Willkommen" zu sagen. 
(Beifall bei der FDP und CDU.) 
Ich habe mich bei den Ausführungen des Herrn 
Dr. Schumacher zu erkennen bemüht, welche besse-
ren Wege er nun eigentlich gehen möchte. Es war 
mir aber nicht möglich, irgendeine konstruktive 
Vorstellung von einer Wandlung im europäischen 
Raum zu erkennen, irgendwelche gangbaren For-
men, Wege und Pläne zu sehen. 
(Beifall bei der FDP und CDU.) 
Mit der bloßen Verneinung kann man doch keine 
Politik machen, vor allen Dingen nicht in einem 
Volk, das so in die Tiefe fürchterlicher Abgründe 
hineingestürzt ist und nun mühsam wieder herauf-
kommen muß. Es genügt z. B. doch nicht, zu ver-
künden, man wolle für die Besserung der sozialen 
Verhältnisse, für die Erhöhung des Lebensstandards 
eintreten. Wie ist denn der praktische Weg dazu? 
Sollen wir etwa die europäischen Wirtschaften in 
einer fast balkanisch zersplitterten und willkür-
lichen Abgrenzung und Gemengelage mit allen ihren 
Schwierigkeiten halten, durch die eine richtige und 
sinnvolle, ökonomische Nutzung der produktiven 
Kräfte vermindert wird? Liegt nicht gerade in der 
Ausweitung des Wirtschaftsraums, die sich ja aus 
einer europäischen Föderation ergeben kann und 
soll, eine der wesentlichen Voraussetzungen für die 
Hoffnung, die Lebensverhältnisse und den Lebens-
standard im westeuropäischen Raum so zu ent-
wickeln, daß diese westliche Welt anziehend bleibt? 
Denn das, meine Damen und Herren, ist das Ent-
scheidende: es ist nicht damit getan, daß man sich 
gegenüber dem Osten rein abwehrend verhält. Die 
entscheidende Wirkung gegenüber den abtrennen-
den und wegdrängenden Kräften, die im Osten 
wirksam sind, wird doch gerade dadurch ausgeübt, 
daß wir durch die Überlegenheit des Lebensstan-
dards in unserem Gebiet ermöglichen, daß der Blick 
nach hier gerichtet bleibt bei allen Menschen, die 
noch nicht zu streben und zu hoffen aufgehört haben. 
(Zuruf von der SPD: Das bei Ihrer Markt- 
wirtschaft?) 
— Gerade dadurch! 
(Zuruf von der SPD: Interessant!) 
2480 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Schäfer) 
Meine Damen und Herren, es ist dann gesagt wor-
den, man habe einen Trumpf aus der Hand gegeben, 
indem man sich bereit erklärte, nach Straßburg zu 
gehen und Mitglied des Europarates unter Voraus-
setzungen zu werden, die — das gebe ich zu — im 
Augenblick noch keineswegs befriedigend sind, die 
aber die Möglichkeit zu einer besseren und günsti-
geren Situation in keiner Weise ausschließen. Ich 
will Ihnen einmal etwas sagen, meine Damen und 
Herren! Grundsätzlich halte ich es für falsch, eine 
entscheidende Frage von einer solchen gestaltenden 
Bedeutung für die gesamte Entwicklung, ja, ich 
möchte sagen, für den Verlauf der Geschichte in den 
nächsten Jahrzehnten, zum Gegenstand eines Scha-
chers, zum Gegenstand von Gewinn- und Verlust-
rechnungen im Geiste kleinlicher Krämer zu 
machen. 
(Beifall bei der FDP und CDU.) 
Im Grunde genommen legt man sich dabei selbst 
herein. Sehen Sie, Sie können vorher Bedingungen 
stellen und können sie zugestanden erhalten; nun, 
schön, selbst wenn Sie das wirklich erreichen, dann 
bedeutet das aber, daß damit das Optimum dessen 
festgelegt ist, was Sie erreichen können. Vor dem 
Eintritt begrenzte Bedingungen bedeuten die Be-
schränkung der eigenen Entfaltungsmöglichkeit 
nach dem Eintritt. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, Sie sehen also, von den 
Gründen und Einwänden, die hier angeführt wor-
den sind, bleibt nur der eine übrig, nämlich der Vor-
wurf gegen den Herrn Bundeskanzler, daß er die 
Parteien der Opposition nicht ausreichend infor-
miert und nicht genügend zur Mitberatung heran-
gezogen hätte. Ich will jetzt gar keine Ausführun-
gen über die Berechtigung oder Nichtberechtigung 
dieses Einwandes machen. Aber ich muß feststellen: 
Gegenüber der Größe unserer Entscheidung ist das 
geradezu ein lächerlicher Einwand. 
(Sehr gut! und Bravo! bei den Regierungs
-
parteien.) 
Meine Damen und Herren, wegen der Verärgerung 
über mangelnde Gespräche kann ich doch nicht ein-
fach die Entwicklung der gesamteuropäischen Ver-
hältnisse zu neuen Formen aufhalten und verneinen 
wollen. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien. 
— Zuruf von der SPD: Sie scheinen sehr 
schlecht gehört zu haben!) 
Meine Damen und Herren! Ein paar Bemerkun-
gen dann noch zu dem Schuman-Plan. Er bedeutet 
eine Erweiterung und eine Ergänzung der Entwick-
lungen, die in den bisherigen Ergebnissen des 
Europarates zu vermissen sind. Dem Europarat 
sind große Hindernisse bereitet worden. Sie wissen 
alle, es sind viel Widerstände gewesen, es ist man-
cherlei Unfreundlichkeit um ihn erwiesen worden. 
Der Schuman-Plan tritt da in eine Lücke ein. Er 
bedeutet nämlich eins: Durch eine einheitliche Ver-
knüpfung und Verbindung der Grundstoffindu-
strien der Kohle- und Eisenerzeugung bedeutet er 
die Bildung eines stählernen Skeletts zwischen den 
europäischen Volkswirtschaften. 
Wenn man Frieden in einem bestimmten Raum 
sichern will, dann genügt es nicht, äußere Grenzen 
um ihn zu legen. Landschaften wachsen erst zu-
sammen, wenn in ihnen gesellschaftliche Mächte 
lebendig werden, die kreuz und quer die Menschen 
in ihrem Raum verknüpfen und verbinden. In die-
sem Zusammenhang scheint uns der Schuman-Plan 
eine wesentliche Unterstützung und eine realistische 
Förderung dessen, was wir anstreben, wenn wir in 
 den Europarat einzutreten bereit sind. 
Dabei sind wir uns darüber klar, daß sich hier 
bei falscher Ordnung der Dinge die Gefahr einer 
starken monopolistischen Machtkonzentration er-
geben könnte. Hier wird es notwendig sein, Formen 
zu entwickeln für ein Höchstmaß freier Verbunden-
heit. Eines wird zuerst notwendig sein: mit Hilfe 
dieser Rohstoffplanung und der ihn tragenden 
und ihn vor allen Dingen zunächst einmal formen-
den Institutionen die Lücken zu schließen und die 
Mängel zu beheben, die sich bei der bisherigen Ge-
staltung des Europarates leider gezeigt haben. 
Meine Damen und Herren! Herr Dr. Schumacher 
hat ausgeführt oder hat sich sogar dagegen gewandt, 
daß man die Frage des Eintritts in den Europarat 
zum Gegenstand parteipolitischer Erwägungen 
mache. Wir sind in diesem Falle wirklich mit ihm 
einverstanden. 
(Abg. Dr. von Brentano: Ja!) 
Es geht heute nicht um die Frage, ob das innere 
Leben dieses künftigen Europas nach diesen oder 
jenen politischen oder gesellschaftlichen Prinzipien 
gestaltet wird. 
(Abg. Dr. von Brentano: Sehr richtig!) 
Wir sind sicherlich bereit, für unsere Überzeugun-
gen auch in der europäischen Entwicklung einzu-
treten. Aber es geht jetzt nicht darum, ob irgend-
ein Europa nun nach diesem oder jenem Rezept im 
Sinne dieses oder jenes Lehrgebäudes errichtet wird. 
Ich muß dazu sagen: ich las in der Zeitung eine 
Äußerung von Herrn Dr. Schumacher auf dem 
Parteitag in Hamburg, in der er ein Europa, das 
seine innere Gestaltung unter Umständen nicht im 
Sinne seiner Parteiideologien finden könnte, ab-
lehnte und ein sozialistisches Europa forderte. Da 
hat er doch erkennen lassen, daß es im Grunde ge-
nommen parteipolitische Maßstäbe gewesen sind, 
die in starkem Maße die Absicht, zu dem Europarat 
hier im Bundestag „nein" zu sagen, mindestens zu-
nächst angeregt und angereizt haben. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien. 
— Abg. Arnholz: Die bei Ihnen übliche 
Unterstellung! — Weiterer Zuruf von der 
SPD: Wie bei Ihnen, Herr Schäfer!) 
— Nein, meine Damen und Herren, das ist keine 
Unterstellung. Wissen Sie, nach meinem Eindruck 
befinden Sie sich in einer merkwürdigen Gefahr. 
(Zuruf von der SPD: Von Herrn Dehler!) 
— Nein, ich rede jetzt von Ihnen, und zwar sind Sie 
allmählich auf dem Wege, eine solche Politik zu 
machen, die man als die Methode der partiellen oder 
vielleicht sogar totalen Sonnenfinsternis bezeichnen 
könnte. 
(Heiterkeit.) 
Sie machen es nämlich so, daß Sie vor die Lichtquelle 
die erstarrten und erkalteten Mondlandschaften aus 
abgestandenen Ideologien, aus längst verhärteten 
und versteinerten Vorstellungen und Doktrinen von 
der gesellschaftlichen Entwicklung und Gliederung 
stellen und infolgedessen wesentliche Teile Ihres 
Weltbildes fortgesetzt der tragischen Wirkung einer 
Unterbelichtung aussetzen und darum zu Mißdeu-
tungen und Mißfolgerungen kommen, wie sie heute 
ausgesprochen worden sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Über die Einzelheiten, 
die staatsrechtlichen, völkerrechtlichen und wirt-
schaftspolitischen Folgerungen, wie sie sich aus der 
Straßburger Erwartung ergeben, wird im einzelnen 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2481 
(Dr. Schäfer) 
mein Fraktionskollege Dr. Becker sprechen. Ich 
möchte mit einem kurzen Hinweis auf die besondere 
Umwelt schließen, in der wir hier verhandeln. Ich 
möchte, weil ich auf die großen Zusammenhänge 
der politischen Entwicklung hinweisen möchte 
wie ich es schon eingangs tat —, das Bewegende, 
das Dynamische dieser Entscheidung in den Vorder-
grund rücken. Da darf ich einmal auf die Tatsache 
hinweisen, daß in dieser Stadt Beethoven geboren 
ist, zu dessen grandiosesten Werken die Musik zu 
dem bewegenden Gedicht Schiller von den um-
schlungenen Millionen der ganzen Welt gehört. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren. stellen Sie 
unter solche weite Aspekte die heutige Entschei-
dung. Es geht um die Spaltung der Völker oder die 
Zusammenführung der Völker, die Auflösung der 
Volkswirtschaften in zersplitterte Räume oder 
ihre Zusammenfassung zu großen Austauschgebie-
ten. Stellen Sie Ihre Entscheidung vor diese Alter-
nativen, und ich möchte den sehen, der vor ihnen 
nein sagt! 
(Beifall von der FDP und CDU.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Becker. — 
Meine Damen und Herren, ich habe mich eben mit 
Herrn Abgeordneten Dr. Becker verständigt. Frau 
Abgeordnete Wessel will um 14 Uhr weg. Zunächst 
hat Herr Abgeordneter Dr. Seelos das Wort erbeten; 
er bekommt es jetzt. Dann später Frau Wessel, weil 
sie nachher abreisen muß. Herr Abgeordneter Dr. 
Becker war so liebenswürdig, sich damit einverstan-
den zu erklären, daran anschließend zu sprechen. 
Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Seelos! 
Dr. Seelos (BP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bin glücklich, daß mein Vorredner 
wieder die Note angeschlagen hat, die ich von dieser 
so wichtigen, hochpolitischen Debatte erwartet habe; 
denn das Blitzen und Donnern der politischen Olym-
pier interessiert uns nicht so sehr. Es handelt sich 
hier nicht um parteitaktische Fragen e s handelt sich 
um eine europäische Frage und nicht um die des 
nordrhein-westfälischen Wahlkampfes. 
(Sehr gut! rechts. — Abg. Zinn: Der Kanzler 
ist leider weg, Herr Seelos! Er hört es nicht!) 
Ich möchte mich auch nicht in solchen Polemiken 
ergehen, sondern diese Schicksalsfrage des deutschen 
Volkes behandeln; denn seit langen Jahren hat es 
keine so packende Idee wie diese europäische Idee 
gegeben. Damit sie nicht bloß ein Wunschtraum 
bleibe, sondern Verwirklichung finde, muß man 
ganz nüchtern und realistisch die Schritte tun, die 
uns Stück für Stück diesem Ziel näherbringen. 
Aus diesem Grunde muß man den Schuman-Plan 
so sehr begrüßen, weil er eine praktische Tat zur 
Durchführung dieser europäischen Idee bedeuten 
kann. Wir sind allerdings der Überzeugung, daß 
ohne eine grundsätzliche Bejahung der politischen 
Europaidee auch eine wirtschaftliche Vereinigung 
und Zusammenarbeit Europas nicht verwirklicht 
werden kann. Eine übernationale Organisation, ein 
europäischer Bund ist schon deshalb notwendig, weil 
all die bereits bestehenden internationalen Organi-
sationen in Europa wie das Marshallplanbüro der 
OEEC oder das künftige Büro des Schuman-Plans 
für die europäische Stahl-, Eisen- und Kohlen-
bewirtschaftung nicht im luftleeren Raum ohne 
demokratische Kontrolle als übergeordnete Wirt-
schaftsbehörden über den europäischen Staaten fun-
gieren können. 
Man soll sich auch hüten, wie es eben Herr Schu-
macher so stark hervorgehoben hat, dieses künftige 
Europa als eine dritte Macht zwischen den zwei 
Weltmächten USA und Sowjetrußland und als eine 
Art arbiter mundi gestalten zu wollen. Wir haben 
nun einmal die alte Machtstellung Europas in einer 
tragisch-grandiosen Selbstzerfleischung verspielt 
und müssen nur danach trachten, nicht in völlige 
Abhängigkeit von anderen außereuropäischen 
Mächten zu kommen. Wir wollen den europäischen 
Lebensstil wahren, die ethischen und kulturellen 
Lebensnotwendigkeiten Europas sichern und die 
wirtschaftlichen Grundlagen erneuern. Dieses 
Europa darf keinesfalls in einem Gegensatz zu den 
Vereinigten Staaten von Amerika gebildet werden, 
sondern in gemeinsamer Zusammenarbeit. Nichts 
könnte der europäischen Idee mehr schaden, als 
wenn ihr Pate, die Vereinigten Staaten, das Gefühl 
bekämen, Europa wolle sich nur mit amerikanischen 
Geldern und Mitteln als wirtschaftlicher und poli-
tischer Konkurrent einigen. Wir dürfen nicht den 
Enthusiasmus brechen, mit dem die Vereinigten 
Staaten ihre junge Macht in den Dienst des Wieder-
aufbaues der Welt und besonders von Europa 
stellen. Wir wollen ihnen den Glauben an ihre Sen-
dung lassen, für die wirtschaftliche und politische 
Integration Europas verantwortlich zu sein. An-
dererseits dürfen es uns aber die Amerikaner nicht 
verargen, wenn wir unsere europäische Tradition, 
unser Denken und Fühlen erhalten wollen. Es ist 
für uns vielleicht das letzte köstliche Gut, die abend-
ländische Kultur im Rahmen einer notwendigen 
wirtschaftlichen Existenzsicherung zu erhalten, 
wenn schon die Vereinigten Staaten die europäische 
Ordnung der Welt abgelöst haben. 
Zusammen mit den Vereinigten Staaten wollen 
wir eine atlantische Gemeinschaft bilden und aus 
dem militärischen Begriff des Atlantikpakts heraus-
kommen. Durch den beschlossenen Beitritt Amerikas 
und Kanadas zur Marshallplanorganisation der 
OEEC wird der Wille dargetan, so wie es in anderer 
Form Bidault in seiner Atlantikidee tut, daß die 
atlantische Gemeinschaft keineswegs bloß eine 
militärische Basis haben soll. Nur eine friedliche 
atlantische Gemeinschaft wollen wir durch unseren 
Beitritt zum Europarat stärken, und wir weisen 
entschieden die Idee zurück, daß der Beitritt zum 
Europarat den Auftakt für die Einbeziehung in den 
atlantischen Militärpakt bedeute. Es ist gut, daß 
der Bundeskanzler so eindeutige Erklärungen in 
 dieser Hinsicht abgegeben hat. 
Wenn wir uns zu einem Beitritt in den Europa-
rat entschließen. dann wollen wir nachdrücklich 
unterstreichen. daß es keinen europäischen Bund, 
kein einiges Europa und keinen Europarat gibt, 
wenn nicht unter gleichberechtigten Staaten. In 
dem Kampf regen die kommunistische Unfreiheit 
kann es kein Europa von freien und unfreien Staa-
ten geben. Formal kann man wohl damit operie-
ren, daß das Besatzungsstatut keine auswärtige 
deutsche Politik und keinen deutschen auswärtigen 
Minister versehe. daß daher eine Vertretung 
Deutschlands im Ministerrat in Straßburg tech-
nisch gar nicht möglich sei. Materiell bleibt jeden-
falls eine Unterscheidung zwischen souveränen 
Staaten und einem nichtsouveränen Deutschland 
bestehen, die eben mit der Europaidee unverein-
bar ist. 
Allerdings entspricht diese Unterscheidung der 
tatsächlichen Lage, und hier möchte ich im Gegen-
satz zum Herrn Bundeskanzler doch darauf hin- 
2482 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Seelos) 
weisen, daß uns im Petersberger Abkommen kei-
neswegs auch nur annähernd unsere Souveränität 
zurückgegeben wurde. Die verschiedenen Eingriffe 
der Hohen Kommissare schon acht Tage nach dem 
Beginn der Bundesrepublik und dem Amtsantritt 
der Regierung in der Kohlenpreisfrage reden eine 
deutliche Sprache. Praktisch ist die Wirksamkeit 
der Bundesregierung nur insoweit verstärkt, als sie 
jetzt, ohne ein Veto der Hohen Kommissare be
-
fürchten zu müssen, etwa bestimmen kann, ob es 
in Deutschland eine Sommerzeit geben soll oder 
nicht. 
Was soll denn unser Volk davon halten, wenn 
wir unter Friedensschalmeien in die Straßburger 
europäische Familie einziehen sollen und gleich-
zeitig im sechsten Jahre nach Kriegsende die Häm-
mer und Bohrer ertönen, die große deutsche Werke 
wie das Werk in Töging am Inn, bei Krupp, in 
Watenstedt-Salzgitter und an anderen Orten de-
montieren? Wie soll das Volk an eine übernationale 
europäische Stahl- und Kohlenbehörde glauben, 
wenn noch heute das modernste Edelstahlwerk de-
montiert wird und wir von vornherein mit einem 
großen Handicap in diese europäische Wirtschafts-
behörde eintreten sollen? 
Die Alliierten machen gemäß dem Kommuniqué 
der Londoner Konferenz vom Mai 1950 dann wei-
tere Zugeständnisse in bezug auf die Wiederher-
stellung der deutschen Souveränität, wenn wir un-
sere demokratische Gesinnung beweisen. Dazu 
möchte ich folgendes sagen: Die Alliierten müssen 
uns eine demokratische Gesinnung ermöglichen. 
Der Aufbau Deutschlands im Rahmen des 
Marshallplanes und Demontage schlagen sich ge-
genseitig tot. Demontage und Remontage der de
montierten Werke mit Hilfe von Marshallplangel-
dern sind ein wirtschaftlicher Unsinn und eine 
Vergeudung von Kapital. Die Prozesse und die Ver-
urteilungen von deutschen Kriegsangeklagten sechs 
Jahre nach Kriegsende unter völlig unzureichen-
der Beweisführung sind unfaßlich. Der Verkauf 
der Botschaften gerade kurz vor der Zeit, in der 
man uns verspricht, daß wieder deutsche auswär-
tige Vertretungen möglich sind, ist ein Wider-
spruch. Die Beschlagnahme von 400 000 Wohnräu-
men in der beschränkten deutschen Westrepublik 
durch die Besatzung ohne jede Vereinbarung, ohne 
jede Besprechung mit den Deutschen, die Bundes-
genossen sein sollen, ist nicht mehr tragbar. Es las-
sen sich immer erneute Beispiele für den Wider-
spruch und die Unlogik der Besatzungspolitik nach-
weisen, die den Glauben an die demokratischen 
Kräfte im deutschen Volke schwächen müssen und 
die Erziehung des deutschen Volkes zur Demokra-
tie erschweren. Zum Beispiel erscheint auch die 
Schaffung einer zentralen Bundespolizei als ein 
Widerspruch, nachdem man kurz vorher, vor weni-
gen Wochen, in einem großen Land, nämlich in 
Bayern, eine Zentralisierung der Landespolizei 
verboten hat, weil sie den Sicherheitsbestimmun-
gen widerspreche. 
Wir bitten die Hohen Kommissare nachdrück-
lich, uns endlich von den Widersprüchen der alli-
ierten Besatzungspolitik im sechsten Jahre nach 
Kriegsende zu befreien und den Weg zu einer Völ-
kerversöhnung freizumachen. Das deutsche Volk 
will heraus aus seiner erdrückenden Enge. Die 
Jugend will endlich wieder Ideale sehen, und zwar 
ohne unnötig harte Belastungen, für die sie kein 
Verständnis hat und die sie nur verbittern. Man 
soll nicht Leuten wie Remer und Hedler Wasser 
auf ihre Mühlen gießen. Die Alliierten machen uns  
aber wehrlos gegen solche Bewegungen, wenn sie 
ihre derzeitige Politik nicht beschleunigt revidie-
ren. 
Mit tiefer Besorgnis hat es uns erfüllt, daß der 
Herr Bundeskanzler zu der gleichen Zeit, in der der 
Beschluß der Bundesregierung zum Eintritt in den 
Europarat erfolgte, es für richtig gehalten hat, eine 
zentrale Bundespolizeibehörde von 25 000 Mann 
Stärke bei den Alliierten zu beantragen. 
(Zurufe von der CDU: Was hat das mit 
dem Europarat zu tun?) 
Ich erinnere den Bundestag daran, wie die Bayern-
partei aufs schärfste angegriffen worden ist, weil 
sie von ihrem verfassungsmäßigen Recht Gebrauch 
gemacht hat, eine Verfassungsänderung auf straf-
rechtlichem Gebiet zu beantragen. Nun wendet 
sich Bundeskanzler Adenauer, ohne vorher den 
Bundestag zu fragen, ohne vorher die Länder zu 
befragen oder auch nur zu informieren, an die Al-
liierten und verlangt mit dieser zentralen Polizei 
eine Verfassungsänderung, die an die Grundlagen 
der deutschen Bundesrepublik greift. Ich bin über-
zeugt, daß die Verfassung überhaupt nicht zustande 
gekommen wäre, wenn die Polizeizuständigkeit, 
die Polizeibefugnisse nicht den Ländern vorbehal-
ten geblieben wären; denn sicherlich hätten sich 
dann nicht nur Bayern, sondern auch mehr als drei 
andere Länder mit einer solchen Regelung nicht 
abgefunden. 
Wenn die Alliierten noch heute Besatzungsrecht 
unserem Verfassungsrecht vorgehen lassen, dann 
mögen sie das mit ihrem demokratischen Gewissen 
vereinbaren. Es ist aber unerträglich, wenn der 
deutsche Bundeskanzler über die Alliierten ge
wichtige Rechte der Länder beseitigen will. In die
sem Vorgehen hat der Bundeskanzler alle Thesen 
der Bayernpartei von den hemmungslosen zentra
listischen Kräften der Bonner Regierung bestätigt. 
Was will der Kanzler mit 25 000 Mann Bundespoli
zeitruppen? Es ist doch wohl kaum anzunehmen, 
daß er so viele Doppelposten für die Bundesbehör
den benötigt. Oder glaubt er, nur dann mit Sicher
heit einer erfolgreichen Arbeit huldigen zu können, 
wenn er eine eigene Truppe im Lande seines be
freundeten Ministerpräsidenten Arnold unterhält? 
(Zurufe von der CDU: Europa!) 
Woher — so fragt man sich weiter — hat der Herr 
Bundesfinanzminister, der für die Kriegsopfer die 
Gelder nicht hat, die 200 Millionen, die die Ein-
richtung dieser 25 000 Mann starken Polizei erfor-
dert? Was sagen die aus Bayern kommenden Bun-
desminister und Staatssekretäre zu diesem Vor-
gehen? 
(Wiederholte Zurufe von der CDU: Europa!) 
Sind diese Entwürfe mit Zustimmung des für die 
Polizeiangelegenheiten zuständigen Staatssekre-
tärs von Lex gemacht worden? 
(Erneute Zurufe von der CDU.) 
Die Bundesregierung sollte aber vor allem be-
dacht sein, nicht den naheliegenden Verdacht ei-
ner anderen Verwendung dieser Polizeitruppe auf-
kommen zu lassen. 
(Zurufe von der CDU: Europa!) 
Wenn die Polizei verfassungsmäßig auf die Länder 
dezentralisiert wird und ihnen die etwa erforder-
liche kasernierte Bereitschaftspolizei zugewiesen 
wird, hat ein solcher Verdacht keine Berechtigung. 
Wenn Acheson vor einigen Tagen erklärt hat, daß 
die Vereinigten Staaten weiterhin an der Entmili-
tarisierung Deutschlands festhalten werden, dann 
kann nur bei einer solchen Handhabung der Poli- 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	2483 
(Dr. Seelos)  
zeifrage ein etwa bestehender internationaler Ver-
dacht entkräftet werden.  
Wenn mir wiederholt zugerufen wurde: „Euro-
pa", dann kann nicht ich etwas für diese Verquik-
kung, sondern dann soll die Bundesregierung nicht 
am gleichen Tage, an dem sie den Eintritt in den 
Europarat beschließt, 25 000 Mann Polizeitruppe 
beantragen. Sonst hat das einen suspekten Hinter-
grund. 
Außer diesen Belastungen, mit denen Deutsch-
land in den Europarat eintreten muß, ist auch noch 
auf das unnötige Vorgehen der französischen Re-
gierung in der Saarfrage hinzuweisen, wie es die 
anderen Redner schon getan haben, das es den 
Deutschen nicht leicht macht, den Beitritt zu er-
klären. Immerhin bleibt die Hoffnung, daß der ge-
niale Schritt Schumans eine Korrektur des deutsch-
französischen Verhältnisses im europäischen Rah-
men bringt, so daß politische Rivalitäten alten Stils 
ihrer Bedeutung entkleidet werden. Wir wollen 
ferner hoffen, daß im Zeichen dieser Zusammenar-
beit jedenfalls von Frankreich keinerlei Schritte 
in der Saarfrage erfolgen, die eine erneute Er-
schwerung der Situation erbringen würden. Ich 
weise, wie es schon verschiedene Herren getan 
haben, auf solch gefährliche Reden hin, wie sie der 
Kommissar Grandval jüngst gehalten hat. Viel-
leicht hätte man dem gleichzeitigen Beitritt der 
Saar etwas von seiner Bedeutung nehmen können, 
wenn man versucht hätte, Berlin, solange es nicht 
als zwölftes Land seinen Platz im Rahmen der Ab-
ordnung der deutschen Bundesrepublik einnehmen 
kann, gesondert bis zur Friedensregelung in den 
Europarat aufnehmen zu lassen. 
(Abg. Neumann: Hört! Hört!) 
Zusammenfassend möchte ich sagen, daß es uns 
weder die Alliierten mit ihrer Besatzungspolitik 
noch der Herr Bundeskanzler mit seiner Regie-
rungspolitik leicht machen, uns zu dem Beitritt  
zum Europarat zu bekennen und daß es eben man-
chen zu schwer wird, ein Ja zu sagen, und daß sich 
diese der Stimme enthalten werden. Wir sehen 
aber im großen Ganzen i n unserer Not keinen an
-
deren Ausweg als Europa. Wir sehen keine Alter
native unserer Außenpolitik. Herr Schumacher hat  
uns auch keine genannt, sondern nur gesagt, daß  
wir noch einige Jahre warten sollen.  
Wir lehnen den Kommunismus ab, der das Ende  
unseres individuellen Lebens wäre. Wir wollen  
auch nicht bloß ein Brückenkopf Nordamerikas 
 sein. Wir besitzen aber nicht den Wunderstab Mo
ses', der ein neutrales Deutschland gegen die zwei  
Weltmächte gefeit erscheinen läßt. Deshalb kom-
men wir trotz aller Bedenken zu der Bejahung des  
Beitritts.  
Insbesondere schreckt uns das Nein Schumachers,  
las er eben wieder ausgedrückt hat; denn Schu-
macher hat in der ganzen Nachkriegszeit die Staat-
werdung der deutschen Bundesrepublik nur ver-
zögert, und seine politischen Ansichten sind durch  
lie jeweilige Entwicklung immer widerlegt worden.  
(Widerspruch bei der SPD. — Zuruf des  
Abg. Neumann.) 
— Das war bereits in den letzten Nachkriegsjahren 
 bewiesen!  
Präsident Dr. Köhler: Wenn Sie von einem  
Kollegen sprechen, bitte ich, zu sagen: Herr 
 Kollege.  
Dr. Seelos (BP): Das geschah bereits im Früh
jahr 1947, als Herr Schumacher ein Veto gegen  
die Zusammenkunft der deutschen Ministerpräsi-
denten in München einlegte. Die Idee war aber  
zu gut und zu richtig, als daß die Konferenz  
nicht auch gegen den Widerstand Schumachers  
zustande gekommen wäre. Aber immerhin hat  
er es fertiggebracht, daß die damals schon ge-
plante Repräsentanz des deutschen Volkes durch  
die Ministerpräsidenten verhindert wurde, schei-
terte und die Staatwerdung eines wahrhaft föde-
ralistischen Deutschlands weiter hinausgezögert  
wurde.  
Dann, im Frühjahr 1948, hat Schumacher seinen  
Widerstand gegen die Bildung eines westdeut-
schen Staates beibehalten, der allein eine Ret-
tung aus den damals unerträglichen Zuständen  
des Hungers und der wirtschaftlichen Auflösung  
bedeutet hat. Schließlich war es der Einsicht der  
Berliner und insbesondere von Oberbürgermei-
ster Reuter zu danken, daß gerade im Interesse  
des deutschen Ostens die Notwendigkeit der  
Schaffung eines Weststaates sich gegen Herrn  
Schumacher durchsetzte.  
(Lachen bei der SPD.)  
Dann, wieder im Frühjahr 1949, hat Herr Schu-
macher monatelang eine wahrhaft föderalistische  
Bundesverfassung bekämpft und die Staatenbil-
dung der deutschen Bundesrepublik wiederum  
verzögert.  
(Zuruf von der SPD: Aha! Das stimmt!)  
„Lieber kein Deutschland als ein föderalisti-
sches Deutschland!", das war das Motto in der  
Odeonstraße in Hannover.  
(Lachen bei der SPD.)  
Und jetzt ist Schumacher wieder gegen einen  
Beitritt zum Europarat, ohne uns eine Alterna-
tive aufzuzeigen. Es ist doch eine Utopie, daß  
wir so lange warten können, bis das gesamte  
Deutschland beisammen ist.  
(Zuruf von der SPD: Das sagt doch  
kein Mensch!)  
— Das hat er mehr oder weniger gesagt. Diese  
Politik Herrn Schumachers ist wahrhaft ver-
hängnisvoll für Deutschland.  
(Na! Na! bei der SPD.) 
Es ist interessant, daß gerade die Kreise in der  
SPD, die die engste Verbindung mit der öffent-
lichen Meinung der Welt haben,, wie die Bremer  
und die Hamburger Kreise, und daß gerade auch  
die Berliner in ihrer Isolierung, in ihrer engen  
Zusammenarbeit mit den Alliierten zur Behaup-
tung dieses europäischen Vorpostens gegenüber  
dem Osten diejenigen sind, die - in der Mehr-
zahl — Herrn Schumacher widersprechen.  
(Zuruf von der SPD: Nicht die Ham-
burger, mein Herr!)  
— Herr Schumacher, lesen Sie doch die Rede  
Breitscheids anläßlich des Beitritts zum Völker-
bund im Jahre 1925, der damals in flammenden  
Worten die Abgeordneten des Reichstags be-
schwor, von dieser Gelegenheit zur internationa-
len Zusammenarbeit Gebrauch zu machen.  
(Zurufe von der SPD.) 
Auch damals war die volle Gleichberechtigung  
Deutschlands nicht sofort gesichert, obwohl es  
damals weit mehr als heute über eine volle  
außenpolitische Handlungsfähigkeit verfügte.  
(Zuruf von der SPD: Na eben!)  
Damals stimmten die Deutschnationalen dagegen.  
Heute scheinen nun 130 Abgeordnete trotz aller  
2484 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Seelos) 
Gegengründe der Weisung Schumachers zu folgen. 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf von der SPD: 
Welcher Weisung?) 
Aber irgendwo muß ja auch in Deutschland die 
preußisch-deutsche Tradition der absoluten Kom-
mandogewalt ihre Heimstätte haben. 
(Lachen bei der SPD. — Abg. Arnholz: 
Unglaublich!) 
Und so weit, Herr Schumacher, kann die inner-
politische Ablehnung Adenauers doch nicht gehen, 
daß Sie darob außenpolitische Notwendigkeiten 
zur Verbesserung der Lage unseres Volkes preis-
geben, Vorteile, die Sie, wenn Sie an der Re-
gierung wären, als großen Erfolg buchen würden. 
Oder kann man dieses Europa und seinen ersten 
mutigen Schritt, den Schuman-Plan, bloß des-
halb ablehnen, weil er nicht Ihrer Idee eines 
sozialistischen Europa entspricht? 
Welches sind denn die Gründe für den Ein-
tritt? Wo können wir besser für eine Lösung 
der Saarfrage wirken als innerhalb des Europa-
rats, als in dauerndem Kontakt mit den fried-
lichen europäischen Staaten? Wo können wir die 
Unlogik der jetzigen Besatzungspolitik mit ihren 
Diskriminierungen und Härten besser aufzeigen 
als in einer Institution gleichberechtigter Staaten? 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
Wie können wir für unsere Heimatvertriebenen 
eher Hilfe finden, als daß wir endlich für dieses 
unser schwerstes Problem das Ohr der Welt ge-
winnen? Da drüben in Amerika haben wir fest-
gestellt, daß selbst einflußreiche politische Kreise 
überhaupt nicht wissen, daß wir in Westdeutsch-
land 8 Millionen Heimatvertriebene haben. Wo 
können wir besser hoffen, einen Ersatz für die 
einseitig Deutschlands Souveränität beengende 
Ruhrbehörde zu finden? Wie könnten wir uns 
wirtschaftlich schneller erholen und unseren Pro-
duktionsindex auf gleiche Ebene mit den weit 
vorgeschrittenen anderen europäischen Staaten 
bringen als in einem wirtschaftlich einheit-
lichen Europa? Wir denken nicht daran, in 
der Europaidee nur eine Ausflucht zu suchen. um 
unsere Lasten auf Europa abzuwälzen, um einen 
europäischen Lastenausgleich zu propagieren. Un-
sere vier Millionen Toten. unsere Kriegsgefange-
nen, unsere Kriegsversehrten und unsere Ruinen 
kann uns kein europäisches Land abnehmen. 
Aber man kann zum Beispiel einen gewissen 
Ausgleich unseres Bevölkerungsüberschusses oder 
unseres Kapitalmangels finden. 
Ein deutsches Nein, wie es Schumacher vor-
schlägt, bringt uns um all diese Möglichkeiten, 
und wir sehen eben die Gefahr, daß wir den 
Zeitpunkt versäumen könnten, in dem der Auf-
bau Europas mit der notwendigen Hilfe der 
Vereinigten Staaten noch möglich ist, die viel-
leicht selbst einmal nicht mehr willens oder in 
der Lage sind, weiterhin so großzügig Mittel nach 
Europa zu geben. 
Weiter sehen wir in einem europäischen Bund 
die Sicherung gegen eine sich neu bildende preu-
ßisch-deutsche Kommandostelle. Wenn schon 
Herr Adenauer so zentralistische Touren reitet 
wie bei der Bundespolizei, dann wäre ein Kanz-
ler Schumacher das totale Ende des Föderalismus. 
(Lachen bei der SPD.) 
Wir wünschen, daß dieser übergeordnete euro
-
päische Bund möglichst stark und umfassend 
wird, damit sich in der deutschen Bundesrepu
blik nicht mehr ein undemokratischer Kommando
geist bilden kann, der uns abstößt. 
Schließlich denken wir ganz einfach folgendes. 
Nun haben wir jahrelang gewartet, wir waren 
draußen vor den Türen der Welt, wir haben 
noch vor kurzem nicht hoffen können. daß wir 
so bald wieder in der europäischen Völkerfamilie 
mitarbeiten können. Das hat auch Herr Schä-
fer bereits zum Ausdruck gebracht. Wir haben 
jetzt die berechtigte Hoffnung. mit diesem Schritt 
auch bald unsere völlige Gleichberechtigung zu 
erhalten. 
(Zurufe von der SPD.) 
In diesem Augenblick sollten wir nein sagen? 
Allerdings richten wir an die Alliierten den drin-
genden Appell: Geben Sie uns schon jetzt die Zu-
sicherung, daß die im September sich füllende 
Jahresfrist für die Änderung des Besatzungs-
statuts zur Wiederherstellung unserer nationa-
len Souveränität führen wird und daß wir als 
Völkerrechtssubjekt auch wieder eine eigene 
Außenpolitik fuhren können. Wenn der heutige 
Schritt in möglichst großer Geschlossenheit und 
Einigkeit erfolgt, dann werden auch die Alliier-
ten nicht zögern, die notwendigen Konsequen-
zen zu ziehen. 
Nun besteht wohl bei allen Parteien, mit Aus-
nahme der Kommunisten, Einigkeit in der grund-
sätzlichen Bejahung der Europaidee, nicht aber 
in der Frage des Eintritts in den Europarat. 
Könnte nicht folgender Gedanke die Bedenken 
der SPD ausräumen? Ich meine. daß wir zwar 
den Europarat betreten, die 18 Abgeordneten 
wählen. sie auch nach Straßburg entsenden, daß 
diese aber dort als stumme Beobachter in der be-
ratenden Versammlung bleiben, bis der deut-
schen Bundesrepublik die volle Gleichberechti-
gung zugestanden wird. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben vorhin 
ganz anders geredet!) 
Stumme Beobachter und ein stummer Vorwurf! 
Sollte eine dahingehende Erklärung auf Ände
rung des Besatzungsstatuts im September durch 
die Alliierten schon jetzt erfolgen, dann wäre 
die Situation wesentlich erleichtert. Jedenfalls 
sollten wir einer so großen Idee und so viel gu-
tem Willen von amerikanischer und französischer 
Seite dadurch begegnen. daß wir im Bundestag 
irgendeine Lösung finden, um diesen Staater 
in der Gestaltung Europas mitzuhelfen. 
Da wir als Volk weiter bestehen und leben 
wollen, bejahen wir den Europarat als die not-
wendige Lebensgemeinschaft der europäischen 
Völker, als Schutz vor dem Aufleben veralteter 
Nationalismen, als Pfand für die Erhaltung des 
Friedens. 
(Lebhafter Beifall bei der BP und bei den 
Regierungsparteien. — Zuruf von der 
SPD: Das war ein richtiger Schuhplattler!) 
Präsident Dr. Köhler: Der Herr Stellvertreter 
des Bundeskanzlers, der Herr Bundesminister 
Blücher, hat das Wort zu einigen wenigen Be-
merkungen. 
Blücher, Vizekanzler: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte den zügigen 
Lauf der Parteierklärungen nicht unterbrechen. 
Nun hat aber bei dem Herrn Abgeordneten Dr. 
Seelos die Frage eines angeblich von der Bun-
desregierung gestellten Antrags einen solchen 
Raum eingenommen, daß ich befürchte: nachdem 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag. den 13. Juni 1950 	 2485 
(Vizekanzler Biücher) 
übereilige Meldungen schon Verwirrung genug 
angerichtet haben, wird nach dieser breiten De-
batte die Verwirrung noch größer. 
Ich erkläre daher: die Bundesregierung und 
ebensowenig der Herr Bundeskanzler persönlich 
haben in keiner Weise bei den Alliierten Antrag 
auf Genehmigung einer Bundespolizei in Stärke 
von 25 000 Mann gestellt. 
(Zuruf links: In welcher Stärke denn?) 
Im Zuge der laufenden Besprechungen ist selbst-
verständlich auch früher schon die Frage der 
Polizei ebenso wie jede andere Verwaltungsfrage 
angeschnitten worden. Das ist weder etwas 
Neues noch etwas Ungewöhnliches, und es würde 
bei jedem Verhandlungsführer dasselbe sein. 
(Abg. Dr. Seelos: Aber für alle Bundes- 
tagsmitglieder war es neu!) 
— Verzeihen Sie! Ich glaube ja nun nicht, Herr 
Abgeordneter Dr. Seelos, daß das für irgend-
einen nachdenkenden Bundestagsabgeordneten 
neu gewesen wäre, daß im Zuge der Besprechung 
aller Dinge nun auch derartige Fragen einmal 
angesprochen werden. Aber es ist nichts von 
dem, was Sie als Positivum behauptet haben, be-
antragt oder besprochen worden. Ich glaube, das 
genügt. 
Ich möchte aber gleich eine sehr gefährliche 
Außerung, die nachher untergehen könnte, auch 
noch aufgreifen. Für die Bundesregierung ist es 
selbstverständlich, daß eine Lösung, wie sie der 
Herr Abgeordnete Dr. Seelos mit Beziehung auf 
Berlin hinsichtlich der Straßburger Institution 
erwähnte, auf keinen Fall tragbar wäre. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Wessel. 
Ich darf bemerken, daß ein Antrag des Zen-
trums zu diesem Verhandlungsgegenstand vor-
liegt, und darf annehmen, daß Sie, Frau Abge-
ordnete Wessel, auf diesen Antrag eingehen 
werden. 
Frau Wessel (Z): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die Auseinandersetzung über den 
Eintritt der Bundesrepublik in den Europarat, wie 
wir sie in diesem Hohen Hause bis jetzt erlebt 
haben, bietet nach all dem, was in den letzten 
Monaten an öffentlicher Diskussion über den 
Europarat vor sich gegangen ist, eigentlich keine 
Überraschung; denn wir wußten ja, daß einer 
Front der Jasager, von denen nicht alle unbe-
denklich ja sagen, auch eine Front der Neinsager 
gegenübersteht, der — zu ihrem überwiegenden 
Teil — dieses Nein unendlich schwer fallen dürfte 
und die jedenfalls durch ihr Nein zum Europa-
rat kein Nein zu Europa zum Ausdruck bringen 
möchte. 
Weil uns diese parlamentarische Situation nicht 
überrascht hat, sondern vorbereitet antrifft, sind 
wir, meine Damen und Herren, offensichtlich zu 
leicht bereit, sie als etwas Gegebenes hinzuneh-
men und so die wirklich ernstzunehmende Tragik 
- das ist auch aus diesen Verhandlungen her-
vorgegangen — und auch die Möglichkeit nicht 
mehr zu sehen, daß hier eine Einheitsfront der 
leidenschaftlichen Befürworter der Einheit eines 
freien Europas doch noch zustande kommen 
könnte.  
Meine politischen Freunde und ich haben uns 
wieder und wieder die Frage vorgelegt, ob wir 
uns trotz der ursprünglich gegebenen Voraus-
setzungen für ein Bekenntnis der überwiegenden 
Mehrheit dieses Hauses zu Europa wirklich schon 
unserer Pflicht entledigt haben, ob wir nicht doch 
noch einmal an das Hohe Haus appellieren soll-
ten. Ich glaube, man kann es keinem derjenigen, 
die bisher an dieser Stelle zum Europarat ge-
sprochen haben, absprechen, daß er in Wahrheit für 
Europa gesprochen hat. Wir haben uns deshalb ent-
schlossen, noch einmal an das Hohe Haus zu ap-
pellieren, ob es sich nicht doch zu einer gemein-
samen Aktion zusammenschließen könnte, die 
wirklich unserer gemeinsamen europäischen 
Überzeugung entspricht. 
Ich habe mich vorwiegend deshalb hier zum 
Wort gemeldet, weil ich glaube, es könnte sowohl 
für die Regierungkoalition als auch für die so-
zialdemokratische Fraktion ein annehmbarer Vor-
schlag sein, einem Antrag zuzustimmen, der einer-
seits über unsere grundsätzliche Zustimmung zu 
der Vereinigung des freien Europas nicht den 
geringsten Zweifel läßt, der andererseits aber, 
wenn er durchgeführt wird, nicht etwa nur den-
jenigen, die heute eigentlich nein sagen wollen, 
sondern auch denen, die trotz Bedenken ja sen 
möchten, doch noch eine gemeinsame Aktion 
ermöglichen würde. 
Es handelt sich bei diesem Antrag der Zen-
trumsfraktion, der dem Herrn Präsidenten be-
reits vorliegt, nicht um ein faules Kompromiß. 
Ich habe die Überzeugung und die Hoffnung, daß 
es uns gelungen ist, in diesem Antrag diejenigen 
wesentlichen Punkte zu präzisieren, die die große 
Mehrheit dieses Hauses als noch ungeklärt er-
kannt hat und die vielen von uns ernste Sorgen 
bereiten. Gestatten Sie mir deshalb, daß ich 
Ihnen den Antrag meiner Fraktion zur Kenntnis 
bringe, und prüfen Sie dann einmal unvorein-
genommen. Glauben Sie mir, daß uns nichts 
anderes leitet als der aufrichtige Wunsch, Mittel 
und Wege für eine Zusammenarbeit dieses Hohen 
Hauses zum Wohle Deutschlands und aller freien 
europäischen Völker aufzuzeigen. Es ist nicht 
ganz leicht, über die parteipolitischen Schatten zu 
springen. Wenn man dazu noch eine wahl-
politische Entscheidung fast unmittelbar vor sich 
hat, dann kann hie und da die Neigung zu Aus-
einandersetzungen die Bereitschaft zur Zusam-
menarbeit etwas überwiegen. Aber, meine Da-
men und Herren, der Wahlkampf verrauscht, 
doch die jetzt fällig gewordene politische Ent-
cheidung bleibt bestehen. Was wir heute ver-
säumen, ist unwiderruflich versäumt. Ich bitte 
Sie, Ihre Haltung zu dem vorliegenden Antrag 
der Zentrumsfraktion in diesem Bewußtsein ab-
zuwägen. 
Unser Antrag lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, auf 
Grund der Vollmacht, die ihr von den Hohen 
Kommissaren zu unmittelbaren Verhandlun-
gen mit den Regierungen anderer Staaten 
erteilt worden ist, mit .den Regierungen von 
Großbritannien, Frankreich, der Niederlande, 
von Belgien, Luxemburg, Schweden, Norwe
-
gen, Dänemark, Island, Irland, Griechenland, 
der Türkei und Italiens Verhandlungen auf-
zunehmen, um über folgende Punkte ein 
Übereinkommen zu erzielen: 
1. Die Bundesrepublik Deutschland vertritt 
im Europarat Gesamtdeutschland, ein-
schließlich der deutschen Gebiete jen-
seits der Oder-Neiße-Linie. 
2486 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Frau Wessel) 
2. Die beratende Versammlung des Europa-
rats wird zu einem von den Regierungen 
der einzelnen Staaten unabhängigen euro-
päischen Parlament ausgestaltet. 
3. Die deutsche Forderung auf Ablehnung 
einer Remilitarisierung Deutschlands 
wird anerkannt. 
4. Auf der Grundlage des Schuman-Plans 
soll eine vom Europarat kontrollierte 
politische und wirtschaftliche Ver-
einigung des freien Europas geschaffen 
werden. 
Der Bundestag setzt die Beratung  des Ge-
setzentwurfs über den Eintritt in den 
Europarat aus, bis die Bundesregierung das 
Ergebnis ihrer Verhandlungen dem Bundes-
tag vorlegt. 
Meine Damen und Herren! Ich möchte mit 
größtem Nachdruck unterstreichen, daß es sich 
bei dem Antrage meiner Fraktion durchaus nicht 
um den Versuch handelt, der Bundesregierung 
auf dem Gebiete der Außenpolitik irgendwelche 
besonderen Schwierigkeiten zu bereiten. Ich be-
streite nicht, daß die außenpolitische Aktivität 
des Herrn Bundeskanzlers uns manchmal etwas 
befremdet hat und uns nicht immer zweckmäßig 
erschienen ist. Aber es sind nicht die außen-
politischen Probleme, sondern die wirtschafts- und 
sozialpolitischen Probleme, die meine Freunde 
und mich, wie ich gestehe, zu einer manchmal 
sehr erheblichen Reserve gegenüber der Bundes-
regierung veranlaßt haben. Die außenpolitische 
Entwicklung scheint uns dagegen im wesentlichen 
zwangsläufig zu sein. Trotzdem ist es nicht not-
wendig, ihr etwa mit einer solchen Eile zu folgen, 
daß wir Deutschen dabei, obgleich wir gemein-
sam das gleiche Ziel haben, auseinandergeraten 
und damit wirklich fatale Gegensätze herauf-
beschwören, wie wir das heute hier erlebt haben. 
Die Bundesregierung hat nicht den geringsten 
Anlaß, meiner Fraktion die Einbringung dieses 
Antrags zu verübeln; denn er behandelt alle die 
Fragen, die in diesem Hause schon dargelegt wor-
den sind und die wahrscheinlich auch diejenigen, 
die dem Eintritt in den Europarat zustimmen 
möchten, noch mit Sorge erfüllen. 
Ich darf hervorheben, daß zum Beispiel der 
Punkt 1 unseres Antrags, wonach Anerkennung 
dafür angestrebt wird, daß die Bundesregierung 
im Europarat das ganze Deutschland einschließ-
lich der deutschen ,Gebiete jenseits der Oder
-
Neiße-Linie vertritt, nichts anderes darstellt als 
die Konsequenz dessen, worüber wir heute 
morgen hier in diesem Hohen Hause abgestimmt 
haben. Wenn es nämlich auch in der Präambel 
zum Grundgesetz heißt, daß wir hier im Westen 
auch für jene Menschen handeln, denen mitzu-
wirken versagt ist, so ist das doch wohl eine nicht 
nur auf das Grundgesetz zu beziehende Fest-
stellung. 
Darüber hinaus, meine Damen und Herren, 
darf ich das Hohe Haus aber auch bitten, von der 
allgemeinen Situation — der deutschen Lage und 
der europäischen Lage — die Motive herzuleiten, 
die meine Fraktion zur Einbringung ihres An-
trags veranlaßt haben. Wir anerkennen durchaus, 
daß die an Deutschland ergangene Einladung nach 
Straßburg, international gesehen, hinsichtlich der 
völkerrechtlichen und staatsrechtlichen Ein-
schränkung der deutschen Souveränität außer
gewöhnlich ist. Wir verschließen uns auch nicht 
den Ausführungen der Befürworter des Europa-
rats, die in ihm eine Etappe zum Weltfrieden 
sehen möchten, wie man es auch bei der Gründung 
der UNO geglaubt hat und nunmehr beim Uber-
schauen der Weltsituation - genau wie beim 
Völkerbund — doch feststellen muß, daß eine 
Weltvereinigung zur Sicherung des Friedens eine 
Utopie ist. Die Machtlosigkeit der UNO, des 
Weltsicherheitsrats und aller damit verbundenen 
Gremien zeigt, daß kriegerische Konflikte nicht 
vermieden werden, und der Glaube daran ist 
evident. Wir müssen nüchtern die tatsächlichen 
Möglichkeiten und die Weltsituation sehen, um 
daran unsere eigenen Entschlüsse zu messen. 
Vielleicht war nie die Gefahr so groß wie heute, 
daß man im Gegensatz zur Wirklichkeit 
Hoffnungen hegt, die in einer Welt von Reali-
täten eben doch Hoffnungen bleiben müssen. 
Da das deutsche Volk in unserer von unge-
heueren Spannungen und Drohungen erfüllten 
Welt mitten im Brennpunkt des Geschehens steht, 
ist die Verantwortung, die wir als deutsche Poli-
tiker zu tragen haben, ungleich schwerer und von 
einer für unser Volk geschichtlich gesehen viel 
größeren Bedeutung, als die Verantwortung der 
Politiker anderer Länder und anderer Staaten. 
Die gegenwärtige Weltenstunde, meine Damen 
und Herren, zeigt wieder einmal die Tragik des 
deutschen Menschen auf, wie es so oft schon in 
der langen Zeit seiner Geschichte der Fall ge-
wesen ist. Entweder sind wir Hammer oder wir 
sind Amboß. Daß Europa am Leben bleibt, ist 
doch unser aller Anliegen. Nach welchen 
Methoden es geschieht, ob allein der Europarat 
das Gremium ist, das dazu dienen kann, das ist 
die Frage, die uns heute gestellt ist und mit der 
wir uns auseinanderzusetzen haben. 
Meine Damen und Herren! Herr Kollege 
Schumacher hat erklärt — und es sind von dem 
Herrn Bundeskanzler auch Ausführungen von 
ihm hier angeführt worden —, daß seine Partei 
für Europa, aber gegen eine europäische Aktien-
gesellschaft sei. Nach seiner Auffassung ist der 
Europarat in seiner heutigen Gestalt und seine 
Einlagerung in die Kräfteverhältnisse der Welt 
nicht identisch mit Europa schlechthin; Europa 
als der Ausdruck der Zusammenarbeit freier 
Völker trage einen unerschütterlich hohen Wert 
in sich. - Es scheint mir doch notwendig zu sein, 
angesichts der Debatten, die hier geführt worden 
sind, dieses gemeinsame Anliegen, ich glaube 
auch das Anliegen des Herrn Kollegen Schumacher 
und seiner Partei, hinsichtlich Europas festzu-
halten, damit wir uns in dieser Frage hier in 
diesem Hause nicht noch mehr auseinander
debattieren, wir, die wir für den europäischen 
Gedanken gekämpft haben und die ihm vielleicht 
auch nach dem Zusammenbruch treu geblieben 
sind. Nicht treu geblieben sind ihm vielfach die 
Kreise und die Parteien, die sich heute als die 
„echten Europäer" gegen Straßburg erklärt haben. 
(Beifall beim Zentrum und bei 
den Regierungsparteien.) 
Jedenfalls darf ich, meine Damen und Herren, 
für die Zentrumspartei aussprechen, daß wir 
immer leidenschaftliche Vertreter des europäischen 
Zusammenschlusses gewesen sind, und ich darf 
für mich persönlich in Anspruch nehmen, daß ich 
bereits am 11. August 1946 in einer Broschüre 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2487 
(Frau Wessel) 
„Von der Weimarer Republik zum demokratischen 
Volksstaat" geschrieben habe: 
Das zweite große Ziel des neuen demo-
kratischen Staates, der zukunftsbejahend seine 
Aufgabe sieht, 
— nachdem ich als erste Forderung die soziale 
Gestaltung der Demokratie gestellt habe — 
ist das Bemühen um Europa. 
Jeder spürt, daß große Wandlungen im euro-
päischen Raum im Gange sind, und die Zahl 
derer, die an die Formen und an die Festig-
keit des Bodens, auf dem sie stehen, glauben, 
wird immer kleiner. Was heute aus Asien über 
Rußland nach Europa einströmt, ist die große 
Unbekannte der Zeit. Europa ist ganz anders 
in Bewegung geraten als etwa zur Zeit der 
großen Französischen Revolution. Das Schick-
sal steht heute vor Europas Tür. 
Meine Damen und Herren! Es gibt Menschen — 
vielleicht sind sie deswegen die besten Europäer, 
weil sie um die Grenzen Europas wissen, weil sie 
den Standort kennen, den die Zeit heute be-
stimmt —, die in der dunkelsten Zeit an Europa 
glaubten und bereit waren, ihr Land in Europa 
aufgehen zu lassen und die heute — in der Tat ge-
hört es zu dem, was man Tragik nennen darf —, 
vor der Schwelle des Europarats in Straßburg 
stehen und nicht wissen, ob sie eintreten sollen. 
Meine politischen Freunde und ich gehen in der 
Bewertung des Europarates auch nicht so weit 
— auch das möchte ich einmal erwähnen —, wie 
es zum Beispiel Kollege Dr. Schumacher tat, daß 
er nichts anderes als eine europäische Aktien-
gesellschaft sei. Noch weniger teilen wir die Auf-
fassung der Kommunisten, daß der Europarat als 
eine amerikanische Firma zu betrachten sei, die 
gleichsam alle Tochtergesellschaften des amerikani-
schen Kapitalismus auf westeuropäischem Boden 
sich angliedern will, nachdem diese vorher alle 
pleite gegangen sind. Wir lehnen auch die nationa-
listischen Überspitzungen jener Rechtskreise ab, die 
in völliger Verkennung der Wirklichkeiten und 
Realitäten in der deutschen Situation sich gleichsam 
als den Nabel der Weltpolitik sehen. 
Wir müssen nach allem, was das Hitler-
Deutschland an Schrecken und Leid über die Welt 
gebracht hat, dankbar sein für das, was seit den 
Tagen des Zusammenbruchs uns an Hilfe von den 
Weststaaten gewährt worden ist; wir müssen auch 
dankbar sein für jene politischen Freiheiten, die 
sich gegenüber dem Leben in der sowjetischen 
Besatzungszone so beglückend abheben. 
Maßgebend für die Stellung der Zentrumsfrak-
tion zum jetzigen Eintritt in den Europarat ist 
vor allem die Beurteilung der deutschen Situa-
tion, wie wir sie als Kriegsfolge heute vor uns 
sehen. Es sind vor allem zwei Tatsachen, die die 
deutsche Situation charakterisieren: Die Vertrie-
benenfrage und die Teilung Deutschlands. Diese 
Tatsachen sind nicht durch die Deutschen, son-
dern durch die Siegerstaaten im deutschen Raum 
geschaffen worden. Man muß in diesem Zu-
sammenhang auch einmal aussprechen, daß es 
nicht nur die Tragik Deutschlands, sondern die 
Tragik Europas ist, daß die Kriegsgegner Deutsch-
lands 12 Millionen deutschen Menschen ihre Hei-
mat und ihre Lebensexistenz genommen haben, 
zum Teil auch in jenen Ländern, die heute die 
Satelliten Rußlands sind. Diese Vertriebenen sind 
aber, abgesehen von aller gefühlsbetonten Be
-
urteilung ihres menschlichen Schicksals, die 
stärkste Hypothek, die die deutsche Bundesrepu-
blik einzulösen hat. 
Auch die andere Tatsache, die Teilung Deutsch-
lands, wird sich zu einer Katastrophe nicht nur 
für Deutschland, sondern für ganz Europa aus-
wirken, wenn sie eine dauernde bliebe. Wir wis-
sen es doch aus der Geschichte Europas, welch 
schweres Unglück schon die Teilung Polens über 
Europa gebracht und wie sie zu einem dauern-
den Unruheherd geführt hat. Gewiß, die Erfah-
rung der Zeit zwischen den beiden Kriegen und 
seit 1945 muß uns Deutschen die Lehre geben, 
daß es keinen Sinn hat, auch bei allem Idealis-
mus für Europa und für den Gedanken Europas. 
sich über Probleme hinwegzutäuschen und der 
Wirklichkeit nicht ins Auge zu sehen. Die Wirk-
lichkeit ist aber nicht nur die Teilung Deutsch-
lands, sondern die Teilung Europas. Man spricht 
hier dauernd von Europa, während es sich doch 
in Wirklichkeit nur um Westeuropa handeln 
kann. Wir Deutsche müssen in diesen Debatten, 
wenn wir von Europa sprechen, auch das ganze, 
das gemeinsame Europa sehen. Ich will nicht ver-
kennen, daß auch in der heutigen Debatte ge-
wiß viele zwingende Gründe dafür sprechen 
— wie sie auch von den Vorrednern dargelegt 
worden sind —, daß sich wenigstens das west-
liche Europa, weil ihm Hilfe geboten wird, vor 
dem Untergang zu retten versucht. Aber ich 
glaube, doch aussprechen zu müssen: Alles Mü-
hen wäre letzten Endes nutzlos, wenn nicht eine 
Rettung ganz Europas im Auge behalten wird. 
Sehen wir der Wahrheit ins Gesicht: Der zweite 
Weltkrieg hat Europa vollends um seine beherr-
schende Stellung in der Welt gebracht. Dieses 
Europa, zu dem wir nicht nur geographisch, son-
dern — lassen Sie mich das so ausdrücken — zu 
dessen Kultur- und Lebenskreis wir hier in 
Deutschland gehören, ist ja in Wirklichkeit nur 
noch ein Torso, nachdem fast die Hälfte durch den 
Eisernen Vorhang getrennt worden ist, fast die 
Hälfte, wenn sie das europäische Rußland nicht 
mehr zu Europa zählen. 
In wirtschaftlicher Hinsicht möchte ich die Aus-
führungen, die von Herrn Dr. Schumacher ge-
macht worden sind, noch mit einigen Zahlen 
unterstützen. 1913 verfügte Europa über ein 
Auslandsguthaben von 150 Milliarden Goldmark 
in der außereuropäischen Welt. Das bedeutete, 
daß es jährlich 10 Milliarden Goldmark allein an 
Zinsen verbrauchen konnte. Nachdem Europa 
zwei Weltkriege hinter sich hat, ist heute nichts 
mehr davon vorhanden. Europas Anteil an der 
Weltausfuhr ist seit 1913 von 60 auf 30 %, also 
um die Hälfte, sein Anteil an der Welt
industrieproduktion von 50 auf 25 bis 30 % zurück-
gegangen. Das sind die Ursachen, weshalb 
Europa heute immer tiefer in die Schuld der 
USA geraten ist. Die Reden der europäischen 
Staatsmänner mögen noch so interessant und 
gescheit sein, wenn es sich aber um die 'ent-
scheidenden Themen der Sicherheit und des 
Wohlstandes ihrer Länder handelt, dann richten 
sie doch ihre hilfesuchenden Blicke nach Washing-
ton. Das bedeutet, daß die wichtigen Entschei-
dungen für Europa heute vornehmlich nicht von 
europäischen, sondern von außereuropäischen 
Staaten getroffen werden. 
Nun hat gewiß die Außenministerkonferenz, 
von der vor allen Dingen der Herr Bundeskanz-
ler gesprochen hat, und auch die Tagung der am 
Atlantikpakt beteiligten Staaten ergeben, daß wir 
2488 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Frau Wessel) 
an einem Wendepunkt unserer Nachkriegspolitik 
stehen, von dem es wesentlich abhängt, ob wir 
auf einen Zusammenschluß Europas und den 
Frieden oder auf dem bisherigen Weg der Zwei-
teilung der Welt mit der Gefahr eines dritten 
Weltkrieges marschieren. Gleichsam über Nacht 
hat das Thema Europa ein anderes Gesicht be-
kommen, und die Verfechter der Rettung Europas 
um des europäischen Geistes und Erbes willen 
sind doch in etwa aus dem Sattel geworfen wor-
den. An ihre Stelle sind getreten die Befürwor-
ter des Kalten Krieges und der totalen Diploma-
tie. Der Zusammenschluß Europas steht doch 
nicht mehr, wie es heute vielfach aus den Reden 
durchgeklungen ist, einzig und allein im Zeichen 
kultureller Gemeinschaft, wirtschaftlicher Ver-
nunft oder politischer Thesen. Seine leitende 
Idee ist doch heute die Verteidigung, noch genauer 
gesagt, das Verteidigungspotential geworden. 
Der kürzlich verstorbene Franzose Emanuel 
Monier, dessen ganze Arbeit von. echt europäi-
schem Geist erfüllt war, hat in einem Artikel 
„Versäumte Gelegenheiten" die europäische Stel-
lung und Aufgabe Deutschlands mit folgenden 
Sätzen charakterisiert: 
Es ist als neues Reich der Mitte berufen, die 
endgültige Spaltung Europas zu verhindern, 
die auch die endgültige Spaltung des deut-
schen Vaterlandes und wahrscheinlich ein 
neues Blutbad auf seinem Boden mit sich 
bringen würde. Wenn aber Europa in sich 
selbst die Mittel finden kann, sich dieses 
Unglück zu ersparen, so ist Deutschland durch 
seine geographische Lage dazu berufen, diese 
Mittel aufzuspüren. 
Wir im Zentrum glauben, daß wir dem europäi-
schen Gedanken am tiefsten dienen, wenn wir 
die endgültige Spaltung Europas verhindern. Wir 
müssen unser Bemühen darauf richten, daß wir 
aus der Versteifung und Erstarrung wieder her-
auskommen, in die Ost und West immer mehr 
hineingeraten sind. Nur dann wird die Welt 
zur Ruhe kommen, nur dann wird Europa aus 
einer wirklichen oder vermeintlichen Gefahr der 
Bedrohung seiner Existenz herauskommen. Was 
für ein Gewinn würde das für die gequälten 
und in Angst lebenden Menschen unserer Zeit 
sein! 
Wir haben deshalb die Forderung begrüßt, die 
McCloy in der Richtung auf gesamtdeutsche 
Wahlen ausgesprochen hat. Wir dürfen, wenn 
auch das Echo darauf bisher aus der Ostzone nicht 
so laut geworden ist, trotzdem nicht darauf ver-
zichten, für diese Forderung das ganze deutsche 
Volk in seiner Gesamtheit zu gewinnen und den 
Willen zur Einheit Deutschlands so stark zum 
Ausdruck zu bringen, daß sich in absehbarer Zeit 
doch alle Besatzungsmächte gezwungen sehen, 
sich mit dieser deutschen Bewegung auseinander-
zusetzen. 
Sie werden sich erinnern, meine Damen und 
Herren, daß ich wiederholt in diesem Hohen Hause 
versucht habe, die Mauer der Gegensätze zwischen 
Ost und West nicht höher zu ziehen, vielmehr 
eine Brücke zwischen den beiden Deutschland 
diesseits und jenseits der Zonengrenze zu schlagen. 
Diese' wohlabgewogene Haltung der Zentrums-
fraktion in der Ostfrage schien mir notwendig 
zu sein aus der Erkenntnis, daß ohne diese Ent-
wicklung es nie zu einer Einheit Deutschlands 
kommen kann. 
Wir denken aber nicht daran — und ich möchte 
das ebenso deutlich aussprechen —, wenn wir von 
der Notwendigkeit einer Verständigung zwischen 
Ost und West gesprochen haben, mit dem Ge-
danken zu spielen, daß man eines Tages mit den 
Russen gehen könne, etwa auf der Ebene von 
Rapallo. Seit dem Vertrag von Rapallo hat sich 
vieles zwischen Deutschland und Rußland ereig-
net, wobei nicht zuletzt das Verhalten Rußlands 
in der Kriegsgefangenenfrage und seine Verwal-
tungsmethoden in der Ostzone zu erwähnen sind, 
als daß uns eine solche Politik möglich erscheint. 
Gewiß wird ein geeintes Deutschland seine 
Beziehungen zum russischen Volk und zur 
russischen Regierung haben, wie es entsprechende 
Beziehungen zu anderen Völkern der Welt hat; 
aber es muß Klarheit darüber bestehen, daß 
wir uns jeder Beeinflussung unseres nationalen 
Eigenlebens oder gar der Russifizierung unseres 
Landes mit allen Mitteln widersetzen werden und 
hier zu keinerlei Kompromissen mit einer SED 
bereit sein können. Wohl aber haben wir .die 
Realitäten zu erkennen. Wir wissen, daß vieles 
an eigenen Ideologien und an fremden Befehlen 
in den beiden Deutschland diesseits und jenseits 
der Zonengrenze herrscht. Wir können weder die 
Realität der verschiedenen Besatzungsregime aus 
der Welt räumen, noch können wir es verhindern, 
daß drüben andere Gesetze gelten als hier. Aber 
wir sollten doch auch sehen, daß es noch vieles 
gibt, was die Menschen der Ost- und Westzone 
verbindet, was in dem Lärm und dem Haß um 
die Gegensätze in der Welt nicht untergehen darf. 
Deutschland gehört uns immer noch gemeinsam, 
uns, den 40 Millionen und mehr Menschen hier in 
den Westzonen und den 18 Millionen drüben in 
der Ostzone. Mögen wir auch verschiedene poli-
tische Vorstellungen haben, .die Idee Deutschland 
darf nie in der Diskussion untergehen. Das gemein-
same, das einheitliche Deutschland für die Zukunft 
zu retten, ist auch uns hier im Bundestag als die 
entscheidende Aufgabe gestellt. Es ist eine schwere 
Aufgabe, vielleicht die schwerste, die jemals 
deutschen Staatsmännern und deutschen Abge-
ordneten gestellt worden ist. 
Meine Damen und Herren! Die in der Politik 
wesentliche Kunst des Abwartens und des Er-
wartenkönnens beherrschen wir Deutschen leider 
nur spärlich. Wir sollten sie mehr üben. Wenn je 
die Notwendigkeit dazu bestand — und ich 
glaube, daß das auch aus der Debatte hervorge-
gangen ist —, die Dinge auf uns und zu uns sich 
entwickeln zu lassen, dann besteht sie heute. 
Von dieser Haltung aus sehen meine politischen 
Freunde und ich auch die Frage des Eintritts 
Deutschlands in den Europarat. Lassen Sie mich hier 
noch eine ausländische Stimme anführen, die des 
„Manchester Guardian", der dazu feststellte, daß 
jede Konzeption Westeuropas und seiner Beziehun-
gen zum Osten in starkem Maße von der Rolle ab-
hängt, die man Deutschland zudiktiert. Er sagte 
wörtlich: 
Wenn wir die Bundesrepublik in die Europa
-
Union aufnehmen und diese Partnerschaft 
darüber hinaus noch auf gleicher Ebene sein 
soll, d. h. mit gleichen politischen Rechten 
und einer Armee, so tragen wir erheblich 
dazu bei, daß die Spaltung Deutschlands nie 
behoben wird. 
Und in der „Times" vom 5. April 1950 heißt es: 
Wenn Westdeutschland in ein vereinigtes 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2489 
(Frau Wessel) 
Europa eingegliedert wird, muß es selbstver-
ständlich eines Tages seinen Anteil an den 
Verantwortungen und an den Vorrechten der 
Verteidigung übernehmen. Der Europarat ist 
ein kooperatives Element des Atlantikpaktes. 
Das Ganze ist ein konstruktives System. 
Innerhalb eines solchen Systems kann man 
sich nicht das eine aussuchen und das andere 
meiden. 
Meine Damen und Herren! Das sind genau die 
Fragen, die uns bewegen, daß der Eintritt Deutsch-
lands in den Europarat jetzt und zu dieser Zeit in 
seiner weittragenden Konseqeunz auch die Einbe-
ziehung Deutschlands in den Atlantikpakt und als 
weiteres unsere Wiederaufrüstung zur Folge haben 
könnte. Und das, meine Damen und Herren, zu 
einer Zeit, in der der Kriegszustand mit Deutsch-
land, fünf Jahre nach seiner totalen Kapitulation, 
noch nicht für beendet erklärt ist! Ich möchte des-
halb hier im Namen der Zentrumsfraktion unab-
hängig davon, wie die Frage des Eintritts in den 
Europarat entschieden wird, erklären, daß wir uns 
mit aller Leidenschaft und Entschiedenheit gegen 
jede Remilitarisierung und Wiederaufrüstung 
Deutschlands aussprechen. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Wenn wir uns so entschieden gegen diese Wieder-
aufrüstung aussprechen, dann denken wir an die 
Millionen unserer Toten, die Millionen der Opfer 
der Heimat, an die Kriegsverletzten und Kriegshin-
terbliebenen. an die Witwen und Waisen und die 
Millionen unserer Vertriebenen. Sie fordern von 
uns, daß wir ihr Schicksal über all unserm Tun 
nicht vergessen. Die deutschen Frauen und Mütter, 
die schon zweimal die Schrecken eines Krieges er-
lebt haben und ihre liebsten Menschen hergeben 
mußten, fordern von uns, alles daran zu setzen, 
daß nicht ein drittes Mal die Blüte unseres Volkes 
auf den Schlachtfeldern Europas vermodert. 
Mit allem Nachdruck, meine Damen und Herren, 
möchte ich hier auch das unterstreichen, was die 
letzte Synode der Evangelischen Kirche in Deutsch-
land erklärt hat: 
Kriege entstehen nicht von selbst. Menschen 
sind es, die den Krieg beginnen. 
Und wer die Mentalität unseres Volkes kennt, 
wird sich über eine so selbstverständliche Fest-
stellung nicht wundern. Die Apathie und die so 
häufig gehörte Meinung, Kriege seien eben Schicksal 
für die Völker, so wie Gewitter und Sturmfluten 
kommen, lähmen so leicht die Wachsamkeit und die 
Widerstandskraft gegen alle tatsächlichen Kriegs-
vorbereitungen. 
Wir bitten deshalb — so fährt die Synode der 
Evangelischen Kirche fort — 
alle Glieder unseres Volkes: Haltet euch fern 
von dem Geist des Hasses und der Feindschaft! 
Laßt Euch nicht zum Werkzeug einer Propa-
ganda machen, durch die Feindschaft zwischen 
den Völkern gefördert und der Krieg vorberei-
tet wird. Verfallt nicht dem Wahn, es könne 
unserer Not durch einen neuen Krieg abgehol-
fen werden! Wir begrüßen es dankbar, daß die 
Regierungen der Welt diesen Schutz gewäh-
ren. Wer um des Gewissens willen den Kriegs-
dienst verweigert, soll der Fürsprache und der 
Fürbitte der Kirche gewiß sein. 
Meine Damen und Herren, in diesem Zusammen-
hang möchte ich noch einmal daran erinnern, 
daß die Zentrumsfraktion bereits am 6. 12. 1949 
mit dem Antrag Drucksache Nr. 276 die Bundes-
regierung aufgefordert hat, in einem Gesetz die im 
Grundgesetz garantierte Kriegsdienstverweigerung 
zu manifestieren. Wir stellen diese Forderung 
heute erneut an die Bundesregierung. 
Lassen Sie mich noch eine Stimme anführen, die 
auch, glaube ich, bezeichnend für die Situation ist, 
in die man Deutschland hineinbringen möchte. In 
der „Daily Mail" las man vor einigen Wochen eine 
verblüffende Begründung für die Notwendigkeit 
einer deutschen Aufrüstung. Bliebe Deutschland 
abgerüstet — so hieß es darin, so wäre es von 
einer ungeheuren Finanzlast befreit und könnte es 
die anderen Länder von allen Weltmärkten ver-
drängen. Wenngleich dazu zu sagen ist, daß auch 
ohne Aufrüstung Deutschland als Folge der beiden 
Weltkriege genug Finanzlasten zu tragen hat, die 
es nicht gerade zu einem leichten Sturm auf den 
Weltmarkt befähigen — ich brauche hier nur auf 
die Ausführungen des Herrn Bundesfinanzministers 
Schäffer hinzuweisen, daß der Staat den Unterhalt 
von rund 15 Millionen Rentenempfängern und Ver-
sorgungsberechtigten zu tragen hat —, so lohnt es 
sich immerhin, festzustellen, welche Arten der Ar-
gumentation heute möglich sind. 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, in mei-
nen Ausführungen dargelegt zu haben, welche 
Stellung und welche Aufgaben wir der Bundesrepu-
blik zur Befriedung Deutschlands, aber auch zur Be-
friedung Europas zuerkennen. Wir haben mit gro-
ßem Interesse die Reden von London gehört. Wir 
verstehen, daß dort angesichts der allgemeinen poli-
tischen Lage nach einem Westeuropa gerufen wird. 
Wir aber verlangen Europa schlechthin. Wir sind 
für kein Westeuropa und für kein Osteuropa; denn 
wir wissen, daß Europa nur in der Einheit das 
wahre Europa ist, das geistige Europa, einerlei wie 
gestern oder heute oder morgen infolge irgend-
welcher vorübergehender Erscheinungen die Kräfte 
in einem Lande spielen. Wir alle leben in einem 
kleinen und begrenzten Zeitabschnitt; aber die Völ-
ker haben alle eine Substanz, die in der Geschichte 
entstanden ist und sich in der Geschichte auswirkt. 
Auch Europa ist nicht von heute auf morgen ge-
worden. Es befindet sich in ständiger Entwicklung, 
und wir hoffen doch alle: auch in ständigem Fort-
schritt. Und wenn der Sinn der Menschheitsgeschichte 
Fortschritt bedeutet, dann haben wir die Hoffnung, 
daß Europas Rolle trotz aller Schicksalsschläge 
nicht ausgespielt ist. 
Und so komme ich zum Schluß. Ich möchte noch 
einmal, meine Damen und Herren, den Antrag 
meiner Fraktion zur Erwägung stellen, in dem 
Fragen aufgeworfen sind, von denen ich weiß, 
daß sie nicht nur manches Mitglied dieses 
Hohen Hauses, sondern auch die deutsche Öffent-
lichkeit stark bewegen. Der Antrag meiner Frak-
tion enthält konkrete Vorschläge, wie diese Fra-
gen, von denen hier gesprochen worden ist, gelöst 
werden können. Ich meine, daß er darüber hinaus 
auch Anregungen dafür bietet, wie Straßburg wirk-
lich zum Ausgangspunkt und zur Wiege des ver-
einten und freien Europas gestaltet werden kann. 
Wir sind gewiß bereit, uns auch mit anderen 
Fraktionen dieses Hohen Hauses darüber zu ver-
ständigen, daß einige Formulierungen vielleicht 
noch geändert und anders gefaßt werden. Wir 
möchten deshalb vorschlagen, daß unser Antrag in 
der für morgen, Mittwoch, vorgesehenen Sitzung 
des außenpolitischen Ausschusses mit behandelt 
wird. 
Noch einmal möchte ich Sie bitten, meine Da-
men und Herren, diesen Zentrumsantrag unvorein- 
2490 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Frau Wessel) 
genommen zu prüfen und nicht das Gefühl zu 
haben, unter irgendwelchem Zeitdruck sofort und 
unaufschiebbar handeln zu müssen. Es ist doch 
besser, einen Schritt ganz und in voller Klarheit 
als ihn halb und in Ungewißheit zu tun. 
Wir stehen — davon bin ich überzeugt — mit 
unseren Sorgen um Europa keineswegs allein, 
und wir brauchen nicht zu befürchten, die west-
liche Welt würde verkennen, daß eine Zustimmung 
dieses Hohen Hauses zu dem von uns vorgelegten 
Antrag den Ausdruck eines Bekenntnisses zu Eu-
ropa und zu einem aufrichtigen Friedenswillen be-
deutet und letztlich von dem Ziel bestimmt ist, in 
diesem Hohen Hause eine entsprechend breite 
Front für diesen Gedanken zu gewinnen. 
(Lebhafter Beifall beim Zentrum, bei der 
SPD und bei der WAV.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Becker. 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Meine Damen und 
Herren! Es ist in diesem Hause am heutigen Tag 
so oft von Europa gesprochen worden, daß, wenn 
Europa mit Deklamationen zu schaffen wäre, es 
längst stehen müßte. Aber ich habe immer wieder 
den Eindruck, daß man nur deklamiert und ver-
gißt, zur Tat zu schreiten und zum Ziel zu kommen. 
Der Herr Vertreter der Opposition Dr. Schu-
macher hat sein Nein damit begründet, daß er zu 
Europa an sich unter den und jenen Vorausset-
zungen ja sagte, dann aber so ein halbes Dutzend 
„Aber" daran knüpfte, um mit einem Nein zu 
enden. Und meine verehrte Vorrednerin brachte aus 
dem sympathischen Gedanken, eine Einheitsfront 
herzustellen, einen Vermittlungsvorschlag, der vol-
ler Irrealitäten steckt, während sie gleichzeitig da-
von spricht, man müsse den Dingen real ins Auge 
schauen. Da scheint es mir richtig zu sein, die Not-
wendigkeit, daß Europa endlich wirklich zum Zuge 
kommt, mit ein paar Worten zu begründen. 
Die älteren unter uns werden sich aus ihrer ei-
genen Jugend noch an die Zeit des Boxeraufstan-
des 
(Zurufe von der KPD) 
und an die Zeit erinnern, in der der deutsche Bot-
schafter in Peking ermordet wurde, in der dann 
Europa geschlossen auftrat 
(erneute Zurufe von der KPD) 
und ein chinesischer Prinz als Sühneprinz mit all 
dem Gepränge, das die damalige Zeit auszeichnete, 
nach Berlin kommen und Kotau machen mußte. 
Wenn Sie sich demgegenüber überlegen, daß im 
August des vergangenen Jahres das letzte Kano-
nenboot einer europäischen Macht unter den 
Schüssen der Maotsetung-Armee den Jangtsekiang 
verließ, dann wissen wir und merken wir alle, was 
in diesen noch nicht fünfzig Jahren geschehen ist: 
ein Abstieg der europäischen Macht in einem heute 
noch erst von sehr Wenigen erkannten Ausmaß. 
(Abg. Rische: Trotzdem gibt es noch 
Tschiangkaischeks!) 
Am 27. Dezember 1949 ging in Batavia die hollän-
dische Fahne nieder, und an Stelle des niederlän-
dischen Kolonialreichs entstand der Staat Indo-
desien. Ein Jahr zuvor entstanden die Staaten Pa-
kistan mit 80 Millionen und Hindustan mit 300 Mil-
lionen Einwohnern. Sie bedeuten das Ende der eu-
ropäischen Kolonialherrschaft in weiten Gebieten 
der Erde. Eine Umstellung auch der wirtschaftli-
chen Gegebenheiten in den Mutterländern wird 
wahrscheinlich die Folge sein. Alle diese Dinge be
-
deuten einen Umsturz in einem Ausmaße, dessen 
wir uns noch gar nicht bewußt geworden sind. Und 
dann steht dieses Europa da mit Staaten von 4 Mil-
lionen, 7 Millionen, 8 Millionen, 250 00 usw. Ein-
wohnern und begreift noch nicht, was die Uhr in 
Wirklichkeit geschlagen hat. 
(Lachen bei der KPD.) 
Kürzlich wurde bei unseren französischen Nach-
barn die Erinnerung an die Schlacht auf den Kata-
launischen Gefilden, an jene Zeit wachgerufen, als 
im Raume von Paris bei Reims der Ansturm der 
Hunnen aus dem Osten endlich von Westeuropa 
zum Stehen gebracht wurde. Die Menschheit hat 
leider vergessen, was von jener Zeit an späterhin, 
bis zum Ende des 19. Jahrhunderts, geschehen 
war. Da hat es im Laufe dieser Jahrhunderte das 
deutsche Volk fertiggebracht, alle diejenigen Völ-
kerschaften, die je und je aus dem Innern des asia-
tischen Raumes nach Westen vorstießen, zum 
Stehen zu bringen. Ich nenne die Schlacht auf dem 
Lechfeld bei Augsburg, die Entsetzung des bela-
gerten Wien, und zwar auch mit Hilfe des polni-
schen Königs Sobieski und die Eroberung von 
Belgrad. Und was war das Ergebnis alles dessen? 
Als wir älteren zur Schule gingen, lernten wir da-
mals noch, daß die Grenzen Europas am Ural ver-
liefen. Als der erste Weltkrieg vorbei war, verlegte 
man die Ostgrenzen Europas an die Pripetsümpfe, 
an die Ostgrenze Polens. Und wenn wir uns heute 
die Entwicklung der Geschichte anschauen, dann 
könnten wir versucht sein zu glauben, die Ost-
grenze Europas sei zur Zeit auf der Linie Lübeck
Triest zu suchen. Das sind die Tatsachen, wenn wir 
nun schon mal von Realitäten und ihrer Beachtung 
sprechen wollen, die wir zu bedenken haben. Und 
wenn daraus nicht folgt, daß nun endlich nicht 
mehr mit den Methoden Richelieus oder Choiseuls, 
sondern mit den Methoden europäischer Gemein-
samkeit, europäischen Denkens außenpolitisch 
gehandelt werden muß, dann kann diesem Europa 
nicht mehr geholfen werden! 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Es war uns eine besondere Freude, daß wir nach 
den Debatten über die Saar nun heute auch den 
Schuman-Monnet-Plan als einen Ausdruck echt 
europäischen Denkens und echt europäischen Wol-
lens begrüßen können. Wir beglückwünschen die 
französische Regierung zu diesem Vorschlag. Wir 
beglückwünschen sie zu der Initiative und Tat-
kraft, mit der sie die Dinge nun in europäischem 
Geist zur Tat voranbringt. 
(Abg. Rische: Von Tatkraft kann keine 
Rede sein, sondern von Befehlen! - Abg. 
Euler: Dummschwätzer! — Zuruf von der 
Mitte: Sie müssen nicht von sich auf an-
dere schließen! — Abg. Rische: Denken 
Sie an die Abstimmung im außenpoliti-
schen Ausschuß in der französischen 
Kammer!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. 
Becker! 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Und noch einen 
Gedanken bitte ich zu beachten, und zwar auf 
wirtschaftspolitischem Gebiet. Sie wissen, daß wir 
im Jahre 1937 einen Einfuhrbedarf an Lebens- 
und Futtermitteln unter Zugrundeliegen einer Ka-
lorienhöhe von 2 700 pro Person von eindreiviertel 
Milliarden RM hatten. Das bedeutet: wir mußten 
erst Devisen in Höhe von über drei Milliarden für 
Einfuhr von Rohstoffen schaffen, um durch deren 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn ., Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2491 
(Dr. Becker [Hersfeld])  
1 Verarbeitung nun immer wieder neu die drei Mil-
liarden für den Neueinkauf von Rohstoffen und die  
eindreiviertel Milliarden Überschuß für den Be-
darf an Lebensmitteln und Futtermitteln zu schaf-
fen. Das war damals bei 2 700 Kalorien. — Übri-
gens: wie lange ist es her, daß man nicht mehr von  
Kalorien spricht? Wir haben auch das schon wie-
der schnell vergessen! — Und wie sieht nun, da  
wir die Ostprovinzen, die landwirtschaftlichen  
Überschußprovinzen verloren haben, die Rechnung  
für Deutschland aus? Erhöhter Export ist notwen-
dig, um uns auf dieser Höhe der Ernährung zu hal-
ten. Ferner: jedes andere europäische Land indu-
strieller Art, Belgien, Holland, England, Italien, in  
gewissem Maße auch Frankreich, haben dieselbe  
Not. Ergebnis: Wenn alle getrennt vorgehen, ist  
die Folge, daß jeder getrennt mit dem andern  
Konkurrenz treiben muß,  um seinen Export abzu-
setzen; denn die Absatzmärkte sind ja in der Welt  
geschwunden. Auch das hat sich noch nicht über-
all richtig herumgesprochen. Infolgedessen ist die  
einzige Konsequenz, die sich daraus ergibt, der  
Zusammenschluß der europäischen Mächte zu einer  
gemeinsamen Wirtschaftspolitik. Denn die Summe 
des Einfuhrbedarfs der getrennt wirtschaftenden  
Länder ist größer als der Einfuhrbedarf eines Ge-
samteuropa, oder umgekehrt ausgedrückt: Die  
Summe der Exportnotwendigkeit getrennt wirt-
schaftender Länder ist kleiner als die Notwendig-
keit des Exports für Gesamteuropa. Wir können  
mit dem Gesamteuropa, mit einer Gesamtwirt-
schaft im Innern uns von der Einfuhr etwas unab-
hängiger und in gleichem Maße von der Ausfuhr  
etwas unabhängiger machen, als wenn wir getrennt  
wirtschaften. 
(Abg. Rische: Wohin wollen Sie denn  
exportieren?)  
D Diese zwingende Notwendigkeit des Exports zwingt  
zu Europa; und deshalb sagen wir auch zu der  
Vorstufe eines geeinten Europa, nämlich zum Eu-
roparat ja. 
Und die weitere Konsequenz. Was sagt nun die 
 Opposition 
gege n diese Vorschläge? Wir haben es 
heute morgen schon erörtert, insbesondere mein 
Freund Schäfer hat schon über die Dinge gespro-
chen. Abwarten, wie es der Zentrumsvorschlag 
mit sich bringt, ist überhaupt keine Politik. 
(Zuruf von der Mitte: Noch nie gewesen!) 
Die Frage der Saar ist auch bereits von meinem 
Vorredner, dem Kollegen Schäfer, gestreift worden. 
Wir beharren bei dem Beschluß des Bundestags, der 
sich gegen diese Saarkonvention richtet. Wir behar-
ren bei dem Protestschreiben der Bundesregierung. 
Wir beharren bei der Erklärung, die heute morgen 
hier im Hause verlesen worden ist und die dahin 
geht, daß Änderungen des deutschen Gebiets im Osten  
und im Westen nur auf der Grundlage eines Frie-
densvertrags anerkannt werden können. Aber wir 
sind der Auffassung, daß diese Frage des Saar-
gebiets mit der Frage des Eintritts in den Europarat 
nichts zu tun hat. Die Sozialdemokratie steht auf 
dem Standpunkt und bemüht sich, zu beweisen, daß 
der Eintritt in den Europarat gemeinsam mit der 
Saarregierung eine Anerkennung der Dinge sei, 
unter denen die Saarregierung zustande gekommen 
sei, und eine Anerkennung der Saarkonvention. 
Meine Herren, der Ausgangspunkt ist falsch. Sie 
bemühen sich, dieses Axiom aufzustellen und in die 
Welt zu stellen, obwohl die Tatsachen, nämlich 
unsere Protesterklärungen mannigfacher Art, die 
ich aufgezählt habe, gerade dagegen sprechen, und 
erst dadurch, daß Sie dieses Axiom aufstellen, 
schaffen Sie für eine spätere Zukunft anderen die 
Möglichkeit, mit diesem jetzt von Ihnen aus beson-
deren Gründen aufgestellten Axiom zu operieren. 
Diese Taktik ist falsch im allgemein deutschen Sinn! 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Und noch eins: Wenn wir der Meinung sind, daß 
der Abschluß der Saarkonvention, die Schaffung 
eines Saarstaats ohne echte demokratische Legiti-
mation ein Fehler war, sind wir dann verpflichtet, 
auch einen neuen Fehler zu machen? Doch keines-
wegs! Sondern die richtige Politik besteht darin, 
Fehler zu vermeiden. Der Fehler, den wir ver-
meiden müssen, ist der, nun aus einem gewissen 
Trotz, aus Rechthaberei nicht in den Europarat hin-
einzugehen, obwohl er uns die Basis geben würde, 
von dort aus das, was zum Saargebiet zu sagen ist, 
zu korrigieren und zu rügen. 
(Zurufe von der SPD: Wie denn? 
Wieso denn?) 
Weiter wird in der Öffentlichkeit davon gespro-
chen: Wenn man in den Europarat hineinginge, be-
deute dies ein Abschiednehmen von der Ostzone. 
 Kein Wort ist davon wahr! Wer hat denn die Spal-
tung, um dieses „schöne" Wort zu gebrauchen, her-
beigeführt? Doch der Osten! Der Osten hat ein 
politisches System des Drucks und des Terrors ein-
geführt und dadurch die Ostzone von uns getrennt. 
Der Osten hat ein wirtschaftliches System einge-
führt, das mit dem westlichen nicht mehr zu verein-
baren ist. Und glaubt man umgekehrt im Volke, man 
müsse aus Gründen des Ressentiments diesen 
Schritt in den Europarat hinein unterlassen, um da-
mit im Osten den Gedanken zu vermeiden, man 
werde ihn im Stich lassen, — glaubt man, daß sich, 
irgend etwas an dem tatsächlichen Geschehen dort 
ändert? Glauben Sie, daß, wenn wir heute den Be-
schluß nicht fassen, dann eine Spur Freiheit mehr 
jin der Ostzone ist? Glaubt man, daß dort etwa das 
Privateigentum, die freie Wahl des Arbeitsplatzes, 
die freie Berufswahl wieder eingeführt würde? 
Glaubt man, daß die wirkliche Zahl der Kriegsge
-
fangenen und ihr Schicksal uns dann wahrheits
-gemäß bekannt würden? Glaubt man, daß dieser 
Pakt von Warschau zerrissen werden würde? 
Ich glaube, wir brauchen nur diese Fragen zu 
stellen, und die Antwort liegt auf der Hand. 
Gambetta hat einmal gesagt: „Immer daran den-
ken und nie davon sprechen!" Wir wollen den Satz 
abwandeln, wenn wir an die Ostzone, an die Gebiete 
östlich der Oder-Neiße denken: „Immer davon spre-
chen und immer daran denken und immer danach 
handeln!" Wenn wir in den Europarat hineingehen, 
wenn wir versuchen, hier den Westen wirtschaftlich 
gesund zu erhalten, wenn wir versuchen, hier den 
Geist der Freiheit hochzuhalten, dann schaffen wir 
wenigstens in einem Teile Deutschlands die Voraus-
setzungen, die es uns möglich machen, wenn der 
Tag der Einheit wieder gekommen ist, nun auch dem 
Osten wieder auf die Beine zu helfen. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP und CDU. — 
Zurufe von der KPD.) 
Nun zu dem weiteren Einwand: der Europarat sei 
nur ein schwächliches Gebilde. Richtig, absolut rich-
tig! Er kann nur Empfehlungen geben, aber aus 
seiner Mitte heraus, aus diesem Straßburger Par-
lament ist schon der Entschluß gekommen, man solle 
aus ihm ein Europa in Form einer Union mit be-
grenzten Aufgaben, aber echten Vollmachten 
schaffen, also praktisch eine Konföderation, einen 
Bundesstaat. Das ist auch unsere Überzeugung. 
2492 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Becker [Hersfeld]) 
Es ist eine Ironie des Schicksals, daß heute, am 
13. Juni, hier über Ja und Nein zum Europarat 
debattiert wird und daß morgen um 14 Uhr hier in 
diesem Hause die deutsche Sektion der Interparla-
mentarischen Union auf ein Referat des Herrn Kol-
legen Brill hin darüber debattieren wird, ob es nicht 
angezeigt ist, eine festere, straffere Organisation in 
Richtung auf einen europäischen Bundesstaat zu 
schaffen. Dieses Ziel entspricht auch unserer Auf-
fassung. Ich gebe die Meinung meiner Freunde 
wieder, wenn ich sage: wir wünschen, daß, ähnlich 
wie der Parlamentarische Rat aus den Ländern 
Deutschlands eine einheitliche Bundesrepublik ge-
schaffen hat, ein Parlamentarischer Rat für Europa 
geschaffen wird, gegründet auf allgemeine Wahlen, 
so daß die Bevölkerung in vollem Umfange daran 
teilnehmen kann, diesen Rat zu schaffen, und daß 
dieser Rat endlich die Konstitution schafft, die aus 
Europa mehr als nur dieses lockere Gebilde des 
Europarates macht. 
(Beifall bei der FDP und CDU.) 
Aber solange dieses lockere Gebilde als Vorstufe, 
als Entwicklungsphase besteht, wollen wir mit hin-
eingehen. Draußenstehen ist eine Inaktivität, die 
nie Politik gewesen ist. 
Der Herr Kollege Schumacher hat mit Recht dar-
auf hingewiesen, daß dieser Europarat sehr schwach 
konstruiert ist, daß er wenig Rechte gibt. Aber Herr 
Kollege Schumacher hat in merkwürdigem Wider-
spruch mit sich selber dann ausgeführt, daß dieser 
Eintritt in den Europarat uns zwangsläufig in den 
Atlantikpakt und zwangsläufig — gegen unseren 
Willen sogar zur Wiederaufrüstung führen wird. 
Das ist eine innere Unlogik, mit der kaum jemand 
fertig werden kann. 
(Zurufe von der SPD: Na! Na!) 
Der Europarat ist auch in der verbesserten Form 
einer Union, eines Bundesstaates, wie wir es uns vor 
stellen, verglichen mit dem Atlantikpakt, also mit 
einem Staatsvertrag zwischen den ihm angeschlos-
senen Mächten, doch etwas Grundverschiedenes. 
In einem allerdings gehe ich mit Herrn Dr. Schu-
macher ebenso wie mit Herrn von Brentano einig, 
daß wir alle einer Politik der Neutralität — etwa 
als einer andern Lösung — absagen wollen. Neu-
tralität — ein sehr guter Gedanke, schön, berau-
schend, aber gefährlich. Wenn es nur an uns läge, 
wir würden sofort neutral bleiben, denn das 
deutsche Volk wünscht nie wieder einen Krieg, weil 
es weiß, daß es das letzte Dach, das es über seinem 
Kopfe hat, aufs Spiel setzen würde, daß ein Krieg 
sich in seinem Lande abspielte. Aber die Neutrali-
tät hängt ja auch von anderen ab, von der Garantie, 
die andere geben können, und in letzter Linie hängt 
sie von der geopolitischen Lage ab, in der sich ein 
Volk befindet. Wenn Völker, wenn Heere von dem 
Osten nach dem Westen und von dem Westen 
nach dem Osten durch Europa ziehen, so 
müssen sie immer nördlich der Alpen ziehen, und 
es ist sicher, daß sie immer durch Deutschland, 
Frankreich und Polen ziehen werden. Es besteht die 
Gefahr, daß dann, wenn sich hier ein machtpoli-
tisches Vakuum bildet, der Anreiz, diese Durch-
marschmöglichkeit zu benutzen, sehr viel stärker 
als sonst ist. Infolgedessen sehe ich in einer Neu-
tralitätserklärung, mit der oft im Volke gespielt 
wird, nichts als den Versuch, klares Denken zu ver-
nebeln. 
Bei der Bildung des Europarates ist England er-
freulicherweise beteiligt. Ich glaube freilich, an-
nehmen zu sollen, daß diese Beteiligung Englands  
zur Folge gehabt hat, daß eine schärfere Zusammen-
fassung zu einer Konföderation im Augenblick 
seiner Entstehung nicht möglich war. Wir wünschen 
aber, daß auch in einem konföderierten Europa, wie 
wir es uns vorstellen und wie es sich aus dem 
Europarat entwickeln mag, England beteiligt ist. 
Wir wünschten, daß es auch bei dem Schuman-Mon-
net-Plan beteiligt wäre. Wir wünschen es unter 
anderem deshalb, weil dieses England im Jahre 1940, 
völlig auf sich allein gestellt gegenüber uns und 
unseren Verbündeten, die Idee der menschlichen 
Freiheit hochgehalten hat. Dieses Verdienst wollen 
wir als seine damaligen Gegner offen und rückhalt-
los anerkennen. Gerade wegen dieses Bewußtseins 
der Freiheit, gerade deswegen, weil England den 
Geist der Freiheit damals geschützt und hochgehal-
ten hat, soll es in einem künftigen Europa dabei sein. 
Es wird allerdings einer besonderen Regelung für 
England bedürfen, weil es zum Teil kontinental 
denken und handeln muß und zum Teil als Haupt 
des Commonwealth andere Interessen hat. Aber es 
wird andererseits nur dann eine Beteiligung an 
einem geeinten Europa möglich sein, wenn sich Eng-
land entschließen kann, einen Teil der Souveränität 
an diese Konföderation Europa abzugeben. Diese 
Abgabe der Souveränität braucht in diesem Falle 
ebensowenig wie bei dem Monnet-Schuman-Plan zu 
schrecken; denn man muß sich immer wieder dar-
über klar sein, daß bei beiden ja nicht nur eine rein 
verwaltungsmäßige Spitze, eine pouvoir exécutif 
allein als Leitung vorhanden sein wird, sondern daß 
in beiden - auch im Monnet-Schuman-Plan — eine 
pouvoir juridique, eine rechtsprechende Gewalt ge-
schaffen werden muß als Hort der Rechte und Frei-
heit der einzelnen damit verbundenen Länder, Kor-
porationen und Personen. 
Wenn wir so den Wunsch haben, daß auch Eng-
land beteiligt sein möge, und aus vollem Herzen zu 
diesem Europarat „ja" sagen, so wollen wir uns doch 
am Schluß noch über einen Punkt klar werden. Das 
ist der: Alle noch so guten Institutionen, aller so 
geschaffene wirtschaftliche Wohlstand hat auf die 
Dauer keinen Bestand, wenn hinter den Dingen 
nicht eine tragende Idee steht. Wir müssen darauf 
sehen und müssen insbesondere unsere Jugend da-
mit erfüllen, daß hinter diesem Europa eine tra-
gende Idee steht, eine Idee, die gegenüber der kom-
munistischen Idee, der Idee der Unfreiheit, der Idee 
des totalitären Staates, gegenüber diesem Irrlicht 
aus dem Osten ein wirklich leuchtendes Ideal dar-
stellt. 
Dieses Ideal ist auf dem Boden der christlich
-
abendländischen Kultur gewachsen, umfaßt die 
Freiheit der Persönlichkeit, den Geist der Humani-
tät, rechtsstaatliches Denken und soziales Handeln. 
Diese unsere Jugend braucht — und das sei an 
die Adresse der Besatzungsmächte gesagt — zu den 
Ideen auch Symbole, die diese Ideen versinnbild-
lichen. Wenn von Einigkeit und Recht und Freiheit 
die Rede ist, dann darf man es vielleicht auch noch 
singen. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Es wird auch die Zeit kommen müssen — hoffent-
lich bald —, da sich aus dem Besatzungsstatut ein 
anderes Statut entwickelt. Wir sind gegen Neutra-
lität. Wir verlangen für uns aber, weil wir entwaff-
net worden sind, weil wir uns bedingungslos haben 
ergeben müssen, daß uns diese Siegermächte 
schützen. Wenn zu unserm Schutz hier im Lande 
Truppen gehalten werden, dann werden sie gleich-
zeitig noch zu einem andern Zweck gehalten, näm-
lich im Rahmen derjenigen Außenpolitik, die die 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 249j 
(Dr. Becker [Hersfeld]) 
Besatzungsmächte nun von sich aus befolgen. Das 
wird dahin führen müssen, daß man uns im größt-
möglichen Ausmaß Souveränität des Handelns auf 
allen Gebieten gibt, soweit es eben nur mit der Tat-
sache zu vereinbaren ist, daß hier zu unserm Schutz 
Garnisonen gehalten werden müssen. Man wird 
dann in aller Freundschaft auch die Frage der 
Kosten dieser Garnisonen aushandeln müssen. 
Dieser Gedanke der Souveränität gehört mit zu 
diesen tragenden Ideen, die wir für Europa und vor 
allen Dingen für unsere Jugend haben wollen. Wir 
möchten, daß sich die Jugend nicht in Drill und 
Dressur irgendwo trifft, sondern wir möchten, daß 
vielleicht die Jugend aller Nationen, insbesondere 
die Jugend von Frankreich und Deutschland, zu-
sammenkommt, um sich gegenseitig kennenzu-
lernen, vielleicht am Straßburger Münster, am 
Kölner Dom, auf dem Römer-Platz in Frankfurt am 
Main oder vor jenem eindrucksvollen Totendenkmal 
auf den Schlachtfeldern von Verdun. Dann mag 
unsere Jugend aus der Vergangenheit lernen; dann 
mag ihr erzählt werden, wie schon vor 25 Jahren 
Stresemann auf der Tribüne des Völkerbundes in 
Genf danach fragte: Wo bleibt die europäische 
Münze, wo bleibt die europäische Briefmarke? Man 
wird ihr davon sprechen, daß Stresemann damals, 
weil er sich mit Nein-Sagern herumschlagen mußte, 
von diesen als den Ewig-Gestrigen sprach. Man 
wird ihr erzählen, daß damals — 1924 — der Zen-
trums-Reichskanzler Marx in London und daß die 
sozialdemokratische Fraktion von damals in all den 
Jahren von damals mit dafür eingetreten sind, auch 
damals schon Völkerbundsideen zu verbreiten und 
für ein einheitliches Europa einzutreten. 
(Zuruf von der CDU: Breitscheid! — Wider
-
spruch bei der SPD.) 
Dann wird aus diesen Strömungen und Zusammen-
künften heraus der Geist geboren werden, der den 
Wiederaufbau in Europa leiten wird und der dann 
für unsere Jugend ein Ansporn sein wird, diesen 
Gedanken hochzuhalten, der ihr auch einen Halt 
geben wird, wenn gegenüber diesem Ideal der christ-
lich-abendländischen Kultur das Irrlicht aus dem 
Osten wieder leuchten will. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe im Auftrage meiner 
Fraktion das Ja der Deutschen Partei zur Regie-
rungsvorlage zu begründen. Es ist, nachdem so viele 
Worte über diesen Tatbestand bereits gefallen sind, 
nachdem die ganze Summe der Probleme und Ge-
danken ausgebreitet worden ist, nicht ganz einfach, 
noch etwas zu diesem Für und Wider zu bemerken. 
Ich möchte versuchen., das in Kürze zu tun, und lege 
Wert darauf, an den Anfang meiner Ausführungen 
die eine Feststellung namens meiner Fraktion zu 
stellen: Wir unterliegen mit diesem Ja, das uns sehr 
ernst ist, das ganz aus der Geschichte unserer Partei 
zu verstehen ist, keiner Moderichtung, sondern wir 
sind der Auffassung: Niemand kann es wagen oder 
versuchen, sich aus dem deutschen Schicksal — 
dieses Schicksal ist die Niederlage und ihre Fol-
gen — in ein Europa hinauszudrücken. Wir spre-
chen dieses Ja vielmehr in der Erkenntnis, daß in 
dem Werden einer europäischen Zusammenarbeit zu 
gegenseitigem Nutzen, daß in dieser neuen inter-
nationalen Organisation, die sich sehr mühsam ver
wirklicht, der wichtigste Teil einer deutschen Auf-
gabe liegt. 
Es ist wahr, wenn die Opposition sagt, daß die 
Organisation, also das, was da in Straßburg nach 
vieler Mühe geschaffen worden ist, noch wenig 
effektiv sei. Aber es ist ja gerade die Aufgabe einer 
deutschen Politik, diese Möglichkeiten effektiv zu 
machen. Nach Auffassung meiner Fraktion sehen 
wir in dem Eintritt in den Europarat wieder den 
ersten großen Beitrag Deutschlands für eine kon-
struktive Politik. Wir sagen dieses Ja in der vollen 
Erkenntnis seiner Problematik. Wir wollen auch gar 
nicht vor den Schwierigkeiten ausweichen, die darin 
stecken; wir wollen jenen Sprung in eine ungewisse 
Zukunft tatsächlich mutig tun. Wir sagen dieses Ja 
in dem Bewußtsein, daß ein Nein gewollt oder un-
gewollt dem russischen Imperialismus in die Arme 
arbeitet. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Gewollt oder ungewollt! Es gibt Fragen für das 
Schicksal einer Nation, bei denen man sich entschei-
den muß. Deshalb lehnen wir alle Kompromiß-
lösungen ab. Deutschland ist keine Brücke zwischen 
Ost und West, sondern Deutschland ist ein wichtiger 
Teil des Abendlandes und hat stets in der Front zum 
Osten gestanden. 
(Zuruf von der SPD: Wo fängt der bei Ihnen 
an? — Zuruf von der KPD: Das ist aber 
allerhand!) 
— Wo dieser Osten bei mir anfängt? Darauf möchte 
ich mit den Worten Queuilles antworten: „Es ist 
die Aufgabe der europäischen Politik, die Grenzen 
Europas so weit nach Osten zu legen wie nur irgend 
möglich!"  
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der KPD.) 
Wenn wir von der Fraktion der Deutschen Partei 
dieses Ja sprechen, dann klar und deutlich in dem 
einen Sinne: Befreiung unserer Menschen in der 
Ostzone, Befreiung Osteuropas, Einigung Deutsch-
lands durch eine Einigung Europas! Das ist die 
große Aufgabe, die gelöst werden muß und die viel-
leicht noch Jahre dauert, bis sie endgültig zum euro-
päischen Bewußtsein geworden ist. Wir müssen von 
der Souveränität zur Solidarität kommen und diesen 
Weg in Formen gehen, die die Schwierigkeiten zwi-
schen Ost und West mit friedlichen Mitteln zu lösen 
imstande sind. Es ist nun einmal eine alte, geschicht-
liche Erscheinung, daß dort, wo ein Vakuum ent-
steht, der stärkere Lebensstrom eindringt. Wenn 
man die mühseligen, zögernden, ängstlichen und oft 
auch verlogenen Versuche der letzten Jahrzehnte 
betrachtet, Europa zu einigen, und demgegenüber 
die ungeheure Angriffskraft des Ostens zu werten 
weiß, mit deren Hilfe die Grenzen des Ostens so weit 
vorverlegt worden sind, dann kann uns Entsetzen 
darüber erfassen, daß diese Einigung nicht im letzten 
Ernst und im letzten Willen schon längst zustande 
gekommen ist! 
Wir von der Deutschen Partei lehnen jeden Ver-
such einer Schaukelpolitik zwischen Ost und West 
ab. Unsere politische Konzeption ist westlich! 
(Beifall bei der DP.) 
Über die Frage Neutralisierung und jene Rapallo- 
oder gar Tauroggenvorstellungen, die in einer spiele-
risch-historischen Romantik noch irgendwo herum-
geistern, hat mein Vorredner, Herr Abgeordneter 
Becker, bereits das Wesentliche gesagt. Wir erstre-
ben mit dem Beitritt zum Europarat eine fried-
liche Lösung. Wir wollen, daß diese europäische 
2494 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. von Merkatz) 
Organisation zu gegenseitigem Nutzen wirksam 
wird, d. h. daß auch mit dem Osten wieder ein lebt 
hafter Warenaustausch einsetzt. 
(Zurufe von der KPD.) 
Dieser Warenaustausch ist wichtig. 
(Zuruf von der KPD: Schaukelpolitik!) 
— Wenn Sie das Schaukelpolitik nennen wollen, 
dann irren Sie sich auf das gründlichste! Unsere 
Entscheidung ist eindeutig. Aber ich lasse keine 
Zweifel darüber, wir wünschen die gute Nachbar-
schaft auch nach Osten hin, nachdem sichergestellt 
ist, daß unsere eigenen Menschen und die Staaten 
Osteuropas dort, wo abendländische Kultur waltet, 
wieder in Freiheit, Frieden und Sicherheit existieren 
können. 
(Abg. Rische: Das werden Sie nicht mehr 
erleben!) 
— Sie werden vielleicht dafür sorgen, daß wir es 
nicht mehr erleben; das kann sein. 
Wir glauben an die Möglichkeit, den Frieden 
durch eine große moralische Kraftanstrengung her-
zustellen. Das ist die deutsche Aufgabe. Deshalb 
müssen wir gerade bei der Frage des Europarats, 
wo es darauf ankommt, das Mißtrauen gegen unser 
Land zu zerstreuen, einen ganz eindeutigen, klaren 
Kurs steuern. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Warum dann 
den Hohenfriedberger Marsch statt politi-
scher Argumente in den Wahlversamm-
lungen, Herr von Merkatz?) 
— Ich spreche nicht von dem Hohenfriedberger 
Marsch, obwohl ich ihn gern höre! 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Aber so 
machen Sie Ihre Politik draußen; so nähern 
Sie sich Ihren Wählern, und nicht mit den 
Argumenten hier!) 
— Das ist nicht wahr, ich bin im Wahlkreis und hier 
derselbe. 
Ich möchte kurz auf die Argumente der Regierung 
eingehen. Sie gipfeln in zwei Punkten: Wahrung 
des Friedens und Wiederherstellung der deutschen 
Einheit. In diesen beiden Punkten, die die Politik 
des Bundeskanzlers und seiner Regierung beherr-
schen, stimmen wir restlos überein. Wir sind auch 
der Überzeugung, daß der Schuman-Plan, daß dieser 
französische Vorschlag ohne einen Eintritt in den 
Europarat undurchführbar wird. Dieser Plan ist 
nach unserer Auffassung der erste Kern einer wirk-
lichen wirtschaftlichen Einigung als Vorläufer einer 
politischen Einigung. Wir fassen diesen Plan auf 
als das, was er ist, in allererster Linie als ein poli-
tisches Instrument, als den großen, kühnen Versuch, 
die Frage der Verständigung zwischen Deutschland 
und Frankreich als den Ausgangspunkt und die 
Grundlage für eine europäische Einigung nun ein-
mal praktisch in Angriff zu nehmen. Es wäre un-
verantwortlich, sich in dieser Stunde durch das Nein 
zum Europarat der Verwirklichung auch dieses 
Planes zu entziehen, und es wäre unverantwortlich, 
durch unser Fernbleiben wieder einmal wie nach 
dem ersten Weltkrieg die Möglichkeit einer europä-
ischen Einigung auf Jahre zu verschieben und viel-
leicht für immer unmöglich zu machen. 
Der Herr Bundeskanzler hat das Besatzungs-
regime in einen logischen Zusammenhang mit den 
Wegen gebracht, die die deutsche Politik zu be-
schreiten hat. Es ist eine schwierige Aufgabe, die 
wir geduldig und zäh anpacken müssen und die nicht 
gleich große Erfolge herbeiführen kann. Das Besat-
zungsregime ist in seiner ganzen Grundlage eine 
vollkommene Neuerung im europäischen Völker-
recht und im Weltvölkerrecht. Die Aufgabe einer 
deutschen Politik ist es, die in ihren Grund-
lagen fehlkonstruierte Entwicklung in eine ge-
sunde Organisation internationaler Zusammen-
arbeit umzubiegen. Soweit ich sehe, ist dieser 
Weg mehr und mehr mit Erfolg beschritten 
worden. Es ist immerhin eine Entwicklungskette 
über die Jahre der Strafbesetzung, über den Parla-
mentarischen Rat zum Grundgesetz, dann auch zum 
Petersberger Abkommen sowie zum Europarat und 
zu der Möglichkeit des Schuman-Plans. Es liegt hier 
ein Wandel in den Grundlagen einer Situation vor, 
der von uns beachtet werden muß. 
Ich bin nicht der Auffassung, daß wir irgend-
welche Trümpfe in den Händen haben, und ich 
glaube gemeinsam mit den Vorrednern der Regie-
rungskoalition auch nicht, daß eine Möglichkeit be-
steht, durch Passivität, durch das alleinige Geltend
-
machen des Gewichts unserer Bevölkerungszahl und 
unserer geographischen Lage einen politischen 
Erfolg zu erzwingen. Es ist in Wahrheit nicht so, 
daß man uns unbedingt braucht. Ich glaube, daß 
alle diejenigen, die aus mancherlei Gründen zu 
einem Nein kommen, in etwa doch die deutschen 
Möglichkeiten überschätzen. 
(Zustimmung bei der CDU.) 
Jenes Anpassen an einen sehr harten Willen, ohne 
sich innerlich, moralisch und auch im Grundsätz-
lichen zu unterwerfen, das allmähliche Hinein-
schreiten in Formen einer internationalen Organi-
sation, ohne sich und seine Seele preiszugeben, ist 
meines Erachtens die einzige Möglichkeit, das, was 
als Gewicht in unserem Lande zurückblieb, zur 
Geltung und zum Tragen zu bringen. Eine Politik 
der Passivität und des Sichversagens würde tat-
sächlich nichts anderes sein als der außenpolitische 
Ausdruck des Vakuums, das in unserem Lande zu-
rückgeblieben ist. Ich sprach davon, daß das Schick-
sal eines solchen Vakuums meistens das ist, daß 
der stärkere Lebensstrom dort eindringt, um es aus-
zufüllen. 
Wenn ich die Gründe der Opposition zusammen-
fassen darf, so handelt es sich um zwei Hauptpunkte. 
Sie sagen nein, weil dieser Europarat uns nicht als 
einen gleichberechtigten Staat empfängt; sie sagen 
nein, weil das Saarstatut, das durch die widerrecht-
lichen Konventionen geschaffen wurde, de facto an-
erkannt würde. Ich kann mich diesen Argumenten 
nicht anschließen. Was die Frage der Gleichberechti-
gung betrifft, so wird es selbstverständliches Ziel 
einer deutschen Politik sein und bleiben müssen, 
Freiheit und Gleichberechtigung zurückzuerlangen. 
Daß wir aber, um Freiheit und Gleichberechtigung 
zurückzuerlangen, noch irgendwelche Trümpfe in 
den Händen hielten, kann ich nicht einsehen. Im 
Gegenteil, indem wir die Frage der europäischen 
Einigung, das Übergehen von der Souveränität zur 
Solidarität, zum Gegenstand eines Handels machen, 
entwerten wir den Gedanken und geben damit den 
Kern, die Moralität der ganzen Angelegenheit preis. 
(Sehr gut! bei der CDU.) 
Dann noch etwas anderes, und da muß ich als ein 
Mensch, der aus der Gegend östlich der Oder-Neiße-
Linie kommt, doch einen starken Widerspruch an-
melden. Seitens der Opposition ist in der Frage 
des Saargebiets und in dem Verbrechen der Oder-
Neiße-Linie eine Parallelität behauptet worden. 
Diese Parallelität kann ich als Ostdeutscher unter 
gar keinen Umständen anerkennen. 
(Zustimmung bei der CDU.) 
Von der Opposition wurde ausgeführt: In der Frage 
des Saargebiets geht es uns um ein Prinzip, nämlich 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1953 	 2495 
(Dr. von Merkatz) 
um das Prinzip, daß die anderen Mächte ihre Grund-
sätze der Demokratie und der Freiheit und das, 
was sie versprochen haben, auch wirklich ernst 
nehmen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Und des Rechts!) 
— Und des Rechts! Ich stimme dieser Folgerung 
vollinhaltlich zu. Aber wenn das auch so ist, wenn 
es sich hier auch um große Schwierigkeiten han-
delt, wie wollen wir sie denn anders meistern? Wie 
wollen wir von dieser Bundesrepublik aus anders 
um diesen Teil Deutschlands kämpfen als auf dem 
Wege, den die Regierung eingeschlagen hat? Durch 
Passivität — ich wiederhole es noch einmal — wird 
der Trümmerhaufen nur noch größer. Es kommt 
darauf an, auch den kleinsten Fetzen einer Möglich-
keit, um diese unsere Menschen zu ringen, wahrzu-
nehmen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Es ist leider 
keine Möglichkeit!) 
Indem wir unseren Glauben und unsere Hoffnung 
nicht aufgeben und das ganze Gewicht unseres ein-
heitlichen Willens als Mitglieder des Europarats 
in der Beratenden Versammlung dafür einsetzen, 
daß nicht durch Schaffung tatsächlicher Zustände 
der staatlichen Zugehörigkeit der Saarbevölkerung 
Gewalt angetan wird, wie das an der Bevölkerung 
der Ostzone geschehen ist, indem wir also für den 
Standpunkt der Gerechtigkeit eintreten, beschreiten 
wir den einzigen Weg, der uns geblieben ist, be-
nutzen wir die einzige Möglichkeit, die es für uns 
noch gibt. Diesen Weg geht die Bundesregierung. 
Wenn wir hier zusehen, dann wird kein Schuman-
Plan kommen, dann wird dieser Plan nicht die 
letzte Möglichkeit erschließen, auch über die Saar 
ein Übereinkommen und eine Verständigung zu 
finden, die unserer nationalen Verpflichtung Rech-
nung trägt und zugleich dem Ausgleich zwischen 
Frankreich und Deutschland und damit dem Frieden 
in Europa dient. 
Ich muß mich dagegen wenden, daß die Opposition 
aus dem Eintritt  in den Europarat trotz des Protestes 
der Bundesregierung eine Anerkennung de facto 
folgern will. Wenn wir so dem Osten die Argumente 
liefern, mit denen uns der Osten entgegentreten 
kann, so ist mir das restlos unverständlich. Will 
man hier wirklich eine Parallelität sehen, jene Ver-
treibung von 15 Millionen Menschen, jenes Ver-
nichten und buchstäbliche Zerstören eines Gebietes 
bis zur Oder-Neiße-Linie, jenes vielleicht größte 
Verbrechen, das unter den Völkern jemals begangen 
worden ist? Wenn man das in eine Parallelität zur 
Saarfrage stellen wollte, so bedeutete das eine 
verhängnisvolle Verkennung der Bedeutung beider 
Vorgänge, der ich keineswegs zustimmen kann. Ich 
hoffe, daß es der Opposition möglich sein wird, ihre 
Auffassung von der gleichen Bedeutung des ver-
letzten Prinzips bei der Saarfrage und der Oder-
Neiße-Linie zu revidieren. Diese Revision ist not-
wendig, wenn wir auf der Rückkehr der Heimat-
vertriebenen mit Hilfe der westlichen Alliierten be-
stehen wollen. 
Zum Schluß darf ich noch auf einen wichtigen 
Punkt eingehen. Wir lasen heute morgen in der 
„Welt" die sehr dezidierte Stellungnahme der eng
-
lichen Sozialistischen Partei gegen jeden Gedanken 
an eine wirtschaftliche oder politische Union Euro-
pas, gegen eine übernationale hohe Behörde, eine 
neutrale Macht in Europa und die weitere Liberali-
sierung des europäischen Handels. Diese scharfe 
Ablehnung der großen englischen Partei, die sich 
auffällig mit dem Nein ihrer Schwesterpartei zum 
Eintritt in den Europarat deckt, bedeutet tatsächlich 
ein schweres Hemmnis für das, was in Europa wer-
den soll. Es kann keinem Zweifel unterliegen, daß 
ein Europa ohne England kein wirkliches Europa 
sein könnte. Es gehört nun einmal zu Europa etwas 
Wesentliches hinzu, die Weite über See, die Be-
ziehungen über die Meere, die seit der Neuzeit tief 
in unser soziales und wirtschaftliches Leben ge-
staltend eingegriffen haben. Ohne England, ohne 
diesen weiten Blick über die See ist Europa unvoll-
ständig und ein Torso. Auf der anderen Seite be-
deutet es aber doch ein außerordentliches Hemmnis, 
die Frage der europäischen Einigung klassenpoli-
tisch oder ideologisch zu sehen. Wir befürchten, daß 
seitens der Opposition gegen den Eintritt in den 
Europarat Stellung genommen wird, weil dieser 
Eintritt unter Umständen bedeuten kann, daß 
Europa nicht nach einer Parteiideologie organisiert 
werden soll. 
(Zustimmung bei der DP.) 
Ich möchte seitens meiner Fraktion deutlich er-
klären: es gibt weder ein sozialistisches noch ein 
sonstwie gefärbtes Europa, sondern es kann immer 
nur ein einziges Europa geben, das auf seinen 
Grundprinzipien aufgebaut ist. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Irgendein 
Attribut muß es ja haben! Sie sprachen vor
hin von einem Vakuum!) 
— Dieses Attribut, das Sie, Herr Professor, wün-
schen, will ich auch noch nennen. Es gibt nur ein 
einziges Attribut, das man diesem Europa geben 
kann. Das ist nämlich ein christliches, ein innerlich 
souveränes, freies Europa, das die gesamten 
Schöpferkräfte, die es der Welt einmal geschenkt 
hat, wieder schenken kann. Das ist das Europa. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich stimme mit der Opposition darin überein: es 
 ist etwas anders geworden seit dem 19. Jahrhundert; 
wir stehen in diesem 20. Jahrhundert vor ganz 
neuen Aufgaben. Es wird notwendig sein, auch die 
soziale Legitimität als eine Grundlage europäischen 
Denkens zu entwickeln und in der Praxis zu er-
proben. Es ist das große Ziel der Erhöhung des 
Wohlstandes für alle. Es ist das große Ziel, nicht 
nach unten, sondern nach oben hin zu nivellieren 
(Sehr gut! bei der DP) 
und durch eine praktische Arbeit insbesondere auf 
dem Gebiete der Sozialpolitik hier Angleichungen, 
gemeinsame Auffassungen zu erzielen, die das Ge-
samte fördern, und die Voraussetzungen dazu zu 
schaffen. Das ist die Aufgabe der Zukunft. Ich gebe 
zu, was da in Straßburg entstanden ist, ist noch 
lange nicht genug, um solche Ziele zu verwirklichen. 
Aber tun wir doch dann auch alles dazu, um das 
Mehr, das erforderlich ist, zu schaffen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Aber zur 
Freiheit gehört ja die Emanzipation!) 
Ich möchte hier Ihre Aufmerksamkeit nicht wei-
ter in Anspruch nehmen und nur folgendes ab-
schließend feststellen. Wir von der Deutschen Partei 
wollen kein sozialistisches, kein bolschewistisches, 
kein faschistisches und auch kein kapitalistisches 
Europa. 
(Lachen links.) 
Wir wollen ein christliches Europa. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Sie wollen 
Metternich mit der heiligen Allianz haben! 
Das war auch Europa!) 
— Herr Professor, wenn wir heute einen Metternich 
hätten, der Europa vor den Gefahren bewahren 
könnte, der Rußland wieder zurückzudrängen wüßte 
2496 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. von Merkatz) 
— wie Metternich es konnte —, dann könnten wir 
glücklich sein. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Mit allem, 
was dazu gehört! Metternich ist unteilbar, 
Herr von Merkatz! Als Student haben Sie 
es anders gesagt!) 
Wir wollen ein christliches Europa, das heißt ein 
Europa der persönlichen Freiheit, der Rechtlichkeit 
und Gerechtigkeit, des Wohlstandes für alle,  der 
 kulturellen Blüte, ein Europa als Faktor des Frie-
dens, das seiner schöpferischen Aufgabe in der Welt 
zurückgegeben ist. Was wir wollen, ist letzthin eine 
europäische Erneuerung, letzthin also eine gewaltige 
konservative Revolution, die die verschütteten 
abendländischen Werte wieder ans Licht bringen 
soll, um mit ihrer Kraft die drängenden Probleme 
sozialer, wirtschaftlicher und politischer Art, die 
diesem Jahrhundert aufgegeben sind, zu lösen. 
Glauben Sie, es liegt in dem Gedanken des Konser-
vativen, nämlich in der eigentlichen Kernsubstanz, 
auf der unser Abendland beruht, eine starke, eine 
revolutionäre Kraft, vielleicht die Kraft, die die 
eigentliche Lösung bringt. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. 
Rische: Darauf können Sie sich verlassen. 
— Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Die haben 
Sie verbaut!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Tichi. 
Tichi (WAV): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Gerade die ungeheuerlichen Ereignisse im 
Osten, die jedem Deutschen die Schamröte ins Ge-
sicht treiben und die heute früh in diesem Saal so 
stürmischen Widerhall fanden, haben uns bestimmt, 
zur Frage des Europarats eine klare Stellung zu be-
ziehen. Ich habe deshalb im Namen meiner Fraktion 
nachstehende Erklärung abzugeben. 
Mir und meinen Freunden ist es klar, daß der 
Bundestag vor einer bedeutsamen außenpolitischen 
Entschließung steht, die in ihrer Folge und in ihren 
Zusammenhängen aufs engste mit dem kommenden 
Weltgeschehen verbunden ist. Die Fraktion der 
WAV hat schwerste Bedenken gegen einen Beitritt 
zum Europarat im gegenwärtigen Zeitpunkt. Wenn 
die WAV-Fraktion trotzdem der Beitrittserklärung 
zustimmen wird, dann nur deshalb, damit im Aus-
land eine Weigerung, dem Europarat beizutreten, 
nicht etwa falsch aufgefaßt werden könnte, als wolle 
Deutschland eine Zusammenarbeit mit den Mächten 
der westlichen Zivilisation irgendwie ablehnen. Die 
Fraktion der WAV erklärt mit aller Entschiedenheit, 
daß eine Zustimmung zur Beitrittserklärung keines-
wegs irgendeine Anerkennung des selbständigen 
Charakters des Saargebiets oder eine nachträgliche 
Anerkennung der Unterschrift der Regierung unter 
das Rubrstatut bedeuten würde. Ebenso erklärt 
meine Fraktion feierlich. daß die Einheit der Deut-
schen im Osten und im Westen für sie eine unver-
zichtbare Forderung ist. die wir niemals preisgeben 
werden und können. Die WAV-Fraktion hofft. daß 
der Weg 7U einer völligen Gleichberechtigung 
Deutschlands im Europarat nach erfolgtem Beitritt 
möglichst abgekürzt werden kann, damit endlich 
einmal Frieden und Freundschaft unter den Völkern 
Europas und der Welt einkehrt. 
(Beifall bei der WAV und bei den Regie- 
rungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Nuding. 
Nuding (KPD) : Meine Damen und Herren! Wenn 
ich die Rede des Herrn Abgeordneten Becker und 
insbesondere die Rede des Herrn Kollegen Merkatz 
nehme, so kommt mir der Gedanke, daß die Ge-
sellschaft, die Sie verteidigen, nahezu 100 Jahre die 
Möglichkeit zur Vereinigung Europas hatte. In die-
ser Zeit hat sie sich als unfähig erwiesen. Das, was 
Sie heute versuchen, ist noch weniger wert als Ihre 
Versuche in der Vergangenheit; denn heute könnten 
Sie schon nur noch ein Rumpfeuropa einigen. Aber 
selbst dazu ist Ihnen die Möglichkeit genommen, 
weil Sie nur so weit gehen dürfen, wie der amerika-
nische Imperialismus es Ihnen erlaubt. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Eine andere Möglichkeit gibt es dabei nicht. 
In der ganzen Diskussion kam zum Ausdruck, 
daß die Triebkraft für die Vereinigung Europas — 
und die Schaffung der westeuropäischen Union, 
muß man klar sagen — Furcht ist. Furcht wovor? — 
Das ist in verschiedenen Formen zum Ausdruck ge-
bracht worden: Furcht vor den gewaltigen sozialen 
Kräften, die Sie nicht mehr im Banne halten können 
(Sehr wahr! bei der KPD) 
und die Sie zu bekämpfen versuchen. Herr von 
Merkatz hat es mit den untauglichen Mitteln eines 
Metternich versucht, und der Rattenfänger von 
Braunau, wenn er leben würde, hätte sich an dieser 
Rede gefreut. Denn auch er wollte die Grenzen so-
weit wie möglich nach dem Osten verlegen. 
(Abg. Spies: Heute entgegengesetzt: der 
Osten nach dem Westen!) 
Das Resultat seiner Schaukelpolitik war ein um-
gekehrtes. So wird es heute auch Ihnen gehen. Denn 
die Probleme, die zu lösen sind, lauten nicht: Ko-
ordination der Rüstungsgewinnler und Kriegs-
treiber aus Vergangenheit und Gegenwart, sondern: 
Schaffung anderer sozialer Zustände, die es den 
Menschen ermöglichen, in Frieden zu leben. 
(Sehr wahr! bei der KPD. — Lachen bei 
den Regierungsparteien. — Zuruf rechts: 
Russische Zustände!) 
— Es haben schon einmal Leute über diese Reden 
gelacht. Die lachen heute nicht mehr! 
(Abg. Schröter: Kollege Müller! Der lacht 
auch nicht mehr!) 
Die sind in Nürnberg von denjenigen gehängt wor-
den, mit denen Sie die Europaunion machen, für 
welche Ihr Herr Kollege Merkatz so warme Worte 
gesprochen hat. 
Nun einige Bemerkungen zu der Rede des Herrn 
Bundeskanzlers. Der Herr Bundeskanzler hat zu 
Eingang seiner Rede etwa folgende These aufge-
stellt: Der Atlantikpakt und der Europarat sind Ein-
richtungen mit verschiedenen Zielen und verschie-
denen Mitgliedern. — Ist dem wirklich so? Unter-
suchen wir einmal: Wer sind die Väter des west-
europäischen Zusammenschlusses nach dem zweiten 
Weltkrieg? Nach dem ersten Weltkrieg hatten diese 
Bestrebungen noch einen sehr europäischen Beige-
schmack. Es waren damals zwar die gleichen Feinde 
des Fortschritt, aber sie versuchten, die Sache von 
Europa aus zu machen. Nach dem zweiten Weltkrieg 
ist es einzig und allein der amerikanische Impe-
rialismus und mit ihm sind es diejenigen Kreise in 
Europa, die das erreichen wollen, was Hitler mit 
den gleichen Argumenten und unter den gleichen 
Vorwänden nicht erreicht hat. 
Herr Adenauer und einige Redner dieses Hauses 
haben zum Ausdruck gebracht, man wolle den Zu-
sammenschluß unter einem einzigen Signum, einer 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2497 
(Nuding) 
einzigen Parole, nämlich: dem Druck, der vom Osten 
komme, einen Gegendruck entgegenzusetzen. Aber 
keiner, weder der Herr Bundeskanzler noch die 
Redner, die nach ihm gesprochen haben, hat dem 
Hohen Hause gesagt, worin nun eigentlich dieser 
Druck besteht. 
(Abg. Dr. von Brentano: Das ist bekannt!) 
Es hat eine Zeit gegeben, als in diesem Hohen Hause 
davon gesprochen worden ist, daß der Westen 
Deutschlands und Westeuropa Magnet werden solle 
für die Völker des Ostens. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Anscheinend ist die Magnetzeit vorbei; 
(Zuruf von der KPD: Magnet ohne Strom!) 
eine andere Zeit ist gekommen. Da man unfähig ist, 
Magnet zu sein, also anzuziehen, muß man Druck 
ausüben. Natürlich, wenn man unfähig ist, den 
Menschen in Westeuropa und in Westdeutschland 
Arbeit und Brot zu geben, dann muß man ihnen, 
Hetze und Europa-Union geben. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Das ist der Sinn dieser westeuropäischen Union, 
dieser Zusammenfassung der Kräfte gegen den 
Druck, demgegenüber man nicht Magnet sein kann. 
Und was ist der Atlantikpakt? Ich glaube, man 
braucht keine Gründe mehr anzuführen, um zu be-
weisen, daß er ein Kriegspakt ist; denn wir haben 
wahrlich schon genug Flugplätze im Westen 
Deutschlands gehabt. Wenn man heute sieht, wie 
ihre Zahl vermehrt wird und wie die direkte und 
indirekte Rüstungsproduktion anläuft, wie man 
alles darauf abstellt, die Menschen wieder für den 
Krieg reif zu machen, dann wird klar, daß dieser, 
Pakt einen Angriffscharakter hat, daß er nichts 
anderes bedeutet als die Vorbereitung eines An
-
griffes gegen den Osten. Das sprechen die Ameri-
kaner von Truman über Eisenhower bis hinunter 
zu den vielen Publizisten ganz offen und brutal aus. 
Die Ziele dieser beiden Institutionen sind also die 
gleichen, und die Menschen, die beide schaffen, sind 
ebenfalls dieselben. Wenn man Institutionen von 
solcher  Bedeutung schallt, dann wissen die Men-
schen, die sie schaffen, daß sie damit ihre Interessen 
verteidigen. Die Imperialisten haben diesen Atlan-
tikpakt geschaffen und werden weitere Einrichtun-
gen schaffen, um ihre kapitalistischen Interessen zu 
verteidigen. Ob das zum Wohle der Menschheit ist 
oder nicht, das bleibt ihnen dabei gleich. 
Betrachten wir in diesem Zusammenhang die 
Rolle eines weiteren Projekts, von dem der Herr 
Bundeskanzler heute gesprochen hat: die Rolle des 
Schuman-Plans von dem Gesichtspunkt der Vor-
bereitung einer Grenzverlegung. Herr Kollege von 
Merkatz, ich bin Ihnen dankbar für diese klare For-
mulierung. Von diesem von Ihnen angeführten Ge-
sichtspunkt her ist es notwendig, daß man auch die 
entsprechende wirtschaftliche Maschinerie in Gang 
setzt. Um diesen Kriegspakt zu untermauern, will 
man die deutsche Kohlen- und die französische 
Stahlindustrie miteinander vereinigen, um ein gro-
ßeres Kriegspotential zur Vorbereitung und Durch-
führung des dritten Weltkrieges zu schaffen. 
(Sehr gut! bei der KPD. — Zuruf von den 
Regierungsparteien: Was Sie nicht alles 
merken!) 
Und das gibt man aus als eine Überwindung des 
deutsch-französischen Gegensatzes! Diese Vereini-
gung ist ja seit 25 Jahren der Traum des Herrn 
Bundeskanzlers. 
(Zuruf in der Mitte: Sind Sie aber gut 
unterrichtet!) 
— Er hat das ja selber erzählt. Lesen Sie seine Reden 
nicht? Das sollten Sie tun! Da kann man sehr viel 
lernen. 
(Heiterkeit.) 
Es steht fest: Dieser Pakt wird nicht dazu führen, 
die Freundschaft zwischen dem deutschen Volke und 
dem französischen Volke zu begründen. Das, was 
kommen wird, ist etwas ganz anderes: Französische 
und deutsche Rüstungsindustrielle werden gemein-
sam das deutsche und das französische Volk aus-
beuten! Eine Aussicht allerdings besteht für die 
Jugend beider Länder: diese Jugend darf in dem 
von den amerikanischen Imperialisten vorbereite-
ten und gewünschten Kriege — nicht gegeneinander, 
sondern nebeneinander — für die gleichen Imperia-
listen sterben! 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Und dagegen sind wir. Wir wollen das verhüten, 
und deshalb lehnen wir auch diesen Pakt der deut-
schen und französischen Industriellen ab. 
Gestatten Sie mir noch einige Bemerkungen zu 
der Stellungnahme der SPD zum Europarat und zur 
Union. Herr Schumacher hat das letzte getan, um 
auch den letzten Mann davon zu überzeugen, daß 
es für die rechte SPD-Führung gegenüber der Kon-
zeption Adenauers sowohl im Westen Deutschlands 
als auch in bezug auf die Außenpolitik keine grund-
legend andere Konzeption gibt. Die Differenzen 
beziehungsweise Nuancen hat Herr Dr. Schumacher 
klar zum Ausdruck gebracht. Er gibt sich vor als der 
bessere Garant im Kampfe gegen den Kommunis-
mus. Nur haben ihn die Amerikaner noch nicht voll 
anerkannt. Vorläufig trauen sie Herrn Adenauer 
mehr. Aber man bewirbt sich ernstlich. 
(Zuruf: Trauen auch Sie ihm einmal?) 
— Oh, ich traue ihm allerhand zu! — Man bewirbt 
sich ernstlich darum. Das ist die Quintessenz der  Po-
litik, die die SPD-Führung in dieser Frage betreibt; 
aber nicht nur in dieser Frage, sondern auch in allen 
anderen Fragen. Man beruft sich auf formale 
Gründe; die Form sei von der Regierung nicht ein-
gehalten worden; im Prinzip sei man dafür, aber 
man wolle eine andere Konzeption. Das ging ja so-
weit, daß die SPD — lesen Sie einmal die Schluß-
ausführungen in der Etatrede ihres Vertreters —, 
sich entschuldigte, daß sie als Opposition gezwungen 
sei, gegen den Etat zu stimmen. So liegen doch die 
Tatsachen! 
Warum aber haben die beiden Herren, Herr Dr. 
Adenauer und Herr Schumacher, sich trotzdem so 
bekämpft? Der Öffentlichkeit wird es wahrschein-
lich nicht so sehr bekannt werden, warum Herr Dr. 
Adenauer die heutige Sitzung haben wollte und' 
warum die SPD sie erst nach den Wahlen wünschte. 
Jetzt ist es klar und offensichtlich: 
(Zuruf: Woher weißt Du?) 
Man muß sich gegenseitig Wahlmaterial schaffen! 
(Lachen rechts.) 
Und derjenige, der am längeren Hebel sitzt, hat die 
bessere Gelegenheit für sich ausgenutzt. Man hat 
einer Partei Erziehungslektionen erteilt, die immer-
hin Millionen von Wählern aufzuweisen hat; man 
hat ihr gesagt, was ihre Pflicht sei und wie sie sich' 
zu verhalten habe. Ich bin davon überzeugt, sie wird 
auch verstanden haben, um was es geht. Est 
geht darum, eine gemeinsame Front zu schaffen im 
Kampf gegen den Osten, um einen Druck gegen den 
Osten auszuüben. In dieser gemeinsamen Front 
werden sie weiter zusammenhalten. Die Adenauer-
Politik wird durchgeführt werden, und „Seiner Ma-
jestät konstruktive Opposition" wird gegen Herrn 
2498 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Nuding) 
Dr. Adenauer nur die Argumente vorbringen, die 
sie benötigt, um die Massen ihrer Wähler bei der 
Stange zu halten. 
(Abg. Dr. Horlacher: Der ist gar nicht so 
dumm, wie er ausschaut!) 
Von dem Herrn Bundeskanzler ist das Argument 
der Oder-Neiße-Linie noch einmal in die Debatte 
geworfen worden. Diese Frage ist nicht von Deut-
schen gestellt worden, aber sie ist von der Regierung 
der Deutschen Demokratischen Republik im Inter-
esse der beiden Völker und des Weltfriedens gelöst 
worden. 
(Lachen bei den Regierungsparteien und 
Zuruf: Aber wie!) 
Daran ändert die von der äußersten Rechten bis hin 
zur SPD heute früh gebilligte brutale Unter-
drückung der Minderheit dieses Hauses nicht einen 
Deut. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter 
Nuding, in diesem Hause ist keine Minderheit brutal 
unterdrückt worden. Ich rufe Sie zur Ordnung! 
(Lachen und Zurufe von der KPD. — 
Gegenruf von der Mitte: Wie geht es dem 
Herrn Kurt Müller?) 
Nuding (KPD): Entschuldigen Sie, Herr Präsident, 
daß ich meine Gefühle hier vorgebracht habe! 
Der Herr Bundeskanzler hat sich in diesem Zu-
sammenhang Mühe gegeben, die Führung der SPD 
davon zu überzeugen, daß die Argumente der Kom-
munisten gar nicht so waren, wie die SPD-Führung 
es sich gedacht hat. Für uns ist bei der Argumen-
tation zu dieser Frage eines maßgebend: Wir gehen 
aus von der Stellungnahme, wie sie in den Pots-
damer Beschlüssen festgelegt ist. 
(Zuruf von der CDU: Wir auch!) 
— Das tun Sie nur, wenn Sie es brauchen. 
(Zuruf von der SPD: Sie können anschei-
nend schlecht lesen!) 
Sie tun nur das, was Ihnen parteipolitisch angenehm 
ist, ohne die Gesamtinteressen des Volkes zu be-
trachten. Ansonsten erfüllen Sie das, was in der 
Willkür-Politik eines Churchill und der amerikani-
schen Imperialisten in Verbindung mit den Be-
schlüssen von Potsdam zum Ausdruck kommt. Wir 
sind glücklich, daß dieser Vertrag mit Polen ge-
schlossen wurde 
(Hört! Hört! und Pfui-Rufe bei den Re- 
gierungsparteien) 
und damit ein Abschluß im Interesse beider Völker 
und im Interesse des Weltfriedens zustande kam. 
Ich bin mir klar darüber, daß Sie glücklicher ge-
wesen wären, wenn dort die Kanonen gedonnert 
hätten. 
(Erneute Pfui-Rufe. — Zuruf von der SPD: 
Laßt ihn doch reden!) 
Herr Adenauer hat mit Recht die Stellungnahme 
der Saar-SPD ausgespielt, mit der die Westzonen-
SPD in der Comisco zusammensitzt. Es wäre aber 
richtig gewesen, wenn er dem Hohen Hause gesagt 
hätte, daß die Saar-Separatisten, die die Saar an 
Frankreich verschachert haben, im wesentlichen 
auch CDU-Leute waren. 
(Zustimmung bei der KPD.) 
Wenn er damit zu trösten versuchte, daß mit dem 
Schuman-Plan endlich auch die Lösung der Saarfrage 
gefunden werden kann, so kann man dazu nur 
sagen, daß umgekehrt ein Schuh daraus wird. Denn 
in der Saarfrage hat der stärkere Partner entschie
-
den. In der deutsch-französischen Union, im Europa-
rat und in der Europa-Union wird auch der Stärkere 
entscheiden. Wenn Herr Adenauer nachdenkt, wird 
er feststellen müssen, daß er mit dem Anschluß 
Westdeutschland nur in den Schuh hineindrückt, in 
dem die Saar bereits steckt. 
(Beifall und Zustimmung bei der KPD.) 
Er hat die Bedenken verschwiegen, die gegenüber der 
Europa-Union selbst in Kreisen der Industrie West-
deutschlands zum Ausdruck kamen. Er hat auch die 
Bedenken verschwiegen, die sogar in den Regie-
rungsparteien ausgesprochen wurden. 
Im Anschluß an diese Ausführungen möchte ich 
dem Hohen Hause eine Erklärung meiner Partei 
(Aha! rechts) 
zur Frage des Anschlusses Westdeutschlands an die 
Europa-Union zur Kenntnis bringen: 
(Zuruf von der CDU: Die wird doch nicht 
zustimmen?) 
Der Anschluß Westdeutschlands an die Europa-
Union und der Zusammenschluß der Schwerindu-
strie des Ruhrgebiets mit der Frankreichs, Luxem-
burgs und Belgiens ist ein entscheidender Bestand-
teil der Kriegspläne des amerikanischen Imperialis-
mus, der durch einen dritten Weltkrieg seine Welt-
herrschaft errichten möchte. 
Um Westdeutschland entsprechend seiner zen-
tralen Lage in Europa als Operationsbasis für den 
Krieg ausbauen zu können, haben die anglo-ameri-
kanischen Imperialisten mit Hilfe westdeutscher 
Politiker systematisch das Potsdamer Abkommen 
gebrochen, den Abschluß eines Friedensvertrages 
mit Deutschland verhindert und die Politik der 
Spaltung Deutschlands betrieben. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Der Anschluß Westdeutschlands an die Europa-
Union würde die Spaltung Deutschlands vertiefen 
und für unabsehbare Zeit aufrechterhalten. Diese 
Tatsache wird von der Adenauer-Regierung bewußt 
gegenüber dem deutschen Volk verschwiegen. Durch 
Propagandaerklärungen über die gesamtdeutschen 
Wahlen möchte Dr. Adenauer sich selbst als einen 
Vorkämpfer für die Einheit Deutschlands dem deut-
schen Volke empfehlen. Daß die Propaganda-Erklä-
rungen über die Wiederherstellung der Einheit 
Deutschlands durch gesamtdeutsche Wahlen nur der 
Täuschung des deutschen Volkes dienen sollen, wäh-
rend Adenauer bewußt die Politik der Spaltung 
Deutschlands betreibt, beweist u. a. ein von ihm der 
amerikanischen Zeitschrift „U. S. News and World 
Report" gegebenes Interview. In diesem Interview, 
das am 19. Mai dieses Jahres dem Korrespondenten 
der Zeitschrift in Bonn gegeben und welches noch 
richt in Deutschland veröffentlicht wurde, sagt Herr 
Dr. Adenauer wörtlich: 
Wenn wir in den Europarat eintreten, dann 
wird dies die Spaltung in Deutschland zwischen 
Ost- und Westdeutschland vertiefen. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Ebenso wie Dr. Adenauer dem deutschen Volke 
verschweigt, daß der Beitritt zur Europa-Union die 
Spaltung Deutschlands vertieft. so verschweigt er 
auch die anderen verhängnisvollen Folgen. die für 
das deutsche Volk aus einem solchen Beitritt West-
deutschlands entstehen müßten. 
In ihrer Denkschrift zur Frage des Beitritts zum 
Europarat erwähnt die Bundesregierung, daß der 
reaktionäre Graf Coudenhove-Kalergi der geistige 
Vater der Pan-Europa-Idee ist. Sie verschweigt aber 
dem deutschen Volk, daß dieser reaktionäre Graf 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2499 
(Nuding) 
in seinem Buch „Pan-Europa-ABC", das 1931 in 
Wien erschien, den Faschismus propagierte, indem 
er schrieb: „Der Faschismus will die abendländische 
Kultur erhalten". In dem gleichen Buch fordert 
dieser Graf die Schaffung einer Europa-Kriegs-
macht zum Kampf gegen die Sowjet-Union. So ist 
die Pan-Europa-Idee, die die geistige Grundlage 
der Europa-Union darstellt, von vornherein mit 
faschistischem Gedankengut verbunden. Um so be-
dauerlicher ist es, daß sozialdemokratische Partei-
führer den Gedanken der Europa-Union bejahen 
und den Beitritt Westdeutschlands zur Europa-
Union im Augenblick nur aus taktischen Gesichts-
punkten ablehnen. 
Die Denkschrift der Bundesregierung bezieht sich 
in ihrer Geschichte des Europarates auf den fran-
zösischen Staatsmann Briand, der im Anschluß an 
den Locarno-Vertrag eine Art Europa-Union propa-
gierte. In der Tat sollte der Vorschlag der Bundes-
regierung über den Eintritt Westdeutschlands in 
die Europa-Union Anlaß sein, kritisch die Lehren 
der Außenpolitik der Weimarer Republik zu ziehen. 
Diese Außenpolitik könnte charakterisiert werden 
durch zwei Verträge, deren einer der Vertrag von 
Rapallo ist. Rapallo war das erste Mal nach 1918, 
(Lachen bei der CDU) 
daß eine europäische Großmacht, die Sowjet-Union, 
mit Deutschland auf der Basis der Gleichberechti-
gung einen Vertrag abschloß, der dem deutschen 
Volke große Möglichkeiten in der Außenpolitik, vor 
allen Dingen in der Entwicklung seines Außen-
handels eröffnete. Der Außenminister, der diesen 
Weg beschritt, wurde von faschistischen Mördern 
erschossen, 
(Abg. Renner: Sehr richtig!) 
der von ihm beschrittene Weg in der Außenpolitik 
sehr bald von der Regierung verlassen. Statt dessen 
beschritt die deutsche Regierung einen Weg, der 
über Locarno zu einer einseitigen Bindung an die 
Westmächte mit der Spitze gegen die Sowjetunion 
führte. Das Ergebnis dieses Weges war die Welt-
wirtschaftskrise, der Sieg des Faschismus in Deutsch-
land und der Kri eg mit all seinen Folgen. 
Auch heute gibt es für das deutsche Volk zwei 
Wege der Außenpolitik: den Weg des Friedens und 
der Freundschaft mit allen Völkern, der von der 
Regierung der Deutschen Demokratischen Republik 
gegangen wird und der bereits zur Aufnahme diplo-
matischer Beziehungen mit Staaten führte, in 
denen 800 Milionen Menschen leben auf der 
Basis der Gleichberechtigung. Der andere Weg ist 
der Weg, den die sogenannte Bundesregierung im 
Auftrage der Hohen Kommission beschreitet und 
der über den Anschluß an die Europa -Union West-
deutschland zum Bestandteil eines neuen Kriegs-
blocks macht, der sich gegen die Sowjet-Union, die 
Volksdemokratien und die Deutsche Demokratische 
Republik richtet. Dieser Weg ist der Weg in eine 
neue Katastrophe für unser Volk. 
Der Beitritt Westdeutschlands zur Europa-Union 
hat sofort schwerwiegende wirtschaftliche Folgen. 
In Westdeutschland gibt es trotz günstiger Bedingun-
gen zur Zeit mehr als 1,5 Millionen Arbeitslose. Diese 
Menschen können nur wieder in Arbeit gebracht 
werden und damit eine menschenwürdige Existenz 
erhalten, wenn der innerdeutsche Handel mit der 
Deutschen Demokratischen Republik und die Han-
delsbeziehungen mit der Sowjet-Union, den Volks-
demokratien und der Volksrepublik China ausge-
baut und stärkstens entwickelt werden. 
Der Anschluß Westdeutschlands an die Europa-
Union, die Verwirklichung des Schuman-Planes, die 
Unterordnung unter die Kriegspolitik des anglo-
amerikanischen Imp erialismus unterwirft West-
deutschland Handelsbeschränkungen und Kon-
trollen, die aufs schwerste die Lebensinteressen 
unseres Volkes, besonders der werktätigen Bevölke-
rung, bedrohen. 
In dem bereits erwähnten Interview Dr. Ade-
nauers findet man folgendes Frage- und Antwort-
spiel zwischen dem Korrespondenten und Dr. 
Adenauer: 
Frage des Korrespondenten: Erfordert der 
Wohlstand Deutschlands Handelsbeziehungen 
mit den Ost-Staaten, den Ländern des Sowjet-
blocks? 
Adenauer: Früher hatten wir einen regen Han-
delsaustausch mit dem Osten. Damals bestand 
eine große Nachfrage nach deutschen Waren. 
Wenn es die politische Entwicklung zuläßt, 
würde es unsere Lage bedeutend erleichtern, 
wenn wir durch Verkäufe an den Osten wieder 
etwas von unseren Waren absetzen könnten. 
Nächste Frage: Sie bezogen sich auf die politi-
sche Entwicklung, die es gestatten könnte, er-
höhten Handel mit dem Osten zu betreiben. An 
was für eine Entwicklung denken Sie dabei? 
Adenauer: An die Atmosphäre zwischen den 
USA und Rußland; wenn sich diese Atmosphäre 
bessert, wäre mehr Handel möglich. 
Dr. Adenauer gibt hiermit zu, daß die Entwicklung 
des Handels mit der Sowjet-Union und den Ländern 
der Volksdemokratien lebenswichtig für Deutsch-
land ist. Die Entwicklung dieses Handels hängt 
jedoch nicht von der Atmosphäre zwischen den USA 
und der Sowjet-Union, sondern ausschließlich von 
den Beziehungen Deutschlands zu der Sowjet-Union 
und den Volksdemokratien ab. Wer die Interessen 
des deutschen Volkes den imperialistischen Inter-
essen der USA unterordnet, wie Dr. Adenauer dies 
offensichtlich tut, schadet damit den nationalen 
Interessen des deutschen Volkes. 
Dem Beitritt Westdeutschlands zur Europa-Union 
folgt unmittelbar der Beitritt zum Atlantikpakt 
Europa-Union und Atlantikpakt sind unlösbar mit-
einander verbunden. Der Atlantikpakt verfolgt An-
griffsziele. Er besitzt einen aggressiven, kriege-
rischen Charakter. Offen verlangen amerikanische 
Politiker und Militärs, verlangt der englische 
Kriegshetzer Churchill eine aggressive Politik gegen 
die Sowjetunion und die volksdemokratischen Län-
der. Oft mit brutaler Offenheit erklärt Churchill: 
der größte Fehler der Sieger des ersten Weltkrieges 
sei gewesen, daß sie nicht damals schon die Sowjet-
Union durch einen Schlag vernichtet hätten. Offen 
verlangt er die Zurückeroberung Ost-Europas. 
Ebenso offen erklären amerikanische Politiker, daß 
der Krieg heute für die USA günstiger sei als in 
einigen Jahren, da heute die Sowjet-Union angeb-
lich noch nicht über genügend Atom-Bomben ver-
füge. 
Bei der Durchführung ihrer Kriegspläne gedenken 
die amerikanischen Imperialisten wie in der Ver-
gangenheit, andere Völker für ihre Interessen in 
den Krieg zu schicken. Darum sehen die Pläne der 
Atlantikpakt-Mächte vor, daß die USA Lang-
streckenbomber und Marinefahrzeuge zum Einsatz 
bringen, während die Infanterie von den europäi-
schen kontinentalen Ländern gestellt werden soll. 
Vor allen Dingen soll die deutsche Jugend für den 
Infanteriedienst unter amerikanischem Kommando 
herangezogen werden. So schreibt Walter Lipp-
mann, der bekannteste Publizist der USA am 7. Juni 
dieses Jahres: 
2500 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Nuding) 
Die Folgerung, daß die Londoner Beschlüsse 
große Armeen von zwangsweise Einberufenen 
in Frankreich, den Niederlanden und schließ-
lich in Deutschland erforderlich machen, hat 
Verzweiflung und Erbitterung hervorgerufen. 
Walter Lippmann spricht also von großen Armeen 
zwangsweise Einberufener in Westdeutschland. 
Und in der Tat, dieses wäre eine unmittelbare Folge 
des Beitritts Westdeutschlands zur Europa-Union. 
Die Bereitschaft dazu hat Dr. Adenauer in seinem 
berüchtigten Interview im Herbst des vergangenen 
Jahres ausdrücklich gegeben. Die Aufstellung der 
von ihm geforderten Bundespolizei soll heute schon 
dazu dienen, die nötigen Ausbildungskader für ein 
zukünftiges deutsches Kontingent in einer europäi-
schen Wehrmacht zu schaffen. Der Korrespondent 
der „Frankfurter Neuen Presse" berichtet aus 
Washington darüber: 
In Washington befürworten Militärkreise die 
sofortige Organisation einer deutschen Bundes-
polizei, die den Kern für die späteren Ausbil-
dungskader eines deutschen militärischen Kon-
tingents zur Verteidigung Europas bilden 
würde. 
Die Kriegsvorbereitungen des amerikanischen 
Imperialismus sind so offensichtlich geworden, daß 
kein aufrichtig denkender und den Frieden wün-
schender Mensch davor die Augen verschließen 
kann. Dies kommt nicht zuletzt auch zum Ausdruck 
in der Erklärung des Chefkorrespondenten des 
Reuter-Büros in Berlin, der nicht gewillt ist, noch 
länger die von seinen Auftraggebern gewünschten 
Lügenberichte anzufertigen, und erklärt, er weigere 
sich, der Komplice der amerikanischen Kriegshetzer 
zu sein. 
Ebenso offensichtlich wie die Kriegsvorbereitun-
gen des amerikanischen Imperialismus ist die Frie-
denspolitik der Sozialistischen Sowjet-Union. 
(Lachen in der Mitte, rechts und bei der SPD.) 
Die Sowjetunion hat in ihrer ganzen Geschichte noch 
keinen Krieg gegen andere Völker begonnen. 
(Zurufe rechts.) 
Vom ersten Tage ihrer Existenz steht die sowjetische 
Außenpolitik im Zeichen des Kampfes für den 
Frieden. 
(Erneute Zurufe rechts.) 
In den Vereinten Nationen, die durch den Atlan-
tikpakt mehr und mehr lahmgelegt werden, ist die 
Sowjetunion für das Verbot der Atomwaffe und für 
die Einrichtung einer strengen internationalen Kon-
trolle über die Durchführung dieses Verbots einge-
treten. Sie schlug den Großmächten die Herab-
setzung aller Kriegsrüstungen und Militärausgaben 
vor. Sie forderte in bezug auf Deutschland den Ab-
schluß eines gerechten Friedensvertrags und den 
Abzug aller Besatzungstruppen aus ganz Deutsch-
land. Diese Forderung würde bei ihrer Verwirk-
lichung der Menschheit und insbesondere auch dem 
deutschen Volk einen dauerhaften Frieden garan-
tieren. 
(Zurufe.) 
Die Durchführung dieser Forderungen der So-
wj etunion, insbesondere für Deutschland, fürchtet 
Herr Dr. Adenauer — und Herr Becker hat es hier 
offen ausgesprochen —, damit seiner Regierung 
nicht der Boden unter den Füßen genommen wird. 
Er betreibt mit dem Eintritt Westdeutschlands in 
die Europa-Union und dem Anschluß an den Atlan-
tikpakt die Aufrechterhaltung der militärischen Be-
setzung Deutschlands auf lange Zeit und die Ein-
beziehung Westdeutschlands in die Kriegspläne der  
amerikanischen Imperialisten. Diese Kriegsziele 
aber liegen nicht im Interesse des deutschen Volkes. 
Der Anschluß an die Europa-Union vertieft die 
Spaltung, verstärkt die Remilitarisierung, soll die 
Kriegsvorbereitungen erleichtern. Das deutsche 
Volk aber braucht seine Einheit und den Frieden. 
(Lebhafter Beifall bei der KPD. — Zurufe 
in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Miessner. 
Dr. Miessner (DRP): Meine Damen und Herren! 
Namens der Deutschen Reichspartei habe ich fol-
gende Erklärung abzugeben: 
Erstens: Der Herr Bundeskanzler hat in seiner 
heutigen Rede vor dem Bundestag ausgeführt, daß 
man die Frage des Eintritts in den Europarat und 
die Frage der Saarkonventionen nicht als gleiche 
Größen nebeneinanderstellen könne. Das mag bei 
äußerlicher Betrachtung so scheinen. Wesentlicher 
aber ist uns, die wir als einzige Partei die nationale 
Rechtsopposition darstellen, der Geist, der sich in 
der erwähnten Saarkonvention offenbart hat. Der 
Kanzler selbst hat vor einigen Wochen in schärfster 
Form die französischen Methoden bei Behandlung 
der Saarfrage gebrandmarkt. Wir können nicht 
umhin, hier an dieser Stelle festzustellen, daß der 
Geist der Verständigung innerhalb des französischen 
Volkes noch nicht die notwendigen Fortschritte ge-
macht hat, die zu einer so festen gegenseitigen Bin-
dung, wie sie der Europarat darstellt, erforderlich 
sind. Es will uns geradezu als ein Fanal erscheinen, 
wenn im Augenblick, in dem man sich anschickt, 
Europa zu formen, von den verantwortlichen Staats-
männern Frankreichs ein solcher Giftpfeil wie die 
Saarfrage auf das deutsche Volk abgeschossen wird, 
der nun wie ein Keil zwischen den beiden Völkern 
sitzt. Die Deutsche Reichspartei kann sich daher 
nicht der Argumentation des Herrn Bundeskanzlers 
anschließen, der die Bedeutung der Saarfrage in 
ihrem tieferen Kern zu verkleinern suchte. 
Zweitens: Der Herr Bundeskanzler hat am Schluß 
seiner Ausführungen gesagt, daß derjenige, der 
gegen den Eintritt in den Europarat stimmt, sich 
zwar nicht unbedingt für den Osten, aber jedenfalls 
gegen den Westen erklärt. Unsere Antwort dazu ist 
folgende: In der Politik ist — wie wir es ja aus dem 
Tauziehen um den heutigen Termin selbst erlebt 
haben, nämlich vor oder nach der Landtagswahl in 
Nordrhein-Westfalen — oft nicht die Entscheidung 
selbst, sondern ist manchmal noch mehr der Zeit-
punkt der Entscheidungen von wesentlichster Be-
deutung. Man kann nicht durch die Annahme einer 
Einladung zu ungelegener Zeit politisch ungünstige 
Folgerungen auf sich nehmen. Das aber täten wir, 
wenn wir uns durch diese Einladung zum Beitritt 
in den Europarat nicht nur das Gesetz des Handelns, 
sondern sogar den Zeitpunkt des Handelns vor-
schreiben ließen. 
Drittens: Die Deutsche Reichspartei sagt sehr 
wohl ja zu Europa. Wir wollen aber lieber ein halbes 
Jahr später als gleichberechtigter Partner in den 
Europarat eintreten als heute durch ungleiche Be-
dingungen einen Start, der für uns und unsere 
Kindeskinder bindend sein wird, beginnen. Die 
Frage der Souveränität ist kein leeres Wort. Das 
Blut unseres deutschen Volkes steht auf dem Spiel! 
Treten wir erst einmal ohne volle Souveränität, d. h. 
unter ungleichen Bedingungen, in den Europarat 
ein, so sind wir nicht mehr Herr der Entscheidung 
über Krieg und Frieden und damit den Einsatz 
Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 	 2501 
(Dr. Miessner) 
!unseres eigenen Blutes, wie heute morgen schon an 
dieser Stelle gesagt worden ist. Gerade die Deutsche 
Reichspartei aber, die einen sehr großen Teil der 
ehemaligen Berufssoldaten vertritt, muß dieses mit 
aller Deutlichkeit hier klarstellen. 
(Abg. Bausch: Sehr interessant! — Zuruf 
rechts: Das ist völlig neu!) 
Ich fasse zusammen: Der Giftpfeil der Saarkon-
vention sowie die noch immer bestehende Diffamie-
rung Deutschlands mit den sich daraus ergebenden 
Folgerungen sind unserer Meinung nach nicht dazu 
angetan, heute schon eine geeignete Grundlage für 
eine wirkliche Völkerversöhnung der beiden Völker 
Frankreichs und Deutschlands zu bilden, die wir 
an sich mit ganzem Herzen bejahen. Die Deutsche 
Reichspartei warnt daher die Bundesregierung 
nachdrücklichst vor einem vorzeitigen Eintritt in den 
Europarat. Sie wird bei der Abstimmung gegen den 
Eintritt stimmen. 
(Beifall bei der DRP. — Zuruf von der 
CDU: Wie die KPD!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, es liegen nun noch zwei Wortmeldungen 
von Abgeordneten vor, die keiner Fraktion ange-
hören. Der Ältestenrat hat versäumt, eine Redezeit 
auch für solche Redner vorzusehen. Ich schlage dem 
Hause vor, entsprechend der den übrigen Frak-
tionen zugeteilten Redezeit in diesem Fall eine 
solche von 10 Minuten zur Verfügung zu stellen. — 
Es erhebt sich kein Widerspruch; ich sehe es 
so beschlossen an. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Clausen. 
Clausen (SSW): Meine Damen und Herren! Seit 
Beendigung des ersten Weltkrieges ist so ungeheuer 
) viel über europäische Zusammenarbeit und Ver-
ständigung und über die Vereinigten Staaten von 
Europa geschrieben und geredet worden. Nach zwei 
unheilvollen Kriegen sollten sich Vertreter der 
deutschen Bundesrepublik so schnell wie möglich 
mit Vertretern anderer Länder Europas an einen 
Tisch setzen, um eine gemeinsame Grundlage für 
ein friedliches Zusammenleben zu finden. 
Eine der wichtigsten Aufgaben des Europarats 
muß es sein, für die Sicherung der demokratischen 
menschlichen Freiheiten und für die Sicherung der 
Grundrechte zu sorgen, zu denen auch das Selbst-
bestimmungsrecht gehört. Alle Bedenken müßten zu-
rückgestellt werden; denn ich bin der Überzeugung, 
daß die Völker auf diesem Gebiete endlich Taten 
sehen wollen. 
Als Vertreter des Südschleswigschen Wählerver-
bandes und damit der dänischen Minderheit werde 
ich meine Stimme für den Gesetzentwurf abgeben. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Doris. 
Dr. Doris (SRP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Namen der Sozialistischen Reichs-
partei und der mit ihr verbundenen Nationaldemo-
kratischen Partei in Hessen gebe ich hiermit zur 
Frage des Eintritts der Bundesrepublik West-
deutschland in den Europarat folgende Erklärung 
ab. 
Die Bundesregierung hat unsere volle Zustim-
mung, wenn sie den gegenwärtigen Machthabern 
in der Sowjetzone unmißverständlich das Recht ab-
spricht, in gesamtdeutschen Fragen irgendeine — 
gleichwie geartete — verbindliche Entscheidung zu 
treffen, insbesondere wenn es sich um die Gebiete 
ostwärts der Oder-Neiße-Linie handelt. Darüber 
hinaus sind wir âber der Meinung, daß auch West-
deutschland als Teilstaatenbund nicht befugt ist, 
Maßnahmen zu treffen, die von einer gesamtdeut-
schen Bedeutung und Bindungskraft sein werden. 
Der Eintritt in den Europarat stellt eine solche Bin-
dung dar. Gesamtdeutsche Fragen können nur durch 
ein Gesamtdeutschland bindend geregelt werden. 
Der heute zur Debatte stehende Eintritt West-
deutschlands in den Europarat kann nur als Teil-
stück einer politischen Konzeption aufgefaßt wer-
den, die seit 1945 die Zweiteilung der Weit zu einem 
Dogma erhoben hat. Die Träger dieses Dualismus, 
Sowjetrußland und USA, bauen die Randgebiete 
ihrer Herrschaftsbereiche Ost- und Südasien ebenso 
wie in Europa zum Festungs- und Vorgelände des 
eigentlichen Machtkerns aus. Alle in dem betreffen-
den Abhängigkeitsbereich liegenden L ander sind 
daher nichts anderes als Satelliten der wirklichen 
Machthaber, auch wenn man sie höflicherweise 
assoziierte Partner nennt. Innerhalb des west-
europäischen Festungsgeländes ist Frankreich die 
Stellung des Statthalters zugedacht. Da sein wirt-
schaftliches und militärisches Potential für eine 
solche Rolle völlig unzureichend ist, soll durch den 
Schuman-Plan Frankreich vorerst auf das west-
deutsche Wirtschaftspotential zurückgreifen können. 
Die Montanindustrie Westdeutschlands und nach 
weiteren Vorschlägen auch die Kohlenveredlungs- 
und Energiewirtschaft, die Chemie- und sogar die 
Agrarwirtschaft sollen der Erhöhung des mili-
tärisch-wirtschaftlichen Potentials dieses Statt-
halters dienen. Das bedeutet die völlige Ausliefe-
rung der westdeutschen Rohstoffe und des arbeits-
mäßigen Menschenpotentials einseitig an eine der 
beiden militärischen Machtgruppen. Die Erfassung 
des Menschenpotentials von der rein militärischen 
Seite ist dann nur noch eine Frage der Zeit. 
Die SRP betont ausdrücklich, daß sie die gleich-
berechtigte Koordinierung der wirtschaftlichen 
Kräfte Westeuropas mit dem Ziel, ein Gesamteuropa 
wirtschaftlich anzubahnen, voll bejaht. Sie lehnt es 
aber ebenso eindeutig ab, diesen Gedanken für ein-
seitige politische und militärische Zielsetzungen miß-
brauchen zu lassen. Denn daß es sich in Wirklichkeit 
bei dem Schuman-Plan nicht um eine echte Koordi-
nierung von Wirtschaftszentren handelt, wird aus 
der Tendenz der französischen Regierung ersichtlich, 
dem Monnet-Plan folgend, die Marshall-Plan-
Gelder zum Auf- und Ausbau der französischen 
Stahlindustrie ohne Rücksicht auf die deutschen 
Verhüttungsmöglichkeiten zu verwenden. Das erste 
Opfer dieser Politik ist Watenstedt-Salzgitter. 
Die uns zugedachte Rolle wird aber vollends da-
durch deutlich, daß trotz der Einbeziehung unseres 
wirtschaftlichen und menschlichen Potentials in die 
westliche Machtsphäre Westdeutschland aus dem 
Verteidigungsfeld ausgeklammert, also ohne die ge-
ringste militärische Sicherheit bleiben soll; denn 
Frankreich ist bestrebt, einer möglichen Ostaggres-
sion eine neue politische Maginotlinie entgegenzu-
stellen, ohne dem Angsttraum einer gesamtdeut-
schen Reaktivierung ausgesetzt zu sein. 
Welche Stellung Westdeutschland in Straßburg 
politisch zugedacht ist, wird durch diese vorgesehene 
Rolle im Schuman-Plan gekennzeichnet. In beiden 
Fällen handelt es sich darum, Westdeutschland zum 
Werkzeug einer separaten westeuropäischen Politik 
zu machen, die bereit ist, mit der Verneinung der 
unabdingbaren Funktion des mittel- und osteuro-
päischen Raumes Gesamteuropa aufzugeben. 
2502 	 Deutscher Bundestag. — 68. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 13. Juni 1950 
(Dr. Dorls) 
i Straßburg und der einseitig politische Schuman
-Plan sind somit nicht voneinander zu trennen. Es 
handelt sich zweifelsfrei nur um zwei Seiten eines 
und desselben Vorhabens. Wir stimmen der von 
amerikanischer Seite geäußerten Feststellung zu, 
daß die Koordinierung der westeuropäischen Indu-
strien nur dann durchgeführt werden kann, wenn 
sie der Kern Gesamt- und nicht Westeuropas wird., 
Die SRP war sich von vornherein darüber klar, 
daß die Bundesregierung bei ihrer außenpolitischen 
Tendenz ihre ursprünglich geäußerten schweren 
Bedenken hinsichtlich der gesonderten Behandlung 
des Saargebiets bei der Europaratsfrage praktisch 
zurückstellen würde. Die Ausschaltung des Saar-
gebiets bei der Errichtung der westdeutschen Bun-
desrepublik, sein selbständiges Auftreten im Euro-
parat und schließlich die vorgesehene alleinige Ver-
tretung seiner wirtschaftlichen Interessen innerhalb 
des Schuman-Plans durch Frankreich bedeuten die 
Anerkennung jener völkerrechtswidrigen Loslösung 
der Saar vom Reich, die für die Reichsteile östlich 
der Oder-Neiße-Linie ein gefährliches Präjudiz be-
deutet. Die Vertröstung auf eine endgültige Ent-
scheidung erst in einem zukünftigen Friedensvertrag 
kann unsere Bedenken um so weniger beseitigen, als 
die Stimmen sich mehren, die den Krieg statt durch 
einen Vertrag durch die Erklärung des de-facto-
Friedenszustandes beendigen wollen. 
Das aber würde die endgültige Anerkennung der 
gegenwärtigen Zerreißung Deutschlands und den 
völligen Verzicht auf den Gedanken des Reiches und 
seiner unersetzbaren Funktion für Gesamteuropa 
bedeuten. Die Zerschlagung der Donau-Monarchie 
1918 mit ihrer notwendigen Folge, daß Osteuropa 
heute an Sowjetasien ausgeliefert ist, sollte als 
Lehre dienen und eine Warnung sein, nicht auch 
noch Mitteleuropa demselben Schicksal zuzuführen. 
'Die Politik der Zweiteilung der Welt beschwört 
durch den direkten regionalen Zusammenprall der 
weltpolitischen Gegensätze den drohenden Schatten 
eines dritten Welt- oder Weltbürgerkrieges herauf. 
Aus der europäischen Verantwortung heraus lehnt 
deshalb die Sozialistische Reichspartei den Beitritt 
zum Europarat und damit den Schuman-Plan in 
seiner jetzigen einseitigen französischen Tendenz ab. 
Europa wird leben, wenn es als Europa zu leben 
gewillt ist. Die ins Gigantische gesteigerte Maginot-
Psychose des politischen Westens aber ist Ausdruck 
einer Lebensschwäche, die aus Furcht die deutsche 
Reaktivierung verneint, obgleich nur diese ein Ge-
samteuropa ermöglichen könnte. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Da keine weiteren Wortmeldungen vorliegen, 
schließe ich die Aussprache in der ersten Beratung 
des vorliegenden Gesetzentwurfs. 
Der Abgeordnete Leuchtgens hat sich zu einer 
persönlichen Bemerkung gemäß § 84 der Geschäfts-
ordnung nach Schluß der Beratung gemeldet. Ich 
mache darauf aufmerksam, daß bei persönlichen Be-
merkungen lediglich zu persönlichen Angriffen oder 
Berichtigungen gesprochen werden darf. Redezeit 
5 Minuten. Bitte, Herr Abgeordneter Leuchtgens! 
Dr. Leuchtgens (DRP): Herr Abgeordneter Dr. 
Dorls hat soeben seine Erklärung im Namen der 
National-Demokratischen Partei Hessens abgegeben. 
Dazu ist er nicht berechtigt. 
(Heiterkeit.) 
Die National-Demokratische Partei ist ein Bestand-
teil der Deutschen Reichspartei. Was Herr Doris 
meinte, ist eine Absplitterung, die Herr Priester vor- 
genommen hat, und im Namen des Herrn Priester 
hat Herr Doris diese Erklärung abgegeben. 
Ich darf dem Hause mitteilen, daß bei dem Land-
gericht Wiesbaden eine Klage unsererseits schwebt, 
daß der Herr Priester den Namen „National-Demo-
kratische Partei" zu Unrecht gebraucht. Herr Dr. 
Doris war deshalb nicht berechtigt, im Namen der 
National-Demokratischen Partei zu sprechen. 
(Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Gemäß § 88 der Geschäftsordnung habe ich Ihnen 
folgende Vereinbarung des Ältestenrates zu unter-
breiten: Die 
zweite Beratung 
des Gesetzentwurfs, die bereits auf der heutigen 
Tagesordnung steht, soll ohne neue Debatte statt-
finden. Anschließend soll der Gesetzentwurf an den 
Ausschuß für das Besatzungsstatut und auswärtige 
Angelegenheiten überwiesen werden. Ich erbitte die 
Zustimmung des Hauses dazu. — Ich höre keinen 
Widerspruch. Es ist demgemäß beschlossen. 
Ich rufe demnach nach Drucksache Nr. 984 auf: 
Wer für Art. I, Art. II und Art. III ist, den bitte ich; 
die Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Das erste war die Mehrheit. 
Ich rufe weiter auf: Wer für die Überschrift und 
die Einleitung ist, den bitte ich ebenfalls, die Hand l 
 zu erheben. — Danke! Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das erste war die Mehrheit. 
Damit ist das Gesetz in zweiter Beratung ange-
nommen. Ich darf das Einverständnis des Hauses 
feststellen, daß das Gesetz nunmehr dem Ausschuß 
für das Besatzungsstatut und auswärtige Angelegen-
heiten überwiesen worden ist. 
Die Sitzung des Ausschusses für das Besatzungs-
statut und auswärtige Angelegenheiten findet nach 
einer Mitteilung des Herrn Vorsitzenden dieses Aus-
schusses morgen früh um 9 Uhr statt. 
Im Einverständnis mit den Herrn Antragstellern 
vom Zentrum gilt gleichzeitig der von der Frau 
Abgeordneten Wessel vorhin vorgetragene Antrag 
als dem Ausschuß für das Besatzungsstatut und aus-
wärtige Angelegenheiten überwiesen. 
Meine Damen und Herren, wir sind damit am 
Ende der Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung, die 69. Sitzung des 
Deutschen Bundestages, auf Donnerstag, den 
15. Juni, vormittags 9 Uhr ein. 
Ich schließe die 68. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
(Schluß der Sitzung: 16 Uhr 46 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01068.pdf</pdf_url>
    <id>4487</id>
    <dokumentnummer>01/68</dokumentnummer>
    <datum>1950-06-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
