<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4488</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/69</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-06-15</datum>
  <titel>Protokoll der 69. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	2503 
69. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen . 2504A, 2513D, 2519C 
Anfrage Nr. 80 der Fraktion der SPD betr. 
Notstand in der Gemeinde Reichenbach 
(Drucksachen Nr. 951 und 1044)   2504A 
Ergänzung der Tagesordnung 	 2504A 
Abg. Renner (KPD) (zur Geschäfts-
ordnung) 	  2504B 
Einspruch des Abg. Reimann gegen seinen 
in der 68. Sitzung erfolgten Ausschluß 
für 30 Sitzungstage (Drucksache Nr. 1042) 
2504A, B, 2505A 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Beitritt der Bundesrepublik 
Deutschland zum Europarat (Drucksachen 
Nr. 1024, 984 und 1041)   2505A 
Dr. Henle (CDU), Berichterstatter . 	2505A 
Renner (KPD) (zur Geschäftsordnung) 2508A 
Mühlenfeld (DP) 	  2508D 
Euler (FDP)  2509A 
Dr. Seelos (BP) 	  2509B 
Dr. von Merkatz (DP)  2509C 
Frau Wessel (Z) 	  2509D 
Fisch (KPD)  2510A 
Zur Geschäftsordnung: 
Strauß (CSU) 	  2511B 
Dr. Horlacher (CSU) 	 2511D 
Euler (FDP) 	  2512A 
Dr. von Brentano (CDU) 	 2512B 
Dr. Seelos (BP) 	  2514A 
Zur Abstimmung: 
Dr. Falkner (BP) 	  2511C 
Dr. Horlacher (CSU)  2513B 
Dr. von Brentano (CDU) - 	 2513C  
Abstimmungen 	 2512B, 2513A 
Namentliche Abstimmung . . 	 2512C, 2520 
Erste Beratung des Entwurfs eines Wahl-
prüfungsgesetzes (Drucksache Nr. 983) . . 2514A 
Erste Beratung des von den Abg. Lübke und 
Gen. eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Verlängerung der Geltungs-
dauer des Bewirtschaftungsnotgesetzes 
(Drucksache Nr. 992)   251413 
Antrag der Abg. Etzel (Duisburg), Dr. Veit 
u. Gen. über den Entwurf eines Gesetzes 
zur Verlängerung der Geltungsdauer des 
Preisgesetzes (Drucksache Nr. 1029) . . 2514B 
Euler (FDP) 	  2514C 
Etzel (Duisburg) (CDU), Antragsteller 2514D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Erstreckung und 
zur Verlängerung der Geltungsdauer 
des Güterfernverkehrs-Änderungsgesetzes 
(Drucksachen Nr. 1021 und 956)   25158 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Gewerbesteuer für 
die Zeit vom 21. Juni bis 31. Dezember 
1948 und für das Kalenderjahr 1949 
(Drucksachen Nr. 1022 und 944)   2515C 
Dr. Hasemann (FDP), Berichterstatter 2515D  
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Schaffung eines 
besonderen Arbeitgebers für die unstän-
digen Hafenarbeiter (Hafensonderbetrieb) 
(Drucksachen Nr. 971, 632 und 260) . . . . 2516B 
Sabel (CDU), Berichterstatter . . . . 2516B 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über Reichsmarkverbind-
lichkeiten zwischen Gebietskörperschaften 
(Drucksachen Nr. 973 und 832)   2517A 
Erler (SPD), Berichterstatter . . . 	 2517A 
Fortsetzung der zweiten und dritten Be-
ratung des Entwurfs eines Gesetzes über 
eine vorübergehende Erweiterung der 
Geschäfte der Hypotheken- und Schiffs-
pfandbriefbanken (Drucksachen Nr. 974, 
908 und 545)   2517D 
Wackerzapp (CDU), Berichterstatter 2517D 
Ausschluß der Abg. Renner, Müller (Offen-
bach), Vesper und Rische für 20 Sitzungs-
tage   2518D 
Nächste Sitzungen 	  2519C 
Zusammenstellung der namentlichen Ab-
stimmung 	  2520 
Deutscher Bundestag. - 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 29 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 69. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages und bitte zunächst den Schriftführer Herrn 
Abgeordneten Matthes, die Liste der fehlenden Mit-
glieder zu verlesen. 
Matthes, Schriftführer: Es fehlen wegen Erkran-
kung die Abgeordneten Lübke, Frau Dr. Gröwel, 
Bettgenhäuser, Dr. Gülich, Frau Albrecht, Meit-
mann, Mißmahl, Wittmann, Wallner; es fehlen ent-
schuldigt die Abgeordneten Even, Herrmann, 
Brandt, Neumann, Frauchroeder (Berlin), Dr. Suhr, 
Harig, Wirths, Dr. Reismann, Ribbeheger. 
(Abg. Renner: Agatz!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Agatz 
fehlt auch noch. 
Ich habe ferner folgende Mitteilungen zu machen. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat unter 
dem 9. Juni 1950 die Anfrage Nr. 80 der Abgeord-
neten Zühlke, Herrmann, Behrisch und Fraktion der 
SPD — Drucksache Nr. 951 — betreffend Notstand 
in der Gemeinde Reichenbach unter Drucksache 
Nr. 1044 beantwortet. 
Weiter teile ich mit, daß in Erweiterung der heu-
tigen Tagesordnung an erster Stelle über den Ein-
spruch des Herrn Abgeordneten Reimann gegen 
seinen Ausschluß — Drucksache Nr. 1042 — ent-
schieden wird. 
Ferner teile ich Ihnen mit, daß die Tagesordnung 
um die erste, zweite und dritte Beratung des von, 
den Abgeordneten Etzel, Dr. Veit und Genossen ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verlänge-
rung der Geltungsdauer des Preisgesetzes erweitert 
wird. 
(Abg. Renner: Zur Geschäftsordnung!) 
Ich darf das Einverständnis des Hauses mit dieser 
Erweiterung annehmen. — Zur Geschäftsordnung 
Herr Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD) : Meine Damen und Herren! Ich 
protestiere im Namen meiner Fraktion dagegen, daß 
heute bereits über den Einspruch des Abgeordneten 
Reimann entschieden wird. 
(Abg. Dr. Horlacher: Es m u ß ja nach der 
Geschäftsordnung geschehen!) 
— Jawohl, es muß geschehen! Es müßte aber in der 
üblichen Form geschehen! 
(Zuruf von der Mitte: Nicht so laut!) 
Entgegen den bisherigen Methoden anläßlich solcher 
Einsprüche ist diesmal der Ältestenrat nicht gehört 
worden. 
(Hört! Hört! bei der KPD. — Abg. Dr. Hor
-
lacher: Gar nicht notwendig!) 
— Es ist nicht notwendig? Es ist aber immerhin eine 
sehr aufschlußreiche Methode, die ich hier vor aller 
Öffentlichkeit einmal klarstellen möchte. 
(Abg. Dr. Horlacher: So ist es ordnungs
gemäß!) 
So wie der Ausschluß die Folge einer Taktik war, 
die Sie vorher interfraktionell bis in die letzten 
Einzelheiten festgelegt haben, 
(lebhafter Widerspruch bei den Regie
rungsparteien. — Abg. Schröter: Skandal!) 
so soll auch jetzt der Einspruch abgewürgt werden, 
(Unruhe. — Abg. Kiesinger: Das war 
nicht nötig! — Abg. Dr. Horlacher: Wir sind 
doch keine Hellseher!) 
— Nein, Sie sind keine Hellseher, aber Sie sind 
Leute, die mit ihrer sogenannten demokratischen 
Geschäftsordnung das machen, was ihnen beliebt! 
Sie ist Ihnen ein Instrument zur Niederhaltung der 
kommunistischen Fraktion, 
(Unruhe) 
und gerade ein Mann wie Sie, Herr Horlacher, sollte 
sich fein überlegen, die Hand zu einer solchen Me-
thode gegen uns Kommunisten herzugeben. Spielen 
Sie sich doch nicht auf als alte Demokraten! Ihnen 
kommt es darauf an, uns mundtot zu machen. 
(Zurufe von der Mitte. — Abg. Hilbert: 
Wir sind doch nicht in der Ostzone!) 
Die Stimme der Opposition gegen Ihre Kriegspläne, 
(erneute lebhafte Zurufe von der Mitte und 
rechts; — Glocke des Präsidenten) 
gegen Ihre Völkerhetze soll hier nicht laut werden; 
darum wenden Sie diese brutalen Methoden an! 
(Lebhafter Widerspruch in der Mitte und 
rechts. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Sie 
sprechen nicht mehr zur Geschäftsordnung. Nach 
§ 92 der Geschäftsordnung erfolgt die Entscheidung 
über einen Einspruch ohne Aussprache. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!) 
Renner (KPD): Sehr richtig, Herr Präsident! Sie 
haben aber — — 
Präsident Dr. Köhler: Ich bitte Sie also, nunmehr 
Ihre Ausführungen zu beenden. 
Renner (KPD): Jawohl, Herr Präsident, Sie haben 
aber bisher noch in jedem Fall eines derartigen Ein-
spruchs den Ältestenrat  gehört, 
(Zurufe in der Mitte: Nein!) 
und das haben Sie in diesem speziellen Fall unter-
lassen. 
(Erneuter Widerspruch in der Mitte.) 
— Wieso nein? Wer wagt hier nein zu sagen? 
(Große Heiterkeit. — Abg. Hilbert: Das ist 
gar nicht notwendig!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Renner, 
bringen Sie mich nicht in die Verlegenheit, Ihnen 
das Wort entziehen zu müssen; denn Sie sprechen 
zur Sache. Ich habe Ihnen lediglich das Wort zur 
Geschäftsordnung erteilt. Sie sprechen insofern zur 
Sache, als Sie zur Behandlung des Einspruchs spre-
chen. Das ist nach § 92 der Geschäftsordnung nicht 
zulässig. Wenn Sie weitersprechen, bin ich ge-
zwungen, Ihnen das Wort zu entziehen. 
Renner (KPD): Der Herr Bausch von der Morali-
schen Aufrüstung hat zwar zu Recht festgestellt, daß 
es laut Ihrer Geschäftsordnung nicht notwendig ist, 
vorher den Ältestenrat einzuberufen. Das habe ich 
auch gar nicht behauptet. Ich habe nur behauptet 
— und das ist eine Tatsache —, daß in allen bisheri-
gen Fällen der Ältestenrat gehört worden ist. Wenn 
Sie das in dem speziellen Fall Reimann nicht nötig 
zu haben glauben, dann ist das nur so zu erklären, 
(Abg. Dr. Horlacher: Daß der klarliegt!) 
daß Sie gewillt sind, diese Ordnungsstrafe, die ver-
fassungswidrig ist, unter allen Umständen auch zu 
bestätigen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wir kommen zur Abstimmung über den 
Deutscher Bundestag. 	69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2505 
(Präsident Dr. Köhler) 
Einspruch des Abgeordneten Reimann über 
seinen Ausschluß (Drucksache Nr. 1042). 
Wer für diesen Einspruch ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das letztere ist eindeutig die Mehrheit. 
Damit ist der Einspruch abgelehnt. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Wir kommen zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Beitritt der Bundesrepublik 
Deutschland zum Europarat (Drucksachen 
Nr. 1024 und 984). 
Als Berichterstatter hat der Herr Abgeordnete 
Dr. Henle das Wort. 
Dr. Henle (CDU), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Ausschuß für das Be-
satzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten hat 
die von der Fraktion des Zentrums eingebrachte 
Entschließung zum Entwurf eines Gesetzes über den 
Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum 
Europarat — Drucksache Nr. 1041 — in seiner 
gestrigen Sitzung eingehender Prüfung unterzogen. 
Des weiteren hat sich der Ausschuß mit dem Ent-
wurf des Gesetzes selbst befaßt und schließlich die 
Frage geprüft, wer gegebenenfalls, d. h. nach An-
nahme des Gesetzes, die Vertreter der Bundesrepu-
blik in der Europäischen Versammlung wählen soll 
und welchem Personenkreise die zu wählenden Ver-
treter entnommen werden sollen. 
Die Fraktion des Zentrums hat in der Sitzung des 
Bundestags vom 13. Juni vorgeschlagen, daß die 
Bundesregierung mit den Regierungen der dreizehn 
dem Europarat angehörenden Staaten Verhandlun-
gen aufnehmen solle, um über vier Punkte ein Über-
einkommen zu erzielen. Der erste dieser Punkte 
lautete: 
Die Bundesrepublik Deutschland vertritt im 
Europarat Gesamtdeutschland, einschließlich 
der deutschen Gebiete jenseits der Oder-Neiße-
Linie. 
Für die Frage, welche gesamtdeutschen Aufgaben 
der Bundesrepublik im Europarat obliegen werden, 
ist der Wortlaut des der Bundesregierung zugegan-
genen Einladungsschreibens des Generalsekretärs 
des Europarats von Bedeutung. In diesem Schreiben 
heißt es nämlich wörtlich: 
Da es wünschenswert ist, Deutschland den 
europäischen Ländern zu assoziieren, die ent
-
schlossen sind, ihre demokratische Lebensart zu 
schützen, lädt das Ministerkomitee hierdurch 
die deutsche Bundesrepublik offiziell ein, asso
ziiertes Mitglied des Europarates zu werden. 
Darin kommt zum Ausdruck, daß es der Zweck der 
Einladung ist, „Deutschland" den Ländern des 
Europarates zu assoziieren. Der Begriff „Deutsch
land" im völkerrechtlichen Sinne umfaßt das ge
samte Gebiet des früheren Deutschen Reiches, wie 
es am 31. Dezember 1937 bestand. Denn da, wie 
sich aus wiederholten Erklärungen der Alliierten 
ergibt, alle Veränderungen der deutschen Grenze, 
die an diesem Status von 1937 etwa vorgenommen 
werden sollten, dem Friedensvertrag vorbehalten 
bleiben, kann es heute noch keine, Rechtsgültigkeit 
beanspruchenden Beschränkungen des Gebietes 
geben, das das Völkerrecht unter „Deutschland" ver
steht. Hieraus ergibt sich die Folgerung, daß die 
Bundesrepublik nach ihrem Beitritt zum Europarat 
die Interessen ganz Deutschlands wahrzunehmen 
hat. Dementsprechend ist der Ausschuß für das Be
satzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten der 
Meinung, daß die Vertretung der Bundesrepublik 
Sachwalter des ganzen Deutschlands sein wird. Das 
ist natürlich auch für die Frage der Mitvertretung 
von Berlin von Bedeutung. Denn selbstverständlich 
ist damit auch Berlin voll einbegriffen und durch die 
Bundesrepublik mitvertreten. In dieser Hinsicht hat 
sich der Ausschuß ganz der Auffassung angeschlos-
sen, die der bayerische Ministerpräsident, Herr Dr. 
Ehard, in dem Bericht vertreten hat, den er dem 
Bundesrat über die Frage des Beitritts zum Europa-
rat erstattet hat. 
Dieser hier von mir dargelegten Auslegung des 
Einladungsschreibens und seiner Tragweite hat der 
Ausschuß, was ich besonders hervorheben möchte, 
einstimmig beigepflichtet. Er ist zu der Überzeugung 
gelangt, daß es bei der wiedergegebenen Sachlage 
weder notwendig noch richtig ist, diese ganze Frage 
erst noch zum Gegenstande diplomatischer Verhand-
lungen zu machen. Er glaubt deshalb, daß insoweit 
dem Vorschlage der Zentrumsfraktion keine weitere 
Folge gegeben zu werden braucht. 
Der zweite Punkt, über den die Zentrumsfraktion 
Verhandlungen aufgenommen sehen möchte, lautet 
wie folgt: 
Die Beratende Versammlung des Europarates 
wird zu einem von den Regierungen der ein-
zelnen Staaten unabhängigen europäischen Par-
lament ausgestaltet. 
Mit diesem Punkt greift die Zentrumsfraktion eine 
Frage auf, die die europäische Öffentlichkeit schon 
seit geraumer Zeit beschäftigt, gerade weil sich die 
Mehrzahl aller Verfechter des Europagedankens 
darüber einig sind, daß die Ausgestaltung der Be-
ratenden Versammlung zu einem wirklichen euro-
päischen Parlament ein wichtiges anzustrebendes 
Ziel darstellt. Daß es heute noch nicht so weit ist, 
weil sich der Ministerausschuß für eine behutsame 
Behandlung aller Fragen einer Kompetenzerweite-
rung der Beratenden Versammlung entschieden hat, 
ist bekannt. Was den Mitgliedstaaten des Europa-
rates vorschwebt, ist offensichtlich ein Entwick-
lungsprozeß, der sich allmählich vollziehen und nicht 
überstürzt werden soll. Unter diesen Umständen 
ist es offenkundig, daß die Erreichung des von so 
vielen Seiten angestrebten Zieles der weiteren Ent-
wicklung nicht von einem neu eingeladenen Mitglied 
bereits zur Voraussetzung seines Beitritts gemacht 
werden kann. Bei der Ausgestaltung der Beraten-
den Versammlung zu einem europäischen Parlament 
kann es sich nur um einen späteren Akt handeln, 
nicht aber um eine Voraussetzung unseres Beitritts. 
Aber gerade unser Beitritt kann sich natürlich als ein 
Umstand erweisen, der die Entwicklung beschleuni-
gen wird. Daß wir in Straßburg vorläufig nicht dem 
Minister-Komitee, sondern nur der Beratenden Ver-
sammlung angehören werden, wird zusätzlich dahin 
wirken, daß nicht etwa das Minister-Komitee als 
Bremsklotz an Bedeutung gewinnt, sondern daß sich 
vielmehr das Schwergewicht der Versammlung er-
höht. Deren Stoßkraft wird gerade um so mehr zu-
nehmen, je eindeutiger sie sich zu einem wirklichen 
europäischen Parlament entwickelt. In dieser Hin-
sicht liegt zu Pessimismus noch kein Anlaß vor. Der 
europäischen Bewegung wohnt ein Schwung inne, 
der von einem Erlahmen noch weit entfernt ist. 
(Lachen bei der KPD.) 
Er soll und muß uns eines Tages das erstrebte euro-
päische Parlament bringen. Es als Vorbedingung 
für unseren Beitritt zu fordern, heißt aber, den zu 
erwartenden geschichtlichen Verlauf umdrehen zu 
wollen, was nicht angehen kann. 
2506 	Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni. 1950 
(Dr. Henle) 
In Punkt 3 hat dann die Zentrumsfraktion vorge-
schlagen, im Wege eines Übereinkommens mit den 
Europaratmächten folgendes klarzustellen: 
Die deutsche Forderung auf Ablehnung einer 
Remilitarisierung wird anerkannt. 
Dieser Punkt unterstellt, daß die Bundesrepublik 
sich einer Forderung auf Remilitarisierung gegen-
übersieht. Bekanntlich ist aber genau das Gegenteil 
der Fall: 
(Abg. Rische: Da lachen ja die Hühner!) 
Man fordert von uns, und zwar sehr kategorisch, daß 
wir entmilitarisiert bleiben, wobei allerdings auch 
wir selbst bekanntlich den größten Wert darauf 
legen, daß es bei dieser Entmilitarisierung bleibt. 
(Abg. Rische: Wer heißt „wir"?) 
Das ist schon im vergangenen Jahr in den Ab-
machungen vom Petersberg klargestellt worden und 
hat jüngst durch die Londoner Konferenz der 
Außenminister von USA, Großbritannien und 
Frankreich eine erneute Bekräftigung erfahren. 
Unter diesen Umständen würden Verhandlungen 
über diesen Punkt gegenstandslos sein, ganz abge-
sehen davon, daß die Europaratmächte als Partner 
solcher Verhandlungen gar nicht in Frage kommen 
würden. Zu diesem Punkte des Vorschlags hat der 
Ausschuß deshalb ebenfalls ablehnend Stellung 
nehmen müssen. 
Schließlich hat die Zentrumsfraktion folgenden 
vierten Verhandlungspunkt vorgeschlagen: 
Auf der Grundlage des Schuman-Plans soll eine 
vom Europarat kontrollierte politische und 
wirtschaftliche Vereinigung des freien Europa 
geschaffen werden. 
Von diesem Punkte gilt das gleiche, was ich schon 
zu Punkt 2 ausführte. Der Ausschuß hat keinerlei 
Bedenken gesehen, das in diesem Punkte gekenn-
zeichnete Ziel grundsätzlich zu bejahen, zumal ja 
der Schuman-Plan ohnehin ein Baustein zur Schaf-
fung einer europäischen Föderation sein soll. Aber 
auch diesen Punkt können wir nicht zur Voraus-
setzung unseres Beitritts machen, sondern müssen 
vielmehr versuchen, bei der Verwirklichung dieser 
Zielsetzung durch den Europarat selber das Gewicht 
des Einflusses in die Waagschale zu werfen, über 
den wir nach unserem Beitritt innerhalb des 
Europarates verfügen werden. Auch in diesem 
Punkte können wir die geschichtliche Entwicklung 
nicht gleichsam umdrehen wollen, wie es überhaupt 
für alle diese Punkte gilt, daß für sie, soweit sie den 
Europarat und seine künftige Entwicklung be-
treffen, gerade der Europarat selbst den Rahmen 
darstellt, innerhalb dessen sie behandelt und ver-
handelt werden müssen. Der Ausschuß hat deshalb 
nicht geglaubt, daß dem Vorschlag, über diese in 
Ziffer 4 aufgestellte Forderung noch vor unserem 
Beitritt zum Europarat in Verhandlungen einzu-
treten, stattgegeben werden kann. 
Die Entschließung der Zentrumsfraktion enthält 
sodann noch einen weiteren Punkt: daß die Beratung 
des Gesetzentwurfes über den Beitritt der Bundes-
republik zum Europarat ausgesetzt werden soll, bis 
die Bundesregierung das Ergebnis ihrer Verhand-
lungen dem Bundestag vorlegt. Das läuft praktisch 
auf eine Ablehnung der Einladung auf unbekannte 
Zeit hinaus und berührt damit eng die grundsätz-
liche Frage, in bezug auf die das Für und Wider zu 
den einzelnen Argumenten in der Vollversammlung 
des Bundestages vom 13. Juni bereits ausführlich 
erörtert worden ist. Der Ausschuß ist im Hinblick 
darauf auf diese Einzelheiten nicht erneut einge-
gangen. Ich kann es mir deshalb wohl versagen, 
alle diese Einzelheiten hier nochmals anzuführen. 
Aber grundsätzlich war der Ausschuß in seiner 
Mehrheit der Auffassung, daß der Antrag der Zen-
trumsfraktion in diesem Punkte auf eine Ablehnung 
der Einladung im gegenwärtigen Zeitpunkt hinaus-
läuft und deshalb abzulehnen ist. Ich glaube die 
Auffassung dieser Ausschußmehrheit zutreffend 
wiederzugeben, wenn ich daran festhalte, daß durch 
die Einladung nach Straßburg dem deutschen Volke 
die große Gelegenheit geboten ist, bereits jetzt in 
den Kreis der freien Völker Europas zurückzu-
kehren, d. h. zu einem Zeitpunkt, zu dem vielerlei 
Gründe es noch verhindern, den endgültigen Schluß-
strich unter die Liquidierung des zweiten Weltkrie-
ges zu setzen, und daß diese Gelegenheit von uns 
auch genutzt werden muß. Dieser Haltung liegt die 
tiefe Überzeugung zugrunde, daß das, was Europa 
heute dringendst nottut, der Zusammenschluß ist, 
ein Brechen mit der bald tausendjährigen Über-
lieferung nationaler Rivalitäten, und daß es sich 
dabei für Europa um eine Frage von Sein und Nicht-
sein handelt, eine Frage, die gelöst werden muß, 
auch wenn es Opfer erfordert. 
(Zuruf von der KPD: Opfer für die deutsche 
Jugend!) 
Ohne Deutschland kann es kein wirkliches Europa 
geben, aber auch uns Deutschen tut zur Sicherung 
unserer eigenen Zukunft und unseres Daseins nichts 
mehr not als eine möglichst enge Anlehnung an, ja 
ein möglichst rascher Einbau in dieses werdende 
neue Europa. 
(Dauernde Unruhe und Zurufe bei der KPD.) 
Wir können uns deshalb diesen Gedankengängen gar 
nicht eifrig genug verschreiben und auch unserer 
Jugend kein positiveres Ziel im politischen Felde 
aufzeigen als eben diese Verwirklichung des europä-
ischen Zusammenschlusses. Der Weg dahin aber 
führt, wie die Dinge liegen, über den Straßburger 
Europarat, und deshalb erschien dem Ausschuß eine. 
Entschließung nicht annehmbar, die auf eine Ab-
lehnung der Einladung nach Straßburg hinausläuft. 
Das Ergebnis der Ausschußberatungen über den Ge-
samtvorschlag der Fraktion des Zentrums war 
daher, Ihnen zu empfehlen, diesen Antrag abzu-
lehnen. 
Des weiteren, meine Damen und Herren, hat sich 
der Ausschuß dann mit dem Gesetzentwurf über den 
Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum 
Europarat selbst befaßt. Bei Art. I sind dabei Beden-
ken dahin geltend gemacht worden, dieser Artikel 
bringe nicht ausdrücklich zum Ausdruck, daß die 
Satzung des Europarats angenommen werde. Es ist 
beantragt worden, den Art. I in diesem Sinne zu 
ergänzen. Dieser Antrag wurde jedoch abgelehnt, 
weil in dem Beitritt, der ja ohne Annahme der Sat-
zung nicht vollzogen werden kann, notwendig auch 
schon die Annahme der Satzung liegt. Dies ist 
offenkundig auch der Sinn der Regierungsvorlage, 
wie sich aus der im Art. II vorgesehenen 
gleichzeitigen Veröffentlichung der Satzung ergibt. 
Der Ausschuß entschied sich deshalb dafür, die un-
veränderte Annahme des Art. I zu empfehlen. 
In diesem Zusammenhang hat er ferner die Frage 
der Ratifizierung erörtert. Was die heutige Vorlage 
anlangt, so wird mit dem Gesetzentwurf der Bundes-
regierung die sonst übliche gesonderte Unterzeich-
nung eines internationalen Vertrages und dessen 
nachträgliche Ratifizierung hier in einem Akt zusam-
mengezogen. Die Genehmigung des Beitritts durch 
die gesetzgebenden Organe des Bundes schließt ja, 
wie schon gesagt, unzweifelhaft auch die Genehmi-
gung der Satzung in sich. 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2507 
(Dr. Henle) 
Auch bei Art. II sah der Ausschuß keinen Anlaß, 
Zusätze oder Änderungen zu empfehlen. Daß die 
Satzung zugleich mit dem Gesetz veröffentlicht wird, 
entspricht vollauf jeder früheren Übung und ist zu-
dem sachlich zweckmäßig und geboten, weil dadurch 
die Satzung zur allgemeinen Kenntnis gelangt. Das 
Gesetz wäre sonst unvollständig. Im übrigen hätte 
sich natürlich der Gesetzestext allgemein noch mehr 
in Einzelheiten gehend abfassen lassen. So hat ein 
Mitglied des Ausschusses besonders darauf hinge-
wiesen, in Art. I werde durch die Einfügung der 
Worte „durch die Annahme der Einladung" hinter 
„zum Europarat" deutlicher, daß es einer nachträg-
lichen Ratifizierung nicht bedarf. Man mag dem zu-
stimmen oder nicht; mehr als eine vielleicht etwas 
größere Deutlichkeit wäre durch diese und ähnliche 
Ergänzungen oder Änderungen nicht gewonnen. 
Unter diesen Umständen hat der Ausschuß mit 
Mehrheit beschlossen, dem Bundestag die unver-
änderte Annahme des Gesetzentwurfs zu empfehlen. 
Anschließend hat dann der Ausschuß die Frage 
erörtert, auf welchem Wege die Modalitäten der Wahl 
der Vertreter der Bundesrepublik für die Beratende 
Versammlung des Europarats zu regeln seien. Er-
wünscht schien hierfür eine gesetzliche Festlegung. 
Doch wurde beschlossen, das jetzt vorliegende Ge-
setz jedenfalls nicht mehr damit zu belasten, um 
dessen endgültige Verabschiedung nicht zu ver-
zögern. Das Gesetz bildet die Unterlage für den 
völkerrechtlichen Akt des Beitritts zum Europarat. 
Die Wahl der deutschen Vertreter ist ein Gegenstand 
innerstaatlicher Regelung, die nicht in das Gesetz 
über den Beitritt mit aufgenommen zu werden 
braucht. Da aber auch für ein besonderes Gesetz 
über diesen Gegenstand die Zeit bis zur nächsten 
Tagung des Europarates im August kaum noch aus-
reichen dürfte, hat der Ausschuß beschlossen, dem 
Bundestag einen Beschluß zu empfehlen, der in Er-
wartung eines späteren Gesetzes die ganze Frage 
vorläufig regelt. Der Entwurf dieses Beschlusses 
liegt Ihnen vor. Ich brauche ihn wohl nicht beson-
ders zu verlesen, es sei denn, daß dies ausdrücklich 
gewünscht werden sollte, was aber offenbar nicht 
der Fall ist. 
Zur Begründung seines Inhalts möchte ich aber 
auf das Folgende hinweisen. Bei der Beratung über 
diesen Ihnen vorliegenden Vorschlag gingen die 
Ansichten über die Wahlmodalitäten natürlich nicht 
unwesentlich auseinander. Insbesondere wurde vor-
geschlagen, als ordentliche Vertreter auch Bundes-
ratsbevollmächtigte zuzulassen und den Kreis für 
die Stellvertreter noch weiter zu ziehen, so daß auch 
Persönlichkeiten, die weder dem Bundestag noch 
dem Bundesrat angehören, dafür in Frage gekom-
men wären, wenn auch natürlich Übereinstimmung 
darüber bestand, daß in erster Linie an Bundestags-
mitglieder zu denken ist. Für die Zulassung der 
Wahl auch von Bundesratsbevollmächtigten sprach 
sich — jedenfalls bei den Stellvertretern — eine 
starke Minderheit aus, doch entschied sich die 
Mehrheit des Ausschusses für die Beschränkung der 
Wahl nur auf Bundestagsmitglieder. Dabei gab der 
Gesichtspunkt den Ausschlag, daß allein Bundes-
tagsmitglieder die Möglichkeit haben, den Geist der 
Straßburger Beratungen unmittelbar in ihre hiesi-
gen Fraktionen und in dieses Hohe Haus zu über-
tragen, was für die Abstimmung unserer Arbeit in 
Straßburg mit der Politik, für die sich hier der 
Bundestag entscheidet, von großer Bedeutung sei, 
vor allem dann, wenn sich die beratende Versamm-
lung zu einem wirklichen europäischen Parlament 
entwickelt. 
Indem ich Ihnen, meine Damen und Herren, 
namens des Ausschusses den Entwurf des Beschlus-
ses über die Wahlmodalitäten zur Annahme zu 
empfehlen habe, möchte ich im Sinne der Mehrheit 
der Ausschußmitglieder abschließend den Appell 
an Sie richten, nunmehr der Regierungsvorlage 
über unseren Beitritt zum Europarat Ihre unein-
geschränkte Zustimmung zu erteilen. 
Wir haben hier in der Plenarsitzung vom Diens-
tag vielerlei Einwendungen und Vorbehalte gehört, 
ja auch den Vorwurf, die Bundesregierung spiele 
ihre Atouts ohne zureichende Gegenleistung der 
anderen aus. Das erinnert daran, daß kürzlich der 
italienische Außenminister Graf Sforza in einer 
Senatsdebatte in Rom auf den Vorwurf, 
(Widerspruch bei der SPD; große Unruhe 
und Zurufe: Nur Berichterstattung!) 
er spiele die italienischen Karten nicht wirkungs-
voll aus, — — 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Henle, 
das ist keine Berichterstattung mehr! 
Henle (CDU), Berichterstatter: — geantwortet 
hat, die einzige große Karte, die Italien habe, sei 
jene, die es ihm ermögliche, an der Erschaffung 
(andauernde große Unruhe) 
eines Bundes freier Völker teilzunehmen. 
(Zuruf von der KPD: Es spricht der Ver
-
treter der Konzerne! — Zurufe: Objektiver 
Bericht!) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Henle, 
das ist keine Berichterstattung mehr. Sie haben zum 
Schluß die Zustimmung empfohlen, und das genügt. 
Henle (CDU), Berichterstatter: Meine Damen und 
Herren! Ich bin der Auffassung, daß der Auswärtige 
Ausschuß kein Justitiariat ist, 
(Abg. Renner: Aber Sie sind ein Bericht
erstatter! — Zuruf links: Sie haben die 
Meinung des Ausschusses und nicht Ihre 
private mitzuteilen!) 
daß er nicht nur den rein rechtlichen Teil des Ge-
setzes zu begründen hat, sondern daß er auch — 
wenigstens mit wenigen Worten — die Begründung 
wiederzugeben hat, mit der in politischer Hinsicht 
die Mehrheit des Auswärtigen Ausschusses diesem 
Gesetzentwurf zustimmt. 
(Andauernde Unruhe und Widerspruch links.) 
Im übrigen kann ich Sie beruhigen: ich habe nur 
noch drei Sätze zu sagen. Gewiß werden auch in der 
Europafrage nicht alle Blütenträume reifen, ja es 
wird vielleicht noch mancher Rückschlag in Kauf 
zu nehmen sein. 
(Abg. Rische: Worauf Sie sich verlassen 
können!) 
Aber an uns, und zwar gerade an uns darf es nicht 
fehlen, wo immer es sich handelt um das ernste 
Streben nach Zusammenarbeit beim Aufbau eines 
besseren und friedlichen Europa. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter für seine Ausführungen. 
Meine Damen und Herren! Ehe wir in die Aus-
sprache eintreten, möchte ich folgendes mitteilen. 
Auf Grund einiger interfraktionell geführter Rück-
sprachen glaube ich berechtigt zu sein, dem Hause 
vorzuschlagen, die Gesamtredezeit für diesen Punkt 
auf 90 Minuten festzusetzen. Darf ich das Einver-
ständnis des Hauses 
(Abg. Renner: Ich bitte ums Wort!) 
2508 	Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
dazu erbitten? — Ich höre keinen Widerspruch. 
(Zuruf von der KPD: Widerspruch, Herr 
Präsident!) 
— Verzeihung, ist die Mehrheit des Hauses für die 
vorgeschlagene Redezeit? 
(Abg. Rische: Was sind das für Geschäfts
-
ordnungspraktiken? Hier meldet sich je
mand zum Wort!) 
Ich lasse abstimmen. 
(Abg. Renner: Zur Geschäftsordnung!) 
— Bitte, Zur Geschäftsordnung! 
(Zuruf des Abg. Rische.) 
Renner (KPD): Ja, ja! Mancher lernt's nie! 
Präsident Dr. Köhler: Meinen Sie mich? Dann rufe 
ich Sie zur Ordnung! 
Renner (KPD) : Ja, ich meine allerdings Sie! 
(Zuruf von der Mitte: Nun aber langsam!) 
— Doch, ich meinte ihn! Denn ich habe gerade das 
Wort zur Geschäftsordnung erbeten; das kann er 
mir nicht gut versagen. 
Wenn hier ein sogenannter interfraktioneller Vor-
schlag gemacht wird, dann hat man ja wohl das 
Recht, dagegen zu protestieren! 
(Zurufe von rechts: Nein!) 
— Nein? Na ja, die Bayern entwickeln sich immer 
mehr zu Musterdemokraten! 
(Zuruf von der CSU: Das ist gelernt!) 
Die Empfehlung, die Redezeit zu verkürzen, ist, 
entgegen der bisherigen Praxis, wieder einmal nicht 
durch den Ältestenrat getätigt worden, sondern sie 
ist das Ergebnis einer sehr kurzen interfraktionellen 
Besprechung, die gestern im Raume dieses Hohen 
Hauses stattgefunden hat. 
(Unruhe und Widerspruch.) 
Wir haben die Auffassung, daß die Behandlung 
dieses Tagesordnungspunkts in der Form, wie sie 
hier durch die Mehrheit vorgeschlagen wird — ge-
messen an der Bedeutung der Entscheidung, die 
heute hier zu fällen ist —, ein direkter Hohn ist. 
Wenn ich darauf aufmerksam machen darf, daß 
selbst im Kabinett ein Minister dieser Adenauer
Regierung 
(Zuruf in der Mitte: Zur Geschäftsordnung!) 
den Beitritt zum Europarat als den Beginn der Re-
militarisierung bezeichnet hat, 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
daß er gesagt hat, daß an seinem Ende der Krieg 
steht, 
(Zurufe: Zur Geschäftsordnung!) 
daß er gesagt hat, daß der Beitritt 
(Unruhe und Widerspruch) 
die Verewigung der Spaltung Deutschlands be-
deutet, 
(Abg. Frau Kalinke: Wer war denn das?) 
dann ist es mehr als kennzeichnend, daß Sie für 
die Beratung dieses außerordentlich wichtigen 
Punktes nur so wenig Zeit einzuräumen belieben. 
Die Bedenken, die in Ihren eigenen Reihen bestehen, 
die Skepsis, die in einigen Zeitungen bürgerlichen 
Charakters zutage getreten ist, alle diese Dinge 
sollten Sie doch veranlassen, auch einmal den Nein
Sagern hier im Hause, den Stimmenthaltern Gele
genheit zu geben, ihre wahre Auffassung von den 
Dingen zu enthüllen. Herr Dr. Merkatz z. B. hat 
vorgestern hier im Namen seiner Fraktion eine zu
stimmende Erklärung abgegeben. Die Mehrheit 
seiner Fraktion hat sich aber bei der Abstimmung
bezeichnenderweise der Stimme enthalten. 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter, Sie 
haben lediglich zu meinem Vorschlag zu sprechen, 
den ich im Namen der zweifellos überwältigenden 
Mehrheit des Hauses gemacht habe, die Redezeit 
auf 90 Minuten zu beschränken. Bitte, beschränken 
Sie sich darauf, sonst bin ich gezwungen, Ihnen das 
Wort zu entziehen. 
Renner (KPD): Sie reden hier soviel von Ihrem 
Recht der freien Meinungsäußerung. Ich bitte doch, 
die Stimmenthalter einmal vom Recht der freien 
Meinungsäußerung hier Gebrauch machen zu lassen, 
damit das Volk erfährt, warum sie sich der Stimme 
enthalten. Oder müssen die Stimmenthalter, müssen 
alle diejenigen, die Bedenken gegen den Beitritt 
zum Europarat haben, schweigen unter dem Druck 
der Adenauerregierung, unter dem Druck der deut-
schen Konzerne, die in diesen Europarat eintreten, 
um gemeinschaftlich mit dem internationalen Mo-
nopolkapital den Krieg vorzubereiten? 
(Lebhafter Widerspruch. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Ich beantrage also die Aufhebung dieses inter-
fraktionellen Beschlusses und die Herstellung einer 
unbegrenzten Redezeit. 
(Beifall bei der KPD. — Lachen bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
ich stelle zunächst fest, 
(Abg. Mühlenfeld: Ich bitte ums Wort!) . 
daß es sich hier nicht um einen interfraktionellen 
Beschluß handelt, 
(Abg. Renner: Haben Sie selber gesagt!) 
sondern ich habe mit diesem oder jenem gesprochen. 
(Abg. Mühlenfeld: Ich hatte ums Wort zur 
Geschäftsordnung gebeten!) 
— Herr Abgeordneter Mühlenfeld zur Geschäftsord-
nung, aber zu diesem meinem Vorschlag! 
(Abg. Rische: Jetzt kommt ein Nein-Sager!) 
Dr. Mühlenfeld (DP): Meine Damen und Herren! 
Herr Präsident! Ich habe die Pflicht, festzustellen, 
daß Herr Abgeordneter Renner auch in diesem Falle 
nicht bei der Wahrheit geblieben ist. Meine Fraktion 
hat geschlossen für die Annahme des Antrags ge-
stimmt. 
(Ironische Bravorufe bei der KPD. — Abg. 
Rische: Dann müssen Sie die Arme besser 
hochheben!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Wer für die Festsetzung der Redezeit auf 90 Mi-
nuten zu diesem Punkt der Tagesordnung ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Mit eindeutiger Mehrheit 
so beschlossen. 
Wir treten in die Aussprache ein. Vor Beginn der 
Aussprache gebe ich bekannt, daß seitens der Frak-
tion der Bayernpartei folgender Abänderungs-
antrag zu Ziffer III 1 der Drucksache Nr. 1024 ein-
gegangen ist: 
Die Vertreter der Bundesrepublik Deutschland 
in der Beratenden Versammlung des Europa-
rates werden auf Vorschlag des Bundesrats vom 
Bundestag aus der Mitte des Bundesrats ge-
wählt. Das gleiche gilt für die Stellvertreter. 
(Lachen bei der SPD.) 
Ich eröffne die Aussprache. Wer wünscht das Wort? 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2509 
(Präsident Dr. Köhler) 
Herr Abgeordneter Euler, dann Herr Abgeord-
neter Seelos. — Herr Abgeordneter Euler, bitte 
12 Minuten. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Namens meiner politischen Freunde möchte 
ich dem Hause empfehlen, den Antrag der Bayern-
partei abzulehnen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sowohl von der europäischen Seite her als auch von 
der deutschen Seite her gesehen muß dafür Sorge 
getragen werden, daß von vornherein eine säuber-
liche Trennung von Legislative und Exekutive ge-
wahrt wird. Deutschland tritt in den Europarat ein. 
Der Europarat ist im Gegensatz zum Ministerrat das 
zukünftige Legislativorgan der Europäischen Union. 
Als solches kann er nicht beschickt werden mit Ver-
tretern der Exekutive der Mitgliedstaaten oder 
aber mit Vertretern der Exekutive von Gliedern der 
Mitgliedstaaten. Der Deutsche Bundesrat ist keine 
Vertretung der Gesamtnation bzw. der gesamten 
Bundesrepublik, sondern er ist mit Vertretern der 
einzelnen Länder besetzt, die an die Weisungen 
ihrer Regierungen gebunden sind. Würden Ver-
treter des Bundesrats in dieser ihrer Eigenschaft 
nach Straßburg entsandt werden, wäre das Ergeb-
nis, daß die Bundesrepublik Deutschland zu einem 
Teil wenigstens in Straßburg durch weisunggebun-
dene Repräsentanten ihrer einzelnen Länder ver-
treten wäre. Wir treten aber dem Europarat als 
deutsche Bundesrepublik bei und können infolge-
dessen in Straßburg nur durch Persönlichkeiten 
vertreten sein, die in klarer Verantwortlichkeit 
gegenüber dem deutschen Parlament die deutsche 
Bundesrepublik vertreten, dabei nur ihrem Ge-
wissen unterworfen sind, nicht aber Aufträge und 
o Weisungen der einzelnen Länder auszuführen 
haben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Seelos, und zwar 8 Minuten bitte. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Bayernpartei hat den Antrag ge-
stellt, die Vertreter im Europarat nur aus der Mitte 
des Bundesrats zu bestellen, weil sich hier in der 
Debatte doch gezeigt hat, daß die Frage des Europa-
rats stark unter innerpolitischen Gesichtspunkten 
und Leidenschaften beurteilt wird. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Besser als 
unter landespolitischen Gesichtspunkten!) 
Wir wünschen, daß die Frage Europas und auch des 
Europarats möglichst entpolitisiert wird 
(Lachen bei der SPD) 
und daß die Fragen möglichst sachlich und nicht 
unter innerpolitischen Aspekten beurteilt werden. 
(Abg. Dr. Gerstenmeier: Dazu brauchen wir 
doch keine Gouvernante!) 
Es hat sich im Laufe der letzten Monate gezeigt, daß 
gerade die Beratungen im Bundesrat viel sachlicher 
und objektiver erfolgt sind und daß auch gefährliche 
und diffizile Fragen ruhig und mit Objektivität be-
handelt worden sind, viel mehr als hier im Bundes-
tag, wo innerpolitische Leidenschaften oft die Ob-
jektivität einer solchen Entscheidung beeinflußt 
haben. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Beamte machen 
es noch besser!!) 
Wir glauben, daß es zweckmäßig ist, die Vertreter 
aus diesem sachlichen Gremium des Bundesrats zu 
stellen. Ich brauche nicht darauf hinzuweisen — das 
ist hier schon betont worden —, daß es jedem Lande 
völlig frei und offen gelassen ist, in welcher Weise 
es seine Vertreter bestellt. Man soll doch nicht be-
streiten, daß nach unserer Bundesverfassung nicht 
bloß der Bundestag zur Legislative gehört, sondern 
auch der Bundesrat. 
(Sehr richtig! bei der BP.) 
Ich bitte deshalb, unserem Antrag zuzustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. von Merkatz. Bitte 8 Minuten. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich spreche hier für meine 
eigene Person, habe aber dankenswerterweise von 
meiner Fraktion, in der die Meinungen geteilt sind, 
(Abg. Renner: Aha! — Zurufe von der KPD) 
das Recht erhalten, zu einer rein sachlichen, staats-
rechtlichen Frage Stellung zu nehmen und damit 
die Stellungnahme, die auch im Ausschuß von mir 
vertreten worden ist, zu wiederholen. 
Es handelt sich um die staatsrechtliche Legitima-
tion der Vertreter, die für die Bundesrepublik 
Deutschland in den Europarat hineingehen. Die 
Staaten, die ihre Delegationen in den Europarat 
entsenden, sind in der Modalität, wie sie diese Dele-
gierten bestimmen wollen, frei. Die staatsrechtliche 
Legitimation ist dabei aber etwas sehr Wesentliches, 
denn diese Delegierten sollen ihren Staat in Straß-
burg mit dem notwendigen Gewicht vertreten. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das ist nicht 
richtig!) 
Nun haben wir nach dem Grundgesetz einen 
Bundesstaat. Von der Deutschen Partei wird dieser 
Bundesstaat als Ausdruck eines gesunden Gleich-
gewichts zwischen dem Willen der Länder und 
dem Willen des Gesamtvolkes aufgefaßt. Ich möchte 
daher dringend empfehlen, daß auch in Straßburg 
auf diese Struktur unseres Staates, auf diese institu-
tionelle Regelung unseres Grundgesetzes und unse-
res bundesstaatlichen Willens gebührend Rücksicht 
genommen wird. An dem Antrag der Bayernpartei 
ist richtig, daß in Straßburg auch der Länderwille 
seine Vertretung zu finden hat. Ich empfehle daher 
aus prinzipiellen Erwägungen und damit unsere 
deutsche Stimme in Straßburg das richtige Gewicht 
erhält, die Vertretung so zusammenzusetzen, daß 
sie durch die beiden Faktoren, die nun einmal die 
Grundlage unseres bundesstaatlichen Aufbaues sind, 
legitimiert ist. Ich empfehle, in diese Delegation 
auch Vertreter des Bundesrats aufzunehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Wessel. 
Frau Wessel (Z): Meine Herren und Damen! Im 
Auftrage der Zentrumsfraktion möchte ich folgende 
Erklärung abgeben: 
Die Zentrumsfraktion des Bundestags ist grund-
sätzlich für die Vereinigung aller freien europäi-
schen Staaten zu einem Vereinten Europa. Nach Ab-
lehnung ihres Antrages Drucksache Nr. 1041 im 
Ausschuß für das Besatzungsstatut und auswärtige 
Angelegenheiten sind die Bedenken, die die  Zen-
trumsfraktion gegen den jetzigen Eintritt der 
Bundesrepublik in den Europarat zum Ausdruck 
bringen mußte, noch stärker geworden. Die Ansicht 
der Ausschußmehrheit, die der Herr Berichterstatter 
dem Hohen Hause zur Kenntnis gebracht hat, hat die 
von der Zentrumsfraktion aufgeworfenen Fragen in 
2510 	Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, der! 15. Juni 1950 
(Frau Wessel) 
in keiner Weise geklärt. So ist die Frage ungeklärt, 
ob die deutschen Vertreter in Straßburg berechtigt 
sind, im Namen und im Auftrag Gesamtdeutschlands 
zu sprechen. Ungeklärt ist die Forderung auf eine 
Remilitarisierung und damit die Einbeziehung 
Deutschlands in das Verteidigungssystem West-
europas. Ungeklärt ist die Frage, ob der Europarat 
ein Instrument der nationalen Regierungen oder 
ein echtes unabhängiges europäisches Parlament 
sein wird, das auch über die wirtschaftliche Eini-
gung, wie sie im Schuman-Plan angestrebt wird, 
die unerläßliche Kontrolle ausübt. Der von der Zen-
trumsfraktion eingebrachte Antrag Drucksache Nr. 
1041 vertritt nicht nur deutsche, sondern auch euro-
päische Notwendigkeiten. Die Bundesregierung 
hätte Europa einen guten Dienst erwiesen, wenn sie 
sich zu den von der Zentrumsfraktion vorgeschlage-
nen Verhandlungen mit den Mitgliedstaaten des 
Europarats bereit erklärt hätte. 
Aus den vorgetragenen Gründen sieht sich die 
Zentrumsfraktion nicht in der Lage, dem Gesetz-
entwurf über den Eintritt der Bundesrepublik in 
den Europarat ihre Zustimmung zu geben. Sie 
glaubt, durch diese Haltung zugleich unterstreichen 
zu müssen, daß die in dem Zentrumsantrag ent-
haltenen Forderungen zu den wesentlichen Richt-
linien einer deutschen Außenpolitik gehören müssen. 
(Beifall bei der SPD und Zentrum.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Fisch. 
Fisch (KPD): Meine Damen und Herren! Der Ver-
lauf der gestrigen Sitzung des Ausschusses für das 
Besatzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten 
hat eine wichtige Aufklärung gebracht, den Nach-
weis nämlich, daß die Behauptung, es gebe hier in 
diesem Hause einen grundsätzlichen Gegensatz zwi-
schen der Auffassung der Bundesregierung und 
derjenigen der sozialdemokratischen Fraktion, nicht 
den Tatsachen entspricht. Der Verlauf der gestrigen 
Sitzung hat erwiesen, daß sofort, nachdem die soge-
nannten „grundsätzlichen" Meinungsverschieden-
heiten für die Öffentlichkeit und insbesondere für 
die Wahlen ausgesprochen waren, das gemeinsame 
Handeln im Wettlauf nach den Sitzen, die in Straß-
burg zu vergeben sind, beginnt. 
Wenn die sozialdemokratische Fraktion aus so 
grundsätzlichen Erwägungen, wie sie vorgibt, die 
Institution des Europarats und die Mitarbeit am 
Europarat bekämpft, dann hätte sie auch in der 
Frage der Beteiligung in Straßburg eine klare Kon-
sequenz ziehen müssen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Warum sind 
Sie denn in Bonn?) 
Sie tut das nicht, und damit beweist sie die Richtig-
keit unserer Erklärung, daß es nämlich zwischen 
der SPD-Fraktion und der Adenauer-Regierung nur 
Meinungsverschiedenheiten taktischer Art gibt, nur 
Meinungsverschiedenheiten in der Frage des Ver-
fahrens und der Methode, aber nicht in der grund-
sätzlichen Einstellung zu der Institution des Europa-
rates. Im Grunde genommen haben beide „ja" ge-
sagt; im Grunde genommen darum, weil beide in 
einem Wettstreit darüber sich vor aller Welt produ-
zieren, wer wohl am meisten, wer wohl am aus-
schließlichsten, wer wohl am einschränkungslose-
sten sich der Politik des Westens, d. h. der Politik 
der amerikanischen ' Konzerne und seiner Kriegs-
strategie, verschrieben hat. 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Ihr sagt doch damit 
nichts Neues!) 
Meine Damen und Herren! Herr Dr. Schumacher 
sprach davon, er ginge deswegen nicht nach Straß-
burg, weil ihm dort nicht genügend Gleichberechti-
gung, nicht genügend Selbständigkeit eingeräumt 
werde. Nun, wer zu gleicher Zeit, da er taktische 
Einwendungen gegen Straßburg erhebt, seine ab-
solute und einschränkungslose Zustimmung zum 
Schuman-Plan, zum Marshall-Plan und zum Atlan-
tikpakt ausspricht, der hat freiwillig auf die Rekla-
mierung jedes Rechts auf Selbständigkeit und Un-
abhängigkeit in der internationalen Politik Ver-
zicht geleistet. Wer zu diesen Institutionen, die auf 
politischem, wirtschaftlichem und militärischem Ge
-
biet die amerikanische Kriegsstrategie zu koordi-
nieren haben, ja sagt, der hat sich freiwillig jedes 
Anspruchs auf eine selbständige, unabhängige deut-
sche Politik begeben, der hat seine Zustimmung zur 
Kolonialisierung Westdeutschlands und zur Ein-
reihung des westdeutschen Volkes und des west-
deutschen Industriepotentials in die amerikanische 
Atom-Strategie erteilt. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Donnerwetter!) 
Meine Damen und Herren! Wenn Sie davon spre-
chen, daß Sie mit diesem Akt des Eintritts in den 
Europarat eine europäische Politik betreiben, so wis-
sen einige von Ihnen selbst, daß das Gegenteil dessen 
der Fall ist. Sie betreiben nicht eine europäische Po-
litik, sondern eine Politik der Zerfleischung, der 
Spaltung Europas. Sie haben nicht das gesamte 
Europa im Auge, sondern das alte imperialistische 
Europa. Sie sprechen offen davon, daß Ihre „Europa-
politik" darin besteht, die Grenzen des alten impe-
rialistischen, aggressiven Europa so weit wie mög-
lich nach Osten auszudehnen, und Sie treten damit 
bewußt in die Fußstapfen des „Tausendjährigen 
Reiches" und seines Anführers Adolf Hitler. Sie 
wollen mit dem alten Europa die fortschrittlichen 
Regimes der Arbeiter und Bauern im Osten Europas 
niederwalzen und haben auch hier bewiesen, daß 
Ihnen jeder Maßstab, jeder reale Sinn für die Poli
tik unserer Zeit abgeht. 
(Abg. Rische: Sehr gut!) 
Wenn die Begründung, die die Denkschrift der 
Bundesregierung abgegeben hat, lautet, es handle 
sich um die Errichtung einer Position zwischen den 
USA und der Sowjetunion, so ist das Gegenteil rich-
tig. Sie wollen nicht eine europäische Union, sondern 
sie schaffen und wollen schaffen eine amerikanische 
Union auf europäischem Boden. 
(Abg. Rische: Sehr gut! — Lachen in der 
Mitte.) 
Wenn Sie davon sprechen, Sie betrieben damit 
eine deutsche Politik, so geht auch das an den Tat-
sachen vorbei. Sie betreiben keine deutsche Politik, 
sondern eine Politik der Spaltung Deutschlands. 
Wenn Sie von sich behaupten, Sie sprächen für den 
Osten Deutschlands und für Berlin, so möchte ich das 
auf das richtige Maß zurückführen und sagen: Sie 
sprechen auch hier für das Alte, Rückständige in der 
deutschen Geschichte. Sie sprechen für diejenigen 
Teile des deutschen Volkes, die das Rad der Ge-
schichte zurückdrehen wollen. Sie sprechen als die 
Vertreter der Konzernherren, als die Vertreter des 
adligen Großgrundbesitzes, die die alten, längst 
überholten Zustände verewigen möchten. 
(Widerspruch und Lachen bei den Regie
rungsparteien.) 
Darum wundert es uns nicht, daß als der Sprecher 
für dieses Projekt ausgerechnet hier der Prokurist 
des Klöckner-Konzerns aufgetreten ist. Eine bessere 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2511 
(Fisch) 
Kennzeichnung für den Charakter des ganzen Pro-
jektes könnten Sie nicht geben. 
Darum, meine Damen und Herren: weil wir in 
diesem Hause die einzigen sind, die eine konse-
quente deutsche und europäische Politik betreiben, 
(Lachen bei der SPD, in der Mitte und rechts; 
— Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Heil! Heil!) 
sind wir auch diejenigen, die ohne Einschränkung, 
ohne taktische Winkelzüge zu diesem Akt der Ein-
beziehung Westdeutschlands in die amerikanische 
Kriegsstrategie nein sagen! 
(Abg. Dr. Wuermeling: Das ist für den 
Simplizissimus!) 
Wir haben 1932 vor der Strategie des Krieges ge-
warnt; und wir tun es heute wieder mit allem Ernst, 
zu dem uns die Lage verpflichtet. Indem wir nein 
sagen zu dieser Politik des Krieges, sagen wir als 
einzige hier in diesem Hause ja zur Politik des 
Friedens, zur Einheit Deutschlands, zur Unabhän-
gigkeit Deutschlands und zu einer Zukunft des 
Wohlstandes und der wirklichen Freiheit des deut-
schen Volkes. 
(Beifall bei der KPD. — Lachen bei der 
SPD, in der Mitte und rechts. — Abg. Euler: 
Der Karneval ist doch eigentlich schon zu 
Ende!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Weitere Wortmeldungen zur dritten Beratung des 
Gesetzentwurfs liegen nicht mehr vor. Ich schließe 
daher die Aussprache — — 
(Abg. Rische: Wo bleibt die SPD? — Weite
-
rer Zuruf von der KPD: Das war schon ge
stern klar, daß die SPD mitgeht!) 
— Ich glaube kaum, daß sich die SPD von Ihnen 
Vorschläge darüber machen lassen wird, ob sie 
reden will oder nicht. Hier herrscht demokratische 
Freiheit. 
(Abg. Renner: Sie hat schon gestern gesagt, 
daß sie nicht sprechen werde; sie habe nichts 
mehr zu sagen!) 
— Ich schließe hiermit die Aussprache der dritten 
Beratung über den vorliegenden Gesetzentwurf. 
(Abg. Renner: Ich bitte ums Wort zur Ge
schäftsordnung!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Ab-
geordneter Strauß. 
Strauß (CSU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Angesichts der Wichtigkeit dieser Abstim-
mung erlaube ich mir, im Namen der Fraktion der 
CDU/CSU zu Punkt I der Drucksache Nr. 1024 
namentliche Abstimmung zu verlangen. 
Ferner beantrage ich, zu Punkt II die übliche Ab-
stimmung durchzuführen und die Abstimmung 
über Punkt III heute von der Tagesordnung abzu-
setzen. Die Fraktionen haben bisher noch keine Ge-
legenheit gehabt, sich über die prinzipielle Frage 
— es ist nicht nur eine taktische Frage oder 
eine Personalfrage, sondern eine prinzipielle 
Frage — der Auswahl der deutschen Delegierten 
zum Europarat, über den Vorschlag des Ausschusses 
für das Besatzungsstatut und auswärtige Angele-
genheiten und über den Abänderungsantrag der 
Bayernpartei, der ja auch noch nicht gedruckt vor-
liegt, zu besprechen. Aus diesem Grunde ist es not-
wendig, die Abstimmung über den Punkt III heute 
nicht vorzunehmen, sondern bis zur nächsten 
Sitzung zu vertagen. 
(Aha-Rufe links. — Zuruf von der BP: Das 
hängt doch zusammen!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Darf ich zunächst den dritten Antrag des Herrn Ab-
geordneten Strauß zur Geschäftsordnung vorweg-
nehmen und vielleicht ohne Abstimmung die Zu-
stimmung des Hauses dazu feststellen, 
(Widerspruch rechts; -- Abg. Rische: Das 
ist die Regie!) 
daß Ziffer III des Berichts auf Drucksache Nr. 1024, 
die Entschließung, heute abgesetzt und nächste 
Woche behandelt wird? Erhebt sich dagegen Wider-
spruch? 
(Zurufe von der Mitte: Nein! — Abg. Ren
ner: Jetzt schwimmen ihnen in den letzten 
Minuten die Felle davon!) 
— Es erhebt sich kein Widerspruch. 
(Zurufe rechts: Doch! — Abg. Dr. Falkner: 
Ich bitte ums Wort zur Abstimmung!) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Falkner! 
Dr. Falkner (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich muß dem Vorschlag des Herrn Ab-
geordneten Strauß widersprechen. Es befinden sich 
in meiner Fraktion, wie wohl auch in anderen Frak-
tionen, Abgeordnete, die innerlich absolut zum 
Europagedanken stehen. Es ist für uns eine ent-
scheidende Frage, wer die Bundesrepublik im 
Europarat vertreten soll. 
(Zuruf rechts: Deutschland! — Zuruf von 
der KPD: Bayern!) 
Unsere Entscheidung, ob wir ja sagen oder uns der 
Stimme enthalten wollen, hängt also weitgehend 
davon ab, daß wir Klarheit darüber erhalten, wer 
die westdeutsche Bundesrepublik im Europarat 
vertritt. Aus diesem Grunde sehen wir einen inneren 
Zusammenhang zwischen Ziffer III und Ziffer I und 
II des Antrags. Ich bitte deshalb, dem Antrag des 
Herrn Kollegen Strauß nicht stattzugeben. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat Herr Abgeordneter Renner. 
(Abg. Renner: Ich verzichte! Mir genügt das, 
was wir hier erlebt haben. Das ist ein schö
nes Schachergeschäft!) 
— Um so besser. Ich nehme das zwar nicht als Wert-
urteil, aber Ihr Verzicht bedeutet eine Verkürzung. 
Bitte, Herr Abgeordneter Horlacher! 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Die Abstimmungen über den 
Europarat sind so wichtige Angelegenheiten, daß 
wir den Antrag zunächst einmal gedruckt vorliegen 
haben müssen. Denn es ist mir ganz unmöglich, auf 
Grund der Verlesung des Antrags durch den Herrn 
Präsidenten zu einer so entscheidenden Frage Stel-
lung zu nehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Der Antrag liegt Ihnen vor. 
Dr. Horlacher (CSU): Das geht allein schon nach 
der Geschäftsordnung nicht. 
Präsident Dr. Köhler: Der Antrag liegt doch vor! 
Dr. Horlacher (CSU): Es handelt sich ja gar nicht 
darum, ob wir jetzt für oder gegen die Frage der 
Beteiligung des Bundesrats an der Vertretung zum 
Europarat Stellung nehmen sollen, sondern es han-
delt sich darum, daß wir diese Frage in den einzel-
nen Fraktionen gründlich erörtern wollen, damit 
wir dann gemeinsam Stellung nehmen und eine Er-
klärung abgeben können. Bisher ist, wenn eine große 
Fraktion den Wunsch geäußert hat, daß ihr Ge-
legenheit gegeben werden möge, eine Frage noch 
2512 	 Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
(Dr. Horlacher) 
leinmal zu erörtern, einem solchen Wunsch immer 
Rechnung getragen worden. Ich bitte, auch jetzt so 
zu verfahren. 
(Abg. Rische: Was sagt der Bundeskanzler 
dazu?) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hinsichtlich des Antrags des Abgeordneten 
Strauß betreffend Behandlung der Ziffer III der 
Drucksache hat Herr Abgeordneter Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Ich bedaure die Begründung durch den Herrn 
Vertreter der Bayernpartei, die erkennen ließ, 
(Abg. Rische: Er hat die Katze aus dem 
Sack gelassen!) 
daß bei der grundsätzlichen, schicksalswichtigen 
Frage des Beitritts zum Europarat für die Bayern-
partei offensichtlich opportunistische Erwägungen 
maßgebend sind. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Da wir jeden Anschein dieser Art vermeiden möch-
ten, halten wir es für unzweckmäßig, dem Antrag 
der CDU hinsichtlich der Aussetzung der Abstim-
mung zu Ziffer III Folge zu leisten. Es sprechen 
außerdem zeitliche Gründe dafür, daß wir heute mit 
diesen Themen zum Abschluß kommen. Wir möch-
ten deshalb die Auffassung vertreten — und wir 
hoffen, das Haus macht sich diese Auffassung zu 
eigen —, daß über sämtliche Punkte des Antrages 
heute abgestimmt werden sollte. Wir unterstützen 
ferner den Antrag der CDU, zu Ziffer I namentliche 
Abstimmung stattfinden zu lassen. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Renner: IG- 
Farben will es!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort zur Geschäfts-
ordnung hat der Herr Abgeordnete von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Ich möchte den Antrag meines Freundes Strauß 
noch einmal unterstützen und möchte auch die Da-
men und Herren von der Fraktion der FDP bitten, 
Verständnis dafür zu haben, daß wir eine solche 
Frage erst in der Fraktion besprechen wollen. Es 
handelt sich für uns — um dies ganz klarzustellen 
— nicht um die Frage des aktiven Wahlrechts. 
Meine Fraktion ist vollkommen einmütig der Mei-
nung, daß das aktive Wahlrecht für die Vertretung 
im Europäischen Rat beim Bundestag liegen muß. 
Es handelt sich bei uns lediglich um die Frage, ob 
wir heute schon entscheiden sollen, daß der Kreis 
derer, die wählbar sein sollen, auf die Mitglieder 
dieses Hohen Hauses beschränkt wird. 
Ich bitte, meiner Fraktion Gelegenheit zu geben, 
diese Frage noch einmal zu besprechen, und darüber 
in der nächsten Sitzung der kommenden Woche ab-
zustimmen. 
Präsident Dr. Köhler: Weitere Wortmeldungen 
zur Geschäftsordnung im Zusammenhang mit dem 
dritten Antrag des Herrn Abgeordneten Strauß, 
nämlich auf Absetzung von Ziffer III der Druck-
sache Nr. 1024, liegen nicht vor. 
Wer für den Antrag auf Aussetzung der Abstim-
mung über Ziffer III der Drucksache Nr. 1024 ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. - Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Das letztere war die Mehrheit; 
der Antrag ist damit abgelehnt. 
Wir kommen dann zur geschäftsordnungsmäßigen 
Behandlung des Antrages 1 des Abgeordneten 
Strauß, die namentliche Abstimmung über Ziffer I 
der Drucksache Nr. 1024 herbeizuführen. Die er-
forderliche Zahl der Stimmen, nämlich 50, ist nach 
der Bemerkung des Herrn Abgeordneten Strauß, 
daß er im Namen seiner Fraktion spreche, gegeben. 
Wünscht jemand das Wort zur Geschäftsordnung 
gegen diesen Antrag? — Das ist nicht der Fall. 
Dann darf ich darüber abstimmen lassen, ob über 
Ziffer I des Ausschußantrages Drucksache Nr. 1024 
namentliche Abstimmung erfolgen soll. Wer dafür 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Ein einmütiger Be-
schluß des Bundestages! 
(Heiterkeit.) 
Damit Klarheit besteht: Wir wollen diese nament-
liche Abstimmung nicht erst bei der Schlußabstim-
mung vornehmen, sondern schon jetzt bei dem Ge-
setz selbst, weil dann das Ergebnis bei der Schluß-
abstimmung ja selbstverständlich ist. Darf ich auch 
insoweit das Einverständnis des Hauses feststellen? 
— Ich höre keinen Widerspruch. 
Ich verweise noch einmal auf die Neufassung des 
§ 105 der Geschäftsordnung: 
Die namentliche Abstimmung erfolgt durch 
Namensaufruf und Protokollierung der Antwort 
eines jeden Mitgliedes. 
Meine Damen und Herren, ich rufe demgemäß 
auf: Wer für Art. I, II, III, Einleitung und Über-
schrift des Entwurfs eines Gesetzes über den Bei-
tritt der Bundesrepublik Deutschland zum Europa-
rat — Drucksache Nr. 984 — ist, der möge ja sagen, 
wer dagegen ist, möge nein sagen, und wer sich der 
Stimme enthält, möge sagen: Enthaltung. 
Ich werde nunmehr von den beiden Herren 
Schriftführern die Namen aufrufen lassen, und 
zwar seitenweise nach der Liste. Sind alle Damen 
und Herren auf ihren Plätzen? — Dann kann ich 
den Aufruf beginnen lassen. 
(Zurufe.) 
— Es ist schon geklingelt worden! 
Herr Abgeordneter Schriftführer Matthes, ich 
bitte Sie, mit dem Aufruf zu beginnen. 
(Namensaufruf und Abstimmung erfolgen.) 
Meine Damen und Herren, darf ich, bevor ich 
die Abstimmung für beendet erkläre, noch einmal 
ausdrücklich fragen: Befinden sich im Hause Damen 
und Herren, die noch nicht aufgerufen sind und 
noch nicht abgestimmt haben? Diese bitte ich, sich 
mit Namen zu melden. 
(Zurufe.) 
— Wir wollen das nach dem Alphabet machen! Herr 
Abgeordneter Brese, wie stimmen Sie? 
(Abg. Brese: Ja!) 
Herr Abgeordneter Determann! 
(Abg. Determann: Nein!) 
Herr Abgeordneter Dr. Dorls! 
(Abg. Dr. Dorls: Nein!) 
Herr Abgeordneter von Thadden! 
(Abg. von Thadden: Nein!) 
Herr Abgeordneter Stauch! 
(Abg. Stauch: Ja!) 
Meine Damen und Herren, damit erkläre ich die 
Abstimmung für beendet und bitte nunmehr die 
Schriftführer, das Ergebnis der Abstimmung fest
- zustellen. 
(Das Ergebnis wird ermittelt.) 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2513 
(Präsident Dr. Köhler) 
Meine Damen und Herren! Die Auszählung ist 
beendet. Ich bin in der Lage, das Ergebnis der Ab-
stimmung zu verkünden. 
(Zuruf von der SPD: Hat lange gedauert!) 
— Bitte diese Kritik an den Herren Schriftführern, 
die sich ehrlich bemüht haben, zu unterlassen. Ich 
muß sie in Schutz nehmen. 
(Schriftführer Abg. Pannenbecker: Was ist 
denn los?) 
— Es wurde gemeckert, weil sie so lange gebraucht 
haben. 
(Heiterkeit.—Abg. Dr. Schmid [Tübingen] : 
Der Mann im zweiten Glied! — Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, — — 
(Abg. Zinn: Brust raus!) 
— Wer hat das gesagt? 
(Abg. Zinn: Ich!) 
— Sie können es auch nicht lassen, von früher her. 
(Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren! Das Abstimmungs
-
ergebnis*) ist folgendes: Mit Ja haben gestimmt 220, 
(Abg. Dr. Wuermeling: Bravo!) 
mit Nein 152, enthalten 9. Damit ist das Gesetz über 
den Beitritt der Bundesrepublik zum Europarat in 
der dritten Lesung angenommen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien und rechts.) 
Wir kommen nunmehr zur Schlußabstimmung. 
Wer für das soeben in der dritten Lesung angenom-
mene Gesetz auf Drucksache Nr. 984 im ganzen ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit. Ich stelle damit die endgültige Ver-
abschiedung des Gesetzes in der Fassung der Druck-
sache Nr. 984 fest. 
Meine Damen und Herren, wir haben dann weiter 
gemäß Drucksache Nr. 1024 über die Ziffer II des 
Ausschußantrages abzustimmen, die dahin lautet: 
die Entschließung der Fraktion des Zentrums 
— Nr. 1041 der Drucksachen — ist abzulehnen. 
Wer für diesen Antrag des Ausschusses für das Be-
satzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten auf 
Drucksache Nr. 1024 ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
erste war die Mehrheit. Damit ist diesem Beschluß 
des Ausschusses Rechnung getragen und die Ent-
schließung abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zu Ziffer III der Druck-
sache Nr. 1024. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich bitte ums Wort zur 
Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung kann ich Ihnen das Wort 
nicht erteilen. höchstens zur Abstimmung. 
(Abg. Dr. Horlacher: Dann zur Abstimmung!) 
— Aber bitte nur zur Abstimmung! Zur Abstim-
mung kann nur über die Form der Abstimmung ge-
sprochen werden. Aber das brauche ich Ihnen als 
erfahrenem Parlamentarier nicht zu sagen. 
Dr. Horlacher (CSU): Ich bitte, die Abstimmung 
so lange zurückzustellen. bis der Antrag der Bayern-
partei gedruckt vorliegt; 
(Widerspruch bei der Bayernpartei) 
denn es ist mir ganz unmöglich, jetzt dazu Stellung 
zu nehmen. Ich bitte also, die Abstimmung so lange 
zurückzustellen; die Abstimmung kann ja im Laufe 
des Vormittags noch geschehen. 
(Widerspruch bei der Bayernpartei.) 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis S. 2523. 
— Aber man kann doch einem Abgeordneten nicht 
zumuten, in einer so wichtigen Sache abzustimmen, 
ohne daß er die Vorlage gedruckt vor sich liegen hat! 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Hor-
lacher, darf ich Sie einen Augenblick unterbrechen. 
Ich hoffe, daß es mir hier leichter fällt als in ge-
wissen anderen Fällen. Wir stimmen lediglich ab 
über Ziffer III der Drucksache Nr. 1024, die allen 
Damen und Herren des Hauses gedruckt vorliegt. 
Erfolgt Widerspruch? - Nein! 
(Abg. Dr. Horlacher: Der Abänderungs
antrag der Bayernpartei!) 
— Es liegt nun ein Abänderungsantrag vor. Es 
entspricht durchaus der Gepflogenheit des Hauses, 
daß über Abänderungsanträge von relativer Kürze 
— es sind nur 5 Zeilen —, 
(Abg. Dr. Horlacher: Aber von Inhalt!) 
auch wenn sie nicht vervielfältigt sind, abgestimmt 
wird. Ich sehe als Präsident keinen Grund, von 
diesem Gebrauch abzugehen, und erlaube mir, den 
Text dieses Antrages noch einmal vorzulesen. 
(Zuruf.) 
Zur Abstimmung Herr Abgeordneter von Bren-
tano! 
Dr. von Brentano (CDU): Der Abstimmung über 
den Abänderungsantrag widerspreche ich gemäß 
§ 50 Abs. 1 Satz 2 der Geschäftsordnung. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Das werden wir 
dann in Zukunft immer so handhaben! — 
Weiterer Zuruf: Das können Sie gar nicht, 
Herr v. Brentano! — Abg. Dr. Horlacher: 
Können wir! — Abg. Dr. Baumgartner: Das 
sind lauter Geschäftsordnungstricks!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren, 
der Vornahme der Abstimmung ist widersprochen 
worden. 
(Sehr gut! bei der CDU.) 
Wir stimmen nunmehr über Ziffer III der Druck-
sache Nr. 1024 ab. Wer dafür ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. 
(Abg. Dr. Baumgartner: Zur Abstimmung! 
Das geht nicht!) 
— Die Abstimmung erfolgt bereits. — Danke! 
Gegenprobe! — Der Antrag ist mit überwältigender 
Mehrheit angenommen. 
Damit sind wir am Punkt 2 der Tagesordnung 
angelangt. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen nunmehr 
zur Fortsetzung unserer Tagesordnung. 
(Unruhe.) 
— Wird es möglich sein, daß es die Damen und 
Herren dem Präsidenten ermöglichen, sein Sprach-
organ nicht allzusehr zu überanstrengen? 
(Heiterkeit.) 
Ich habe zunächst folgendes mitzuteilen. Wir 
fahren in der Reihenfolge der gedruckten Tages-
ordnung fort, also Punkt 2, Punkt 3 usw. 
(Abg. Dr. Seelos: Zur Geschäftsordnung!) 
— Einen Moment, ich bin noch bei einer anderen 
Bemerkung und bitte daher, mich vorläufig nicht zu 
unterbrechen. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen in voller Überein-
stimmung vor, für sämtliche Punkte 2 bis 8 der 
Tagesordnung, soweit es sich um erste Beratungen 
handelt, die vorliegenden gedruckten Begründungen 
als gegeben anzusehen und die jeweiligen Über- 
2514 	Deutscher Bundestag. - 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
(Präsident Dr. Köhler) 
Weisungen an die zuständigen Ausschüsse vorzu-
nehmen; soweit es sich um zweite und dritte Be-
ratungen handelt, lediglich die Berichterstattung 
entgegenzunehmen und danach sofort in die Ab
-
stimm ung einzutreten. Darf ich das Einverständnis 
des Hauses mit diesem abgekürzten Verfahren für 
die Abwicklung der Tagesordnung feststellen? — 
Ich höre keinen Widerspruch. Demnach ist so be-
schlossen. 
Zur Geschäftsordnung hat nunmehr der Herr Ab-
geordnete Dr, Seelos das Wort. 
Dr. Seelos (BP) : Meine Damen und Herren! Ich 
möchte dagegen Verwahrung einlegen, daß die 
Geschäftsordnung in dieser Weise gehandhabt wird. 
Wir haben Hunderte von Malen Abänderungs-
anträge, die nur fünf Worte umfaßten und die sich 
sonst mit dem Hauptantrag deckten, hier behandelt. 
Wenn das jetzt vom Präsidium akzeptiert worden 
ist, dann steht uns das Recht zu, bei künftigen Ab-
änderungsanträgen auch in dieser Weise vorzugehen 
und die Absetzung, die Nichtabstimmung zu be-
antragen. Das ist ein schweres Hemmnis für die 
Arbeit des Bundestages, und ich bedauere es sehr, 
daß gerade gegen eine einzelne Partei mit diesem 
nicht geschäftsordnungsmäßigen Mittel vorgegangen 
wird. 
(Beifall bei der BP. — Zuruf von der CDU: 
Dann muß man rechtzeitig anständige An
träge stellen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Wahlprü
fungsgesetzes (Drucksache Nr. 983). 
Entsprechend der Vereinbarung im Ältestenrat 
wird die Begründung als gegeben angesehen; die 
Fraktionen haben vereinbart, zu diesem Gegen-
stand nicht zu sprechen. Erhebt sich ein Wider-
spruch? — Danke; kein Widerspruch. Dann kann 
ich die Überweisung dieser Drucksache an den Aus-
schuß für Wahlprüfung als beschlossen annehmen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Lübke und Genossen eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Verlängerung der Geltungs-
dauer des Bewirtschaftungsnotgesetzes (Druck-
sache Nr. 992). 
Auch hier ist vereinbart worden, daß das Gesetz 
als begründet und eingebracht betrachtet werden 
und ohne Aussprache Überweisung an den Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten er-
folgen soll. 
(Zuruf von der FDP: Auch an den Rechts
ausschuß, bitte!) 
— Auch an den Rechtsausschuß; es erhebt sich kein 
Widerspruch. — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe nach Punkt 3 der Tagesordnung einen 
einzuschiebenden Punkt auf: 
Antrag der Abgeordneten Etzel (Duisburg), Dr. 
Veit und Genossen über den Entwurf eines Ge-
setzes zur Verlängerung der Geltungsdauer des 
Preisgesetzes (Drucksache Nr. 1029). 
Auch hier soll die erste, zweite und dritte Lesung 
vorgenommen werden. 
Ich eröffne die Aussprache in der ersten Be-
ratung. 
(Zuruf.) 
— Es ist erste Lesung, da gibt es noch keine Bericht
erstattung! 
(Zuruf: Antrag begründen!) 
— Wer soll den Antrag begründen? 
(Zuruf von der CDU: Abgeordneter Etzel! 
— Gegenruf: Niemand! — Abg. Dr. Köhler: 
Wird ohne Begründung entgegengenom
men; das ist vereinbart!) 
— Mir wird gesagt, daß keine Begründung gegeben 
werden solle. 
(Zuruf von der CDU: Ohne Begründung an 
den Ausschuß für Ernährung, Landwirt
schaft und Forsten!) 
— Aber vorhin wurde gesagt, der Antrag solle doch 
begründet werden! — Ist das Haus damit einver-
standen, daß dieser Entwurf ohne Begründung an 
den Ausschuß überwiesen wird? 
(Unruhe und Zurufe.) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es scheinen im Augenblick über die Be-
handlung dieses Punktes der Tagesordnung Unklar-
heiten zu bestehen; denn wenn heute auch die dritte 
Lesung stattfinden soil, dann kann nicht vorher 
noch eine Ausschußbesprechung stattfinden. Es 
scheinen durch die globale Abrede hier Vorstel-
lungen entstanden sein, die auf die Behandlung 
dieses Tagesordnungspunktes nicht passen. Ich 
bitte den Herrn Präsidenten, diesen Punkt einst-
weilen zurückzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich glaube, es ist nicht 
notwendig, Herr Kollege Euler. Der Herr Kollege 
Etzel, der den Antrag begründen soll, ist inzwischen 
da. Ich erteile Herrn Abgeordneten Etzel das Wort. 
Etzel (Duisburg), (CDU), Antragsteller: Ich bitte 
das Hohe Haus um Entschuldigung; ich stand vor 
der Tür und wußte nicht, daß sich die anderen Tages-
ordnungspunkte so schnell erledigen würden. 
Meine Damen und Herren! Wir haben Ihnen als 
Gemeinschaftsantrag unter Drucksache Nr. 1029 den 
Entwurf eines Gesetzes zur Verlängerung der Gel-
tungsdauer des Preisgesetzes vorgelegt. Der Ge-
setzestext liegt Ihnen vor. Ich kann es mir daher er-
sparen, im einzelnen auf ihn einzugehen. 
Der Grund für die Vorlegung dieses Gesetzes ist 
folgender. Dem Bundestag ist, zum Teil schon den 
Ausschüssen, eine Reihe von Gesetzen auf agrar-
politischem Gebiet, wie das Getreidegesetz, das 
Zuckergesetz usw., vorgelegt worden. Außerdem ist 
hier ein neues Preisgesetz eingebracht worden. 
Dieses neue Preisgesetz ist dem Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik überwiesen worden, der bereits in 
mehreren Sitzungen eingehend darüber beraten hat. 
Wir sind im Ausschuß für Wirtschaftspolitik zu 
der Erkenntnis gekommen, daß eine sachverständige 
und genügende Durcharbeitung dieses Gesetzes 
einen Umfang von Erörterungen und Untersuchun-
gen nötig macht, die wir in so kurzer Zeit nicht er-
ledigen können; denn das alte Übergangsgesetz über 
Preisbildung und Preisüberwachung läuft bereits 
am 30. 6. 1950 ab. Wir sind aber nicht in der Lage, 
die Arbeiten bis zum 30. 6. dieses Jahres abzu
schließen. Es kommt hinzu, daß das Preisgesetz die 
Konsequenzen aus den anderen, von mir erwähnten 
Gesetzen ziehen muß. Da diese Gesetze auch noch 
nicht vorliegen — sie sind in der Bearbeitung des 
Bundestages, sind aber noch nicht abgeschlossen —, 
ergeben sich von dort noch Unklarheiten, die eine 
Deutscher Bundestag,. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2515 
(Etzel [Duisburg]) 
Einhaltung des Termins nicht ermöglichen. Um diese 
Schwierigkeiten zu überbrücken, waren wir im Aus-
schuß in der überwiegenden Mehrheit der Meinung, 
den Ihnen jetzt vorliegenden Gesetzentwurf Druck-
sache Nr. 1029 vorlegen zu müssen. 
Dieses Gesetz beinhaltet nichts anderes, als daß 
maximal für eine Dauer von drei Monaten —
maximal bis zum 30. September 1950 — der der-
zeitige Zustand verlängert wird. Sollten aber die 
übrigen Gesetze vorher abgeschlossen sein und 
sollten wir unsere Arbeiten vorher erledigen kön-
nen, dann tritt die jetzige Regelung mit dem Inkraft-
treten der anderen Gesetze außer Kraft. Das ist also 
Sinn und Inhalt dieses Antrags. Wir bitten Sie 
daher, diesen Antrag anzunehmen. 
Wir bitten aber auch um eine Beratung in allen 
drei Lesungen, weil sonst nach dem 30. 6. 1950 ein 
gesetzloser Zustand eintreten würde. Es ist mit dem 
Bundesrat abgestimmt, daß das Gesetz, wenn es 
heute hier angenommen werden sollte, bereits 
morgen an den entsprechenden Ausschuß gehen 
kann, so daß wir also bei der uns vorgeschlagenen 
Regelung die Hoffnung haben dürfen, nicht einen 
gesetzlosen Zustand zu bekommen. 
Vizepräsident. Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache in erster Beratung. Es liegen keine Wort-
meldungen vor. Ich schließe die Aussprache der 
ersten Beratung. 
Ich eröffne die Aussprache in der zweiten Bera-
tung. Ich rufe § 1 auf. — Keine Wortmeldungen. Wer 
für die Annahme des § 1 ist, den bitte ich, die Hand. 
zu erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
(Zurufe: Enthaltungen!) 
— Bei einigen Enthaltungen. 
Ich rufe § 2 auf. Wortmeldungen? — Keine. Ich 
schließe die Aussprache. Wer für die Annahme des 
§ 2 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
(Zurufe: Enthaltungen!) 
Gegenprobe! — Bei einigen Enthaltungen ange-
nommen. 
Ich rufe Einleitung und Überschrift auf. Wer dafür 
ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Angenommen. 
Ich schließe die Aussprache der zweiten Beratung 
und rufe die 
dritte Beratung 
auf. 
Ich bitte um Wortmeldungen. — Keine Wort-
meldungen zur allgemeinen Aussprache. 
Ich rufe dann auf § 1, — § 2, — Einleitung und 
Überschrift. — Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen einige Stim-
men angenommen. 
Dann: Schlußabstimmung über das Ganze. Wer 
für das Gesetz auf Drucksache Nr. 1029 ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen 
einige Stimmen angenommen. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes zur Erstreckung und zur Verlängerung 
der Geltungsdauer des Güterfernverkehrs
-
Änderungsgesetzes (Drucksachen Nr. 1021 und 
956). 
Ich erteile das Wort Herrn Abgeordneten Rade-
macher zur Berichterstattung. 
(Widerspruch.) 
— Verzichtet das Hohe Haus auf die Berichterstat
tung? — Ich höre keinen Widerspruch. Dann eröffne 
ich die Aussprache in zweiter Lesung. Sie haben als 
Vorlage die Drucksache Nr. 1021. Ich rufe § 1 in der 
Fassung der Beschlüsse des 27. Ausschusses auf. 
Ich bitte um Wortmeldungen. — Keine Wortmeldun-
gen. Ich lasse abstimmen. Wer dafür ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. -- Gegenprobe! — An-
genommen. 
§ 2. Ich eröffne die Aussprache. — Keine Wort-
meldungen. Ich lasse abstimmen. Wer dafür ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Angenommen. 
§ 3 in der unveränderten Fassung der Vorlage. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. - 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Einleitung und Überschrift. Wer dafür ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Angenommen. 
Ich schließe die Aussprache in zweiter Lesung. 
Wir gehen über zur 
dritten Lesung. 
Ich eröffne die Aussprache. — Keine Wortmeldun-
gen. §§ 1, — 2, --- 3, — Einleitung und Überschrift. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. —
Gegenprobe! — Angenommen. 
Schlußabstimmung. Wer für das Gesetz auf Druck-
sache Nr. 956 in der Fassung der Drucksache Nr. 1021 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! - Das Gesetz ist angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Zweite und Dritte Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes über die Gewerbesteuer für die Zeit 
vom 21. Juni bis 31. Dezember 1948 und für das 
Kalenderjahr 1949 (Drucksachen Nr. 1022 und 
944). 
Ich erteile das Wort Herrn Dr. Hasemann als Be-
richterstatter. 
Dr. Hasemann (FDP), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Bei dem Entwurf 
eines Gesetzes über die Gewerbesteuer für die Zeit 
vom 21. Juni bis 31. Dezember 1948 und für das Ka-
lenderjahr 1949, das Ihnen in der Drucksache Nr. 944 
vorliegt, handelt es sich um ein technisches Gesetz. 
Ich kann mich mit meinem Bericht sehr kurz fassen. 
Nachdem der Bundestag zu Beginn des Jahres ein 
Gesetz über die Veranlagung zur Einkommen- und 
Körperschaftsteuer verabschiedet hatte, ist es not-
wendig geworden, für dieselben Zeiträume nun 
auch eine Ordnung für die Gewerbesteuer zu schaf-
fen. Bei der neuen Regelung gemäß dem vorliegen-
den Gesetz bleibt das bisherige Gewerbesteuerrecht 
grundsätzlich erhalten. Es handelt sich um ein tech-
nisches Durchführungsgesetz ohne wesentlichen 
materiellen. Inhalt. 
Der Entwurf der Regierung ist dem Bundesrat 
bereits zugeleitet gewesen. Es sind nur ganz uner-
hebliche Änderungen vorgenommen worden, die bei 
dieser Vorlage bereits berücksichtigt wurden. 
Der Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen hat 
gegen den Entwurf keine wesentlichen Einwände. 
Im Einvernehmen mit dem Finanzministerium 
wurde lediglich der aus Drucksache Nr. 1022 ersicht-
liche Änderungsvorschlag gemacht, der Unklar-
heiten des § 12 beseitigen soll, welcher sich mit der 
Weitergeltung des bisherigen Rechts befaßt. Der 
Ausschuß wünschte keine negative Formulierung, 
welche Vorschriften der in Frage kommenden §§ 2 
und 3 der Zweiten Verordnung über die Erhebung 
der Gewerbesteuer nicht anzuwenden seien, sondern 
eine positive Angabe, wie § 2 Abs. 2 und § 3 der 
2516 	 Deutscher Bundestag. - 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
(Dr. Hasemann) 
zitierten Verordnung nunmehr lauten sollen. Mit 
dieser geringfügigen Änderung, die nichts wesent-
lich Materielles enthält, sondern mehr redaktio-
neller Natur ist, empfiehlt Ihnen der Ausschuß die 
Annahme des mit der Drucksache Nr. 944 vorge-
legten Gesetzes. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Ich rufe auf die §§ 1, - 2, - 3, - 
4,— 5, — 6, — 7, — 8, — 9, — 10, — 11. Wer hierfür 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe. — Angenommen. 
Nunmehr rufe ich auf § 12 nach der Fassung des 
Ausschusses. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe. — Gegen einige Stim-
men angenommen. 
§ 13, — § 14, — Einleitung und Überschrift. Wer 
dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe. — Gegen einige Stimmen angenommen. 
Ich schließe die zweite Beratung. 
Ich eröffne die Aussprache der 
dritten Beratung. 
Generalaussprache! — Keine Wortmeldungen. 
Dann §§ 1 bis 14, Einleitung und Überschrift. Wer 
dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe. — Gegen einige Stimmen ange-
nommen. 
Ich rufe zur Schlußabstimmung auf. - Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe. — Gegen wenige Stimmen ange-
nommen. 
Damit ist Punkt 5 erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes über die Schaffung eines besonderen 
Arbeitgebers für die unständigen Hafenarbeiter 
(Hafensonderbetrieb) (Drucksachen Nr. 971, 
632 und 260). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Sabel. Ich 
erteile ihm das Wort. 
Sabel (CDU), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ein Gesetz ähnlich dem 
vorliegenden wurde bereits vom Wirtschaftsrat be-
handelt und abgeschlossen. Es wurde allerdings von 
den Militärregierungen nicht genehmigt mit der 
Begründung, die Gesetzgebung sollte dem Bund vor-
behalten bleiben. Bezüglich der Begründung ver-
weise ich auf die Drucksache Nr. 632. 
Es geht bei diesem Gesetz um die Sicherung der 
Ordnung in den Häfen, und zwar sowohl in den See-
häfen als auch in den Binnenhäfen. Insbesondere 
soll durch das Gesetz eine Sicherstellung der Rechte 
der unständigen Hafenarbeiter durch die Schaffung 
eines fiktiven Arbeitgebers für diese erreicht wer-
den. Darüber hinaus soll dieser fiktive Arbeitgeber 
auch mit der Aufgabe der Vermittlung der unstän-
digen Arbeitskräfte in Hafenbetrieben zu den jewei-
lichen Bedarfsstellen betraut werden. 
Der Ausschuß für Arbeit und der Ausschuß für 
Verkehrswesen haben gegenüber dem Regierungs-
entwurf einige Änderungen einstimmig empfohlen. 
Ich möchte Ihnen zu diesen Änderungsvorschlägen 
kurz einige Bemerkungen machen. Zunächst schla-
gen beide Ausschüsse vor, statt „Hafensonderbe-
trieb" die Bezeichnung „Gesamthafenbetrieb" zu 
wählen, und zwar deshalb, weil diese Bezeichnung 
bisher in einigen Häfen schon üblich war und ihre 
Beibehaltung von den beteiligten Organisationen 
der Unternehmer und der Arbeitnehmer gewünscht 
wurde. 
Dann ist in § 1 die Beschränkung auf die 
unständigen Hafenarbeiter weggefallen, weil 
die Gesamthafenbetriebe nur dann ihre Aufgaben 
erfüllen können, insbesondere der Garantielohn in 
einigen Gesamthafenbetrieben sichergestellt ist, 
wenn die ständigen Arbeitskräfte gleichfalls von 
dem Gesetz erfaßt werden und die Möglichkeit ge-
geben wird, durch Umlagen auch für die ständigen 
Arbeitskräfte eine finanzielle Sicherstellung der 
Leistungen des Gesamthafenbetriebs zu erreichen. 
Weiter wurde von beiden Ausschüssen dem § 2 ein 
neuer Absatz 3 angefügt — es wird empfohlen zu-
zustimmen —, in dem festgelegt ist, daß die Gesamt-
hafenbetriebe, soweit sie Arbeitsvermittlungsauf-
gaben durchzuführen haben, der Aufsicht des Prä-
sidenten des zuständigen Landesarbeitsamtes unter-
stellt werden. Ich habe schon darauf hingewiesen, 
daß durch die Gesamthafenbetriebe die Vermittlung 
der unständigen Hafenarbeiter zu den einzelnen Be-
darfsstellen erfolgt; das ist eine Aufgabe, die im 
allgemeinen der Arbeitsverwaltung obliegt, die aber 
aus Zweckmäßigkeitsgründen hier dem Gesamt-
hafenbetrieb übertragen werden soll. Es soll aber 
das Aufsichts- und Weisungsrecht der Arbeitsver-
waltung sichergestellt werden. ' 
Zum Schluß wird von beiden Ausschüssen noch 
empfohlen, den § 4 des Gesetzentwurfs zu strei-
chen, und zwar aus folgenden Gründen. In § 4 
werden zwei Sonderregelungen behandelt, die der 
Senat der Stadt Bremen auf dem Verordnungsweg 
getroffen hat, eine Regelung für die Hafenbetriebe 
von Bremen und eine für Bremerhaven. Die beiden 
Ausschüsse sind der Auffassung, daß nach der Ände-
rung des Gesetzes, wie sie von den Ausschüssen 
empfohlen wird, an sich kein besonderes Bedürfnis 
mehr für eine Sonderregelung für Bremen besteht. 
Auch sind beide Ausschüsse der Auffassung, daß die 
in Bremen bestehende Regelung dem Grundgesetz 
widerspricht; sie können auch deswegen die Über-
nahme dieser Regelung nicht empfehlen. 
Ich möchte betonen, daß die beteiligten Ausschüsse 
einstimmig dem Hause empfehlen, dem vorliegen-
den Gesetzentwurf mit den Änderungen, die ich 
Ihnen eben kurz angedeutet habe, zuzustimmen. 
Weiter beantragen beide Ausschüsse, die Drucksache 
Nr. 260 — Antrag Abgeordneter Rademacher und 
Genossen -- durch die Beschlußfassung zu diesem 
Gesetz als erledigt zu betrachten. Ich darf noch 
bitten, bei der Abstimmung darauf zu achten, daß 
die Bezeichnung des Gesetzes nun anders lautet, und 
zwar: „Gesetz über die Schaffung eines besonderen 
Arbeitgebers für Hafenarbeiter (Gesamthafen
-
betrieb)". 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und eröffne die Aussprache in der 
zweiten Beratung des Entwurfs. — Keine Wort-
meldungen. 
Ich rufe auf die §§ 1, — 2, — 3. — § 4 ent-
fällt — sowie Einleitung und Überschrift. Wer 
dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das ist angenommen. 
Ich schließe die zweite Beratung. Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Ich rufe auf §§ 1, --- 2, — 3, — Einleitung und Über
schrift. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe. — Das ist angenommen. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer für die 
Annahme des Gesetzes ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
Gesetz ist ohne Gegenstimmen angenommen. 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2517 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Ich habe noch über Ziffer 2 der Drucksache Nr. 971 
abstimmen zu lassen, die besagt, daß der Antrag der 
Abgeordneten Rademacher und Genossen — Druck-
sache Nr. 260 — durch die Beschlußfassung zu 
Ziffer 1 für erledigt zu erklären sei. Wer dafür ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Damit ist Ziffer 2 der Drucksache 
Nr. 971 angenommen und Punkt 6 der Tagesordnung 
erledigt. 
Ich rufe Punkt 7 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes über Reichsmarkverbindlichkeiten 
zwischen Gebietskörperschaften (Drucksachen 
Nr. 973 und 832). 
Ich erteile Herrn Abgeordneten Erler als Bericht-
erstatter das Wort. 
Erler (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich kann mich mit 
diesem Bericht wieder einmal außerordentlich kurz 
fassen. Das Problem selbst ist den meisten unter 
Ihnen aus der Praxis der vergangenen Jahre be-
kannt. Zwischen den Gebietskörperschaften, den 
Ländern, Gemeinden und Gemeindeverbänden, 
ist durch die Währungsreform eine ganze Anzahl 
von Schuldverpflichtungen offengeblieben, die nach 
dem bisherigen Stand der Währungsgesetzgebung 
noch keine einwandfreie Klärung gefunden haben. 
Es war nun nicht billig und nicht gut zu erwarten, 
daß die Gebietskörperschaften auf der einen Seite 
aus neuen ihnen zur Verfügung gestellten D-Mark, 
aus ihrer Neuausstattung, alte Verpflichtungen be-
zahlten, während andererseits, wenn sie diese Ver-
pflichtungen vor der Währungsreform erfüllt hät-
ten, bei der empfangenden Gebietskörperschaft 
derselbe Betrag ja auch untergegangen wäre. Von 
einer früheren Erfüllung der Verbindlichkeiten 
hätte die empfangende Gebietskörperschaft nichts 
gehabt. Der tiefere Sinn dieses Gesetzes ist also der, 
daß man sagt: am Tage der Währungsreform ist im 
wesentlichen ein Schlußstrich unter alle Verpflich-
tungen gezogen, die zwischen den Gebietskörper-
schaften in Reichsmark bestanden haben. Ich darf 
ausdrücklich darauf aufmerksam machen, daß sich 
das Gesetz auf die Gebietskörperschaften beschränkt. 
Andere Körperschaften des öffentlichen Rechts, z. B. 
die Religionsgemeinschaften und die Zweckver-
bände, fallen nicht darunter. Damit nun dieses Ge-
setz wirklich zu  einer wesentlichen Beruhigung 
führt und nicht, wie in vielen Ländern, die Auf-
sichtsbehörden, zum Teil sogar die Gerichte noch 
mit derart alten Reichsmarkverbindlichkeiten in 
ihren Auswirkungen belastet bleiben, mußte die 
Summe der Ausnahmen sehr stark beschränkt 
werden. 
§ 1 stellt also den Grundsatz auf, daß alle der-
artigen Reichsmarkverbindlichkeiten, soweit sie vor 
dem 21. Juni 1948 fällig geworden sind, erlöschen. 
§ 2 bringt die Ausnahmen. Ich will die Ausnahmen 
nicht im einzelnen darlegen. Sie sind verhältnis-
mäßig eng gehalten. Die einzige, die ich Ihnen viel-
leicht erläutern muß, weil sie sich nicht unmittelbar 
aus der Drucksache ergibt, ist die Ausnahme, die 
§ 2 Absatz 1 Buchstabe d enthält. Das sind Verbind-
lichkeiten, die nach § 18 Absatz 1 des Umstellungs-
gesetzes umgestellt werden. Das sind im wesent-
lichen eigentlich nur die in Ziffer 2 dieser Bestim-
mung genannten Verbindlichkeiten aus Kaufver-
trägen und Werkverträgen, wenn und soweit die 
Gegenleistung vor dem 21. Juni 1948 noch nicht be-
wirkt war. Es ist nicht einzusehen, warum die Ge-
meinden hier einen Vorteil daraus haben sollen, 
daß sie eine geschuldete Sachleistung noch in 
Empfang nehmen können, ohne die geschuldete 
Gegenleistung nun dafür noch entrichten zu müssen. 
Das müssen sie natürlich, wie alle anderen Sterb-
lichen auch. Die Bestimmung von § 18 Abs. 1 
Ziffer 1 dürfte hier nicht in Frage kommen, weil 
sie sich auf Löhne und Gehälter bezieht, die nach 
dem 21. Juni 1948 fällig geworden sind. 
Wesentlich ist dann schließlich noch eine Vor-
schrift, die vorsieht, wer im Streitfall entscheidet, 
ob eine solche Ausnahme gegeben ist oder ob nach 
dem Grundsatz des Gesetzes die Reichsmarkver-
bindlichkeit erloschen ist. Es soll eine Schiedsstelle 
entscheiden, die aus einem Vorsitzenden und zwei 
Beisitzern besteht. Die Beisitzer werden, wie es bei 
derartigen Schiedsstellen üblich ist, von den beiden 
Parteien benannt. Der Vorsitzende wird, wie in § 3 
Abs. 3 genauer festgelegt ist, vom Präsidenten des 
Bundesrechnungshofes benannt, wenn mehrere 
Länder beteiligt sind. Der Präsident des Landes-
rechnungshofes bestimmt ein Mitglied zum Vor-
sitzenden, wenn der Streitfall sich innerhalb der 
Grenzen eines einzelnen Landes abspielt. Daß 
bereits erfüllte Verbindlichkeiten nicht unter das 
Gesetz fallen, ist logisch. Es sollen nicht alte Rechts-
streitigkeiten wieder aufgenommen werden können. 
Das Gesetz will ja gerade alles, was noch offen ist, 
beenden und nicht etwa bereits beendete Streitig-
keiten erneut zum Aufleben bringen. 
Eine Besonderheit ist das Inkrafttreten. Wir sind 
von der üblichen Regelung abgewichen. Das Gesetz 
muß mit Wirkung vom 21. Juni 1948 in Kraft treten. 
Das ist logisch und ergibt sich aus dem Inkrafttreten 
der Währungsreform. 
Der Ausschuß für Geld und Kredit hat sich i n 
seiner Sitzung vom 17. Mai mit dem Gesetz befaßt. 
Er hat keinen Anlaß gesehen, irgendwelche Ände-
rungen dieses Gesetzentwurfes vorzuschlagen, und 
empfiehlt Ihnen die unveränderte Annahme. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Ich rufe in der zweiten Beratung auf die §§ 1, 
2, — 3, — 4, — 5, — Einleitung und Überschrift. Wer 
für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe. — Angenommen. Ich 
schließe die zweite Beratung. 
Ich rufe in der 
dritten Beratung 
auf die §§ 1, — 2, — 3, — 4, — 5, — Einleitung und 
Überschrift. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe. — Ist angenommen. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer für die 
Annahme des Gesetzes über Reichsmarkverbindlich-
keiten zwischen Gebietskörperschaften ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe. — Das 
Gesetz ist angenommen. Punkt 7 der Tagesordnung 
ist erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Fortsetzung der Zweiten und Dritten Beratung 
des Entwurfs eines Gesetzes über eine vorüber-
gehende Erweiterung der Geschäfte der Hypo-
theken- und Schiffspfandbriefbanken (Druck-
sachen Nr. 974, 908 und 545). 
Ich erteile das Wort Herrn Abgeordneten Wacker-
zapp als Berichterstatter. 
Wackerzapp (CDU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Es handelt sich 
um die Vorlage der Regierung in der Drucksache 
Nr. 908. Diese Vorlage hat das Hohe Haus schon in 
einer früheren Sitzung, nämlich am 11. Mai 1950, 
2518 	Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
(Wackerzapp) 
beschäftigt. Es geht darum, daß die Befugnisse der 
Hypothekenbanken und Schiffspfandbriefbanken 
erweitert werden dadurch, daß sie auch berechtigt 
sein sollen, Globaldarlehen, insbesondere bei der 
Wiederaufbaubank, zwecks hypothekarischer Wei-
terverleihung aufzunehmen. Der Ausschuß für Geld 
und Kredit hat Ihnen damals empfohlen, diese Vor-
lage anzunehmen. Bei der Beratung wurde aber 
noch ein Antrag von Herrn Abgeordneten Dr. 
Oellers eingebracht, es möchten außer den Hypo-
thekenbanken und Schiffspfandbriefbanken auch 
noch die Lebensversicherungsunternehmen in den 
Kreis derer einbezogen werden, die derartige Global-
darlehen von der Wiederaufbaubank bekommen 
können. Dieser Antrag wurde vor allem damit be-
gründet, daß die Lebensversicherungsunternehmen 
nach ihren Bekundungen in der Lage wären, das 
Geld an den letzten Empfänger billiger heranzu-
bringen, also insbesondere auch an den sozialen 
Wohnungsbau, weil sie sich mit einer geringeren 
Verdienstspanne begnügen würden, nämlich statt 
mit 5/80/0 Verdienstspanne mit 3/8 %. 
Diese Möglichkeit zu einer Ersparnis erschien so 
wesentlich, daß der Antragsteller glaubte, daß des-
wegen die Angelegenheit noch einmal einer ein-
gehenden Behandlung unterworfen werden sollte. 
Auf einen Antrag des Abgeordneten Dr. Höpker
-
Aschoff hat sich das Hohe Haus dieser Anregung 
angeschlossen und Rückverweisung an den Ausschuß 
für Geld und Kredit beschlossen. Der Ausschuß für 
Geld und Kredit hat sich in seiner Sitzung vom 
17. Mai 1950 noch einmal eingehend mit dieser An-
gelegenheit befaßt, insbesondere auch Vertreter der 
Hypothekenbanken und Versicherungsunternehmen 
dazu gehört. Es hat sich herausgestellt, daß die Ver-
sicherungsunternehmen in der Tat wegen ihrer be-
sonders günstigen Geschäftslage imstande gewesen 
waren, die Gelder billiger an den letzten Empfänger 
abzugeben, nämlich mit 3/8 % Verdienstspanne, 
während die Hypothekenbanken darauf hinwiesen, 
daß ihnen dies nicht möglich sei, weil sie durch die 
Währungsreform im wahrsten Sinne des Wortes eine 
Dezimierung ihres Geschäftsvolumens und ihrer 
finanziellen Kraft erfahren hätten. 
Es wurde weiter die Frage untersucht, ob nicht 
juristische Gründe aus der Satzung der Wiederauf-
baubank noch entgegenstehen. Hiernach darf näm-
lich die Wiederaufbaubank im allgemeinen Darlehen 
nur an Finanzinstitute geben, wozu die Versiche-
rungsunternehmen ja nicht gehören. Wenn eine 
Ausnahme gemacht werden soll, so kann dies nur 
mit ausdrücklicher Genehmigung des Verwaltungs-
rats, den man naturgemäß zu einer positiven Ent-
scheidung nicht zwingen kann, geschehen. Auch 
wegen dieser juristischen Unklarheiten und weil 
weiter dazukam, daß die in Betracht kommenden 
Mittel bereits verplant gewesen sind, hatte der An-
trag im Augenblick keine aktuelle Bedeutung mehr. 
Es wurde schließlich auch noch das bankpolitische 
Bedenken erwogen, daß es nicht Aufgabe der Le-
bensversicherungsunternehmen sei, Hypotheken-
geschäfte als wesentlichen Geschäftszweig zu be-
treiben; dies sei vielmehr die spezifische Aufgabe der 
Hypothekenbanken; man dürfe die im Bankwesen 
historisch — aus guten Gründen — erwachsene Ord-
nung nicht stören. Man müsse insbesondere alles 
unterlassen, was so lebenswichtige und volkswirt-
schaftlich so bedeutungsvolle Institute, wie es die 
Hypothekenbanken sind, beeinträchtigen könnte, die 
durch die Ungunst der Verhältnisse, insbesondere im 
Zuge der Währungsreform schwere Geschäftsein-
bußen erlitten haben und trotzdem einen kostspie-
ligen, aber wertvollen und für Zukunftsaufgaben 
unentbehrlichen Apparat durchhalten müssen. 
Aus allen diesen Gründen ist der Ausschuß zu dem 
Ergebnis gekommen, den Antrag Dr. Oellers nicht 
weiter zu behandeln, sondern Ihnen zu empfehlen, 
die Regierungsvorlage anzunehmen, mit der Maß-
gabe, die Dauer der Neuregelung nicht auf Ende 
1955, sondern im Einklang mit dem Vorschlag des 
Bundesrats auf Ende 1953 zu befristen. Ich habe 
daher die Ehre, Ihnen als Ergebnis der Ausschuß-
beratung vorzuschlagen, den Gesetzentwurf der 
Regierung in der aus der Drucksache Nr. 908 ersicht-
lichen Fassung zu genehmigen. 
Präsident Dr. Köhler: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter für seine Ausführungen. Wir kommen 
zur Abstimmung der zweiten Beratung auf Grund 
der Fassung auf den Drucksachen Nr. 545 und 908. 
Wer für die §§ 1, - 2, — 3, — 4 ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Ich danke und bitte um die 
Gegenprobe. — Mit Mehrheit beschlossen. 
Wer für Einleitung und Überschrift ist, den bitte 
ich ebenfalls, die Hand zu erheben. — Danke! Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Es ist mit eindeutiger 
Mehrheit beschlossen. 
Ich schließe die zweite Beratung und eröffne die 
dritte Beratung. 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wer für das Gesetz 
auf Drucksache Nr. 545, für die §§ 1 bis 4 sowie die 
Einleitung und die Überschrift nach den Beschlüssen 
der zweiten Beratung ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. -- Danke! Ich bitte um die Gegen-
probe. — Es ist mit eindeutiger Mehrheit be-
schlossen. 
Wir kommen nunmehr zur Schlußabstimmung. 
Wer für das Gesetz auf Drucksache Nr. 545 in der 
soeben in der dritten Lèsung beschlossenen Fassung 
im ganzen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
Danke! Ich bitte um die Gegenprobe. — Mit eindeu-
tiger Mehrheit beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Wir stehen damit am 
Ende der Tagesordnung. Ich habe nunmehr noch 
eine Ordnungsmaßnahme zu verkünden und bitte 
Sie, zuzuhören. 
Nachdem ich in der vorgestrigen Sitzung, der 
68. Sitzung, den Ausschluß des Herrn Abgeordneten 
Reimann verfügt hatte, hatte ich gleichzeitig die 
Sitzung aufgehoben und die Mitglieder des Hauses 
gebeten, den Saal zu verlassen. Nachdem etwa mehr 
als drei Viertel der Mitglieder den Saal verlassen 
hatte, begab ich mich an das Rednerpult, auf dem 
sich Herr Abgeordneter Reimann noch immer auf-
hielt, um ihn gemäß § 91 Abs. 2 der Geschäftsord-
nung zu veranlassen, den Saal zu verlassen. Ich tat 
dies mit folgenden Worten: „Herr Abgeordneter Rei-
mann, ich fordere Sie in aller Form auf, den Saal zu 
verlassen." Herr Abgeordneter Reimann über-
schüttete mich mit Worten des Protestes, die ich im 
einzelnen nicht verstehen konnte. Es gelang mir 
lediglich, ihm im Laufe der Unterhaltung zu sagen, 
daß ein weiteres Verharren auf seinem Platz einen 
weiteren Ausschluß von 30 Tagen gemäß § 91 Abs. 2 
der Geschäftsordnung zur Folge habe. 
(Abg. Renner: Das haben Sie nicht gesagt!) 
Im übrigen ständen andernfalls Angehörige des 
Hausordnungsdienstes bereit, seine Entfernung aus 
dem Saal durchzuführen. 
(Abg. Renner: Hausordnungsdienst? Das ist 
Kriminalpolizei!) 
Während dieses Gespräches erschienen Abgeord-
nete der Kommunistischen Partei auf der Redner- 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2519 
(Präsident Dr. Köhler) 
tribüne, drängten sich um Herrn Reimann und 
zwischen den Ordnungsdienst um sein Hinaus-
bringen durch den Ordnungsdienst zu verhindern. 
Ich selbst habe während des Wortwechsels und der 
damit wohl verbundenen Schlägerei einen Schlag 
vor die Brust bekommen, der mich zum Herabstür-
zen von der dritten Treppenstufe brachte. Ich gehe 
aber dieser Frage nicht nach, weil sich ergeben hat, 
daß es ein unglücklicher Zufall war. Ich habe von 
diesen vier kommunistischen Abgeordneten die 
Herren Abgeordneten Renner, Oskar Müller, Vesper 
und Rische erkannt. Die vier Herren Abgeordneten, 
die ich soeben genannt habe, haben durch ihr Ver-
halten gewaltsamen Widerstand gegen die Durch-
führung einer vom Präsidenten angeordneten Maß-
nahme geleistet. Ich schließe sie deshalb auf Grund 
des § 91 Abs. 1 der Geschäftsordnung mit Wirkung 
ab Schluß der heutigen Sitzung für 20 Sitzungstage 
aus. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zuruf 
von der KPD: Unerhört!) 
Ich berufe die 70. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages auf Mittwoch, den 21. Juni 1950, 14 Uhr 30, 
und die 71. Sitzung auf Donnerstag, den 22. Juni 
1950, vormittags 9 Uhr, ein. Diese Einteilung erfolgt 
mit Rücksicht auf die Rückkehr der Damen und 
Herren, die an der bekannten Baseler Tagung teil-
nehmen. 
Gleichzeitig bitte ich die Damen und Herren des 
Ältestenrats, sich unmittelbar im Anschluß an diese 
Sitzung im Roten Salon einzufinden, damit wir die 
Tagesordnung für die nächste Woche festlegen 
können. 
Die Fraktionssitzung der FDP findet eine Stunde 
nach dem Plenum statt. 
Ferner darf ich mitteilen, daß die Sitzung des 
Beamtenrechtsausschusses heute ausfällt. 
Ich schließe die 69. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
(Schluß der Sitzung: 11 Uhr 57 Minuten.) 
2520 	Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
Namentliche Abstimmung 
über den Entwurf eines Gesetzes über den 
Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum Europarat 
(Drucksache Nr. 984) 
Name  Abstimmung 
CDU/CSU 
Dr. Adenauer 	  Ja 
Albers 	  Ja 
Arndgen . .  Ja 
Bauereisen  Ja 
Bauknecht 	  Ja 
Dr. Baur (Württemberg) 	. Ja 
Bausch  Ja 
Becker (Pirmasens)  Ja 
Blank (Dortmund) 	 Ja 
Bodensteiner 	  Ja 
Frau Brauksiepe  Ja 
Dr. von Brentano 	.  Ja 
Brese 	  Ja 
Frau Dr. Brökelschen . 	. Ja 
Dr. Brönner 	.  Ja 
Brookmann  Ja 
Dr. Bucerius 	.  Ja 
Degener  Ja 
Frau Dietz  Ja 
Dr. Dresbach 	.  Ja 
Eckstein  Ja 
Dr. Edert 	.  Ja 
Dr. Ehlers  Ja 
Ehren  Ja 
Dr. Erhard 	  Ja 
Etzel (Duisburg) 	.  Ja 
Etzenbach  Ja 
Even 	  krank 
Feldmann  Ja 
Dr. Frey  Ja 
Fuchs 	  Ja 
Fürst Fugger von Glött . 	  Ja 
Funk  Ja 
Gengler 	  Ja 
Gerns  Ja 
Dr. Gerstenmaier 	 Ja 
Gibbert 	  Ja 
Giencke  Ja 
Glüsing  Ja 
Gockeln 	  Ja 
Dr. Götz  Ja 
Frau Dr. Gröwel 	 krank 
Günther 	  Ja 
Hagge  Ja 
Frau Heiler  Ja 
Heix 	  Ja 
Dr. Henle 	.  Ja 
Hilbert  Ja 
Höfler  Ja 
Name  Abstimmung 
Hohl 	  Ja 
Dr. Holzapfel 	  — 
Hoogen  Ja 
Hoppe 	  Ja 
Dr. Horlacher . 	.  Ja 
Horn  Ja 
Huth 	  Ja 
Dr. Jaeger 	  Ja 
Junglas 	.  Ja 
Kahn  Ja 
Kaiser 	.  — 
Karpf .  Ja 
Dr. Kather 	  Ja 
Kemmer .  Ja 
Kemper  Ja 
Kern 	  Ja 
Kiesinger 	  Ja 
Dr. Kleindinst  Ja 
Dr. Köhler  Ja 
Dr. Kopf 	  Ja 
Dr. Krone  (Berlin) 
Kühling  Ja 
Kuntscher Ja 
Kunze 	.  Ja 
Dr. Laforet 	  Ja 
Dr. Dr. Lehr  Ja 
Leibfried 	.  Ja 
Lenz  Ja 
Leonhard  Ja 
Loibl 	  Ja 
Lübke . krank 
Lücke 	. Ja 
Massoth 	.  Ja 
Mayer (Rheinland-Pfalz) . 	  Ja 
Mehs 	.  Nein 
Mensing 	  — 
Morgenthaler 	  Ja 
Muckermann  Ja 
Mühlenberg  Ja 
Dr.Dr. Müller (Bonn) 	.  Ja 
Naegel 	  Ja 
Neber  Ja 
Nellen  Ja 
Neuburger 	  Ja 
Nickl 	  Ja 
Frau Niggemeyer 	 Ja 
Dr. 	Oesterle 	.  Ja 
Dr. Orth  Ja  
Pelster  Ja 
Pfender 	  Ja 
Dr. Pferdmenges 	  Ja 
Dr. Povel  Ja 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2521  
Name Abstimmung 
Frau Dr. Probst 	  Ja 
Dr. Pünder 	  Ja 
Raestrup  Ja 
Frau Dr. Rehling 	 Ja 
Frau Rösch 	  Ja 
Rümmele  Ja 
Sabel  Ja 
Schäffer 	  Ja 
Scharnberg  Ja 
Dr. Schatz  Ja 
Schill Ja 
Schmitt. (Mainz) 	  Ja 
Schmitz 	  Ja  
Schmücker 	. .  Ja 
Dr. Schröder (Düsseldorf) 	. Ja 
Schröter  Ja 
Schüttler 	  Ja 
Schütz  Ja 
Schuler  Ja 
Schulze-Pellengahr 	.  Ja 
Dr. Semler 	  Ja 
Dr. Serres  Ja 
Siebel  Ja 
Dr. Solleder 	.  Ja 
Spies 	  Ja 
Graf von Spreti 	  Ja 
Stauch  Ja 
Frau Dr. Steinbiss . 	. Ja 
Storch 	.  Ja 
Strauß  Ja 
Struve 	.  Ja 
Stücklen .  Ja 
Dr. Tillmanns . 	.  (Berlin) 
Dr. Vogel  Ja 
Wacker 	  Ja 
Wackerzapp . 	 Ja 
Dr. Wahl  Ja 
Frau Dr. Weber (Essen) 	  Ja 
Dr. Weber (Koblenz) 	.  Ja 
Dr. Weiß 	  Ja 
Winkelheide  — 
Dr. Wuermeling . 	.  Ja 
SPD 
Frau Albertz 	  Nein 
Frau Albrecht  krank 
Altmaier  Nein 
Dr. Arndt 	  Nein 
Arnholz  Nein 
Dr. Baade  Nein 
Dr. Bärsch 	  Nein 
Baur (Augsburg) . 	.  Nein 
Bazille  Nein 
Behrisch 	  Nein 
Bergmann  Nein 
Dr. Bergstraeßer . 	.  Nein 
Berlin 	  Nein 
Bettgenhäuser  krank 
Bielig  Nein 
Birkelbach 	  Nein 
Blachstein  Nein 
Dr. Bleiß  Nein 
Böhm 	  Nein 
Brandt  (Berlin) 
Dr. Brill  Nein 
Bromme 	  Nein 
Brünen  Nein 
Brunner . 	.  Nein 
Name Abstimmung 
Cramer 	  Nein 
Dannebom  Nein 
Diel  Nein 
Frau Döhring 	  Nein 
Eichler 	  Nein 
Ekstrand  Nein 
Erler  Nein 
Fischer 	  Nein 
Freidhof Nein 
Freitag  Nein 
Geritzmann 	  Nein 
Gleisner Nein 
Görlinger  Nein 
Graf 	  Nein 
Dr. Greve 	  Nein 
Dr. Gülich  krank 
Happe  Nein 
Heiland 	  Nein 
Hennig .  Nein 
Henßler 	.  Nein 
Herbig  Nein 
Herrmann 	.  entschuldigt 
Hoecker  Nein 
Höhne  Nein 
Frau Dr. Hubert 	  Nein 
Imig 	  Nein 
Jacobi  Nein 
Jacobs  Nein 
Jahn 	  Nein 
Kalbfell  Nein 
Kalbitzer 	  Nein 
Frau Keilhack 	  Nein 
Keuning  Nein 
Kinat 	  Nein 
Frau Kipp-Kaule 	 Nein 
Klabunde 	  Nein 
von Knoeringen  Nein 
Knothe  Nein 
Dr. Koch 	  Nein 
Frau Korspeter 	  Nein 
Frau Krahnstöver  Nein 
Kriedemann  Nein 
Kurlbaum 	  Nein 
Lange  Nein 
Lausen  Nein 
Leddin 	  Nein 
Löbe  (Berlin) 
Lohmüller  Nein 
Ludwig 	  Nein 
Dr. Lütkens .  Nein 
Maier (Freiburg) . 	.  Nein 
Marx 	  Nein 
Matzner  Nein 
Meitmann 	  krank 
Mellies  Nein 
Dr. Menzel  Nein 
Mertins 	  Nein 
Meyer (Hagen) 	  Nein 
Meyer (Bremen)  Nein 
Frau Meyer-Laule 	 Nein 
Mißmahl 	  krank 
Dr. Mommer  Nein 
Dr. Mücke  Nein 
Müller (Hessen) 	  Nein 
Müller (Worms)  Nein 
Frau Nadig 	.  Nein 
Neumann  (Berlin) 
Dr. Nölting 	.  Nein 
2522 	Deutscher Bundestag.. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 
Name Abstimmung 
Nowack (Harburg) 	 Nein 
Ohlig 	  Nein 
Ollenhauer 	. .  Nein 
Paul (Württemberg) 	 Nein 
Peters  Nein 
Pohle 	  Nein 
Priebe  Nein 
Reitzner  Nein 
Richter (Frankfurt) 	 Nein 
Ritzel 	  Nein 
Roth  Nein 
Ruhnke  Nein 
Runge 	  Nein 
Sander  Nein 
Sassnick  Nein 
Frau Schanzenbach 	 Nein 
Dr. Schmid (Tübingen)  Nein 
Dr. Schmidt (Niedersachsen) . 	 Nein 
Dr. Schöne 	  Nein 
Schoettle  Nein 
Frau Schroeder (Berlin) 	  (Berlin) 
Dr. Schumacher 	  Nein 
Seuffert 	  Nein 
Stech  Nein 
Steinhörster 	  Nein 
Stierle 	  Nein 
Stopperich . 	.  Nein 
Striebeck  Nein 
Frau Strobel  Nein 
Dr. Suhr 	  (Berlin) 
Temmen  Nein 
Tenhagen  Nein 
Troppenz 	  Nein 
Dr. Veit  Nein 
Wagner  Nein 
Wehner 	  Nein 
Weinhold  Nein 
Welke  Nein 
Weltner 	  Nein 
Dr. Wenzel  Nein 
Wönner  Nein 
Zinn 	  Nein 
Zühlke  Nein 
FDP 
Dr. Atzenroth 	  Ja 
Dr. Becker (Hersfeld) 	.  Ja 
Dr. Blank (Oberhausen) 	  Ja 
Blücher 	  Ja 
Dannemann 	  Ja 
Dr. Dehler  Ja 
Dirscherl 	.  Ja 
Euler  Ja 
Faßbender  Ja 
Freudenberg 	.  Ja 
Dr. Friedrich  Ja 
Frühwald  Ja 
Gaul 	.  J a 
Dr. von Golitschek . 	.  Ja 
Grundmann 	. 	.  Ja 
Dr. Hammer .  Ja 
Dr. Hasemann 	.  Ja 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff . 	. Ja 
Dr. Hoffmann . 	.  Ja 
Frau Hütter 	. .  Ja 
Frau Dr. Ilk  Ja 
Name  Abstimmung 
Juncker 	  Ja 
Dr. Kneipp  Ja 
Kohl (Württemberg) 	 Ja 
Kühn 	  Ja 
Langer  Ja 
Margulies 	  Ja 
Mayer (Stuttgart) 	 Ja 
Mende  Ja 
Dr. Middelhauve  Ja 
Neumayer 	  Ja 
Dr. Dr. Nöll von der Nahmer . Ja 
Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz) . 	. Ja 
Dr. Oellers 	  Ja 
Onnen  Ja 
Dr. Pfleiderer  Ja 
Dr. Preiß 	  Ja 
Dr. Preusker  Ja 
Rademacher  Ja 
Rath 	  Ja 
Dr. Freiherr von Rechenberg . 	. Ja 
Dr. Reif  (Berlin) 
Revenstorff 	  Ja 
Rüdiger 	  Ja 
Dr. Schäfer  Ja 
Dr. Schneider 	  Ja 
Stahl 	  Ja 
Stegner  Ja 
Dr. Trischler 	  Ja 
Dr. Wellhausen  Ja 
Wildermuth  Ja 
Wirths 	  entschuldigt 
Dr. Zawadil 	  Ja 
DP 
Ahrens 	  Ja 
Bahlburg  Ja 
Dr. von Campe 	  Ja 
Eickhoff 	  Ja 
Ewers  Ja 
Farke  Ja 
Hellwege 	  Ja 
Frau Kalinke  Ja 
Kuhlemann  Ja 
Matthes 	  Ja 
Dr. von Merkatz 	  Ja 
Dr. Mühlenfeld .  Ja 
Dr. Seebohm  — 
Tobaben 	  Ja 
Walter  Ja 
Wittenburg 	  Ja 
BP 
Freiherr von Aretin 	.  Ja 
Aumer 	  Ja 
Dr. Baumgartner  enthalten 
Dr. Besold  enthalten 
Dr.-Ing. Decker 	  enthalten 
Donhauser 	  Ja 
Eichner  enthalten 
Dr. Etzel (Bamberg) 	 enthal t en 
Dr. Falkner 	  enthalten 
Dr. Fink 	  Ja 
Freiherr von Fürstenberg . 	.  Ja 
Mayerhofer 	  enthalten 
Parzinger  enthalten 
Deutscher Bundestag. — 69. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. Juni 1950 	 2523 
Name Abstimmung 
Rahn 	  Ja 
Dr. Seelos 	  Ja 
Volkholz  — 
Wartner  enthalten 
KPD 
Agatz 	  Nein 
Fisch  Nein 
Gundelach 	.  Nein 
Harig  entschuldigt 
Kohl (Stuttgart) 	.  Nein 
Müller (Hannover) 	.  - 
Müller (Offenbach) 	.  Nein 
Niebergall 	  Nein 
Nuding  Nein 
Paul (Düsseldorf) . 	.  Nein 
Reimann 	  — 
Renner  Nein 
Rische  Nein 
Frau Thiele 	.  Nein 
Vesper  Nein 
WAV 
Fröhlich 	  Ja 
Löfflad  Ja 
Loritz Ja 
Dr. Ott 	  Ja 
Reindl  Ja 
Schmidt (Bayern) . 	.  Ja 
Schuster 	  Ja 
Tichi  Ja 
Wallner  krank 
Name Abstimmung 
Weickert 	  Ja 
Wittmann  krank 
Zentrum 
Frau Arnold 	  Nein 
Dr. Bertram  Nein 
Determann  Nein 
Dr. Glasmeyer 	.  Nein 
Dr. Hamacher  Nein 
Krause 	.  Nein 
Pannenbecker 	  Nein 
Dr. Reismann - entschuldigt 
Ribbeheger 	  entschuldigt 
Frau Wessel  Nein 
DRP 
Frommhold 	. 	.  Nein 
Goetzendorff .  Ja 
Hedler 	.  — 
Dr. Leuchtgens 	.  Nein 
Dr. Miessner 	.  Nein 
Paschek 	.  Ja 
Dr. Richter (Niedersachsen) . 	. Nein 
von Thadden 	  Nein 
SSW 
Clausen 	  Ja 
SRP 
Dr. Dorls 	  Nein 
Zusammenstellung der Abstimmung: 
Abgegebene Stimmen 	 378 
Davon: 
Ja 	  218 
Nein  151 
Stimmenthaltung 	 9 
Zusammen wie oben 	. 378</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01069.pdf</pdf_url>
    <id>4488</id>
    <dokumentnummer>01/69</dokumentnummer>
    <datum>1950-06-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
