<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4490</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/71</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-06-22</datum>
  <titel>Protokoll der 71. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2555 
71. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen 	 2556A, 2586D 
Beantwortung der Interpellation der FDP 
betreffend Pressemeldungen über Gesetz 
zur Neuordnung der Treibstoffpreise 
(Drucksachen Nr. 880 und 1072)   2556B 
Anfrage Nr. 83 der Abg. Tichi, Fröhlich u  
Gen. betr. Krankenfürsorge der Sofort-
hilfeempfänger (Drucksachen Nr. 1003 und 
1073)   2556B 
Zur Tagesordnung 	  2556B 
Frau Niggemeyer (CDU) (zur Ge-
schäftsordnung) 	  2556C 
Beratung der Interpellation der Fraktion 
der SPD betr. Verzögerung in der Ausfüh-
rung des Wohnungsbauprogramms (Druck-
sache Nr. 948)   2556C 
Wildermuth, Bundesminister für Woh-
nungsbau 	  2556D, 2564C 
Klabunde (SPD), Interpellant 2559C, 2562B 
Dr. Preusker (FDP) 	  2561B 
Krause (Z) 	  2562A 
Paul (Düsseldorf) (KPD) 	 2562D 
Lücke (CDU) 	  2563C 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
KPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Abgeltung von Besatzungs-
leistungen und Besatzungsschäden (Druck-
sache Nr. 978)   2565B 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller 2565B 
Dr. Pfleiderer (FDP) 	  2566D 
Dr. Vogel (CDU)  2567C 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP) 	 2568A 
Fischer (SPD) 	  2568C 
Fisch (KPD), Interpellant 	 2569C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Ausübung von Mitglied
-
schaftsrechten aus Aktien während der  
Wertpapierbereinigung (Drucksache Nr. 
985)   257013 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz 2570C 
Erste Beratung des von der Fraktion der BP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Zulassung neuer Krankenkassen 
(Drucksache Nr. 1019)   2570D 
Rahn (BP), Antragsteller 	 2571A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über Personalausweise (Drucksache Nr  
1032) 	  2571B 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister 
des Innern 	  2571C 
Arnholz (SPD)  2571D 
Ewers (DP) 	  2572D 
Frau Thiele (KPD) 	  2573A 
Dr. Bertram (Z)  2573B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Verkehr mit Vieh und Fleisch 
(Vieh- und Fleischgesetz) (Drucksache Nr  
1034) 	  2573C 
Dr. Niklas, Bundesminister für Er-
nährung, Landwirtschaft und For-
sten   2573C 
Dannemann (FDP) 	  2574A 
Kriedemann (SPD)  2574D 
Bauknecht (CDU) 	  2576A 
Eichner (BP) 	  2576D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Verkehr mit Zucker (Zucker-
gesetz (Drucksache Nr. 1035)   257713 
Dr. Niklas, Bundesminister für Er-
nährung, Landwirtschaft und For-
sten   2577B 
Dr. Dr. Müller (Bonn) (CDU) . . . 	 2578A 
Dr. Schmidt (Niedersachsen) (SPD) 	 2579A 
Rüdiger (FDP) 	  2579C 
Frau Thiele (KPD)  2579D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Erhebung von Ab-
gaben auf dem Gebiete der Ernährungs-
wirtschaft (Drucksachen Nr. 1051 und 922) 
in Verbindung mit der 
Zweiten und dritten Beratung des von den 
Abg. Lübke u. Gen. eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Bewirtschaftungsnot-
gesetzes (Drucksachen Nr. 1052 und 992) . 2580B 
Schill (CDU), Berichterstatter . . . . 2580C 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betr. Grubenkatastrophe auf Zeche „Dahl
busch" (Drucksache Nr. 980)   2581D 
2556 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
Agatz (KPD), Antragsteller 	 2581D 
Dr. Nölting (SPD) 	  2582D 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betr. Freigabe der von den Besatzungs-
mächten beschlagnahmten Erholungs-
stätten (Drucksache Nr. 981)   2583A 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller 2583A 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 2584A 
Tenhagen (SPD) 	  2584B 
Dr. -Ing Decker (BP)  2585C 
Strauß (CSU) 	  2585D 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Beamtenrecht über den An-
trag der Fraktion der BP betr. Art. 131 des 
Grundgesetzes (Drucksache Nr. 1043) 2556B, 2586C 
Böhm (SPD), Berichterstatter . . . 	 2586C 
Nächste Sitzungen 	  2587A 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 10 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Köhler eröffnet. 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 71. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags und bitte den Schriftführer Herrn Abgeord-
neten Matthes, die Liste der abwesenden Mitglieder 
bekanntgeben zu wollen. 
Matthes, Schriftführer: Wegen Erkrankung f eh
-len die Abgeordneten Frau Dr. Gröwel, Herrmann, 
Bettgenhäuser, Mißmahl, Meitmann, Frau Albrecht, 
Dr. Gülich, Dirscherl, Weickert, Wittmann, Loritz, 
Determann. Entschuldigt fehlen die Abgeordneten 
Dr. Dresbach, Glüsing, Dr. Serres, Dr. Kopf, Dr. 
Henle, Feldmann, Schröter, Brookmann, Karpf, 
Gockeln, Dr. Suhr, Neumann, Seuffert, Dr. Baade, 
Frau Kipp-Kaule, Heiland, Dr. Becker (Hersfeld), 
Dr. Middelhauve, Dr. Nowack, Dr. Hasemann, Wit-
tenburg, Bahlburg, Freiherr von Aretin, Aumer, Dr. 
Baumgartner, Dr. Besold, Harig, Niebergall, Gun-
delach, Freiherr von Fürstenberg, Tobaben. Außer-
dem fehlen die Abgeordneten Reimann, Rische, 
Renner, Vesper, Müller (Offenbach). 
Präsident Dr. Köhler: Ich habe weiter folgende 
amtliche Mitteilungen zu machen. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat 
unter dem 20. Juni 1950 die Interpellation der Frak-
tion der FDP betreffend das Gesetz zur Neuordnung 
der Treibstoffpreise — Drucksache Nr. 880 — unter 
Drucksache Nr. 1072 beantwortet. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter 
dem 20. Juni 1950 die Anfrage Nr. 83 der Abgeord-
neten Tichi, Fröhlich und Genossen betreffend 
Krankenfürsorge der Soforthilfeempfänger — 
Drucksache Nr. 1003 — auf Drucksache Nr. 1073 be-
antwortet. 
Was die heutige Tagesordnung anlangt, meine 
Damen und Herren, möchte ich darauf aufmerksam 
machen, daß man sich inzwischen interfraktionell 
verständigt hat, die Drucksache Nr. 1043 — Münd-
licher Bericht des Ausschusses für Beamtenrecht 
über den Antrag der Abgeordneten Dr. Falkner, Dr. 
Etzel (Bamberg), Dr. Seelos und Fraktion der Bay-
ernpartei betreffend Art. 131 des Grundgesetzes —  
noch auf die Tagesordnung zu setzen und dann 
ohne Debatte über diesen Antrag abzustimmen. 
(Abg. Frau Niggemeyer: Zur Geschäfts
-
ordnung!) 
Zur Geschäftsordnung Frau Abgeordnete Nigge-
meyer; die erste Dame, die zur Geschäftsordnung 
spricht, möchte ich ausdrücklich historisch fest-
stellen. 
Frau Niggemeyer (CDU): Meine Herren und Da-
men! Im Namen der Mitglieder des Ausschusses für 
Jugendfürsorge möchte ich hier den Wunsch dieses 
Ausschusses zur Kenntnis geben, den Punkt 11 der 
Tagesordnung betreffend den Entwurf eines Ge-
setzes zur Erleichterung der Annahme an Kindes 
Statt von der Tagesordnung abzusetzen, weil die 
Verhandlungen darüber noch nicht abgeschlossen 
sind. 
Präsident Dr. Köhler: Erhebt das Haus Wider-
spruch gegen die Ausführungen der Frau Abgeord-
neten? — Ich nehme es nicht an. Ich stelle fest: dem-
gemäß ist der Punkt 11 der Tagesordnung heute 
abgesetzt. 
Wir kommen zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
Beratung der Interpellation der Fraktion der 
SPD betreffend Verzögerung in der Ausfüh-
rung des Wohnungsbauprogramms (Druck-
sache Nr. 948). 
Der Herr Bundeskanzler hat mir schriftlich mit-
geteilt, daß er infolge seines Gesundheitszustandes 
noch nicht in der Lage ist, persönlich zu antworten. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Statt seiner wird der zuständige Ressortminister, 
der Herr Bundesminister Wildermuth, antworten, 
dabei aber nicht nur zur Sache sprechen, sondern 
auch auf die persönlichen Bemerkungen des Herrn 
Kanzlers eingehen. Der Herr Kanzler wird nach 
völliger Wiederherstellung seiner Gesundheit auf 
die gegen ihn erhobenen Vorwürfe selbst noch ein-
mal eingehen. 
Ich erteile Herrn Bundesminister Wildermuth das 
Wort. 
Wildermuth, Bundesminister für Wohnungsbau: 
Meine Damen und Herren! Der Herr Bundeskanzler 
hat mich gebeten, da ihm seine Ärzte aufs drin
gendste verboten haben, an größeren Verhandlun
gen teilzunehmen, die Anfrage der SPD, Drucksache 
Nr. 948, bezüglich der Äußerungen des Herrn Bun
deskanzlers als Vorsitzenden der CDU vor dem 
Zonenausschuß dieser Fraktion in Königswinter zu 
beantworten; er hat mir zu der Anfrage mitgeteilt: 
Meine Äußerungen im Zonenausschuß der CDU 
sind von der Presse in viel schärferer Form 
wiedergegeben worden, als ich sie gemacht habe. 
(Zuruf von der SPD: Natürlich! — 
Heiterkeit.) 
— Schreien Sie lieber nachher! 
Ich hatte aus der Frankfurter Presse entnom-
men, daß in Frankfurt noch kein einziges Bau-
gesuch hätte genehmigt werden können, weil 
kurz vor Beginn der Bausaison das Land Hessen 
seine Baugenehmigungsvorschriften völlig ge-
ändert habe, daß nicht einmal die nötigen For-
mulare zu haben gewesen wären. Von Nord-
rhein-Westfalen habe ich ständig Klagen über 
die bürokratische Handhabung der Vorschrif-
ten durch das dortige Wiederaufbauministerium 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2557 
(Bundesminister Wildermuth) 
gehört. Von diesen mir bekanntgewordenen 
Presseäußerungen und Mitteilungen bin ich aus-
gegangen. 
Nun bitte ich Sie, sich daran zu erinnern, daß der 
Äußerung des Herrn Bundeskanzlers sehr scharfe 
Angriffe durch den Herrn Arbeitsminister Halbfell 
von Nordrhein-Westfalen und Herrn Minister Kubel 
von Niedersachsen auf die Bundesregierung voraus-
gegangen sind, in denen der Bundesregierung in 
schärfster Weise vorgeworfen wurde, daß ihr 
Wohnungsbau- und ihr Arbeitsbeschaffungspro-
gramm vollkommene Fehlschläge gewesen seien. Sie 
erinnern sich des Auftretens von Herrn Minister 
Kubel hier in diesem Hause. Meine Damen und 
Herren, es gilt das alte Wort: Wie es in den Wald 
hineinschallt, so schallt es zurück. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Warum sollen wir nicht Zi-
tate anhören, die allbekannt sind? 
(Zuruf von der SPD: Sie scheinen vergessen 
zu haben, daß das lange vorher war! — Abg. 
Dr. Schmid [Tübingen] : Preisend mit viel 
schönen Reden!) 
Wildermuth, Bundesminister für Wohnungsbau: 
Preisend mit viel schönen Reden? Warten Sie nur ab! 
Einige zu Ihrer Partei gehörende Minister haben 
in ihrer Eigenschaft als Politiker das Bedürfnis ge-
fühlt, Schwierigkeiten, die im Wohnungsbau auf-
getreten sind, auf die Bundesregierung abzuladen. 
Nun kann ich dazu sagen: Auf meinem Schreib-
tisch häufen sieh andererseits die Beschwerden aus 
den Kreisen und Gemeinden und von einzelnen, die 
ihrerseits die Schwierigkeiten, die auftreten, auf die 
Länder abladen. Ich meinerseits bemühe mich, diese 
Dinge loyalerweise durch Erörterung mit den Län-
dern auszuräumen. Wenn der Herr Bundeskanzler 
D in seinen Äußerungen darauf hingewiesen hat, daß 
am besten jeder vor seiner eigenen Türe kehren soll, 
so hat er, glaube ich, damit recht gehabt. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das hat er 
aber nicht gesagt!) 
-- Das kann man aber so verstehen, und nun sage 
ich's Ihnen! 
(Lachen bei der SPD, — Zuruf von der 
SPD: Vor allen Dingen tut er es nicht!) 
Ich möchte aber zur Sache noch einiges sagen. 
(Lachen bei der SPD und Zurufe.) 
Ihre Anfrage ist rein persönlich. Ich biege sie ins 
Sachliche ab, wenn Sie das gemerkt haben! 
(Lachen bei der SPD.) 
Zur Sache folgendes! Es besteht überhaupt kein 
Anlaß dazu, von einem Versagen des Wohnungsbaus 
zu reden. Der Wohnungsbau ist in vollem Umfang 
angelaufen. Darüber kann ich Ihnen eindeutige Zah-
len geben. Die baugewerbliche Produktion ist von 
der Meßzahl 1936 = 100 von 77 auf 95 im April an-
gestiegen. Die Erzeugung von Baustoffen hat im 
Mai erstmalig seit 1945 mit 102 die Zahl des Jahres 
1936 überschritten. Dabei ist die Gesamtbauleistung 
nur um 7 %, die Leistung des Wohnungsbaus um 
17 % gestiegen. Die Zahl der Baugenehmigungen 
hat in den ersten vier Monaten des Jahres 142 000 
betragen. Das sind etwa 3/4 mehr als 1949. 
Soeben habe ich eine Notiz bekommen, daß Herr 
Staatssekretär Fischer in Bayern erklärte, daß in 
der ersten Hälfte des Mai die Zahl der Baugenehmi-
gungen in Bayern den Höchstand erreicht hat, den 
jeweils die Statistik der Baugenehmigungen zu ver-
zeichnen hatte. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schmid [Tübingen].) 
— Ja, die Bayern kriegen ein Lob!  
Die Finanzierung läuft an. Wir hatten, wenn 
Sie sich erinnern, für erststellige Beleihungen 
von Sparkassen, Lebensversicherungsgesellschaf-
ten und Hypothekenbanken 650 Millionen in Aus-
sicht genommen. Bis heute sind schon 840 Mil-
lionen zugesagt, also erheblich mehr, als wir in 
Aussicht genommen hatten, und zwar an die letz-
ten Darlehensnehmer. Dabei sind kleinere Be-
träge aus dem Sektor der öffentlichen Versiche-
rungen, der Sozialversicherung, der Genossen. 
schaftsbanken usw. gar nicht in Rechnung gezo-
gen. Die Bausparkassen haben in Aussicht ge-
nommen, im Laufe des Jahres 220 Millionen zur 
Verfügung zu stellen. Sie haben bis zum 31. 
März bzw. Anfang Juni schon 211 Millionen zu-
gesagt. Der Betrag wird sicherlich 230 bzw. 240 
Millionen erreichen. Von den Bundeshaushalts-
mitteln von 370 Millionen sind heute schon 110 
Millionen abgerufen, d. h. an den letzten Dar-
lehensnehmer ausgezahlt. 
Der wichtigste Maßstab aber ist die Zahl der 
arbeitslosen Bauarbeiter. Die Zahl der arbeits-
losen Bauarbeiter und Bauhilfsarbeiter hat Ende 
Februar, und zwar zweifellos nicht nur aus rein sai-
sonalen Gründen, die Höchstzahl von 337 000 er
-
reicht. Sie ist bis Ende März auf 260 000, bis 
Ende April auf 214 000 und bis Ende Mai auf 
174 000 gefallen — darunter befinden sich nur 
noch 107 000 Baufacharbeiter — und geht weiter 
schnell zurück. Das ist in Anbetracht, daß wir 
1,1 Millionen bis 1,2 Millionen Baufacharbeiter 
und Bauhilfsarbeiter haben, ein außerordentlich 
günstiges- Ergebnis und der sicherste Maßstab da-
für, daß der Wohnungsbau anläuft. 
Nun sind selbstverständlich bei der Durchfüh
rung des Wohnungsbaus Schwierigkeiten entstan-
den, und die möchte ich in aller Öffentlichkeit 
besprechen, weil sie in weiten Kreisen Unruhe 
herbeigeführt haben. Zunächst einmal braucht 
die Inbewegungsetzung von Milliardenbeträgen 
für Investitionszwecke einige Zeit. Nur wenn 
man Kopfquoten verteilt, geht das verhältnismä-
ßig schnell. 
Zweitens: Die Vorbereitung des Wohnungsbaus, 
vor allen Dingen die der Finanzierung, und die 
gesetzlichen Grundlagen sind erst im März die-
ses Jahres zum Abschluß gekommen. Das war 
dadurch bedingt, daß der Bund erst im Herbst des 
letzten Jahres seine Tätigkeit aufnehmen konnte 
und daß die notwendigen Verhandlungen mit den 
Ländern, Finanzinstituten, parlamentarischen In-
stitutionen usw. eine gewisse Zeit erfordert 
haben. 
Drittens: In der Wohnungsbaufinanzierung müs-
sen die freien Hypotheken des Kapitalmarktes 
mit den gelenkten Mitteln der staatlichen För-
derung verbunden werden. Das muß sich so ein-
spielen, wie es sich auch seinerzeit in der Haus-
zinssteuerperiode bei den Hauszinssteuerhypothe-
ken eingespielt hat. Ich habe keinen Zweifel, daß 
die Schwierigkeiten im Laufe dieser Wochen 
überwunden werden. 
Viertens: Das Baujahr 1950 hat mit einem sehr 
beträchtlichen Überhang an Bauvorhaben aus 
dem letzten Jahre angefangen,. Allein etwa 
40 000 oder etwas mehr Wohnungsbauten waren 
stillgelegt worden, weil die Finanzierung zu Ende 
war. Die Finanzierung dieser Bauten ist also 
'zum großen Teil nicht wie früher sichergestellt 
2558 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Bundesminister Wildermuth) 
gewesen, sondern sie war offen geblieben. Es 
sind deswegen Mittel aus dem Programm 1950 
in die Restfinanzierung von Überhangbauten aus 
dem Jahre 1949 hineingeflossen. Das ist in ge-
wissem Umfange in jedem Jahre der Fall. Man 
wird aber auch sagen müssen, daß alle diese 
Bauten nicht begonnen wären ohne Hinblick auf 
das kommende Programm des Bundes und daß 
sie ganz sicher nicht ohne die Hilfe des Bun-
des hätten fertiggestellt werden können. 
Ich habe auch dafür Zahlen. Von den ur-
sprünglich vorgesehenen Beträgen der Sparkas-
sen, Lebensversicherungen und Hypothekenban-
ken mit 650 Millionen hatten zu verschiedenen 
Stichtagen — April, Mai — die Sparkassen schon 
30 % die Lebensversicherungen 35 %, die öffent-
lichen Bausparkassen 35 % an den letzten Dar-
lehensnehmer ausbezahlt. Das ist an sich ein er-
freuliches Zeichen für die rasche Durchführung 
der Finanzierung, beweist aber, in welchem Um-
fang die Finanzierung in die Restbauten hinüber-
gegangen ist. 
Fünftens: Die Weiterleitung von mehr als 
1,2 Milliarden öffentlicher Mittel, die vom Steuer-
zahler aufgebracht werden, ist nach ihrer Art 
nicht ganz ohne bürokratische Methoden erreich-
bar. Zwischen den einzelnen Ländern bestehen 
in der Art und Weise der Durchführung dieser 
Dinge, in denen die Länder unabhängig sind, er-
hebliche Unterschiede in der Elastizität und in 
der Schnelligkeit. 
Aber nun darf ich noch auf einige Schwierig-
keiten kommen, die in der öffentlichen Erörte-
rung eine Rolle gespielt haben und die auch in 
diesem Zusammenhang erwähnt werden müssen. 
Sechstens: Unter den öffentlichen Mitteln sind 
allein 400 Millionen aus dem Lastenausgleichs
-
stock vorgesehen. Der Lastenausgleichsstock un-
terliegt nach dem Soforthilfegesetz der Selbst-
verwaltung durch das Hauptamt für Soforthilfe 
und seinen Kontrollausschuß. Dieser Ausschuß 
hat am 18. März 1950 seine Richtlinien als Wei-
sung für die Vergebung von Soforthilfemitteln 
für den Wohnungs- und Siedlungsbau herausge-
geben. Ich habe mit Schreiben vom 13. März 
meine Bedenken gegen diese Weisung geäußert, 
muß aber hier feststellen, daß die Vertreter der 
Länder im Kontrollausschuß diesen Richtlinien 
zugestimmt haben. Ich muß loyalerweise sa-
gen, daß das die Vertreter der Finanzressorts 
und nicht der Wohnungsbauressorts gewesen sind. 
Ich kann aber heute die bestimmte Erklärung 
abgeben, daß sich diese Schwierigkeiten im näch-
sten Jahre nicht wiederholen werden. Wir wer-
den sie im Laufe dieses Sommers und Herbstes 
beheben. 
Auf andere Schwierigkeiten muß ich noch näher 
eingehen, weil Herr Minister Kubel in einem 
Artikel vom 2. Juni dieses Jahres 
(Zuruf von der CDU: Sehr gut!) 
unter seinem Namen diese Schwierigkeiten be-
rührt und die Bundesregierung und mich per-
sönlich für diese Schwierigkeiten verantwortlich 
gemacht hat. 
Siebentens: Das sind die Schwierigkeiten, die 
bei den Richtlinien für die ERP-Mittel aufgetre-
ten sind. Die Bundesregierung hat sich in Zu-
sammenwirken mit der Bank deutscher Länder 
zu Beginn des Jahres in großzügiger Weise ent-
schlossen, auf eine in Aussicht gestellte, aber  
nicht fest zugesagte Berücksichtigung des Woh
nungsbaues mit 250 Millionen ERP-Mitteln in 
diesem Kalenderjahr hin diese Mittel vorzufinan-
zieren. Wir haben diese Mittel im März auf die 
Länder und die Kreditinstitute verteilt, die sie 
weiterleiteten und die für die Vorfinanzierung 
eingeschaltet werden mußten. Unmittelbar nach 
der Verteilung der Mittel haben wir auch Richt-
linien herausgegeben, die mit den beteiligten 
Bundesressorts und den Ländern durchgesprochen 
waren, die eine wesentliche Vereinfachung der 
Richtlinien der ERP-Mittel für den Wohnungsbau 
vom letzten Jahre bedeutet haben, die ja, wie die 
Herren vom Wohnungsbau wissen, erhebliche 
Schwierigkeiten bereitet haben. 
Wir haben diese unsere Absicht und die Grund-
lagen der Richtlinien auch mit amerikanischen 
Stellen vorbesprochen. Nun hat uns aber die 
ECA -Mission Anfang April durch ihre Beauf-
tragten Wünsche auf eine Ergänzung dieser Richt-
linien vom 4. März übermitteln lassen. Am 26. 
April erst haben wir den Wortlaut dieser Wünsche 
erfahren. Daran haben sich lange Verhandlun-
gen angeschlossen, an denen wir auch die Län-
der beteiligt haben. Es ist uns gelungen, die 
Schwierigkeiten, auf die ich im einzelnen nicht 
eingehen will, auszuräumen. Wir haben jetzt, 
am 19. Juni, Ergänzungen zu diesen Richtlinien 
herausgegeben, die wieder mit den Ländern ab-
gestimmt worden sind, und sind damit sicher, 
daß diese Schwierigkeiten ausgeräumt sind. 
Diese Dinge sind auch dem Herrn Minister 
Kubel bekannt gewesen. Ich habe mich gerade in 
einer Sitzung am 1. Juni mit den Ländermini-
stern sehr ausführlich darüber ausgesprochen. 
Trotzdem hat er unter dem 2. Juni einen Artikel  
mit seinem Namen veröffentlicht, in dem er 
ausdrücklich sagt: 
Dieser ganze Ablauf der Dinge, nämlich die 
Verzögerung des Wohnungsbaues um drei 
 Monate es handelt sich um ein Zehntel 
der eingesetzten Summen —, war dem Herrn 
Bundesminister bekannt und kann von jedem 
der 11 Länder protokollarisch 
- „protokollarisch" ist besonders gravierend! — 
bewiesen werden. In Wirklichkeit hat es 
also das Wohnungsbauministerium versäumt, 
seine Richtlinien vom 4. März 1950 von der 
ECA-Kommission bestätigen zu lassen. Dar-
über hinaus hat es auch diese Richtlinien mit 
dem Bundesminister für Vertriebene nicht 
voll abgestimmt. 
Kurz: ich sei voll verantwortlich! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte anneh-
men, daß dieser Artikel unter dem 2. Juni 
nicht erschienen wäre, wenn Herr Minister Ku
bel vorher, ehe er den Artikel geschrieben hat, 
die Unterredung mit mir und den anderen Län-
derministern am 1. Juni gehabt hätte. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Nun folgendes! Es haben sich natürlich auch 
Schwierigkeiten bei der Auseinandersetzung über 
die Durchführung des Wohnungsbauprogramms bei 
den einzelnen Ländern ergeben, die darauf be-
ruhen, daß die Länder Gesetze, Verordnungen und 
Richtlinien erlassen haben, bei denen mindestens 
zweifelhaft oder strittig ist, ob sie mit dem Woh-
nungsbaugesetz übereinstimmen, und zwar bezie-
hen sich nun diese Differenzen in einem Punkt 
allerdings auf Länder, in denen Ihre Partei den 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2559 
(Bundesminister Wildermuth) 
1 Wohnungsbau wesentlich beeinflußt. Es dreht sich 
dabei immer um die Auseinandersetzung, ob der 
private Wohnungsbau, auch soweit er sozialer 
Wohnungsbau ist, im Sinne der Bundesrichtlinien 
und des Bundesgesetzes genügend berücksichtigt 
wird. 
(Sehr richtg! bei der SPD.) 
Rechtlich strittig ist häufig der Zeitpunkt des In-
kraftretens der rechtlichen Kongruenz mit dem 
Bundeswohnungsbaugesetz. Verhandlungen mit den 
betreffenden Ländern sind im Gange, und ich 
glaube, daß sie zu einer Klärung in diesen Fragen 
führen werden. 
In anderen Schwierigkeiten, die entstanden sind, 
hat der Bund helfen können und hat loyalerweise 
geholfen. Die Herren kennen das große Programm 
des Landes Schleswig-Holstein, das von den Ge-
werkschaften inauguriert war und mit 40 Millionen 
ERP-Mitteln ein besonderes Flüchtlingswohnungs-
bauprogramm, das mustergültig sein soll, durch-
führt. Das Land Schleswig-Holstein hat sich ver-
pflichten müssen, mit 35 Millionen eigenen Mit-
teln in dieses Programm hineinzugehen. Aber es 
war nicht in der Lage, diese 35 Millionen aufzu-
bringen. Der Bund ist eingesprungen und hat 19 
Millionen — —
(Zuruf bei der SPD: Das war seine Pflicht!) 
- Nein, der Bund hat nicht die Pflicht, Geld zu 
verteilen, und ich möchte Ihnen sagen, daß Schles-
wig-Holstein schon ohne diese 19Millionen wesent-
lich mehr als der Durchschnitt der übrigen Länder 
pro Kopf der Bevölkerung für den Wohnungsbau 
bekommen hat. Jedenfalls haben wir hier, ob 
Pflicht oder nicht, das Richtige in loyaler Weise 
getan. 
) Meine Damen und Herren! Ich habe damit, glaube 
ich, nachgewiesen, daß der Wohnungsbau angelau-
fen ist, daß kein Grund dazu besteht, Sorge zu 
haben, daß dieses Wohnungsbauprogramm nicht in 
Gang käme. Ich kann hinzufügen, daß wir heute 
gesehene Wohnungsbauprogramm wesentlich über-
schritten werden wird. Ich habe vorhin festgestellt, 
daß wir im Raum der 1. Hypothek mehr als 200 
Millionen Mark mehr zur Verfügung haben, als 
wir bei den Ansätzen zum Programm gerechnet 
haben. Wir haben auch im zweiten Raum etwa 
100 Millionen Mark mehr zur Verfügung, die aus 
dem Lastenausgleichsstock kommen. Kleine Be-
träge da und dort sind dabei gar nicht in Rech-
nung gestellt. Das heißt: Wir werden in diesem 
Jahr nicht 2,7 Milliarden, sondern etwa 3 Milliar-
den im Wohnungsbau anlegen, und damit wird die 
Zahl der Wohnungen, die wir in diesem Jahr 
bauen, weit näher an die 300 000 als an die 250 000, 
wie vorgesehen, herankommen. 
(Hört! Hört! bei den Regierungsparteien.) 
Das ist eine gewaltige Leistung des ganzen Volkes, 
und ich glaube, es wäre erwünscht und würde der 
Größe der Aufgabe entsprechen, wenn wir uns um 
eine gemeinsame Lösung dieser Aufgabe bemühten, 
statt bei auftretenden Schwierigkeiten uns gegen-
seitig Vorwürfe zu machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zuruf 
bei der SPD: Das gilt für alle, Herr Minister!) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Ich habe vorhin übersehen, den Herren Inter-
pellanten das Wort zu erteilen. Ich tue es jetzt, 
indem ich nunmehr das Wort Herrn Abgeordneten 
Klabunde gebe. 
Klobunde (SPD), Interpellant: Meine Damen und K 
Herren! Es wäre, glaube ich, sehr dankenswert ge-
wesen, wenn das Wissen, das uns der Herr Bundes-
minister für Wohnungsbau heute mitgeteilt hat, in 
dem  Augenblick, wo kritische Äußerungen vorge-
nommen wurden, allen und auch dem Herrn Bun-
deskanzler voll zur Verfügung gestanden hätte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir haben die Hoffnung, nicht nur für die Ver-
gangenheit, wo sie sich einmal nicht erfüllt hat, 
sondern auch für die Zukunft, daß in diesen künf-
tigen Monaten und Jahren — denn es ist ja eine 
mehrjährige Tätigkeit — alle vorher erschöpfende 
Informationen anfordern und danach ihre Kritik 
vortragen. Ich glaube, daß dann eine Zuspitzung 
der Debatte, wie sie hier vorübergehend vorhanden 
zu sein schien, nicht einzutreten braucht. Fest steht 
jedenfalls, daß im Besitz der Mitteilungen des 
Herrn Bundeswohnungsbauministers niemand und 
auch kein Mitglied der Bundesregierung in der 
Lage gewesen wäre, diejenige Kritik zu üben, die 
der Anlaß für die Interpellation meiner Partei ge-
worden ist. 
Ich möchte aber zu der Sache selbst einiges sa-
gen, und zwar in aller politischen Freundschaft 
gegenüber dem Herrn Bundeswohnungsbauminister 
selbst, weil ich nämlich glaube, daß die Behebung 
von Schwierigkeiten in seinem Ministerium noch 
mehr Initiative finden sollte, als das in der Ver-
gangenheit der Fall gewesen ist, wobei ich für die 
Schwierigkeiten in der Vergangenheit jedes Ver-
ständnis aufbringe, aber ich glaube, wir könnten 
der Sache durch die Beachtung dieser Hinweise 
gemeinsam dienen. 
Es handelt sich nämlich um folgendes: Das Bun-
deswohnungsbaugesetz ist tatsächlich, wenn auch 
mit aller Eile, damals später erschienen, als es für 
die Anwendung auf das Jahr 1950 vom 1. April an 
notwendig gewesen wäre. Wir hätten früher fertig 
werden müssen, damit schon das Baujahr 1950 voll-
kommen unter dem Zeichen des Gesetzes steht, 
während die Länder in den Beratungen des März 
im Ausschuß mit Recht und Nachdruck darauf 
hingewiesen haben, daß die alten Bestimmungen 
weitgehend noch in 1950 auslaufen müssen, denn 
die Umstellung auf das Gesetz hätte die Inhibie-
rung des Wohnungsbaues für einige Monate bedeu-
tet. Ich habe allerdings den Eindruck, daß manche 
Möglichkeiten, das Gesetz schneller zum Zuge zu 
bringen, bisher nicht effektiv geworden sind, und 
zwar deswegen, weil wir bei manchen Überlegun-
gen zu gründlich und zu langwierig an einem 
Thema hängen. Ich darf darauf hinweisen, daß in 
dem Ministerium des Herrn Ministers Wildermuth 
seit dem November über die Frage der künftigen 
Mieten und deren Berechnungen Unterlagen fer-
tig vorhanden sind und daß inzwischen eine Fülle 
von Beratungen stattgefunden hat. Diese Beratun-
gen haben aber schließlich am Beginn der vorigen 
Woche dazu geführt, daß man sich entschloß, ihr Er-
gebnis nicht in einer Verordnung, sondern in zwei 
voneinander getrennten Verordnungen herauszu-
bringen und sie erneut in gewissen Teilen neu zu 
fassen. Ich glaube, hier liegt ein Exzeß der Gründ-
lichkeit vor, der dem Ansehen des Gesetzes minde-
stens nach unserer Auffassung — ich bin der Über-
zeugung, auch nach Auffassung des ganzen Hauses 
— schädlich ist. 
Ich darf weiter Beispiele nennen: in dem Bun-
deswohnungsbaugesetz waren wir in diesem Hause 
einig — also das, was ich feststelle, ist nicht mehr 
ein Wunsch meiner Partei, sondern ich stelle fest, 
2560 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Klabunde) 
daß einstimmig beschlossen wurde, daß eine Bun-
deskonferenz und 11 Länderkonferenzen über die 
Beeinflussung der Baupreise seitens der öffent-
lichen Auftraggeber zu bilden sind. Ich kann nicht 
feststellen, daß diese Konferenzen bisher eine 
fruchtbare Arbeit entfaltet haben, einfach deswe-
gen, weil die Initiative des Hohen Hauses in die 
Hände normalarbeitender Referenten und Abtei-
lungen gelegt ist und diese mit der Initiative sel-
ber deshalb nichts anfangen konnten, weil sie vor 
völlig neue Aufgaben gestellt wurden. Wir wären 
dem Herrn Bundeswohnungsminister dankbar, 
wenn seine Energie den Apparat so in Bewegung 
setzen könnte, daß wir im Laufe der nächsten Mo-
nate wenigstens gewisse Erfolge in dieser Hinsicht 
sehen könnten; denn solche Erfolge sind möglich. 
Wir haben ja früher gründlich genug diese Frage 
debattiert, ehe wir uns entschlossen, dem Bundes-
tag vom Ausschuß her die Entschließung zur An-
nahme zu empfehlen. 
Ich darf weiter darauf hinweisen, daß wir, ge 
messen an der Situation von heute, Sorgen für 
das nächste Jahr haben und sie deswegen heute 
aussprechen, wo noch alles in diesem Jahre gutge-
macht werden kann und die Vorbereitungen für 
das nächste Jahr rechtzeitig getroffen werden kön-
nen, damit man uns nicht später sagt: ihr hättet 
früher damit kommen können. 
Meine Damen und Herren! Es ist richtig, es waren 
am 1. Januar fast wider Erwarten 300 000 begon-
nene Wohnungen in der Bundesrepublik vorhan-
den. Vergleichen Sie damit, daß die maximale 
Bauleistung an Wohnungen in der Weimarer Re-
publik für das Gebiet der jetzigen Bundesrepublik 
184 000 Wohnungen war. Es sind als über 50 % mehr 
Wohnungen begonnen gewesen, als in einem Maxi-
maljahr fertig geworden sind. Beachten Sie aber 
bitte auch, daß ja volle 20 % stillagen, und zwar 
schon viele Monate stillagen, weil die betreffenden 
Bauherrn in ihrem Mut, zu beginnen, nicht für die 
Finanzierung der Dinge gesorgt hatten, weil sie 
teilweise auch der Hoffnung waren: habe ich be-
gonnen, dann müssen mir die öffentlichen Mittel, 
die ich brauche, zugeworfen werden, ich kann die 
ausgebenden Stellen zwingen. Diese Unordnung, die 
da begonnen ist, sollte man nicht so sehr fördern, 
daß sie für die Zukunft ein empfehlenswertes Bei -. 
spiel gibt; denn sonst kommen wir dahin, daß wir 
ununterbrochen Löcher stopfen müssen, statt eine 
Disposition, die jeder treffen muß, der für diese 
Dinge verantwortlich ist, durchzuführen. 
Ich darf weiter auf einen Tatbestand hinweisen, 
der dabei eine große Rolle spielt. Die Hypotheken-
mittel, die der Herr Bundeswohnungsminister 
nannte, mußten, wie er selbst sagte, in starkem 
Maße für die Restfinanzierung des Jahres 1949 ver-
wandt werden. Dies bedeutet -- und das wollen 
wir uns doch wohl deutlich vor Augen halten —, 
daß diese Mittel im Jahre 1950 verbraucht wer-
den und die Gefahr besteht, daß die 51er Mittel 
wieder weitgehend für eine Restfinanzierung von 
1950 verwandt werden müssen. Hier ist durchaus 
eine gewisse Vorsicht im Optimismus am Platze, 
auch wenn die Bauzahlen in diesem Jahr — davon 
bin ich mit dem Minister überzeugt — über den 
Stand von 250 000 hinausgehen werden. Aber sie 
werden darüber hinausgehen dank des außerordent-
lich hohen Überhangs, und wir wissen bei weitem 
nicht, ob im Jahre 1950 ein Überhang für den näch-
sten Jahresbeginn wieder produziert wird. Wenn 
das nicht oder nicht in gleichem Maße geschieht,  
dann ist eine sehr ernste Situation im folgenden  
Jahre vorhanden. 
Ich mache weiter darauf aufmerksam, daß die 
Zahlen leider erkennen lassen, daß durch die 
Privatinitiative, die unmittelbar nach der Wäh-
rungsreform zum Teil aus den bekannten Umstän-
den des Hortungskomplexes außerordentlich stark 
war, jetzt ganz offenbar rückgängig ist und daß 
die Steigerung der Bautätigkeit über den bisheri-
gen Umfang hinaus lediglich aus der Ausdehnung 
des öffentlich geförderten Sektors stammt. Der 
öffentlich geförderte Sektor — Zahlen liegen vor — 
ist weit über das hinausgewachsen, was anfänglich 
war, während die privaten Zahlen kontinuierlich 
laufen. Es steht also fest, daß man die Dinge an-
ders betrachten sollte, als es bislang üblich war. 
Es wäre besonders gut, wenn diese Dinge dann 
nicht, wie der Herr Bundeswohnungsbauminister 
uns vorgetragen hat, verschärft, sondern eher sach-
lich arrondiert weitergeleitet würden. Ich möchte 
dringend an den Herrn Minister appellieren, daß 
er die Möglichkeit, die das Gesetz für die weitere 
Entfaltung der Baukosten bietet, wirklich mit Ini-
tiative ausnutzt. 
Ich möchte weiter dringend darum bitten, daß 
dieses System der länger als ein halbes Jahr ver-
handelten Durchführungsverordnung einmal ein 
Ende findet und die Probleme wirklich gelöst 
werden; denn die Folge davon ist, daß eine ganze 
Reihe von vorsichtigen Länderbehörden auf den 
Minister und seine Arbeit warten und sagen: wir 
müssen vorläufig nach dem alten System weiter 
funktionieren. Ich weiß nicht, ob der Herr Bun-
deswohnungsminister den Zusammenhang seiner 
eigenen Arbeit und der im Augenblick eingetre-
tenen Verlangsamung mit den Wirkungen auf die  
Länder voll sieht. Es ist aber notwendig, daß es 
geschieht, wenn wir von der Entwicklung des 
Wohnungsbaues Gefahr abwenden wollen. 
Ich möchte weiter darauf hinweisen, daß wir 
unter allen Umständen zu einer solchen Anein-
anderfügung der verschiedenen Geldquellen kom-
men müssen, daß die gegenwärtige Situation mit 
der Atomisierung nach ERP-Mitteln, nach Sofort-
hilfemitteln, nach Bundesmitteln, nach Länder-
mitteln usw. ausscheidet und daß in Zukunft eine 
stärkere Harmonie hergestellt wird. Ich weiß, daß 
der Bundeswohnungsbauminister -- er hat es selber 
angedeutet — diese Mängel empfindet, aber ich ver-
misse — das darf ich hier wohl ganz offen 
sagen —, daß schon der Weg beschritten ist, diese 
Mängel auszuräumen. Es genügt aber nicht, daß wir 
sie feststellen; es muß eine Initiative in dieser Hin-
sicht kommen. 
Ich darf noch etwas anderes hinzufügen, meine 
Damen und Herren. Wenn wir jetzt an die weitere 
Durchführung des Gesetzes gehen, so empfinden 
wir immer stärker eine Lücke, die damals ge-
blieben ist, nämlich daß ein verhältnismäßig großer 
Teil der Bevölkerung nicht einmal in der Lage ist, 
die Mieten dieses Gesetzes voll aufzubringen. Wir 
werden Ihnen deswegen in Kürze einen Vorschlag 
unterbreiten, daß ein bestimmter Teil der Mittel 
für den bedürftigsten Teil der Bevölkerung zur 
Verfügung gestellt wird, um die neuesten Neubau-
wohnungen zu den Mieten der Altwohnungen zur 
Verfügung zu stellen. Sonst kommen wir zu einer 
privilegierten Gruppe, die in der Lage ist, diese 
Mieten zu zahlen, während mindestens ein Fünftel, 
wahrscheinlich aber ein Viertel der Mieter für 
diese Gruppe ausscheidet. Ich möchte gerade diesen 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn. Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2561 
(Klabunde) 
Mangel heute schon betunen, urn klarzustellen, vor 
welch wichtigen sozialpolitischen Aufgaben wir 
hier stehen. 
In diesem Zusammenhang noch eines. Es wäre 
sehr nützlich, wenn man den Augenblick nicht 
dazu benutzen würde, hinter der Kulisse eine 
solche Zahl von Neuerungen vorzubereiten, daß 
sie die Gesamtlösung gefährden. Ich weiß bei-
spielsweise, daß in Kreisen des Ministeriums Er-
wägungen bestehen, die Qualität der Wohnungen 
unter dem Stichwort „Einfachstwohnung" so um-
zustellen, daß wir dort, preismäßig gesehen, vom 
Konsumenten her, vom Mieter her zu einer ech-
ten Verteuerung der Wohnung kommen wür-
den. Ich möchte vor diesem Wege warnen, weil 
sich das Hohe Haus darüber klar werden muß, 
daß die Ausdehnung der Wohnungsbautätigkeit 
zu den Sätzen dieses Gesetzes eine so starke Be-
lastung der Bewohner der Bundesrepublik mit 
mehr Miete bringt, daß wir darüber hinaus Er-
höhungen nicht vornehmen können. Gerade die-
ses Ausweichen in Gedanken, die außerordentlich 
labil sind, die sehr wenig konkrete Gestalt ha-
ben, ist, glaube ich, geeignet, die Aktivität von 
dem großen Thema wegzulenken, nämlich dieses 
Gesetz wirklich durchzuführen. Ich stelle mit 
Genugtuung fest, daß der Herr Bundeswohnungs-
bauminister, wenn ich die Summe seiner Dar-
legungen ziehe, zweifellos bekundet hat, daß 
diese Tätigkeit in ganz Deutschland ausgeübt 
wird, daß es überall Schwierigkeiten gibt, aber 
daß Vorwürfe und insbesondere Vorwürfe po-
litischer Art, die auch unwahrscheinlich waren, 
da der ganze Bundestag geschlossen hinter dem 
Gesetz stand, nicht berechtigt sind. 
(Bravo! bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Meine Damen und Her-
ren! Der Ältestenrat hatte zur Begründung der 
Interpellation und Beantwortung seitens der Bun-
desregierung keine Redezeit festgesetzt und sich 
dann auf den Standpunkt gestellt, keine Aus-
sprache herbeizuführen. Ich bekenne, daß ich 
versäumt habe, darauf hinzuweisen. Es liegen 
nun ein paar Wortmeldungen vor. Ich möchte 
Ihnen von mir aus eine Gesamtredezeit von 40 
Minuten vorschlagen. Ist das Haus damit ein-
verstanden? -- Ich höre keinen Widerspruch. 
Dann hat als erster Herr Abgeordneter Preus-
ker das Wort. Fünf Minuten, bitte. 
Dr. Preusker (FDP): Meine Damen und Herren! 
Herr Klabunde hat eben davon gesprochen, daß 
Vorwürfe doch wohl nicht berechtigt seien, weil 
der Bundestag seinerzeit dieses Wohnungsbau-
gesetz einstimmig angenommen habe. Ich kann 
seinen Darlegungen leider nicht ganz folgen; viel-
mehr bin ich der Ansicht, daß man, gerade weil 
wir in diesem Gesetz zu einer einstimmigen 
Meinung im Bundestag über den Wohnungsbau 
und insbesondere den sozialen Wohnungsbau ge-
kommen sind, auch damit hätte rechnen müssen, 
daß es bei den Ländern überhaupt keine Schwie-
rigkeiten geben würde. Ich will gar nicht einmal 
politische Absichten unterstellen, sondern nur 
Tatsachen sprechen lassen. Beispielsweise sind 
im Lande Hessen die Richtlinien für den Woh-
nungsbau 1950 mit dem Datum vom 5. April 
nach einer Sitzung des Wiederaufbauausschusses 
des hessischen Landtages am 4. April hinaus-
gegangen. Das Land Hessen hat im Bundesrat  
am 30. März ebenfalls einstimmig das Bundes
-
wohnungsbaugesetz gebilligt. Daraus kann wohl 
der Bundestag die Verpflichtung für das Land 
Hessen ableiten, daß es ein einstimmig gebillig-
tes Gesetz, das es in seinem ganzen Wortlaut 
nicht nur bereits kannte, sondern auch kennen 
mußte — sonst konnte es dieses Gesetz ja nicht 
billigen —, auch so anwendet, wie es hier ein-
stimmig beschlossen wurde. Wenn wir uns diese 
hessischen Richtlinien ansehen, so müssen wir 
feststellen, daß sie in wesentlichen Punkten dem 
hier beschlossenen Gesetz zuwiderlaufen; 
(Hört! Hört! in der Mitte) 
in wesentlichen Punkten, so daß das Ergebnis 
sein muß, daß im Jahr 1950 weniger Wohnungen 
gebaut werden ' können, als gebaut werden könn-
ten, wenn das Wohnungsbaugesetz in vollem 
Umfang Anwendung gefunden hätte. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Ein solch wesentlicher Punkt ist beispielsweise, 
daß in den hessischen Richtlinien grundsätzlich 
eine zweiprozentige Verzinsung und eine einpro-
zentige Amortisation der Landesbaudarlehen 
fixiert wird. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Wir haben uns in diesem Fall sogar der sozial-
demokratischen Argumentation im Bundestag 
einstimmig angeschlossen, daß, wenn man die 
Mieten fixiert, um sie auf einem sozial niedri-
gen Niveau zu halten, man dann bei gegebenen 
Kosten hinsichtlich der Verzinsung des Landes-
baudarlehns variieren, notfalls bis auf 0 % her-
untergehen muß, um damit eine Wirtschaftlich-
keit des sozialen Wohnungsbaus zu gewährleisten 
und den Anreiz für den sozialen Wohnungsbau 
zu schaffen. 
Wenn Sie dann noch dazu :nehmen, daß die 
hessische Regierung einen Antragsbogen her
ausgegeben hat, der auch entgegen dein klaren 
Wortlaut des Bundeswohnungsbaugesetzes kei-
nerlei Spalten für die Verzinsung des Eigen-
kapitals, für Instandhaltungskosten, für Bewirt-
schaftungskosten, für Abschreibungen vorsieht, 
wenn alle diese Posten unter den Tisch fallen 
und nur dazu dienen, um diese dreiprozentige 
Verzinsung des Landesbaudarlehns irgendwie 
möglich zu machen, dann bedeutet das nichts 
anderes, als daß man praktisch die private Ini-
tiative im sozialen Wohnungsbau außerordentlich 
gefährdet und beschneidet. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Es kommt weiter hinzu, daß die hessischen 
Richtlinien den Begriff der „Wiederherstellung` 
überhaupt nicht kennen, daß sie die oberste För-
dergrenze beim Wiederaufbau oder bei Kinder-
reichen starr auf 75 qm festlegen, obwohl nach 
dem Gesetz 120 qm möglich sind. Nun denkt 
natürlich niemand an diese oberste Grenze — wir 
haben damals ja auch nicht daran gedacht — als 
Regelfall. Aber wir wollten doch auch immer-
hin den Wiederaufbau von Wohnflächen von 78 
oder 80 qm ermöglichen, die unter Umständen 
sehr einfach und billig wiederherzustellen 
wären. 
Die hessischen Richtlinien schalten weiter die 
Förderung von Eigenheimen aus, wenn sie nicht 
in Reihenbauweise erstellt werden. Ja, wo sol-
len dann Einzelinteressenten für Eigenheimbau 
2562 	 Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Dr. Preusker) 
ten sich erst zu einer großen Gemeinschaft zu
-
sammenfinden, die Reihenbauweise betreibt? 
(Abg. Dr. Wuermeling: Sehr gut!) 
Sie schalten ferner die Förderung von Werks-
wohnungen aus. Wir waren uns hier im Bun-
destag darüber einig, daß wir an Stelle der 
Werkswohnungen lieber den werkgeförderten 
Wohnungsbau mit einem eigenen Bauträger und 
der völligen Unabhängigkeit des Mietvertrags 
vom Arbeitsvertrag sehen und daß die Entwick-
lung auch dorthin gehen sollte. Aber wir haben 
uns folgendes überlegt. Wir wollen doch im 
Jahre 1950 unter allen Umständen möglichst viele 
Wohnungen gebaut sehen. Wir haben deshalb 
diese Förderung ausdrücklich hineingenommen, 
vor allem im Hinblick auf die Landwirtschaft. 
Auch davon steht in den hessischen Richtlinien 
nichts. 
Ich frage den Bundestag, wie er sich dazu stellt, 
wenn eine Landesregierung, die ein Bundes-
gesetz einstimmig gebilligt hat, fünf Tage später 
Richtlinien herausgibt, die diesem Gesetz voll-
ständig widersprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Krause. 
Krause (Z): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf diese Debatte benutzen, 
um an die Bundesregierung bzw. an den Herrn 
Bundesminister für Wohnungsbau die Bitte zu 
richten, sich doch einmal stark dafür zu inter-
essieren, daß die Bauten von Ausgebombten fort-
geführt werden, die vor der Währungsreform 
begonnen worden sind, aber nach der Währungs-
reform aus bekannten finanziellen Gründen still-
gelegt werden mußten. 
(Zuruf von der Mitte: Ländersache!) 
— Einen Moment, darauf komme ich gleich! — 
Vor allen Dingen möchte ich bitten, daß die Län-
der in der Konferenz ihrer Wohnungsbaumini-
ster sich für diese Dinge einmal praktisch inter-
essieren möchten. Es geht nicht an, daß solche 
Bauten infolge Mangels der Bewilligung von ver-
lorenen Zuschüssen oder sonstiger finanzieller 
Unterstützung stilliegen bleiben. 
Zweitens darf ich bitten, daß seitens der Bun-
desregierung immer wieder mit stärkerem Nach-
druck, wie wir das hier in diesem Hohen Hause 
schon oft mit erfreulicher Einmütigkeit getan 
haben, auf die Alliierten wegen der Freigabe 
von ehemaligen Truppenübungsplätzen, Flug-
plätzen, Munitionslagern usw. eingewirkt wird, 
damit diese für die Besiedlung endlich freigege-
ben werden. Bis jetzt hat man in der Öffentlich-
keit des Bundesgebiets, vielleicht auch mit Recht, 
nicht überall den Eindruck, daß das Jahr 1950 
zum Jahr des Wohnungsbaus werden würde. 
Denn die Hälfte des Jahres ist schon vorbei, und 
geschehen ist fast nichts. 
(Zuruf von der CDU: Oh! là! là!) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge-
geordneter Klabunde. 
Klabunde (SPD): Herr Kollege Preusker hat hier 
eine Kritik vorgetragen. Ich darf für mich in An-
spruch nehmen, als erster öffentlich darauf hin-
gewiesen zu haben, daß die Länder den Bestim-
mungen des Gesetzes buchstäblich zu folgen haben.' 
Ich habe das in einer Frankfurter Tageszeitung ge-
tan. Wir sind uns also in der Frage, wie die Länder 
sich zu dem Bundeswohnungsbaugesetz zu ver-
halten haben, völlig einig. Das möchte ich fest-
stellen, ohne auf den hessischen Fall selber irgend-
wie näher eingehen zu wollen. 
Ich möchte aber auch feststellen, daß hier eine 
merkwürdige Situation dann entsteht, wenn die 
Herren Finanzminister mancher Länder — ich will 
auch hier keine Namen nennen, um keine zusätz-
lichen Spannungen entstehen zu lassen — dadurch, 
daß sie auf ihre Wiederaufbauminister einwirken, 
für den Wohnungsbau Bestimmungen erzwingen, 
die, etatmäßig motiviert, tatsächlich dem Gesetz 
widersprechen. Das spielt in manchen Ländern und 
vielleicht auch in dem von dem Kollegen Preus-
ker geschilderten Fall eine wesentliche Rolle. Man 
sollte sich in diesem Hohen Hause bei aller Wahrung 
der Rechte der Länder darüber einig sein, daß es die 
Aufgabe der Länder ist, das Gesetz, das sie selber 
gebilligt haben, in allen Positionen genau durchzu-
führen 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
und daß Änderungen einige Monate oder — hoffent-
lich! — erst einige Jahre später erfolgen, wenn Bun-
desrat und Bundestag sich darüber einig sind. Es ist 
bemerkenswert, daß gerade jetzt Bemühungen 
laufen, die Einfügung der Länder in das Bundes-
wohnungsbauprogramm dadurch hinzuschieben, daß 
man mit der Erwägung, die Finanzierung, die dort 
gedacht ist, lasse sich ja doch nicht durchführen, den 
Ländern den Elan nimmt, sich überhaupt anzu-
passen. Ich möchte deswegen bei manchen Projekten, 
die auch schon hier in diesem Haus diskutiert wor-
den sind, warnen. Wenn hier ein neues Projekt der  
Finanzierung diskutiert wird, können wir nicht er-
warten, daß die Länder sich auf dieses Wohnungs-
baugesetz in seinen Konsequenzen einstellen. 
Mir scheint entscheidend zu sein, daß das Woh-
nungsbaugesetz auf die Baupreise eine ganz unbüro-
kratische Wirkung auszuüben versucht, daß diese 
nach meiner Auffassung im Interesse der Herstel-
lung eines wirklichen Wettbewerbs auf diesem Ge-
biet unbedingt erzwungen werden muß. Der Bun-
destag war sich damals darüber einig, er ist es 
hoffentlich heute noch. Ich bin der Meinung — und 
ich hoffe, Sie stimmen zu —, daß die Sätze für die 
Mieten usw. auch wirklich bis auf den letzten Pfen-
nig akzeptiert werden müssen. Man darf keine Mo-
tivierung finden wie: das kostet ja pro Quadratmeter 
und Monat nur 5 Pfennig. Man ist dann bei einer 
Jahressumme, die in der Höhe eines Wochenlohnes 
liegt. Darüber sollten wir uns einig sein. Ich glaube, 
wenn diese Linie ernsthaft verfolgt wird, wenn vor 
allem der Herr Bundeswohnungsbauminister die 
Möglichkeiten des Gesetzes bis ins letzte ausnutzt 
und wenn er seinen eigenen Apparat davor schützt, 
zu einer Politik der Verwässerung beizutragen — 
es sind darüber konkrete Beispiele zu nennen, ge-
rade auch in bezug auf die Miethöhe —, dann kom-
men wir zu der Weiterentwicklung, die wir haben 
wollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Paul, und zwar 3 Minuten. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): Meine Damen und Her-
ren! Die Erklärungen des Bundeskanzlers Adenauer, 
die zur Auslösung der heutigen Debatte geführt 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	2563  
(Paul [Düsseldorf]) 
haben, waren zweifellos, von ihm gesehen, ein 
Wahltrick, 
(Lachen in der Mitte und rechts) 
um die Wahlen in Nordrhein-Westfalen zu seinen 
Gunsten zu beeinflussen. 
(Widerspruch und Heiterkeit bei den 
Regierungsparteien.) 
Wenn aber heute von dem Herrn Minister für 
Wohnungswesen auf den „ungeheuren Fortschritt" 
im Wohnungsbau hingewiesen wird, so stehen doch 
seinen Erklärungen anderslautende Pressemeldun-
gen gegenüber. Ich habe hier zum Beispiel die 
„Wirtschaftsrevue" vom 21. Juni. Sie bringt eine 
amtliche Meldung, aus der sich ergibt, daß bis Ende 
Juni von der Bundesregierung erst 87 Millionen DM 
an die Länder zugeteilt sind. Diese Zahl steht in 
keinem Verhältnis zu der Zahl, die der Herr Mini-
ster heute morgen genannt hat. Aber hier wird das 
amtlich belegt, und diese Zahlen scheinen doch aus 
dem Bundesministerium zu kommen. 
Des weiteren habe ich hier die „Frankfurter 
Rundschau" vom gestrigen Tage mit einer Zuschrift. 
Danach ergibt sich aus dem Haushaltsplan der Stadt 
Frankfurt, daß im letzten Jahr 8 675 Wohnungen 
gebaut wurden; in diesem Jahre sollen es in Frank-
furt nur 5 000 Wohnungen sein. Da kann man doch 
wirklich nicht von einem „Fortschritt" im Woh-
nungsbau reden. 
(Zuruf von der CDU: Frankfurt hat auch 
mit der Hauptstadt gerechnet!) 
Ich kann Ihnen jedenfalls nur eines sagen: daß diese 
Meldungen keineswegs mit jenen optimistischen 
Darstellungen im Einklang stehen, wie sie der Mi-
nister gegeben hat. 
Es ist doch Tatsache, daß bis zur Zuteilung der 
amtlichen Gelder an die Bauherren viel zu viel Zeit 
vergeht. Hier ist ein toller Formularkrieg ausge-
brochen. Ich habe mir selber einige solche Dinge 
angesehen. Was da alles von den einzelnen Bauherrn 
und von dem kleinen Mann ausgefüllt werden soll! 
Um alle diese Anforderungen erfüllen zu können. 
braucht er einen besonderen Finanzberater und 
Rechtsanwalt. 
(Zuruf von der CDU: Ist aber Ländersache!) 
Solche systematischen Verzögerungen treten immer 
wieder auf, und mir scheint, daß der Wohnungsbau 
hier in die Räder der parteipolitischen Konzeptions-
maschine geraten ist. 
(Zuruf von der CDU: Sie waren doch auch 
mal Minister, Herr Paul!) 
— Jawohl, ich war auch mal Minister, aber ich kann 
Ihnen eins sagen: daß ein solcher Formularkrieg zu 
meiner Zeit nicht vorhanden war, und das kann 
man beweisen! 
(Heiterkeit.) 
Auf jeden Fall muß der Wohnungsbau zügiger vor-
wärtsgetrieben werden als bisher! 
Wenn der Herr Minister weiter sagt, daß die 
Arbeitslosigkeit auch unter den Bauarbeitern zu-
rückgegangen ist, so kann ich auf eine Meldung ver-
weisen, wonach zum Beispiel in Schleswig-Holstein 
bis heute noch 9000 Maurer arbeitslos sind. Danach 
kann man also wirklich nicht von einem zügigen 
Wohnungsbau reden. 
Nun ein Wort zum Herrn Kollegen Klabunde. Ich 
wundere mich darüber, daß er heute über die Miet-
höhe spricht und bereits einen Antrag der Sozial-
demokratie wegen der Miethöhe ankündigt. Als wir 
bei der Beratung des Wohnungsbaugesetzes darauf 
hinwiesen, daß die festgelegten Mieten zu hoch  
seien, konnte sich der Herr Kollege Klabunde und  
seine Fraktion nicht für eine Festsetzung niedrigerer 
Mieten für die Bauten im sozialen Wohnungsbau 
entscheiden. Wir Kommunisten sind der Meinung, 
daß man den Wohnungsbau zügig vorwärtstreiben 
muß. Bei der gesamtwirtschaftlichen Situation aber 
haben wir kein Vertrauen, daß der Notlage ent-
sprechend der Wohnungsbau so vorwärtsgetrieben 
wird, wie es erforderlich wäre. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Lücke. — 8 Minuten. 
Lücke (CDU): Meine Damen und Herren! Ich be-
dauere persönlich außerordentlich, daß wir heute 
morgen wegen dieser Interpellation in eine Aus-
sprache eingetreten sind, weil es mir notwendig er-
scheint, zu einem späteren Zeitpunkt eingehend 
über all die Schwierigkeiten zu sprechen, die tat-
sächlich den Anlauf des Wohnungsbaues bisher er- 
sehwert haben. 
Ich möchte zunächst das, was Herr Kollege Kla-
bunde sagte, auf die Länder übertragen wissen, und 
zwar das Tempo, das er dem Bundeswohnungs-
minister empfohlen hat. Die Länder bauen praktisch 
und sollten sich deshalb diese Anregungen in erster 
Linie zu Herzen nehmen. 
Unser wesentlichstes Anliegen, das wir im Woh-
nungsbau erfüllt sehen wollten, ging doch dahin, daß 
im Rahmen des sozialen Wohnungsbaues auch der 
private Wohnungsbau, also der Kleineigenheimbau 
zum Zuge käme. Wir haben in § 21 des Bundeswoh-
nungsbaugesetzes ausdrücklich erwähnt, daß die 
Verbände des gemeinnützigen Wohnungsbaues, 
öffentliche und private Wohnbauverbände und 
private Bauherren im kommenden Wohnungsbau 
gleichmäßig bedacht werden sollten. 
Das aber, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren und auch Herr Wohnungsbauminister, ist in 
der Praxis leider bisher nicht der Fall. Ich erwähne 
hier nur nebenbei die Bestimmungen über den 
Kleinwohnungsbau, die das Land Nordrhein-West-
falen im Anschluß an das Bundeswohnungsbau-
gesetz herausgegeben hat, Bestimmungen, die einem 
privaten Bauherrn, der unter denselben Bedingun-
gen wie beispielsweise beim Volkswohnungsbau 
oder Kleinsiedlungsbau ein Eigenheim erwerben 
will, nicht zum Zuge kommen lassen. Die Zuteilung 
der öffentlichen Mittel steht nicht im Einklang mit 
den Bestimmungen des Gesetzes. Die Mittelzuteilung 
ist hierfür erheblich geringer. Ebenso erfolgt die 
Verzinsung der Eigenleistung nicht so, wie es das 
Wohnungsbaugesetz in seinen Richtlinien vorsieht. 
Wir werden auf diese Frage später noch einmal zu-
rückkommen. 
Wir möchten aber heute noch einmal in aller 
Deutlichkeit aussprechen: Das Wohnungsbaupro-
gramm wird nur dann von Erfolg gekrönt sein, wenn 
es uns gelingt, auch den Vertriebenen, den Aus-
gebombten und Heimkehrern zu einem Wohnungs-
eigentum, wenn auch in kleinster Form, zu ver-
helfen, möglichst mit Garten, Feld oder Land dabei. 
Diese Forderung müssen wir immer und immer 
wieder erheben, weil diese privaten Bauherren in 
der Praxis einfach nicht wettbewerbsfähig sind. Mir 
haben einige Bankinstitute erklärt, daß sie die 
Stückelung der ersten Hypothek, die beim Eigen-
heimbau im Rahmen des sozialen Wohnungsbau-
programms nötig ist — ich spreche nicht vom steuer-
begünstigten Eigenheimbau —, nicht gern durch-
führen, weil es, so sagen sie, leichter sei, eine große 
Hypothek an eine Baugenossenschaft, eine gemein- 
2564 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Lücke) 
nützige, öffentliche oder private zu geben, als zahl-
reiche Einzelkonten für erste Hypotheken zu führen. 
Ich habe diesen Herren erklärt, daß das nicht im 
Sinne einer Förderung des Wohnungsbaues und nicht 
im Sinne des Bundeswohnungsbaugesetzes sei. Wir 
müssen Wert darauf legen, daß die Banken und 
Realkreditinstitute die erste Hypothek so aufteilen, 
daß auch ein normaler Sterblicher, ein privater 
Bauherr im Rahmen des sozialen Wohnungsbaus 
zum Zuge kommen kahn und ihm die erste Hypothek 
gegeben wird, falls öffentliche Mittel für sein Bau-
vorhaben bereitgestellt werden. 
Abschließend möchte ich noch sagen, meine sehr 
verehrten Damen und Herren: uns allen ist das An-
liegen, den Wohnungsbau zu fördern, wirklich ein 
e c h t es Anliegen, und ich bin nicht der Meinung 
(es Herrn Kollegen Paul von der KPD, daß diese 
Sache in die Parteimaschine hineingeraten sei. Aber 
eine wesentliche Schwierigkeit haben wir allesamt 
noch zu überwinden: Beseitigen wir diesen elenden 
Formalismus der Baugenehmigungsverfahren, der  
den Wohnungsbau so erschwert, daß er in vielen 
Fällen unmöglich gemacht wird. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Wir haben heute in Deutschland etwa 200 Verord-
nungen und Gesetze, nach denen der Wohnungsbau 
reglementiert wird. Es ist einfach unmöglich, vor 
allem für den kleinen Bauherrn, für den wir doch 
in erster Linie bauen müssen, zum Zuge zu kommen, 
wenn wir diesen Formularkrieg nicht auf ein Mini-
mum reduzieren und einfachste Baugenehmigungs-
verfahren schaffen. 
(Erneute lebhafte Zustimmung.) 
Ich glaube, es sind weniger grundsätzliche Schwie-
rigkeiten, die es hier zu beseitigen gilt, sondern es 
sind einfach Hemmungen, die nicht die Beamten, 
die das Gesetz über den Wohnungsbau durchzufüh-
ren haben, verursachen, sondern die durch Bestim-
mungen verursacht werden, die zu einer Zeit Gültig-
keit und Wert hatten, in der an ein derartiges Woh-
nungsprogramm, wie es heute bewältigt werden 
muß, noch nicht zu denken war. Wir müssen deshalb 
nachdrücklichst fordern — und ich glaube, der Bun-
destag bestätigt es mir —: Wenn der Wohnungsbau 
zum Zuge kommen soll, so wie wir es wünschen, 
müssen wir den Formularkrieg vereinfachen, müs-
sen wir ganz einfache Baugenehmigungsverfahren 
schaffen, die der wirklichen Situation draußen im 
Lande gerecht werden. 
Zum Schluß stelle ich fest: Der Wohnungsbau im 
Bundesgebiet ist gut angelaufen. Die Initiative der 
Bundesregierung schuf in erster Linie die Voraus-
setzungen hierfür, und es stimmt nicht, wenn man 
heute erklärt, daß der Wohnungsbau üb er a 11 
hingezögert würde. Ich will hier nicht auf die Inter-
pellation eingehen; darauf wird der Herr Bundes-
kanzler demnächst selbst antworten. Aber eins steht 
fest: Die Hoffnungen, die das deutsche Volk auf den 
Wohnungsbau setzt, können ganz einfach nicht in 
einem Jahre erfüllt werden. Wir brauchen dazu 
zehn, zwölf Jahre. Solange muß eben Geduld geübt 
werden. Unser Bemühen vom Bundestag muß sein, 
alles daranzusetzen, die Durchführung zu beschleu-
nigen, vor allem aber die Bürokratie im Wohnungs-
baß zu vereinfachen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Bun-
desminister für Wohnungsbau. 
Wildermuth Bundesminister für Wohnungsbau: 
Darf ich mir erlauben, auf einige in der Debatte 
angeführte Einzelheiten einzugehen? Ich habe die 
Absicht, in ganz kurzer Zeit der Öffentlichkeit, dem 
Wohnungsausschuß und allen beteiligten Gremien 
eine Art Rechenschaftsbericht über den Stand des 
Wohnungsbaues, seine Probleme, über die Absichten 
und Aussichten für die Zukunft vorzulegen. Daraus 
ist so manches hier in der Debatte schon ange-
schnitten worden. 
Herr Kollege Klabunde, die Vorarbeiten für die 
Baukostensenkungsausschüsse sind im Gange. Auf 
der Bundesebene ist der Ausschuß schon zusammen-
getreten. Bis sich das nach unten durchsetzt, ver-
geht eine gewisse Zeit. Aber die Sache läuft, glaube 
ich. 
Zu der Verordnung über die Kostenmiete: Es war 
der Wunsch der Länder, die Verordnung in zwei 
Teile zu teilen, eine, deren zeitliche Begrenzung 
und Variabilität größer ist, über die Miethöhen und 
eine zweite über Wirtschaftlichkeit und Wohnraum-
berechnung, die stabil ist und die auch über den 
Bereich des Wohnungsbaues hinaus etwa für die 
Steuerberechnungen maßgebend sein soll. 
Nun zu dem, was von den Herren Kollegen Lübke 
und Klabunde gesagt worden ist: Ich bin nach 
meinen Beobachtungen :: der Meinung, daß die pri-
vate Initiative sich sehr stark gezeigt hat, eigentlich 
überraschend stark. 
(Zuruf: Initiative! Aber sie kommt nicht 
zum Zuge!) 
Allerdings, exakte Zahlen habe ich noch nicht, und 
es wird noch einige Zeit dauern. 
Das Problem Quantität oder Qualität des Woh-
nungsbaues wird von mir rechtzeitig zur öffent-
lichen Diskussion gestellt werden. Ich weiß, daß die 
Meinungen darüber verschieden sind. Ich weiß, daß 
meine Gedanken aber auch häufig geteilt werden, 
etwa von den Oberbürgermeistern großer Städte, 
die die Not am nächsten sehen, und das sind sehr 
häufig Herren, die Ihrer Fraktion angehören. 
Die Maßnahmen für das Jahr 1951 können wir 
in diesem Jahr rechtzeitig vorbereiten, und ich darf 
hier vielleicht daran erinnern, daß ein großer Teil 
dieser Maßnahmen auf dem Verhandlungswege und 
nicht auf dem Weg von Gesetzgebung und Verord-
nung erreicht werden muß, so wie dies im letzten 
Jahr der Fall gewesen ist. 
Nun zu den von Herrn Kollegen Krause ange-
schnittenen Fragen. Es ist natürlich nur möglich, 
die Ausgebombten im Rahmen des allgemeinen 
Wohnungsbaues zu berücksichtigen. Dort aber wer-
den sie bevorzugt; denn die Mittel, die aus dem 
Lastenausgleichsstock kommen, und andere, die 
zweckgebunden sind, wie ein Teil der Bundeshaus-
haltsmittel und ERP-Mittel, kommen ja auch beson-
ders den Ausgebombten zugute. 
Was die Besatzungsbauten anlangt, so kann ich 
sagen: Ich habe gestern die Möglichkeit gehabt, den 
Hohen Kommissar McCloy zu sprechen, und er hat 
mir ausdrücklich gesagt, daß die Absicht besteht, 
in ganz großem Umfange die Besatzung durch Er-
stellung eigenen Wohnraums selbst zu versorgen 
und damit den beschlagnahmten Wohnraum in 
Deutschland wieder freizugeben. 
Herr Kollege Paul, wenn Sie Gelegenheit haben, 
Ihr Mandat noch solange auszuüben, daß wir länger 
zusammenarbeiten, 
(Heiterkeit) 
Deutscher Bundestag. -- 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2565 
(Bundesminister Wildermuth) 
 so werden Sie finden, daß die Zahlen, die ich Ihnen 
nenne, ganz zuverlässig sind, daß sie in den Gren-
zen, in denen es für Zahlen Zuverlässigkeit gibt, 
richtig sind. Es ist Ihnen, glaube ich, ein Irrtum 
unterlaufen. Sie haben gesagt, von den Bundes-
mitteln seien nach einer öffentlichen Bekannt-
machung erst 88 Millionen ausbezahlt. Die neuesten  
Zahlen, die ich gestern habe feststellen lassen, sind 
effektiv 102 Millionen. 
Aber ich benütze den Anlaß gern, um einen all-
gemeinen Irrtum auszuräumen. Diejenigen, die vom 
Wohnungsbau sind, wissen Bescheid und brauchen 
gar nicht herzuhören. Es ist entscheidend für die 
Baudurchführung, daß die Darlehen, seien es erste 
oder zweite Hypotheken, öffentliche oder private, 
zu Baubeginn verbindlich zugesagt sind. Dann kann 
angefangen werden zu bauen. Die Auszahlung der 
Darlehen, privat oder öffentlich, erfolgt erst wäh-
rend des Baujahres nach Baufortschritt, d. h. die 
Auszahlung der 3 Milliarden, die in diesem Jahre 
in den Wohnungsbau fließen, geht bis ins Ende 
dieses, vielleicht bis in den Anfang des nächsten 
Jahres hinein. Wenn also von den Bundesmitteln 
von 330 Millionen 102 Millionen schon abgerufen 
sind, so heißt das, daß nicht nur die Hypotheken 
zugesagt, sondern daß die Auszahlung an den 
letzten Darlehnsnehmer schon erfolgt ist, d. h. daß 
der Bau soweit schon durchgeführt ist. 
Von vielen Seiten ist auf den fürchterlichen For-
mularkrieg hingewiesen worden, der gerade beim 
Bauwesen besteht. Es ist mein ernstes Bestreben 
diesen Formularkrieg zu reduzieren, soweit es mög-
lich ist. Ich würde aber den Weg neuer Verord-
nungen und Reglementierungen, d. h. neuer Formu-
lare vom Bund aus nicht für richtig halten, sondern 
möchte es lieber im Wege der Überzeugung und 
Überlegung mit den beteiligten Kreisen tun. Dabei 
glaube ich, daß wir im Wege ruhiger Verhandlung 
weiterkommen. Sie wissen ja, ich persönlich bin ein 
friedlicher Mann 
(Bravo!) 
und schieße nur dann wieder, wenn man auf mich 
schießt. 
(Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Köhler: Schön; nach der letzten Be-
merkung hat sich alles ausgeglichen! 
(Erneute Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, liegen weitere Wort-
meldungen vor? — Das ist nicht der Fall. Dann 
schließe ich die Aussprache über die Interpellation 
auf Drucksache Nr. 948. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 2 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der KPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Abgeltung von Besatzungsleistungen und 
Besatzungsschäden (Drucksache Nr. 978). 
Nach § 88 der Geschäftsordnung schlägt Ihnen der 
Ältestenrat eine Redezeit von 10 Minuten für die 
Begründung des Antrages und von 40 Minuten für 
die Aussprache und dann Ausschußüberweisung 
vor. — Ich darf das Einverständnis des Hauses fest-
stellen und frage, wer seitens der Herren Antrag-
steller das Wort wünscht. — Bitte, Herr Abgeord-
neter Kohl! 10 Minuten! 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller: Meine 
Damen und Herren! Die kommunistische Fraktion, 
die den vorliegenden Gesetzentwurf eingereicht hat, 
hat darin in engem Einvernehmen mit den Landes-
verbänden der Besatzungsgeschädigten deren 
Grundsätze, die seit längerer Zeit aufgestellt wor-
den sind, verankert. Die Besatzungsgeschädigten 
selber sollen sich einmal Gedanken darüber machen, 
warum keine der großen Fraktionen dieses Hauses, 
obwohl ihnen diese Grundsätze und die Verhält-
nisse auf diesem Gebiet bekannt waren, bisher einen 
solchen oder einen ähnlichen Gesetzentwurf dem 
Hause vorgelegt hat. Vielleicht liegt der Grund 
darin, daß in dieser etwas unpopulären Frage das 
Einvernehmen mit den hohen Herren auf dem 
Petersberg unter keinen Umständen gestört werden 
sollte. 
Für uns war entscheidend, daß hier ein einheit-
liches Bundesrecht gewährleistet werden muß. Zwei-
tens war entscheidend, daß die Einschaltung der Be-
satzungsgeschädigten in viel stärkerem Maße als 
bisher durchgeführt werden muß, und drittens war 
die Äußerung des Hohen Kommissars McCloy ent-
scheidend, der am 22. Mai in Hannover erklärt hat, 
daß die Besetzung noch einige Jahre dauern wird. 
Ich glaube, auch die letzten Debatten im Bundestag 
haben eindeutig zu erkennen gegeben, daß die so-
genannte Garantiemacht, wie Sie sie zu bezeichnen 
belieben, noch sehr lange in Deutschland sein wird. 
In einer Denkschrift, die von dem Finanzminister 
des Landes Nordrhein-Westfalen herausgegeben 
worden ist, wird die Situation der Besatzungsgeschä-
digten sehr eindeutig und drastisch geschildert. Dort 
heißt es beispielsweise: 
Der Wert des zurückgelassenen Inventars 
dürfte die Milliardengrenze erheblich über-
schreiten und wurde beispielsweise in Bad 
Oeynhausen an Hand der von den Geschädig-
ten eingereichten Schadenaufstellungen mit 
DM 40 Millionen auf Grund von Normalwerten 
von 1939 ermittelt. 
Wieweit die systematische Zerstörung durch die Be-
satzungsmächte geht, mag folgendes Beispiel, eben-
falls aus dieser Denkschrift zitiert, zeigen: 
In Siegburg z. B. waren britische Truppen 
kasernenmäßig in Wohnhäusern untergebracht. 
Bei der Übergabe der Wohnhäuser von den bri-
tischen an die belgischen Besatzungstruppen 
konnte beobachtet werden, daß der größte Teil 
der Wohnungseinrichtungen zerstört oder in 
Verlust geraten war. 
Wenn wir weiter berücksichtigen, daß allent-
halben Flugplätze und Truppenübungsplätze einge-
richtet werden, was dazu führt, daß viele deutsche 
Menschen einfach aus ihren Wohnungen verdrängt 
werden, dann, glaube ich, ist es höchste Zeit, daß der 
Bundestag einmütig ein Gesetz beschließt, das diesen 
Geschädigten zu ihrem Recht verhilft. 
(Zuruf rechts: Wie ist es mit den Ostver
-
triebenen.?) 
Wir haben in Westdeutschland nach ziemlich unge-
nauen Angaben 31 654 Wohngebäude mit 293 775 
Wohnräumen, 1208 Gaststätten bzw. Hotels, 167 
Schulen und eine Reihe weiterer Dinge, die von den 
Besatzungsmächten beschlagnahmt worden sind 
und in Anspruch genommen werden. Dabei muß 
man wissen, daß die zweifelsohne ungeheuer starke 
Abnutzung dieser Wohngebäude durch die Besat-
zungstruppen das allgemein übliche Maß bei weitem 
überschreitet. Ein Beispiel aus Kassel! In Kassel 
sind gegenwärtig noch 50 Häuser bzw. Villen be-
schlagnahmt. Es laufen 81 Anträge auf Zahlung 
von Möbelmiete, und zwar stammen diese Anträge 
von Personen, deren Wohnung gegenwärtig noch 
beschlagnahmt ist. Nebenher laufen aber 800 An-
träge auf Zahlung von Möbelmiete von solchen Per-
sonen, deren Wohnung beschlagnahmt gewesen ist. 
Bisher erhielten die Antragsteller 50 % dessen, 
2566 	Deutscher Bundestag. -- '71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Kohl [Stuttgart]) 
worauf sie eigentlich Anspruch haben, — ein Zu-
stand, der auf die Dauer nicht tragbar ist und einer 
einheitlichen Regelung bedarf. 
Der Herr Bundesfinanzminister und mit ihm die 
Länderfinanzminister, die bisher für die Besat-
zungsgeschädigten verantwortlich waren, sind hef-
tigen Angriffen — und nach unserer Auffassung mit 
Recht heftigen Angriffen der Besatzungsgeschädig-
ten ausgesetzt. Bezeichnenderweise — und das mag 
ein Charakteristikum sein — hat die Bundesregie-
rung die Errichtung eines Besatzungskostenamts auf 
Einspruch des Bundesrats abgelehnt. Der Gesetzent-
wurf darüber ist deshalb nicht an den Bundestag 
gelangt. Was jetzt geschaffen worden ist, entspricht 
im allgemeinen den Wünschen der Länderfinanz-
minister und dem Wunsch des Herrn Bundesfinanz-
ministers. Man hat in Bad Homburg eine Ministe-
rialabteilung des Finanzministeriums eingerichtet 
und versucht mit dieser nach rein bürokratischen 
Grundsätzen, die Abgeltung der Besatzungsleistun-
gen durchzuführen. Was dabei herauskommt, kann 
man sich denken. Als Beauftragte für die Durchfüh-
rung der mit diesem gesamten Fragenkomplex zu-
sammenhängenden Aufgaben gelten genau wie bis-
her die Länderfinanzminister. Man versucht einfach, 
einer einheitlichen, bundesgesetzlichen Regelung aus 
dem Wege zu gehen. Was in Bad Homburg ge-
schaffen worden ist, ist weiter nichts als eine Art 
besserer Rechnungshof, mit dem versucht wird, die 
Besatzungsgeschädigten so wie bisher mit bürokra-
tischen Grundsätzen übers Ohr zu hauen. 
Ich habe hier zwei sehr interessante Fotografien 
von Häusern des Zeppelinheimkomplexes — Privat-
eigentum der Angestellten der Zeppelinreede-
reien — in Frankfurt, die von den Bewohnern 1945 
geräumt werden mußten. Die Wohnungen und die 
Einrichtungen stehen der Besatzungsmacht zur Ver-
fügung. Die Leute erhalten eine monatliche Nut-
zungsentschädigung von insgesamt 42 DM. Dafür 
müssen sie noch alle auf diese Objekte, über die sie 
also nicht verfügen, entfallenden Abgaben, so auch 
die Abgabe für die Soforthilfe, bezahlen. Sie sind 
notdürftig in Baracken untergebracht und zahlen 
für eine halbverfaulte Baracke eine Miete bis zu 
72 DM. 
Ein anderer Fall, ebenfalls in Hessen, ist folgen-
der. Ein Mann, dessen Wohnung beschlagnahmt ist,. 
erhält eine Nutzungsentschädigung von 27,45 DM 
monatlich. Die derzeitige Miete beträgt 32 DM, die 
Grundsteuerabgabe 3,48 DM monatlich. Somit über-
steigen die monatlichen Ausgaben für die Wohnung 
die Einnahmen für das komplette Haus um 8,03 DM. 
Wir sind der Meinung, daß auch im Ausschuß ein-
mal sehr eindeutig über diese Fragen gesprochen 
werden sollte. Wir müssen bedenken, daß bei Mehr-
familienhäusern für die Berechnung der Nutzungs-
entschädigung die letzte Miete zugrunde gelegt wor-
den ist. Bei den kleinen Einfamilienhäusern wird 
dagegen beispielsweise nach der Regelung in Hessen 
die Nutzungsentschädigung entsprechend dem Ein-
heitswert, der um 7 °/o niedriger liegt, berechnet. 
Wenn man diese Dinge bedenkt, kann man sich vor-
stellen, wie praktisch die Schäden auslaufen. 
In Frankfurt wurden 253 Häuser freigegeben. Die 
Stadt Frankfurt hat dazu aufgefordert, die Häuser 
in einen ordnungsgemäßen Zustand zu bringen, sie 
reparieren zu lassen. Von den 253 Hausbesitzern 
sind bisher 70 °/o entschädigt worden. Nach einer 
Anweisung des Generals Clay sollten die Reparatur-
kosten nur im Verhältnis 10 zu 1 bezahlt werden, 
so daß praktisch der Besitzer des Hauses der Ge-
schädigte ist und außerdem die Handwerker kein 
Geld für ihre geleistete Arbeit bekommen. 
Wir sind der Auffassung, daß auch die Frage der 
Möbelmiete geregelt werden muß. Der bisherige 
Zustand kann nicht weiter aufrechterhalten werden. 
In der britischen Zone gibt es die Möbelmiete schon 
seit längerer Zeit, in der amerikanischen Zone erst 
seit kurzem. Derselben ist die sogenannte Ham-
burger Norm zugrunde gelegt, welche auf den Stopp-
preisen von 1939 beruht. Obgleich diese seit 1946 
aufgehoben sind und der Möbelindex seitdem auf 
197 gestiegen ist, wird die Hamburger Norm immer 
wieder angewandt. Hiervon werden für die Vorab
-
nutzung vor der Beschlagnahme 33 1 /3 % abgesetzt, 
obgleich die mit sauer verdientem, erspartem Geld 
angeschafften Möbel einem außerordentlich starken 
Verschleiß ausgesetzt waren. Man macht dabei fol-
gendes sehr interessante Rechenexempel auf. Man 
sagt: für jedes Jahr der Beschlagnahme werden 7 % 
 Abnutzung gerechnet. Da seit Beginn der Beschlag-
nahme fünf Jahre herum sind, sind von der Ham-
burger Norm 5 mal 7 % gleich 35 % plus 33 1/3% für 
die Vorabnutzung, zusammen also 68 1/3 % abzu-
schreiben. Meine Damen und Herren, ich glaube, 
daß sich niemand gegen die Behauptung wehren 
wird, diese Form der Abgeltung stelle ein Betrugs-
manöver dar. 
(Zuruf von der Mitte: Wie ist es denn bei 
den Russen?) 
Wir haben in unserem Gesetzentwurf — und mit 
diesen Worten möchte ich zum Schluß kommen — 
eindeutig festgelegt, nach welchen Gesichtspunkten 
die Abgeltung zu geschehen hat. Wir haben dabei 
weitgehend geltendes deutsches Recht zugrunde ge-
legt. Ich sage aber abschließend noch einmal: die 
Besatzungsgeschädigten sollen sich überlegen, war
-um die großen Parteien dieses Hauses nicht den Mut 
hatten, einen solchen Gesetzentwurf vorzulegen. Wir 
als Kommunisten werden jedenfalls auch hier für 
die Interessen der Besatzungsgeschädigten eintreten. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Nach der Begründung durch den Herrn 
Antragsteller treten wir in die Aussprache ein. Der 
Ältestenrat hat dafür eine Gesamtredezeit von 
40 Minuten vorgesehen. — Da kein Widerspruch gel-
tend gemacht wird, nehme ich die Zustimmung des 
Hauses dazu an. Ich bitte die Redner, sich entspre-
chend der festgesetzten Redezeit einzurichten. Das 
Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Pfleiderer. 
Dr. Pfleiderer (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe die Ehre, im Namen 
der Fraktionen der CDU, der DP und der FDP zu 
dem soeben eingebrachten Gesetzesantrag einige 
Worte zu sagen. Der Herr Abgeordnete Kohl hat 
soeben bemängelt, daß keine von den großen Par-
teien es bisher für nötig befunden habe, hier ein 
Gesetz vorzulegen. Ich darf auf diesen Punkt nach-
her zu sprechen kommen. 
Der Entwurf, der uns vorgelegt worden ist, mutet 
uns alle sehr vertraut an; denn er ist eine Ausarbei-
tung der Arbeitsgemeinschaft der Landesverbände 
der Besatzungsgeschädigten. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Der Gesetzentwurf befaßt sich mit der Abgeltung 
aller Art von Leistungen — Dienstleistungen, Sach-  
und Werkleistungen — für die Besatzungsmächte. 
Im Mittelpunkt steht jedoch die Abgeltung für die 
Nutzungsleistungen, und zwar insbesondere für die 
zur Verfügung gestellten Grundstücke. Ich glaube, 
es ist seit langer Zeit wohl das erste Mal, daß sich 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2567 
(Dr. Pfleiderer) 
die Fraktion der KPD so sehr der Interessen der 
Hausbesitzer annimmt, wie es in diesem Fall ge-
schehen ist. 
(Heiterkeit. — Zuruf von der KPD: Machen 
Sie doch nicht solche Witze!) 
Wir sind hierüber sehr erfreut, und ich glaube, auch 
die Hausbesitzer sind erfreut, und wir wünschen, 
daß die Hoffnungen, die wir daran knüpfen, in der 
Zukunft nicht enttäuscht werden. 
Der Entwurf, der vorgelegt worden ist, ist ein 
Interessentenentwurf. Er ist jedoch sehr sorgfältig 
ausgearbeitet. Es wird die Frage sein, ob er so, wie er 
ist, geltendes Recht würde werden können. Es ist 
eine Tatsache, daß auf diesem Gebiete, besonders 
auf dem Gebiete der Nutzungsleistungen, unendlich 
viel Beschwerden von seiten der betroffenen Deut-
schen vorliegen, und es hat sich als außerordentlich 
störend erwiesen, daß noch kein bundeseinheitliches 
Recht hier vorliegt. Wir werden jedoch prüfen müs-
sen, ob es möglich ist, die Abgeltung so weitgehend 
vorzunehmen, wie es hier vorgeschlagen worden ist, 
und ob die Auszahlungen auch so rasch erfolgen 
können, wie es in § 32 des Gesetzentwurfs empfohlen 
wird. Denn wir müssen ja das eine berücksichtigen: 
die Besatzungsgeschädigten sind eine Gruppe von 
Geschädigten, und ganz Deutschland ist heute ein 
Staat von Geschädigten. Wir können nicht an die 
Schäden der Besatzungsgeschädigten herangehen, 
ohne nicht gleichzeitig an die Fliegergeschädigten 
und an die anderen Gruppen zu denken. Es wird 
also wahrscheinlich eine Begrenzung und eine zeit-
liche Verteilung Platz greifen müssen. 
Aber ein Mangel haftet dem Entwurf an, denn 
dort ist die Rechnung ohne den Wirt gemacht. Nach 
dem Besatzungsstatut, Art. 2 e, haben sich die Besat-
zungsmächte Sonderbefugnisse auf diesem Gebiet 
orbehalten, und man kann nicht über diese inter-
nationalen Bestimmungen einseitig hinweggehen. 
Das ist ja auch der Einwand gewesen, den man da-
mals gegen den Antrag der Kommunistischen Partei 
gern ß Drucksache Nr. 8 zu erheben hatte, wo sie be-
treffend Besatzungskosten den Antrag stellte, den 
Alliierten mitzuteilen: „Wir können nicht mehr be-
zahlen, wir müssen eben um 50 % herunter". Solche 
einseitigen Maßnahmen sind unmöglich und un-
zweckmäßig, denn sie würden uns auf dem Wege 
zur allgemeinen Befriedung der Verhältnisse wie-
der zurückwerfen und nicht fördern. 
Soviel ich unterrichtet bin, ist im Bundesfinanz-
ministerium ein Referentenentwurf in Ausarbeitung 
begriffen, und es sind auch schon Besprechungen mit 
dem Petersberg aufgenommen worden. Man hat dort 
erklärt, diese deutschen Vorschläge entgegenzu-
nehmen. 
Das eine möchte ich aber hier — ich glaube, da 
darf ich im Namen aller Deutschen sprechen — offen 
sagen, daß auf dem Gebiete der Nutzungsleistungen 
politisch ein wunder Punkt in den ganzen Beziehun-
gen zu den Besatzungsmächten noch vorliegt und 
daß wir alle dringend wünschen möchten, daß hier 
bald eine Beruhigung eintritt und daß der sich wan-
delnde Charakter der Besatzung sich eines Tages 
hier ausdrücken möge. Wir wünschen, daß die Besat-
zungslasten insgesamt gesenkt werden, daß die-
jenigen Einsparungen möglich sind, die wir brau-
chen, um diese Nutzungsleistungen angemessen ent-
schädigen zu können. Ich glaube, alles, was dieses 
Hohe Haus tun konnte, hat es getan, indem es seiner-
zeit dem Antrag des Ausschusses für Besatzungs-
statut und auswärtige Angelegenheiten zustimmte, 
Es ist damals beantragt worden, die Regierung 
zu ersuchen, Verhandlungen mit der Hohen 
Kommission aufzunehmen, um ein einheitliches 
deutsches Gesetz für die Regelung des Vergütungs- 
und Entschädigungsrechts herauszubringen. Damals 
hat das Hohe Haus zugestimmt, nur hat sich leider 
die kommunistische Fraktion damals nicht für die 
Besatzungsgeschädigten ausgesprochen. 
(Zurufe von der KPD: Ach, ach! — Beifall 
in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das, was sachlich zu der Sache zu sagen 
ist, hat mein sehr verehrter Kollege Dr. Pfleiderer 
für die Regierungskoalition getan. Lassen Sie mich 
nun noch einige Worte zum politischen Inhalt hin
-
zufügen. Ich glaube, niemand war mehr erstaunt, 
daß ausgerechnet die Kommunistische Partei 
diesen Gesetzentwurf einbrachte, als die Arbeits
gemeinschaft der Landesverbände der Besatzungs
geschädigten selbst. Es ist in der Tat für uns ein 
völlig neues Schauspiel, unseren sehr verehrten Kol
legen Kohl so plötzlich als den leidenschaftlichen 
und flammenden Befürworter der „Bourgeoisie" 
und der „besitzenden Klasse" auftreten zu sehen. 
(Zuruf von der KPD: Fälschen Sie nicht!) 
Ich glaube, daß wir uns dieses Umschwenken mer-
ken werden. Ich habe für meine Person einige Be-
fürchtungen für die Person unseres verehrten Herrn 
Kollegen Kohl; denn wie soll das ausgehen, wenn 
später einmal ein solcher Gesetzentwurf zugunsten 
der Bourgeoisie ein für alle Mal in den Moskauer 
Akten verewigt wird? Ich fürchte sehr für seine 
politische Zukunft! Eine Partei, die sich an sich die 
Vernichtung des privaten Eigentums zum größten 
und vornehmsten Ziel gesetzt hat, 
(Zuruf von der KPD: Das ist eine Lüge!) 
heute plötzlich als flammende Befürworterin eines 
Gesetzentwurfs wie dieses hier auftauchen zu 
sehen, ist in der Tat für uns ein völlig neues Schau-
spiel. Wir wissen allerdings darum, daß es hier 
bestimmten Personen darauf ankommt, einen un-
nützen Zwiespalt zwischen uns und den Besatzungs-
mächten hervorzurufen, und daß wir auf alle Fälle 
darüber wachen müssen, daß hier nicht durch der-
artige Aktionen der KPD sinnlos Keile zwischen uns 
getrieben werden. 
(Zuruf von der KPD: Das haben Sie jetzt 
schön gesagt!) 
Wir wissen sehr genau, daß in der Ostzone von 
derartigen Entschädigungen keine Rede ist. Wir 
wissen ferner sehr genau, daß drüben auch nicht die 
Rede davon ist, die Aktionäre der jetzt volkseigenen 
Werke und anderer Besitzungen, die enteignet wor-
den sind, zu entschädigen. 
(Zuruf von der KPD: Die haben es verdient!) 
Wir wissen nur das eine, daß drüben die Leute sich 
auf das einen Vers machen, was von seiten der so
wjetischen Besatzungsmacht in der Ostzone ange
richtet wird. Lassen Sie mich Ihnen ganz kurz den 
Vers zitieren, den drüben die Bevölkerung auf dieses 
Verhalten gemacht hat; er lautet folgendermaßen: 
Für uns — da tun sie alles, und alles ohne Lohn; 
sie woll'n nur unser Bestes, das meiste haben 
sie schon. 
(Heiterkeit. — Beifall in der Mitte und 
rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Etzel (Bamberg). 
2568 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP) : Meine Damen und 
Herren! Weite Bevölkerungskreise, die als Besat-
zungsgeschädigte oder Besatzungsverdrängte in Be-
tracht kommen, haben eine Sonderlast zu tragen; 
es werden ihnen Opfer zugemutet, die eigentlich die 
Allgemeinheit zu leisten und aufzubringen hätte. 
Es hätte erwartet werden dürfen, daß, wenn schon 
hier im Zwangswege in das Privateigentum einge-
griffen wird, dann wenigstens die Regelung der 
Abgeltung der Ansprüche, der Gegenforderungen 
der aus ihren Heimen Vertriebenen und ihre Scha-
densersatzansprüche in einer den bürgerlich-recht-
lichen Vorschriften entsprechenden loyalen Weise 
erfolgte, mit anderen Worten, daß der Staat, wenn 
er hier schon als Zwingherr in das Privatrecht ein-
greift, dann wenigstens bei der Abgeltung der An-
sprüche der Verdrängten nach den Grundsätzen 
eines loyalen und fairen Vertragspartners verfahren 
würde. Das ist nicht geschehen, und damit ist ein 
wesentlicher Grundsatz unserer abendländischen 
Kultur verletzt. Es ist gegenüber den Besatzungs-
verdrängten nach fiskalischen Grundsätzen und 
Gesichtspunkten gehandelt worden. Hier haben sich 
in der Stille oft viele Tragödien abgespielt, die nicht 
nach außen gedrungen sind. Es ist ein nobile offi-
cium der Bundesregierung und der Legislative, hier 
nach dem Rechten zu sehen und einen Zustand zu 
beenden, der unser unwürdig ist und einem großen 
Teil unserer deutschen Mitmenschen ein Opfer zu-
mutet, das wir alle zu tragen hätten. 
Nun ist von der Arbeitsgemeinschaft der Landes-
verbände der Besatzungsverdrängten oder Besat-
zungsgeschädigten der Versuch unternommen wor-
den, eine solche Rechtsgrundlage vorzuschlagen. 
Dieser Vorschlag enthält die selbstverständlichen 
Prinzipien einer solchen Regelung. Der KPD-Antrag 
ist nichts anderes als die wörtliche Übernahme dieses 
von der Arbeitsgemeinschaft ausgearbeiteten Ent-
wurfs. 
Die formalrechtliche Vorfrage, ob hier die 
deutsche Legislative zuständig ist oder aber ob die 
Besatzungsmacht das Besatzungsrecht angewendet 
wissen will, sollte möglichst rasch geklärt werden. 
Uns kommt es vor allem darauf an, daß schnellstens 
ein Zustand beendet wird, den wir nicht billigen 
können. 
Meine Fraktion hat am 15. Mai einen Antrag ge-
stellt, der die Bundesregierung ersucht, 
bei der Alliierten Hohen Kommission zu er-
wirken, daß die Abgeltung der Ansprüche 
natürlicher und juristischer Personen, die inner-
halb des Gebiets der Bundesrepublik entstehen 
a) aus der Inanspruchnahme von Leistungen 
und Lieferungen oder 
b) anläßlich oder gelegentlich der Inanspruch-
nahme solcher Leistungen und Lieferungen 
für die Befriedigung der Bedürfnisse von 
Besatzungsstreitkräften und Angehörigen, 
Angestellten und Vertretern der Besatzungs-
behörden, 
nach rechtsstaatlichen und menschenrechtlichen 
Grundsätzen geregelt wird. 
Wir haben weiterhin angeregt und gebeten, dahin 
zu wirken, daß im sechsten Jahr nach Beendigung 
der Kriegshandlungen diese Regelung beschleunigt 
erfolgt. 
Wir haben diesen Antrag aus der Erwägung ein-
gebracht, daß sich die Besatzungsmacht möglicher-
weise auf den Standpunkt stellt, daß hier das Besat-
zungsrecht zu gelten hat. Ich bin der Meinung, daß 
die Bundesregierung die Initiative durch die schleu-
nige Vorlage eines Gesetzesentwurfs ergreifen soll 
und daß der Bundestag bei der Verabschiedung des-
selben es ruhig auf das Veto der Besatzungsmacht 
ankommen lassen könnte. Ich bin allerdings auch 
der Auffassung und verschließe mich nicht der Er-
wägung, daß es vielleicht empfehlenswert ist, gleich-
zeitig Verhandlungen mit der Besatzungsmacht dar-
über aufzunehmen, welchen Standpunkt sie in dieser 
formalrechtlichen Hinsicht einnimmt. 
Der Antrag, auf den ich mir erlaubt habe, mich 
zu beziehen, ist am 17. Mai dem 7. Ausschuß über-
wiesen worden. Ich möchte mir gestatten anzuregen, 
daß die Bundesregierung auf zwei Gleisen fahren 
soll: erstens, raschestens ihren Initiativgesetzent-
wurf im Bundesrat einzubringen, und zweitens, 
gleichzeitig die Rechtslage bei der Alliierten Hohen 
Kommission zu klären. Uns ist der Weg vollkommen 
gleichgültig; es liegt uns ausschließlich an der Sache, 
daß ein Zustand beendet wird, der nicht den Grund-
sätzen des Rechts und der Moral entspricht. 
(Beifall bei der BP und bei der DP.) 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Fischer. 
Fischer (SPD): Ich komme hoffentlich nicht in den 
Verdacht, kapitalistische Hausbesitzerinteressen zu 
vertreten, wenn ich sage, daß meine Fraktion diesem 
Gesetzentwurf absolut positiv gegenübersteht. Ich 
weiß aus praktischer Erfahrung, daß sich ein sehr 
großer Teil dieser Besatzungsgeschädigten gerade 
aus Arbeiter- und Mittelstandskreisen rekrutiert 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und daß hier ein Zustand entstanden ist, bei dem 
die Volksvertretung alle Veranlassung hat, nach 
schneller Abhilfe zu trachten und Wege zu begehen, 
die wirklich eine deutsche gesetzliche Grundlage 
ermöglichen. 
Wir sind auch nicht der Auffassung, daß es in 
allem, was wir hier in diesem Hause behandeln, 
darauf ankäme, was für einen Gesetzentwurf die 
Bundesregierung hier nun etwa vorlegt. Denn wir 
glauben, daß der von den Besatzungsgeschädigten 
ausgearbeitete und von der kommunistischen Frak-
tion übernommene Entwurf nach unserem Dafür-
halten eine sehr geeignete Grundlage darstellt, um 
zu einem brauchbaren Gesetz zu kommen. 
(Bravo! links.) 
Ich glaube, daß man bei diesem ganzen Fragenkom-
plex noch eins sehen muß, daß nämlich ein so großer 
Kreis von Personen und Familien betroffen ist, wie 
man sich das kaum vorstellen kann, wobei darüber 
leider keinerlei statistische Unterlagen vorliegen. 
In der Regel sind Besatzungs- und Fliegergeschä-
digte wenigstens auf lokaler Ebene zusammenge-
schlossen, und man darf ruhig sagen, daß bei der 
Fülle von Problemen auf diesem Gebiet, wo geschä-
digten Menschen irgendwie geholfen werden soll, 
gerade die Flieger- und Besatzungsgeschädigten 
noch am schlechtesten wegkommen. 
(Sehr wahr! links.) 
Es ist doch so, daß durch die Besetzung von Häu-
sern, ja von Betriebsanlagen, wirkliche Not- und 
Zwangslagen für viele Teile dieses Personenkreises 
entstanden sind. Ich bin der letzte, der die Nöte 
und Sorgen der Vertriebenen auch nur im entfern-
testen in den Hintergrund stellen möchte. Aber ich 
bin der Überzeugung, daß durch Fliegerschäden und 
nach 1945 durch Besatzungsschäden für Personen 
und Familien vielfach Schwierigkeiten entstanden 
Deutscher Bundestag. - 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2569 
(Fischer)  
sind, die den Schwierigkeiten der anderen Geschä-
digten, Vertriebenen usw. gleichzustellen wären. 
(Beifall links. — Zuruf rechts.) 
— Oh ja, in sehr vielen Fällen! 
Man muß einmal sehen, wie man Besatzungsge-
schädigte, deren Häuser seit mehr als vier oder fünf 
Jahren besetzt sind, untergebracht hat. Ich würde 
Ihnen nur wünschen, in eine Stadt wie die meines 
Wahlkreises Nürnberg-Fürth zu gehen, wo zunächst 
einmal das Internationale Militärtribunal war, mit 
einem Riesenapparat von Personal, und wo man in 
der Regel Privatgebäude und Privatwohnungen be-
schlagnahmt hat. Als wir die Hoffnung hatten, daß 
durch den Abschluß der Kriegsverbrecherprozesse 
eine Erleichterung erfolgen würde, da kam EUCOM 
von Berlin und besetzte neuerdings in der Regel die 
gleichen Gebäude. 
Wir haben aber auch bei Betrieben die Tatsache 
festzustellen, daß sie verlagert werden mußten, weil 
sie innerhalb eines Areals lagen, das nur die Besat-
zungsmacht für sich in Anspruch nahm. Dabei hat 
es nicht nur technische, sondern auch materielle 
Schäden gegeben, die in keiner Weise durch die Be-
satzungskostenämter auch nur irgendwie abgegolten 
worden sind. Ich bin der Meinung: Gerade weil 
diese Belastung eines nicht unbeträchtlichen Teils 
unseres Volkes nach Beendigung der Feindselig-
keiten entstanden ist, haben diese Menschen ein 
Anrecht darauf, daß sofort und möglichst schnell 
nach einer Lösung gesucht wird. 
Wir haben doch die Tatsache zu verzeichnen, daß 
besonders für Wohnzwecke vielfach Häuser mit der 
ganzen Kraft einer Familie unter Hinzuziehung 
aller möglichen kleinen Ersparnisse usw. erbaut 
wurden und daß diese Menschen nun auf Jahre hin-
aus — man weiß nicht, auf wie lange — noch auf 
ihr Wohnrecht verzic ten müssen. Leider ist es so, 
daß die Handhabung der Dinge durch die Besat-
zungsämter im deutschen Bund keineswegs einheit-
lich ist, ja man darf sagen, daß sie selbst in den 
einzelnen Besatzungszonen nicht einmal einheitlich 
erfolgt. Herr Abgeordneter Kohl hat in seiner Be-
gründung darauf hingewiesen, daß allgemein 50 % 
 der üblichen Mieten bezahlt werden und daß Hessen 
nur 7 % des Einheitswertes abgelten wird. 
(Zuruf: Württemberg-Hohenzollern!) 
- Ich kenne die einzelnen Maßnahmen in den ver-
schiedenen Ländern nicht. Aber es ist so, daß bei-
spielsweise die US-Zone einen Teil der Kosten für 
die Schädenbeseitigung übernimmt, während dies 
nach meinen Informationen in der britischen Zone 
nicht geschieht. Das allein beweist die Notwendig-
keit einer bundeseinheitlichen Regelung. 
In der Praxis ist es aber auch so, daß Reparaturen 
an den Häusern in einer absolut unverständlichen 
Art und Weise vorgenommen werden, wogegen auch 
der Bundestag durch geeignete Gesetzesvorlagen 
und Gesetze vorgehen müßte. Man kann sagen, daß 
das Verhältnis sehr oft etwa so aussieht, daß an Miet-
entschädigungen, sagen wir, 500 DM ausbezahlt wer-
den, wogegen jährlich etwa 1500 DM an Reparatur-
kosten aufgehalst werden, ob es sich nun dabei dar-
um handelt, um ein Anwesen einen neuen Zaun zu 
ziehen, Bäder einzurichten, Wohnungen zu ver-
ändern oder Garagen zu errichten. Jedenfalls ist es 
immer so, daß sich ein Teil von Handwerkern diese 
besondere Situation sehr gern zunutze macht, daß 
von diesen Handwerkern Arbeiten ohne Einreichung 
eines Voranschlages durchgeführt werden und daß 
sehr häufig die aufgewendeten oder berechneten 
Kosten weit übersetzt sind. 
(Zuruf rechts.) 
— Es fragt sich! Bitte gehen Sie in die Praxis hin-
ein oder besuchen Sie einmal eine Versammlung 
der Besatzungsgeschädigten, wo man Ihnen sehr 
gern mit stichhaltigem Material aufwarten wird. 
Es ist bei der Möbelbenutzung auch so, wie hier 
dargestellt worden ist; ein Unrecht, das nach unserer 
Auffassung praktisch einer Enteignung gleich-
kommt. 
Zum Schluß möchte ich kurz auch auf die Hand-
habung bei Personenschäden hinweisen. Hier hat 
man bei uns in Bayern nicht die Möglichkeit, etwa 
durch den Vertreter des Finanzministeriums gegen 
Entscheidungen des Claim Einspruch zu erheben 
oder eine Linderung eines endgültigen Urteils zu 
verlangen, sondern hier liegt die Entscheidung eines 
amerikanischen Offiziers, der in München beim 
Claim sitzt, vor, und damit hat es sein Bewenden. 
Dadurch sind bei Unglücksfällen mit tödlichem Aus-
gang, bei denen der Ernährer verunglückt ist und 
ihm die Schuld an dem Todesfall zugeschoben wurde, 
furchtbare Nöte entstanden. 
Die Sozialdemokratie — ich möchte das hier be-
tonen — ist absolut der Auffassung, daß in aller 
Schnelligkeit und in aller Eile und möglichst gründ-
lich auf der Plattform des Gesetzentwurfes' der 
Arbeitsgemeinschaft der Besatzungsgeschädigten ein 
geeignetes Gesetz geschaffen werden sollte. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Fisch, 
das Schlußwort für den Herrn Interpellanten! — 
Drei Minuten bitte! 
Fisch (KPD), Interpellant: Meine Damen und Her-
ren! Ich kann die Gewissenskonflikte, in die wir den 
Sprecher der Partei des Herrn Dr. Adenauer durch 
unseren Gesetzentwurf gebracht haben, sehr gut 
verstehen. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Die Gewissenskonflikte des Herrn Dr. Vogel  be-
stehen darin, daß er einerseits nicht abstreiten 
daß hier eine unsägliche Not von Tausenden von 
Menschen und der Zustand brutaler Rechtlosigkeit 
vorliegt, daß es sich aber andererseits um ein sehr 
heikles Problem handelt, daß es sich um Menschen 
handelt, die man Unter den Linden nicht gern grü-
ßen möchte, weil sie einen an die Verpflichtung der 
Einlösung von Schulden erinnern, die von den höch-
sten Freunden der Partei des Herrn Dr. Vogel ge-
fordert werden muß, eben von den Besatzungs-
mächten selbst. Ich kann verstehen, daß man solche 
Forderungen, die sich auf Willkürakte der Be-
satzungsmächte erstrecken, nicht gern übernimmt 
und daß man sich nicht gern zu ihren Sprechern 
macht. 
Es ist hier davon gesprochen worden, es handle 
sich um eine Gruppe von Geschädigten schlechthin, 
wie es andere Gruppen von Geschädigten auch gebe. 
Meine Damen und Herren, wer die Probleme an 
Ort und Stelle in seinem eigenen Wohnort kennt, 
der weiß, daß es sich nicht um Geschädigte schlecht-
hin handelt, sondern um die Opfer brutaler Willkür-
akte, um Opfer einer unsäglichen Arroganz und 
Kaltschnäuzigkeit, die von Leuten angewandt wird, 
die sich heute fünf Jahre nach Abschluß des Krieges 
wie Kolonialherren in einem unterworfenen Lande 
gegenüber Eingeborenen benehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Na, Herr Abgeordneter! 
(Abg. Dr. Schäfer: Sie verwechseln offenbar 
Ost und West!) 
2370 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
Fisch (KPD): Es sind nicht nur Bourgeois, die durch 
diese Maßnahmen betroffen sind. Jeder, der die 
Dinge kennt, weiß, daß es sich um Zehntausende von 
kleinen Leuten handelt. Hotelbesitzer, Besitzer 
großer Gaststätten, die beschlagnahmt worden sind, 
erhalten in der Regel eine sehr ordentliche Ent-
schädigung. Aber die Besitzer kleiner Mietwoh-
nungen, die Besitzer kleiner Eigenheime haben er-
leben müssen, daß man sie nicht nur aus den Woh-
nungen herausschmeißt, sondern daß man die 
Wohnungseinrichtungen willkürlich demoliert. Man 
weiß, daß solche Wohnungseinrichtungen auf Last-
wagen transportiert und in die Wälder geschafft 
worden sind, mit Benzin übergossen und angezündet 
wurden. Man weiß, daß heute von Holzhändlern 
Bruchholz zum Preise von 60 Pf. pro Zentner ange-
boten wird, Bruchholz, das aus diesen alten Möbeln 
der herausgeworfenen Wohnungsinhaber besteht. 
(Zuruf rechts: Frankfurt an der Oder!) 
Man könnte solche Beispiele hier zu Dutzenden 
anführen. Worum es geht, das ist, daß der Bundes-
tag eine klare Rechtsforderung von Hunderttausen-
den von Menschen anerkennt, daß er sich für die Ein-
lösung einer Ehrenschuld gegenüber diesen Ge-
schädigten einsetzt. Wenn hier Einwände in der Art 
gebracht werden, man sei vielleicht nicht zuständig 
für ein Problem, das die Befehlsgewalt der Be-
satzungsmächte angehe, so möchte ich vorschlagen: 
Bitte, wenn das der einzige Einwand ist, den Sie 
haben, dann arbeiten Sie mit uns gemeinsam so 
schnell wie möglich an der Fertigstellung eines 
brauchbaren Gesetzes. Beschließen Sie einstimmig 
die Annahme des Gesetzes, und dann möge  der 
Petersberg erklären, daß ein solches Gesetz seinen 
Interessen widerspricht, weil es der Bewegungs-
freiheit seiner Kolonialsoldaten und ihren Willkür-
akten Schranken anlegt. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Köhler: Ich schließe die Aussprache. 
Wir überweisen die Drucksache Nr. 978 an folgende 
Ausschüsse: erstens an den Ausschuß für Wieder-
aufbau und Wohnungswesen federführend, zwei-
tens an den Ausschuß für Besatzungsstatut und 
auswärtige Angelegenheiten. 
(Widerspruch.) 
— Meinen Sie nicht? 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen] : Da gehört es 
meines Erachtens nicht hin!) 
Wollen wir die Drucksache noch an den Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht geben? 
(Zurufe von der CDU: Nein, innere Verwaltung!) 
— Also nehmen wir den Ausschuß für Wiederaufbau 
und Wohnungswesen und den Ausschuß für innere 
Verwaltung. — Einverstanden? — Gut, demgemäß 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen damit zu 
Punkt 3 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Ausübung von Mitgliedschaftsrechten 
aus Aktien während der Wertpapierbereinigung 
(Drucksache Nr. 985). 
Der Ausschuß schlägt eine Redezeit von 10 Mi-
nuten vor. Ich darf diesbezüglich an den Herrn 
Staatssekretär Dr. Hartmann appellieren. Ich hoffe, 
daß er auch da ist; er war doch eben da. — Oder sind 
Sie zuständig, Herr Justizminister Dr. Dehler? — 
Keine Aussprache und dann Überweisung an den 
Ausschuß. Das Wort hat der Herr Justizminister 
Dr. Dehler. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine Da
-men und Herren! Ich kann im wesentlichen auf die 
schriftliche Begründung der Vorlage des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Ausübung von Mitglied-
schaftsrechten aus Aktien während der Wertpapier-
bereinigung Bezug nehmen. Der Entwurf ist eine 
Folge des Wertpapierbereinigungsgesetzes, das der 
Wirtschaftsrat für das Vereinigte Wirtschaftsgebiet 
am 19. August vorigen Jahres beschlossen hat. Nach 
diesem Gesetz werden alle Wertpapiere, die bis zum 
8. Mai 1945 ausgestellt worden sind und für die keine 
Lieferbescheinigung besteht oder innerhalb einer 
bestimmten Frist nicht ausgestellt wird, für kraft-
los erklärt. Daraus folgt jetzt für die Übergangszeit 
bis zur Durchführung der Wertpapierbereinigung 
eine Art Rechtshemmung für die materiell Berech-
tigten, die ihre formale Berechtigung noch nicht 
nachweisen können. 
Hier will jetzt das Gesetz, das Ihnen vorliegt, eine 
einstweilige Regelung schaffen. Die Hauptversamm-
lungen der Aktiengesellschaften oder Kommandit-
gesellschaften auf Aktien, die jetzt durchgeführt 
werden müssen, stehen vor bedeutsamen Fragen: 
DM-Eröffnungsbilanz, Kapitalneufestsetzung. Wenn 
wir hier nicht eingreifen, dann wären schätzungs-
weise 80 % der Aktionäre rechtlos. Dieses Intervall 
soll durch das Gesetz geschlossen werden. Der Vor-
schlag geht dahin, dais an Stelle der Legitimation 
durch die Aktienurkunde vorübergehend die Mög-
lichkeit eines besonderen Ausweises als Aktionär 
geschaffen wird. 
Die Entscheidung darüber treffen auf Grund der 
Bestimmungen des Gesetzes der Vorstand der 
Aktiengesellschaften, bei den Kommanditgesell-
schaften auf Aktien die persönlich haftenden Ge-
sellschafter. Aus diesem Ausweis entsteht kein 
materielles Recht auf Gewinnanteil oder auf Ab
-
wicklungserlös, sondern nur die Möglichkeit der 
 Geltendmachung von Mitgliedschaftsrechten. Die 
Gültigkeit dieser Ausweise besteht nur so lange, bis 
auf Grund des Wertpapierbereinigungsgesetzes der 
wirklich materiell Berechtigte in der Form fest-
gestellt wird, daß ihm auf dem Sammeldepotkonto 
eine Gutschrift erteilt wird. Im einzelnen wird die 
Bestimmung getroffen, daß keine Möglichkeit der 
nachträglichen Anfechtung der Beschlüsse der 
Hauptversammlung besteht, wenn auf Grund der 
Wertpapierbereinigung ein anderer materiell Be-
rechtigter festgestellt wird. 
Zwischen dem Entwurf der Regierung und dem 
Bundesrat hat hinsichtlich der Namensaktie eine 
Meinungsverschiedenheit bestanden. Mein Entwurf 
hatte vorgesehen, daß nicht die Eintragung im 
Aktienbuch allein bei der Namensaktie genügen soll, 
sondern daß auch noch der besondere Ausweis vor-
gelegt werden muß. Der Bundesrat hat sich auf den 
Standpunkt gestellt, daß die Eintragung im Aktien-
buch genügen soll. Ich stimme insoweit der Be-
schlußfassung des Bundesrats zu. Im übrigen darf 
ich auf die Einzelheiten der Vorlage Bezug nehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben die Ausführungen 
des Herrn Justizministers gehört. Eine Aussprache 
findet nicht statt. Ich darf das Einverständnis des 
Hauses damit annehmen, daß die Drucksache Nr. 985 
als dem Ausschuß für Geld und Kredit und dem Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht über-
wiesen gilt. — Es ist so beschlossen. 
Wir kommen zu Punkt 4 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
Bayernpartei eingebrachten Entwurfs eines Ge- 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2571 
(Präsident Dr. Köhler) 
setzes über die Zulassung neuer Krankenkassen 
(Drucksache Nr. 1019). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen gemäß § 88 der Ge-
schäftsordnung vor, lediglich eine Begründung von 
10 Minuten entgegenzunehmen und alsdann den 
Entwurf ohne Aussprache an den Ausschuß zu über-
weisen. Das Wort hat Herr Abgeordneter Rahn. 
Rahn (BP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich möchte den vorliegenden Antrag der 
Bayernpartei kurz begründen. In der Verordnung 
vom 10. Oktober 1934 verbot der Nationalsozialismus 
die Errichtung neuer Krankenkassen. Grund und 
Zweck war, auch in der Krankenversicherung die 
Gleichschaltung vorzubereiten; die Verordnung 
unterdrückt insbesondere das Selbstbestimmungs-
recht der Gemeindeverbände, der Betriebsunterneh-
mer und der Innungen, neue Landkrankenkassen, 
Betriebskrankenkassen und Innungskrankenkassen 
zu errichten — §§ 231, 245 und 250 der RVO —, und 
mißachtet das Mitwirkungsrecht der beteiligten Ar-
beitnehmer. Die bezeichneten Sonderkassen berück-
sichtigen die arteigenen Bedürfnisse ihrer Versicher-
ten und sind zugleich geeignet, auch auf anderen 
Gebieten das Zusammenwirken von Arbeitgebern 
und Arbeitnehmern zu fördern; der mißbräuchlichen 
Gründung von Sonderkassen treten die allgemeinen 
Vorschriften der Reichsversicherungsordnung über 
die Errichtung von Krankenkassen entgegen —
§§ 225 ff. RVO —. 
Im besonderen Auftrage des bayerischen Land-
tages hat die bayerische Staatsregierung schon vor 
längerer Zeit beim Bundesarbeitsministerium die 
Aufhebung des Verbotes beantragt. 
In der französischen Besatzungszone hat die Mili-
tärregierung durch ihre Verordnung vom 9. Juni 
1949 die Art. 8 und 9 ihrer Verordnung vom 27. April 
1946, die neben den Allgemeinen Ortskrankenkassen 
und den knappschaftlichen Krankenkassen die ande-
ren Kassenarten löschte, wieder aufgehoben und den 
gesetzgebenden Körperschaften der französischen 
Zone die Freiheit des Handelns zurückgegeben; von 
dieser Befugnis hat das Land Württemberg-Hohen-
zollern Gebrauch gemacht. 
Da die Bundesregierung die berechtigten und 
dringenden Erwartungen der Gemeindeverbände, 
der Betriebsunternehmer, der Innungen und der be-
teiligten Arbeitnehmer nicht erfüllt, ist eine Ge-
setzesvorlage aus der Mitte des Bundestags not-
wendig. 
Ich bitte das Haus, unseren Antrag zu unter-
stützen. 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben die Ausführungen 
des Herrn Einbringers der Gesetzesvorlage gehört. 
Ich darf Ihr Einverständnis annehmen, daß die 
Drucksache Nr. 1019 als an den Ausschuß für Sozial-
politik überwiesen gilt. 
Punkt 5 der Tagesordnung ist bereits gestern er-
ledigt worden, und wir können ihn übergehen. 
Wir kommen zu Punkt 6: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über Personalausweise (Drucksache Nr. 1032). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen nach § 88 der. Ge-
schäftsordnung vor, sich mit 10 Minuten Begründung 
durch die Herren Einbringer — die Bundesregie-
rung — und einer Aussprache von 40 Minuten zu 
begnügen. Ist das Haus damit einverstanden? — 
Ich stelle das Einverständnis fest. Das Wort hat der 
Herr Bundesinnenminister. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister des Innern: 
Zu dieser Vorlage über Personalausweise in Kürze 
drei Dinge: Erstens die Frage: Warum überhaupt 
ein Gesetz? Antwort: Die Rechtsverhältnisse auf 
diesem Gebiet sind derart zersplittert, sowohl von 
Zone zu Zone als auch innerhalb der Zonen, daß 
wenigstens eine Vereinheitlichung Platz greifen 
muß. Es kann dabei nur die Frage erhoben 
werden, ob man Personalausweise überhaupt fort-
führen will. Das wird Gegenstand der besonderen 
Überlegungen im Ausschuß sein müssen. 
Die Regierung steht auf dem Standpunkt — und 
das wäre der zweite Problemkreis —, daß ein Per-
sonalausweis bestehen sollte. Ich dart daran er-
innern, daß wir in einem seltenen Maße nach dem 
Kriege ein Fluktuieren der Bevölkerung erlebt 
haben, das in keiner Weise zum Abschluß gekommen 
ist. Wenn Pressemitteilungen stimmen, so haben 
die Hohen Kommissare gerade in diesen Tagen die 
bisherigen Beschränkungen für die Freizugigkeit 
aufgehoben. Die Bundesregierung hat sich darum 
seit langem bemüht, und wir würden eine derartige 
Maßnahme der Hohen Kommissare außerordentlich 
begrüßen. Wenn aber die Freizügigkeit im ganzen 
Bundesgebiet wieder hergestellt wird, so ist damit 
zu rechnen, daß sich daraus abermals ein erhebliches 
Fluktuieren der Bevölkerung entwickeln wird. Das 
dürfte Anlaß sein, die Identität der Person durch 
eben solche Personalausweise festzuhalten. 
Im übrigen bitte ich zu berücksichtigen, daß die 
Personalausweise für viele Arten von anderen amt-
lichen Vorgängen die Grundlage sind. Eine Reihe 
von Bescheinigungen anderer Art basiert auf der 
Verkoppelung mit dem Personalausweis, z. B.  die 
 Ausstellung eines Interzonenpasses, Ausstellung von 
Flüchtlingsscheinen und dergleichen mehr. Wir wür-
den also, wenn wir den Personalausweis als solchen 
abschafften, bei etlichen anderen Dingen neue Re-
gelungen treffen müssen, weil sie bisher nur in der 
Verkoppelung mit dem Personalausweis funktio-
nieren. Deshalb also das Votum der Bundesregie-
rung, dem sich auch der Bundesrat angeschlossen hat 
dahingehend, daß Personalausweise bestehen sollten. 
Die dritte und letzte Frage wird die sein, wie man 
diesen Personalausweis auszustatten hat. Er muß 
in etwa für das Bundesgebiet einheitlich sein. Er 
wird sicherlich auch nach Ihrer aller Zustimmung 
ein Lichtbild beinhalten. Problematisch ist der 
Fingerabdruck. Der Fingerabdruck wird empfohlen, 
weil er die einzige Unterschrift ist, die wirklich nicht 
gefälscht werden kann. Wenn wir also etwas tun 
wollen, wollen wir etwas Gründliches tun und des-
halb Personalausweise mit Fingerabdruck fordern. 
Ich bitte den Bundestag, das einzelne in dem Aus-
schuß zu erwägen. Dabei wird auch Gelegenheit sein, 
zu den Änderungsvorschlägen des Bundesrates Stel-
lung zu nehmen. 
Präsident Dr. Köhler: Sie haben die Ausführungen 
des Herrn Bundesinnenministers gehört. Ich eröffne 
die Aussprache. Das Wort hat der Abgeordnete 
Arnholz. 8 Minuten bitte. 
Arnholz (SPD): Meine Damen und Herren! Grund-
sätzlich begrüßt die Fraktion der SPD es, wenn 
Schritte unternommen werden, das Recht im Gel-
tungsbereich des Grundgesetzes zu vereinheitlichen. 
Insofern erkennen wir die Absicht an, das Personal-
ausweiswesen durch ein Rahmengesetz bundesein-
heitlich zu regeln, dessen Entwurf uns in Drucksache 
Nr. 1032 vorliegt. Es muß unseres Erachtens aber ge- 
2572 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Arnholz) 
prüft werden, ob überhaupt ein Ausweiszwang er-
forderlich ist. Die Bundesregierung hat anscheinend 
selbst Zweifel daran; denn in Abs. 4 ihrer Begründung 
zu dem vorliegenden Gesetzentwurf bejaht sie nicht 
unbedingt diesen Zwang, sondern sie sagt, die Bei-
behaltung des allgemeinen Ausweiszwanges wird 
bejaht werden müssen. Schon daraus ergibt sich, daß 
ein gewisser Zweifel wohl vorhanden ist. 
Uns will scheinen, daß ein Staat solche Maß-
nahmen nur dann ergreift, wenn er sich irgendwie 
innerlich bedroht fühlt. Dieses Verhalten ist die 
typische Furcht der „Diktatoren" und der Dikta-
turen. Im allgemeinen richten sich solche Maßnah-
men gegen Illegalität, zu der ja zumal in einer 
Demokratie Veranlassung nicht bestehen sollte. 
Wenn sie im geringen Umfange vorhanden sein 
sollte, nun, dann glauben wir, ist die Bekämpfung 
auch auf anderem Wege als durch den Ausweis-
zwang möglich. Es ist nicht recht einzusehen, wes-
halb ein besonderer Personalausweis neben anderen 
gültigen Lichtbildausweisen eingeführt oder auf-
rechterhalten werden soll, z. B. neben einem gül-
tigen Paß oder einem Führerschein. In diesem Punkt 
weichen wir von der Auffassung des Bundesrates 
ab, der den Paß nicht anerkennen will. 
Grundsätzlich abzulehnen ist, daß diese Frage, 
wie der Bundesrat es vorschlägt, in einem späteren 
Paßgesetz geregelt werden soll. Eine solche Ver-
zettelung der Bestimmungen macht die Gesetz-
gebung unübersichtlich. Vorschriften über Personal
-
ausweise gehören in das Personalausweisgesetz und 
nicht in ein später zu erlassendes Paßgesetz. 
Dagegen teilen wir die Bedenken des Bundesrates 
gegen die Fingerabdrücke. Die Einführung dieser 
Fingerabdrücke bei den Personalausweisen hat 
seinerzeit fast allgemeinen Unwillen erregt. Im 
) Bewußtsein der Bevölkerung verbindet sich mit dem 
Nehmen eines Fingerabdruckes die Vorstellung der 
Aufnahme in das sogenannte Verbrecheralbum. 
Daraus erklärt sich die innere Abneigung weitester 
Kreise der Bevölkerung gegen eine solche Maß-
nahme. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wenn die Begründung der Bundesregierung sagt, 
daß ein tunlichst schlüssiger Nachweis der Identität 
nur durch Lichtbild und Fingerabdruck möglich sei, 
so beweist das Wort „tunlichst" schon, daß wohl 
auch die Bundesregierung einen absolut schlüssigen 
Nachweis der Identität auf diese Weise nicht als 
gegeben ansieht. Wir sollten nicht übersehen, daß 
die der Praxis näher als die Bundesregierung 
stehenden Mitglieder des Bundesrates die Meinung 
vertreten, daß durch die Aufnahme des Lichtbildes 
den praktischen Bedürfnissen hinreichend Rechnung 
getragen ist. 
Im übrigen ist die Auffassung der Bundesregie-
rung nicht ganz überzeugend. Wer so raffiniert ist, 
daß er auf einem Paß das Lichtbild einer anderen 
Person durch sein eigenes ersetzt oder Stempel-
abdrücke anbringt, wird auch die Bundesregierung 
enttäuschen bezüglich ihrer Stellungnahme zu dem 
betreffenden Abänderungsvorschlag des Bundes-
rates. Die Bundesregierung behauptet, der Finger-
abdruck sei die einzige nicht fälschbare, unver-
änderliche Unterschrift. Nun, unveränderlich dürfte 
sie wohl sein, da beim Fingerabdruck ja wohl eine 
Urkundenfälschung im engeren Sinne nicht möglich 
ist. Aber wie will man denn die Herstellung einer 
falschen Urkunde mit einem echten Fingerabdruck 
auf einem nachgemachten oder gestohlenen echten 
Vordruck mit dem richtigen Lichtbild des Inhabers 
und mit Stempelabdrücken verhindern, die etwa  
von einem echten Stempel her vervielfältigt oder die 
mit Hilfe von gestohlenen oder nachgemachten 
Stempeln angefertigt worden sind? Ich glaube also 
auch, es ist nicht ganz schlüssig, wenn von der 
Bundesregierung gesagt wird, daß der Finger-
abdruck die einzige nicht fälschbare Unterschrift sei. 
Wir sind sehr skeptisch gegen diese Ansicht hinsicht-
lich der einzigen nicht fälschbaren Unterschrift. 
Nach unserer Meinung muß aber unter allen 
Umständen die Extra-Ausfertigung einer amt-
lich angeordneten Ausstellung eines Ausweises 
gebührenfrei sein. Die Regelung dieser Frage darf 
nicht, wie es der Bundesrat vorschlägt, den Ländern 
überlassen bleiben. Dadurch würde erneut eine 
Rechtszersplitterung ermöglicht werden, und die 
Bundesregierung ist meines Erachtens inkonsequent, 
wenn sie dem diesbezüglichen Vorschlag des Bundes-
rats zustimmt. Die Formulierung des Entwurfs 
müßte meinen Ausführungen entsprechend auch in 
Richtung einer zweifelsfreien Klarstellung der Ge-
bührenfreiheit geändert werden. Die Erhebung einer 
Gebühr für die Erstausfertigung eines solchen Aus-
weises widerspräche dem allgemein anerkannten 
Grundsatz, daß für solche Amtshandlungen Ge-
bühren nicht zu erheben sind, die überwiegend im 
öffentlichen Interesse vorgenommen werden. Wenn 
schon ein Ausweiszwang eingeführt oder aufrecht-
erhalten wird, dann ist eben die Ausstellung der 
jeweils ersten Ausfertigung überwiegend im öffent-
lichen Interesse; insofern muß also die Gebühren-
freiheit unter allen Umständen gewährleistet wer-
den. Aber selbst wenn die Gebührenfreiheit auf-
rechterhalten wird, bleibt eine unnötige Belastung 
der Bevölkerung für die Beschaffung der Lichtbilder 
bestehen, wenn nicht der schlüssige Nachweis er-
bracht wird, daß die Aufrechterhaltung des Per-
sonalausweiszwanges unbedingt erforderlich ist. 
Die hier dargelegten Zweifel und Bedenken 
müssen unseres Erachtens zunächst geklärt werden. 
Ich beantrage daher namens meiner Fraktion die 
Überweisung der Vorlage an den Ausschuß für die 
Angelegenheiten der inneren Verwaltung. 
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Ewers. 3 Minuten bitte. 
Ewers (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Daß bei dem gegenwärtigen Zustand der 
Bundesrepublik ein allgemeiner Ausweis sehr er-
wünscht ist, wird jeder einsehen, und ich möchte 
glauben, daß das Parlament insofern der Bundes-
regierung folgen kann. Daß man aber glaubt, bei 
solch allgemeinen Ausweisen Methoden anwenden 
zu müssen, die zunächst einmal vom Dritten Reich 
zum allgemeinen Erstaunen eingeführt wurden, und 
daß man sie nun übernehmen will, das setzt meine 
Fraktion in Erstaunen. Mag der Fingerabdruck für 
kriminalpolitische Zwecke anders geartet sein als 
der einfache Daumen- oder Zeigefingerabdruck auf 
einem Ausweis, so ist jedenfalls die Tatsache, daß 
man nur von solchen Leuten einen Fingerabdruck zu 
fordern pflegte, gegen die man irgendeinen Verdacht 
hat, nicht von der Hand zu weisen. Es liegt nichts 
dafür vor, daß man in Bausch und Bogen ganz all-
gemein jedem Staatsbürger zumutet, daß er mit 
seinem Ausweis mogeln würde, wenn er nicht kri-
minell erprobte Beweismittel beschaffe. Eine solche 
Auffassung haben wir von dem Wesen unserer 
Staatsbürger nicht. 
Ich habe für meine Fraktion — und dazu reichen 
drei Minuten vollkommen aus — zu erklären, daß 
für uns das ganze Gesetz unannehmbar ist, wenn 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	2573 
(Ewers)  
diese Bestimmung des Fingerabdrucks erhalten  
bleibt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Die übrigen Bemerkungen meines Herrn Vorredners  
haben wir mit Interesse gehört. Auf sie mag im Aus-
schuß näher eingegangen werden.  
(Beifall bei der DP.)  
Präsident Dr. Köhler: Das Wort hat Frau Ab-
geordnete Thiele.  
Frau Thiele (KPD): Meine Herren und Damen!  
Auch meine Fraktion ist der Auffassung, daß nach  
diesem Gesetzentwurf die Bevölkerung einem Ver-
fahren unterstellt werden soll, das bisher nur bei  
kriminellen Vergehen und kriminellen Verbrechern  
angewandt wurde, nämlich neben dem Lichtbildaus-
weis auch noch einen Fingerabdruck zu fordern. Der  
Bundesrat hat bereits darauf hingewiesen, daß der  
Identitätsnachweis durch den Lichtbildausweis voll-
kommen gegeben ist. Ich möchte hier noch darauf  
hinweisen, daß diese Methoden bereits die Nazis bei  
politisch Inhaftierten anwandten, um damit die  
politisch Inhaftierten mit den kriminellen Ver-
brechern gleichzustellen. Das war bei ihnen eine  
ganz besondere Methode. Ich möchte Sie, wenn Sie  
dieses Gesetz beraten, daran erinnern, daß sich  
manch einer, gleich mir, noch der Diffamierungs-
methode erinnern wird, die von den Nazis damals  
angewandt worden ist. Es ist eine schlechte Ange-
legenheit, wenn jetzt dieselbe Diffamierungs-
methode auf die westdeutsche Bevölkerung ange-
wandt werden soll.  
Meine Fraktion wird diesem Gesetz ihre Zustim-
mung nicht geben, wenn dieses Verfahren beibe-
halten wird.  
Präsident Dr. Köhler: Herr Abgeordneter Dr.  
Bertram. Bitte drei Minuten.  
Dr. Bertram (Z): Meine Damen und Herren! Die  
wesentlichen Gesichtspunkte, die bei diesem Gesetz  
anzumerken  sind, sind vorgetragen. Mir scheint aber 
noch ein Gesichtspunkt wichtig zu sein. Das sind die 
Kosten der Ausstellung dieser Ausweise. Wenn wir 
davon ausgehen, daß über 30 Millionen Ausweise 
notwendig sind und ein Ausweis — sagen wir —
3 Mark erfordert, so würde das ein Gesamtauf wand 
von annähernd hundert Millionen Mark sein. Ich 
weiß nicht, ob die polizeilichen Wünsche, die im 
Innenministerium bei der Vorlage dieses Gesetzes 
Pate gestanden haben, tatsächlich so wichtig sind, 
daß eine solch große Ausgabe überhaupt nötig wird. 
Ich komme zu einer zweiten Frage. Wenn gesagt 
wird, der Fingerabdruck in dem Ausweis sei die 
einzige unverwechselbare Unterschrift, so ist es 
doch so, daß auch jemand da sein muß, der sie ver-
gleichen kann. Man kann einen Fingerabdruck nicht 
ohne weiteres vergleichen, indem man den Daumen 
nimmt und den Paß oder die Ausweiskarte daneben-
hält. Zum Vergleichen gehört eine gewisse Kenntnis 
und Erfahrung. Während ein Bild und eine Unter-
schrift von jedem Kontrollbeamten, von jedem 
Polizeibeamten verglichen werden kann, läßt sich 
ein Fingerabdruck nicht unmittelbar vergleichen. 
Auch aus diesem Grunde ist der Fingerabdruck für 
die vorgesehenen Zwecke ungeeignet und sollte aus 
dem Gesetz verschwinden. 
Präsident Dr. Köhler: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Dann schließe ich die Aussprache 
über die Drucksache Nr. 1032 und darf das Einver-
ständnis des Hauses damit annehmen, daß die 
Drucksache Nr. 1032 an den Ausschuß für Ange-
legenheiten der inneren Verwaltung überwiesen 
wird. 
Wir kommen zu Punkt 7 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes  
über den Verkehr mit Vieh und Fleisch (Vieh- 
und Fleischgesetz) (Drucksache Nr. 1034). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen für die Aussprache 
eine Redezeit von 60 Minuten vor. Ich bitte den 
Herrn Bundesminister Niklas, mit einer Zeit von 
10 Minuten für die Einbringung des Gesetzes aus-
kommen zu wollen. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten. 
Dr. Niklas, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Meine Damen und Herren! 
Ich kann mich sogar wesentlich kürzer fassen; denn 
das Vieh- und Fleischgesetz ist das kürzeste der vier 
Marktordnungsgesetze, die Ihnen vorgelegt werden. 
Im Mittelpunkt der gesamten Regelung steht der 
Markt. Zweck des Gesetzes ist es, im Viehverkehr 
dem Markt wiederum die Bedeutung zukommen zu 
lassen, die er nun einmal im Laufe des letzten Jahr-
hunderts erworben hat. Es bringt immer Nachteile 
mit sich, wenn die Bedeutung des Marktes mißachtet 
wird. Wir haben das in der Zwangswirtschaft wäh-
rend des ersten und des zweiten Weltkrieges zur 
Genüge gespürt. Es sollen im Einvernehmen mit 
den Landesregierungen über das ganze Bundes-
gebiet verteilt 24 Großviehmärkte geschaffen wer-
den. Auf diesen Großviehmärkten wird sich an den 
von den Landesregierungen festgesetzten Tagen zu 
festgesetzten Stunden das Marktgeschehen voll-
ziehen. Verboten bleibt nach alter Übung der Handel 
über Kopf oder über Haupt, wie die technischen Aus-
drücke heißen. Der Handel ist nach wie vor als Han-
del nach Lebendgewicht vorgeschrieben. Amtliche, 
von den Kommunalverwaltungen wie bisher zu 
bestellende Verwäger stellen das Lebendgewicht 
fest. Es wird ein amtlicher Schlußschein ausgestellt. 
Das ist die Basis für die weiteren Aktionen. Zunächst  
dreht es sich darum, an Hand dieser amtlichen  
Schlußscheine eine amtliche, hieb- und stichfeste  
Marktnotierung zu ermöglichen, die das wahre Ge-
sicht der tatsächlichen Marktverhältnisse zeigt.  
Weiter dreht es sich darum, die Marktnotierungen — 
sozusagen als Fernphotographie — an die Inter-
essenten, vor allem an die Landwirte hinauszugeben,  
die dem Markt nicht beiwohnen können, um sie an  
Hand dieser amtlichen Verlautbarungen über den  
tatsächlichen Verlauf des Marktes und seine Tendenz  
zu unterrichten.  
Zusammenfassend kann ich sagen, daß auf diesem  
Gebiet alles das neu zusammengefaßt ist, was sich  
in der kaiserlichen und in der Weimarer Zeit be-
währt hat.  
Ein weiterer Punkt ist die Vorratsstelle. Hier han-
delt es sich im Gegensatz zum Getreide-, zum  
Zucker- und zum Milch- und Fettgesetz nur um eine  
innerdeutsche Regelung. Sie wissen, der Fleisch-
anfall ist im ganzen Jahr nicht der gleiche. Von De-
zember bis Mai liefern die Winterstallmastgebiete,  
von Juli bis Dezember die Weidemastgebiete. Das  
Intervall wird durch die Gebiete gedeckt, die eine  
über das ganze Jahr sich gleichbleibende Vieh-
produktion haben. Aber der Anfall ist wie gesagt  
nicht gleich. Infolgedessen muß eine Vorratsstelle  
da sein. Früher haben das der Handel und das ver-
arbeitende Gewerbe besorgt, die das jetzt wegen  
Kapitalknappheit nicht mehr tun können. Die Vor-
ratsstelle nimmt die Ausgleiche vor.  
2574 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1050 
(Bundesminister Dr. Niklas) 
Der Bundesrat ist darüber hinausgegangen und 
hat auch eine Einfuhrstelle vorgesehen. Daneben 
schlägt er zur Tragung der Kosten dieser Einfuhr-
stelle eine Steuer für Vieh vor. Es ist dem Bundes-
tag überlassen, zu entscheiden, inwieweit diesem 
weitergehenden Wunsch des Bundesrats Rechnung 
zu tragen ist. Die Bundesregierung hat jedenfalls 
die Auffassung, daß das vorliegende Gesetz alle 
Maßnahmen enthält, die eine Gewähr dafür bieten, 
daß die Verhältnisse auf dem Gebiete des Vieh- und 
Fleischverkehrs geregelte bleiben. 
Präsident Dr. Köhler: Ich eröffne die Aussprache. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dannemann. Acht 
Minuten bitte! 
Dannemann (FDP): Meine Damen und Herren! 
Während des Krieges und in den ersten Nachkriegs-
jahren wurde versucht, die Versorgung der Bevölke-
rung mit den wichtigsten Nahrungsmitteln mit Hilfe 
des Bewirtschaftungsnotgesetzes, der dazu ergange-
nen Ausführungsbestimmungen und des Kosten-
deckungsgesetzes sicherzustellen. Wir alle kennen 
noch zur Genüge die Auswirkungen all dieser 
Zwangsbewirtschaftungsmaßnahmen, die auf der 
einen Seite der Landwirtschaft die unerfreulichen 
Zwangskontingente und Zwangskontrollen auf-
erlegten und auf der anderen Seite dem Konsumen-
ten auch mit Hilfe des unerwünschten Marken-
systems doch nicht genügend Nahrungsmittel zur 
Verfügung stellen konnten. Ich glaube, es wird 
keiner hier im Hause sein, der sich diesen Zustand 
der Zwangsbewirtschaftung zurücksehnt. 
Andererseits liegt nun aber die Tatsache vor, daß 
wir im Bundesgebiet nur 60% der benötigten Nah-
rungsmittel selber erzeugen können, während 40% 
eingeführt werden müssen. Es wird Aufgabe der 
Staatsregierung sein müssen, die Eigenerzeugung 
und die Einfuhr so aufeinander abzustellen, daß ein-
mal unsere Landwirtschaft existenzfähig bleibt, auf 
der anderen Seite aber auch der Konsument jeder-
zeit die Nahrungsmittel, und zwar zu erschwing-
lichen Preisen, bekommen kann. 
Sicher hat die Liberalisierung sich im großen und 
ganzen befruchtend und belebend auf das gesamte 
Wirtschaftsleben ausgewirkt. Auch die Landwirt-
schaft wird um eine gewisse Liberalisierung nicht 
herumkommen. Das Tempo und der Umfang, mit 
und in dem jedoch in den letzten Monaten auf dem 
Agrarsektor liberalisiert worden ist, erfüllt unsere 
Landwirtschaft mit äußerster Sorge. Wenn bislang 
nach dem Importausgleichsgesetz und dem Bewirt-
schaftungsnotgesetz immer noch ein gewisser Schutz 
— gegenüber der viel günstigeren Lage der Land-
wirtschaft des Auslandes — gegeben war, so ist fest-
zustellen, daß dieser Schutz nach Ablauf der Frist 
am 30. Juni fortfällt. 
Das Eintreten dieses unmöglichen Zustandes soll 
jetzt durch die von der Regierung vorgelegten — 
leider reichlich spät vorgelegten — Agrargesetze 
verhindert werden. An der Notwendigkeit dieser 
Gesetze dürfte grundsätzlich nicht zu zweifeln sein; 
Form und Inhalt jedoch werden noch einer sehr 
ernsthaften Untersuchung und Beratung unterzogen 
werden müssen. 
Eines der wichtigsten dieser Gesetze ist zweifellos 
das Vieh- und Fleischgesetz. Eine gewisse Ordnung 
wird, wie wir eben aus den Ausführungen des Herrn 
Ernährungsministers gehört haben, in Zukunft 
zweifellos notwendig sein, wobei ganz besonderes 
Gewicht auf die amtlichen Notierungen und vor 
allen Dingen auf eine bundeseinheitliche Einreihung  
in Handelsklassen gelegt werden muß. Mit aller 
Entschiedenheit jedoch müssen irgendwelche beab-
sichtigten Zwangskontingentierungen, Zwangs-
ablieferungen und Zwangszuteilungen abgelehnt 
werden. 
Notwendig sind gleichfalls die im Gesetz vorge-
sehenen Vorratsstellen, die nach unserer Auffassung 
den Vorschlägen des Bundesrats entsprechend in 
Einfuhr- und Vorratsstellen umgewandelt werden 
sollten, wobei wir größtes Gewicht darauf legen 
müssen, daß die Wirtschaft und die beruf ständischen 
Organisationen weitestgehenden Einfluß in diesen 
Einfuhr- und Vorratsstellen erhalten. Die Einfuhr- 
und Vorratsstellen geben uns die Gewähr, daß in 
Zeiten des Überflusses überflüssige Mengen aus dem 
Markt herausgenommen werden können, damit sie 
in Zeiten des Mangels der Bevölkerung wieder zur 
Verfügung gestellt werden können. 
Sehr wesentlich erscheint uns ebenfalls die Bil-
dung privatrechtlicher Marktgemeinschaften, die auf 
freiwilliger Grundlage Produktion und Versorgung 
in Einklang zu bringen haben. 
Die Fraktion der Freien Demokraten stimmt die-
sem Entwurf grundsätzlich zu, hält es jedoch für un-
bedingt erforderlich, daß manche Bestimmungen, die 
nach dem Wortlaut des Gesetzes große Ähnlichkeit 
mit den hinter uns liegenden Reichsnährstandsbe-
stimmungen haben, einer gründlichen Überprüfung 
zugeführt werden. Wir von der FDP beantragen 
daher die Überweisung dieses Gesetzentwurfs an 
den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepäsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Kriedemann, 12 Minuten. 
Kriedemann (SPD) : Meine Damen und Herren! 
Wer von dem gegenwärtigen Stand der Bemühungen 
um die Marktordnung Kenntnis hat, wird es recht 
merkwürdig empfinden, wenn er jetzt zu einem 
neuen Gesetzentwurf auf diesem Gebiete Stellung 
nehmen soll. Immerhin hat der Ernährungsaus-
schuß vor 14 Tagen bei der ersten Beratung des 
ersten Gesetzes zur Marktordnung, des sogenann-
ten Getreidegesetzes, seine Beratungen unterbro-
chen, um zunächst einmal zu klären, ob die von der 
Bundesregierung beabsichtigte Politik — ausge-
drückt in der Mitteilung, daß in Zukunft Subven-
tionen nicht mehr gezahlt werden sollen — über-
haupt noch die Voraussetzungen für die Aufrecht-
erhaltung oder für die Einführung einer wirksa-
men Marktordung bietet. 
Nach einer 14tägigen Pause haben wir gestern 
im Ernährungsausschuß Gelegenheit gehabt, die 
zuständigen Herrn des Bundesministers in dieser 
Frage zu hören, und es wird sich meiner Meinung 
nach erst herausstellen müssen, ob die dem 
Ausschuß gestern gemachten Mitteilungen es er-
lauben, an der Marktordnung so, wie sie mit dem 
ersten Gesetz und einigen weiteren Gesetzen beab-
sichtigt wird, weiter zu arbeiten. Wir haben doch 
gestern bestätigt bekommen, daß die finanziellen 
Mittel, deren Bereitstellung von allen Seiten — ich 
betone: von allen Seiten — für unerläßlich gehal-
ten wird, wenn man eine Marktordnung herstel-
len, in diesem Falle den Brot- und Getreidepreis 
sichern will, nicht mehr zur Verfügung stehen und 
daß man noch nicht weiß, woher man sie sonst 
eventuell nehmen soll. 
Wir haben außerdem gestern erfahren, daß wir 
höchstwahrscheinlich noch einen sehr schweren 
politischen Kampf mit den Vertretern der Besat- 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2575 
(Kriedemann)  
zungsmächte durchfechten müssen, um überhaupt 
die Einrichtungen zu erhalten, ohne die eine Markt-
ordnung unmöglich durchgeführt werden kann 
und ohne deren Vorhandensein und ohne deren 
ausreichende Stärkung eine Marktordnung nur auf 
dem Papier stehen würde. 
Zur Überwindung gerade dieser Widerstände 
wird es notwendig sein, daß man sich auf allen 
Seiten dieses Hauses einheitlich zusammenfindet, 
und ich bedauere in diesem Zusammenhang be-
sonders, daß man uns die Marktordnung so stück-
weise vorgelegt hat und daß sie keinen Zusammen-
hang erkennen läßt, daß sogar offenbar bei der 
Regierung oder beim zuständigen Ressort oder bei 
den beteiligten Wirtschaftskreisen die Meinung 
vertreten ist, man könnte auf dem einen Gebiet 
anders als auf einem anderen Gebiet verfahren. 
Diese Unklarheit tritt besonders bei den Einrich-
tungen in Erscheinung, die wir alle miteinander 
für notwendig halten. Ich meine jetzt die Einfuhr- 
und Vorratsstelle. Es ist bei dem Getreidegesetz 
genügend über diese Dinge geredet worden, und 
ich will jetzt nicht alles wiederholen, was da schon 
über die Bedeutung einer solchen Einfuhr- und 
Vorratsstelle gesagt worden ist. Ich wünsche sehr, 
und ich nehme an, daß die meisten Mitglieder des 
Ernährungsausschusses, auf welcher Seite sie im-
mer sitzen, mir zustimmen, daß die Regierung so 
schnell wie möglich hier zu einer einheitlicheren 
Vorstellung kommt und daß sie, nachdem sie 
sich zu den von ihr geschaffenen Tatsachen 
gestern noch einmal ausdrücklich bekannt hat, ihre 
Entwürfe so ändert, daß darüber geredet werden 
und im Ausschuß ernsthaft daran gearbeitet wer-
den kann, um unter diesen Umständen doch noch 
zu einer Marktordnung zu kommen. 
Nachdem alle Fragen so offen sind, wäre es 
eigentlich naheliegend, zu sagen, daß es sich gar 
nicht lohnt, zur ersten Lesung hier etwas ausführ-
licher zu werden, daß es vielmehr darauf ankommt, 
erst einmal einige Grundsatzfragen zu klären, da-
mit man auch nach draußen dann ehrlich und 
guten Gewissens sagen kann, ob es eine Marktord-
nung geben oder ob es sie nicht geben wird. Ich 
möchte aber trotzdem ein paar Bemerkungen zu 
dem vorliegenden Entwurf machen und mich so 
kurz wie möglich fassen. 
Wenn der Herr Minister sagte, daß der Entwurf 
der kürzeste ist, so scheint er mir — ich kenn e die 
anderen noch nicht — deswegen vielleicht beson-
ders vage zu sein und erhebliche Lücken aufzu-
weisen. Hier in § 15 ist nur von einer Vorratsstelle 
die Rede. Mein Herr Vorredner hat schon darauf 
hingewiesen, daß man diese Vorratsstelle auch in 
eine Einfuhrstelle umwandeln sollte. Was hier be-
züglich der Kontrolle und der Beeinflußung der 
Einfuhren beabsichtigt ist, geht aus dem Gesetz 
leider gar nicht hervor, und das zeigt schon, wie 
lückenhaft es ist. Denn eine Marktordnung ohne 
eine Kontrolle der Einfuhren kann ich mir jeden-
falls nicht vorstellen. 
In § 19 heißt es, daß erst nähere Bestimmungen 
über die Durchführung und die Überwachung der 
Meldungen von eingeführtem Vieh und Fleisch er-
lassen werden sollen. Hier habe ich wieder zu be-
anstanden, daß in diesem Gesetzentwurf eine Fülle 
von „kann" und „soll" und „es ist möglich" vor-
handen ist, ohne daß ganz klar zu erkennen ist, 
was letzten Endes denn eigentlich beabsichtigt 
wird. Das wird vielleicht sehr erheblich dazu bei-
tragen, auf dem Petersberg gewisse Verdachtsmo-
mente hervorzurufen. Da wir der Meinung sind, 
daß sie ausgeräumt werden müssen und die Wi-
derstände, die von daher kommen, im Interesse ei
-
ner funktionierenden Marktordnung überwunden 
werden müssen, wünschen wir, daß hier ganz klar 
gesagt wird, was wir wollen und was die Regierung 
in diesem Falle will. 
Zu beanstanden ist von uns aus, daß in dem Or-
gan, das diese Vorratsstelle kontrollieren soll, unter 
20 Mitgliedern nur drei Vertreter der Verbraucher 
sind. Das ist um viele Personen zu wenig, denn die 
Vorratshaltung ist nicht nur eine Angelegenheit, 
an der die Produzenten interessiert sind, die zu 
ihren Gunsten den Markt entlasten soll, sondern 
sie ist eine Angelegenheit, an der auch die Ver-
braucher interessiert sind, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
die immer gern einen Markt vorfinden möchten, 
der auch ihren Bedürfnissen und Wünschen Rech-
nung trägt. Die Vorratshaltung hat ja schließlich 
die Aufgabe, diesen beiden Seiten gerecht zu wer-
den. Deshalb müssen die Verbraucher an der Steu-
erung dieser Vorratsstelle sehr viel stärker betei-
ligt werden als in diesem Verhältnis 17 : 3. 
Dann heißt es in § 16, daß die Vorratsstelle die 
Vorratshaltung nach Maßgabe der im Haushalt be-
reitgestellten Mittel durchzuführen hat. Es scheint 
mir ganz unzweckmäßig zu sein, hier von den im 
Haushalt zur Verfügung gestellten Mitteln auszu-
gehen. Man müßte hier wohl ausgehen von den Be-
dürfnissen der Vorratshaltung, von den Bedürfnis-
sen der Versorgung 
(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) 
und dann soviel Mittel in den Haushalt einstellen, 
daß die Stelle ihre Aufgabe erfüllen kann. Denn 
schließlich nutzt uns eine Vorratsstelle nichts, die 
eines schönen Tages erzählt, daß das Geld aufge-
braucht ist, das im Haushalt vorgesehen ist, und 
nun leider in den Markt nicht mehr eingegriffen 
werden kann. Das ist schließlich nicht der Sinn. 
Im Gegensatz zu meinem Herrn Vorredner habe 
ich erhebliche Bedenken, wenn ich den § 17 über 
die Bildung von Marktverbänden sehe. Hier ist 
man, scheint mir, besonders weit den Bestrebun-
gen entgegengekommen, wesentliche Aufgaben der 
Marktordnung auf die sogenannten beteiligten 
Wirtschaftskreise zu verlegen. Es scheint mir ein 
bißchen viel zu sein, wenn solche privaten Markt-
verbände u. a. die Aufgabe haben, einen Ausgleich 
des Viehangebots und des Fleischbedarfs durch 
Unterrichtung der berufsständischen Organisatio-
nen und der Märkte zu fördern. Das ist meiner An-
sicht nach eine Aufgabe der Regierung, die für die 
Marktordnung und ihr Funktionieren verantwort-
lich ist und gerade hier eingreifen muß, damit der 
Markt gleichmäßig versorgt ist. 
Meine Bedenken gegen § 19 habe ich schon aus-
gesprochen. In ihm ist — für mein Gefühl sehr, 
sehr unzulänglich — etwas über die mögliche Re-
gelung der Einfuhren niedergelegt und dann nur 
in der vagen Form, daß der Herr Bundesminister 
noch nähere Bestimmungen dazu schaffen wird. 
Meine Damen und Herren! Auch an diesem Ge-
setz wird sehr viel gearbeitet werden müssen, wenn 
es nun dem Ernährungsausschuß überwiesen wird; 
denn auch von diesem Gesetz glaube ich, daß es 
sich in seiner Form wesentlich ändern wird und 
hoffentlich dann in seiner Zielsetzung eindeutiger 
ist. Wir sind leider noch eine ganze Weile von der 
Beratung dieses Gesetzes im Ausschuß entfernt, 
auch wenn es uns nun überwiesen wird, weil wir 
zunächst ja immer noch mit der Beratung des Ge-
treidegesetzes befaßt sind. Ich habe Ihnen in mei-
nen einleitenden Ausführungen gesagt, wie sehr da 
2576 	 Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Kriedemann) 
alles noch auf sehr unsicherem Boden steht. Ich 
hoffe, meine Damen und Herren, daß die gründ-
liche Beschäftigung mit dem Problem der Markt-
ordnung auf allen Seiten des Hauses zu der ein-
deutigen Formulierung unserer Vorstellungen bei-
trägt; denn erst wenn wir uns untereinander über 
die Form, die allen am Markt Beteiligten gerecht 
wird, verständigt und die richtigen Verbindungen 
untereinander hergestellt haben, werden wir Aus-
sicht darauf haben, auch die Widerstände zu be-
seitigen, die gegen eine wirksame Marktordnung 
offenbar noch von außen her bestehen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Bauknecht. 
Bauknecht (CDU) : Meine Damen und Herren! 
Freiheit und Bindung sind die beiden Komponen-
ten, die das gesamte Leben stark beeinflussen, auch 
das der Wirtschaft. Es ist aber durchaus abwegig, 
etwa zu glauben, daß das eine das andere völlig 
ausschließt. Erfreulicherweise hat sich auch die 
Bundesregierung zu dieser Auffassung bekannt 
und in dem Reigen der Marktgesetze, die sie uns in 
diesen Wochen vorlegt, auch auf dem Gebiete der 
Fleisch- und Viehbewirtschaftung ein Gesetz her-
ausgebracht. Es ist erfreulich, daß sich dies Gesetz 
auf das beschränkt, was auf diesem Sektor unum-
gänglich notwendig zu tun ist, daß es vor allen 
Dingen nicht mehr einen starken Zwangscharakter 
trägt und namentlich auf dem Preisgebiet anstrebt, 
marktgerechte Preise sich selber entwickeln zu 
lassen. Das Kernstück des ganzen Gesetzes ist ja 
der Markt. Wenn sich aber echte Marktpreise ent-
wickeln sollen, kann man naturgemäß auf eine 
Bindung an den Markt nicht verzichten. Es wird 
davon abhängen, ob auf Grund des Gesetzes die 
Möglichkeit besteht, die Märkte gleichmäßig zu be-
schicken, um eine Kontinuität der Preisentwicklung 
zu gewährleisten. 
Meine Herren, ich darf Sie daran erinnern, was 
damals bei dem Übergang der Zwangswirtschaft 
in die freie Marktwirtschaft passiert ist. Im Monat 
Januar haben wir bei Vieh ganz ungeheure Preis-
stürze erleben müssen, und dann sind die Preise 
wieder stark angestiegen. Der Erzeuger hat kein 
Interesse daran, und der Verbraucher kann auch 
keines haben, weil sich solche saisonmäßig beding-
te Preisabschläge im Fleischerladen naturgemäß 
kaum oder gar nicht auswirken. Es ist deshalb zu 
begrüßen, daß Möglichkeiten geschaffen werden, 
die Märkte gleichmäßig zu beliefern. Gefahren 
drohen dann in besonderem Maße, wenn durch 
irgendwelche Beeinträchtigungen von außen her, 
sagen wir: durch eine außerordentliche Trocken-
heit, der Drang zum Markt sehr stark ist. Hierfür 
wird eine Vorratsstelle notwendig sein. Wir be-
grüßen es, daß diese vorgesehen ist. Die Vorrats-
stelle kann selbstverständlich nur beschränkte Auf-
gaben erfüllen, weil ja eines schönen Tages das 
Fleisch, das auf Vorrat gelegt wurde, wieder auf 
den Markt gegeben werden muß, und in diesem 
Augenblick besteht wieder die Gefahr, daß Preis-
einbrüche geschehen. Man wird also deswegen 
durch die gerechte freie Marktpreisentwicklung 
auch solchen jahreszeitlichen Schwankungen nicht 
voll ausweichen können. 
Nun ersehen Sie aus der Anlage, daß der Bun-
desrat nicht in allen Stücken der gleichen Auffas-
sung ist wie das Bundeskabinett. Er ist es insbe-
sondere in einem maßgebenden Stück nicht: in der 
Frage der Einfuhrstelle. Von der Einfuhrstelle steht 
kein Wort im Entwurf. Gestern früh hat sich der 
Ausschuß des Bundestages für Ernährung und 
Landwirtschaft eingehend mit der allgemeinen 
landwirtschaftlichen Politik beschäftigt, und er ist 
zu einer einheitlichen Auffassung gekommen. 
Sämtliche Parteien sind danach einstimmig der 
Auffassung, daß Einfuhr- und Vorratsstelle ge-
schaffen werden sollen. Meine Herren, ich glaube, 
daß meine Partei sich hier weitgehend der Auf fas-
sung des Bundesrates anschließen kann, wonach 
diese Lücke, nämlich das Fehlen der Einfuhrstelle, 
ausgefüllt werden soll. Wenn die Dinge immer so 
blieben, wie sie im Moment sind, daß die Einfuhren 
von außen her geregelt vor sich gehen und den 
deutschen Markt nicht bedrohen, dann könnten 
wir auf diese Stelle verzichten; aber ich glaube 
nicht daran, und die meisten von Ihnen, meine 
Herren, wahrscheinlich auch nicht. Die Handels-
verträge werden sich so entwickeln, daß man be-
stimmte Mengen von Fleisch hereinnehmen muß. 
Wenn wir hier der Willkür der Importeure ausge-
liefert sein sollten, die dann eben einführen, wenn 
sie ein Geschäft dahinter wittern, dann, glaube ich, 
können wir auf die Einflußnahme des Staates, 
oder, was noch besser ist, freiwilliger Marktver-
bände nicht verzichten, an denen sich alle, die in-
teressiert sind, beteiligen können, der Verbraucher 
wie das verarbeitende Gewerbe, der Handel und 
die Landwirtschaft. Solche Einfuhrstellen müssen 
also mindestens vorgesehen werden, und wenn 
dann kein Bedürfnis oder keine Notwendigkeit be-
steht, davon Gebrauch zu machen, dann kann ja 
der Importeur sein Fleisch auf den Markt bringen. 
Das scheint mir das wichtigste zu sein. 
Herr Abgeordneter Kriedemann hat vorhin ge-
sagt, daß er diese Funktionen lieber in der Hand 
des Staates als in der Hand der Marktverbände 
sehen würde. Hier kann man geteilter Meinung 
sein. Ich neige weitgehend der Auffassung zu, daß 
man der Wirtschaft hier eine Verantwortung über-
geben kann. 
Ich will nun nicht auf Einzelheiten eingehen. 
Auch wir werden eine Reihe von Abänderungsvor-
schlägen zu den einzelnen Paragraphen zu machen 
haben und diese im Ausschuß vorbringen. Beson-
ders umstritten wird wohl die Frage sein, wer die 
Mittel für diese Einfuhr- und Vorratsstelle aufzu-
bringen hat. Hier neige ich durchaus der Auffas-
sung meines Vorredners zu, daß sich die Tätigkeit 
nicht etwa nach dem Vorhandensein von vielleicht 
ganz geringen Mitteln im Etat richten darf. Die 
Mittel müssen durchaus so groß sein, daß diese 
Stelle auch funktionsfähig ist. 
Ich beantrage zum Schluß namens meiner Frak-
tion, diesen Gesetzentwurf dem Ausschuß für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten zu über-
weisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Eichner. Bitte, 5 Minuten! 
Eichner (BP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Fraktion der Bayernpartei begrüßt die-
sen Entwurf eines Vieh- und Fleischgesetzes, weil 
er dem Wohle des Erzeugers wie auch des Verbrau-
chers dienen soll. Wir kommen auch in der Demo-
kratie um eine gewisse Ordnung nicht herum. 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
— Das ist bestimmt so. Ich glaube, da gibt es nichts 
zu lachen. 
(Zurufe und Händeklatschen bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2577 
(Eichner) 
Wir müssen uns auch hier einem gewissen, ich 
möchte nicht sagen: Zwang, aber Gesetz unterwer-
fen, wenn wir auf diesem Gebiet nicht vor die 
Hunde gehen wollen. 
(Anhaltende Heiterkeit links.) 
Es ist hier auch so, daß dieser oder jener Stand 
unter Umständen zu Schaden kommt, wenn die ge-
nannte Ordnung nicht aufrechterhalten bleibt. 
Wir möchten nun haben, daß gerade auch bei 
diesem Gesetzentwurf die Länder überall, so gut 
es geht, zu ihrem Recht kommen und daß die Dinge 
nicht zentralistisch ausgeschlachtet werden. Es geht 
nicht an, daß in Sachen, die von den Ländern sel-
ber gemacht werden können,. von einer zentralen 
Stelle zu große Bindungen auferlegt werden. Wir 
stehen auf dem Standpunkt, daß hier zwar die 
große und gemeinsame Linie gesehen werden muß, 
aber das andere, wie gesagt, nicht vergessen wer-
den darf. 
Zum Schluß möchte ich sagen, daß meine Freunde 
und ich diesen Gesetzentwurf begrüßen und darum 
bitten, ihn dem Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten zu überweisen. 
(Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Damit ist die Aussprache zu 
Punkt 7 der Tagesordnung geschlossen. 
Es ist beantragt, den Gesetzentwurf, dessen erste 
Lesung soeben stattgefunden hat, dem Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten als dem 
federführenden Ausschuß und zugleich dem Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik zur Mitbearbeitung zu 
überweisen. Ich bitte diejenigen, die diesem Antrag 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit. Damit ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zu Punkt 8 der Tagesord-
nung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Verkehr mit Zucker (Zuckergesetz) 
(Drucksache Nr. 1035). 
Das Wort zur Begründung hat der Bundesmini-
ster für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten. 
Dr. Niklas, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Meine Damen und Her-
ren! Zucker ist im Bundesgebiet im Gegensatz zu 
den Verhältnissen im alten Reichsgebiet Mangel-
ware. Bei der Annahme des Gleichbleibens des 
derzeitigen Verbrauchs von 24 kg Weißzucker pro 
Kopf und Jahr haben wir einen Bedarf von 
1 200 000 Tonnen. Davon haben wir 1949/50 554 000 
Tonnen selber erzeugt. Wir mußten 446 000 Tonnen 
Weißzucker, das sind 54 % des Bedarfs, einführen. 
Das bedeutet bei Zugrundelegung des augenblick-
lichen Weltmarktzuckerpreises von 132 Dollar 
einen Devisenaufwand von jährlich 85 Millionen 
Dollar oder 358 Millionen D-Mark. Die zur Zeit 
über dem deutschen Zuckerpreis liegenden Welt-
marktzuckerpreise erfordern außerdem eine Sub-
vention des eingeführten Zuckers in Höhe von 
etwa 4 bis 5 DM je Doppelzentner. Da die Welt-
marktpreise rückläufig sind, ist zu hoffen, daß in 
allernächster Zeit die Subvention unnötig wird. 
Man darf bei Erörterung der Zuckerfrage nicht 
vergessen, welche ausschlaggebende Bedeutung 
der Zuckerrübenbau für die deutsche Landwirt-
schaft hat. Er ist eigentlich das Barometer für die 
Intensivierung. Es ist so, daß der Zuckerrübenbau 
nicht nur eine hervorragende Rolle in der Deckung 
des Butterbedarfs der deutschen Tierbestände  
spielt — ein Hektar Zuckerrüben bringt allein 
durch die Blätter soviel an Futtergut wie ein 
Hektar an Hafer —, sondern daß des weiteren die 
ungeheure Bedeutung der Zuckerrübe als Vor-
frucht in Frage kommt. 
Meine Damen und Herren, bei dem Gesetz über 
die Zuckersteuerermäßigung, das vom Wirtschafts-
rat begonnen und vom Deutschen Bundesrat zu 
Ende geführt wurde, standen folgende Gedanken 
im Vordergrund: auf der einen Seite die Ge-
währung eines billigen Nahrungsmittels, auf der 
anderen Seite die Schaffung eines Anreizes für 
die Landwirte, in möglichst großem Umfang 
Zuckerrüben anzubauen. Es darf hier festgestellt 
werden, daß diese Maßnahme des Bundestages sich 
landeskulturell in einer geradezu glänzenden 
Weise ausgewirkt hat. Nach den nunmehr vor-
liegenden abschließenden Meldungen über die An-
baufläche ist es dadurch gelungen, die Vertrags-
anbaufläche für Zucker 1949 auf 148 000 Hektar 
und 1950 auf 175 000 Hektar zu steigern. Das ist 
gleichbedeutend damit, daß wir im kommenden 
Wirtschaftsjahr rund 170 000 tons Weißzucker aus 
eigener Ernte mehr haben und damit 18,7 Millionen 
Dollar Devisen ersparen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Bravo!) 
Sinn und Ziel des Gesetzes gehen also dahin, die 
deutsche Zuckererzeugung soviel wie möglich zu 
heben, um den Devisenaufwand für ausländischen 
Zucker zu verringern. Das soll durch folgende 
Maßnahmen erreicht werden. 
Erstens: Gemäß § 4 des Gesetzes dürfen Zucker-
fabriken Zuckerrüben nur auf Zucker verarbeiten. 
Zweitens: Durch ein dem wahren Bedarf der Be-
völkerung entsprechendes Freigabegesetz wird so 
viel Zucker auf den Markt gebracht, daß die Be-
völkerung unabhängig von den Schwankungen der 
Zuckerpreise auf dem Weltmarkt zu gleichbleiben-
den Preisen bei einer derartigen Bemessung des 
Zuckerpreises versorgt werden kann, daß die deut-
schen. Zuckerrübenanbauer vor Preisschwankungen 
bewahrt bleiben und einen angemessenen Zucker
-
rübenpreis erhalten, der zur Zeit auf 4,75 DM bis 
5 DM je Doppelzentner festgesetzt ist. Ich darf 
also sagen: Sorge für den Erzeuger und gleich-
zeitig für den Verbraucher. 
(Hört! Hört! links.) 
Drittens: Die gesamten notwendigen Einfuhren 
von Zucker müssen genau festgesetzt werden, um 
sie in das Freigabesystem einzubeziehen. Zu die-
sem Zweck sieht § 9 des Gesetzes eine Einfuhr-
stelle als Anstalt des öffentlichen Rechts vor. Der 
Bundesregierung sind im Gesetz bestimmte Befug-
nisse eingeräumt, die unseres Erachtens genügen, 
den deutschen Zuckerrübenanbau zu erhalten und 
zu fördern sowie die Versorgung der Bevölkerung 
mit Zucker sicherzustellen. Es handelt sich um a) 
die Festsetzung der Jahres- und Teilfreigaben, da-
mit der reibungslose Verkehr durchgeführt werden 
kann; b) um die Verteilung des Rohzuckers, und 
zwar sowohl des Rüben- als auch des Rohrroh-
zuckers, auf die verarbeitenden Betriebe. Diese ist 
notwendig, um je nach Überschuß- und Mangel-
gebieten den Zucker nach Eintreffen in den deut-
schen Häfen oder nach Lage der deutschen Roh-
zuckerfabriken so zu verteilen, daß die Ver-
arbeitung zu den frachtgünstigsten Bedingungen in 
solchen Betrieben vorgenommen werden kann, die 
gewährleisten, daß der Zucker mit den geringsten 
Ausbeuteverlusten auf Weißzucker umgearbeitet 
werden kann; und c) die Durchführung eines 
Frachtausgleichs, der notwendig ist, wenn im ge- 
2578 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Bundesminister Dr. Niklas) 
samten Bundesgebiet ein einheitlicher Zuckerpreis 
für erforderlich gehalten wird. 
Zur technischen Mitarbeit an den obengenannten 
Aufgaben kann der Bundesminister einen Markt-
verband heranziehen, der zwar keine Hoheitsrechte 
ausüben, aber der Behörde beratend zur Seite 
stehen soll, indem er Berechnungen und Beur-
teilungen der Marktlage und Vorschläge einreicht, 
die nach Billigung des Ministeriums von ihm in 
die Praxis umgesetzt werden. Die Bundesregierung 
ist der Auffassung, daß der vorliegende Entwurf 
dazu beiträgt, die Versorgung der deutschen Be-
völkerung mit diesem hochwertigen und billigen 
nicht Genuß-, sondern Nahrungsmittel sicher-
zustellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Wir treten in die 
Aussprache ein. Der Ältestenrat hat dafür eine 
Gesamtredezeit von 40 Minuten vorgesehen. Ich 
nehme die Zustimmung des Hauses dazu an. Das 
Wort zur Aussprache hat zunächst Herr Abgeord-
neter Dr. Karl Müller (Bonn). 8 Minuten. 
Dr. Dr. Müller (Bonn) (CDU): Meine Damen und 
Herren! Das Zuckergesetz gehört in den großen 
Rahmen der marktregelnden Gesetze, die jetzt zur 
Beratung im Ausschuß stehen bzw. in den nächsten 
Tagen kommen. Ich will auf die Aufgaben, die 
diese Marktregelung hat, nicht eingehen, nachdem 
der Herr Kollege Kriedemann nach dieser Rich-
tung hin schon das Notwendigste gesagt hat. Ich 
muß aber im Zusammenhang mit dem Zucker-
gesetz unterstreichen, was der Herr Minister ge-
sagt hat, daß der Rübenbau das Rückgrat unserer 
Viehhaltung und der intensiven Landwirtschaft 
ist. Es ist interessant, daß die Besatzungsbehörden 
sich schon im Herbst 1945 sehr intensiv um diesen 
Anbau kümmerten und einen eigenen Beauftragten 
aus England zur Arbeit in der Zuckerwirtschaft 
herüberschickten. Der Long-term-Plan hat ja als 
Ziel gestellt, daß mindestens im Jahre 1952/53 der 
Vorkriegsstand in der Agrarerzeugung erreicht 
wird; ich darf feststellen, daß der Zuckerrübenbau 
in der Bundesrepublik den Vorkriegsstand schon 
überschritten hat. Wir hatten im Jahr 1938/39 hier 
138 000 Hektar, stehen in diesem Jahr auf 176 000 
Hektar, und ich bin der Überzeugung, daß wir, 
wenn die Ernte gut ausfällt, nur noch ein Drit-
tel unseres Bedarfs einzuführen haben. Damit 
unsere Freunde zur äußersten Linken eine kleine 
„Freude" haben, darf ich darauf hinweisen, daß 
der Anbau in der Ostzone 1938/39 220 000 Hektar 
und im letzten Jahr erst 210 000 Hektar betrug. 
Eine entsprechende Regelung der Zuckerwirt-
schaft ist no wendig, um einen angemessenen Preis 
für die Rüben zu sichern und den Konsum zu an-
gemessenen Preisen sicherzustellen. Notwendig ist 
der Schutz vor der ausländischen Einfuhr. 
In der Weltzuckerproduktion sind die Dinge so 
verlaufen, daß die Rübenzuckerproduktion der 
Welt den Vorkriegsstand erreicht hat, daß aber die 
Rohrzuckerproduktion von 1938/39 von 17 600 000 t 
schon auf 21 Millionen t gestiegen ist, wobei zu 
beachten ist, daß Java in der Produktion ausge-
fallen ist. Wir werden — international gesehen — 
nicht daran vorbeikommen, daß wir wieder zu dem 
System zurückkehren, das wir im Jahre 1933 in dem 
internationalen Zuckerabkommen, in dem Chad-
bourneplan geschaffen haben, in dem die Produk-
tion, der Verbrauch und die Einfuhr der einzelnen 
Länder festgelegt worden sind. Dieser Schutz der 
deutschen Zuckerwirtschaft und des Rübenbaus soll 
durch die in § 9 vorgesehene Einfuhrstelle erreicht 
werden. 
Leider müssen wir feststellen, daß ein Sach-
berater der amerikanischen Militärregierung gegen-
über den ganzen Marktgesetzen eine Stellung be-
zogen hat, die wir nicht unwidersprochen lassen 
können. Er erklärte nämlich, daß mit diesen Ge-
setzen der deutsche Handelsliberalismus umge-
stoßen, daß ein Warenimportmonopol geschaffen 
werde, wobei die Importeure gezwungen würden, 
zum Selbstkostenpreis zu verkaufen. 
(Hört! Hört! bei der CDU.) 
Ich stelle fest, in dem Zuckergesetz ist festgelegt, 
daß der Importeur als Preis seinen Einstandspreis 
frei Grenze zuzüglich der üblichen Handelsspanne 
erhält. 
(Hört! Hört! bei der CDU.) 
Es wird weiter darauf hingewiesen, daß die 
Trennung des einheimischen Preisgefüges von den 
internationalen Märkten verlassen und eine Macht-
konzentration durch Kartelle geschaffen werde. 
Wer alle diese Gesetze sorgfältig durchliest, wird 
nichts finden, was nach Kartellen aussieht, son-
dern er wird eine Mitarbeit der Wirtschaft finden; 
er wird aber auch feststellen, daß letzten Endes 
die Entscheidung über diese Dinge absolut in der 
Hand der Regierung liegt. 
Meine Damen und Herren, wenn wir ein reiches 
Volk wären, dann würden wir die Dinge bei uns 
landwirtschaftlich regeln können, wie das die 
Vereinigten Staaten tun, die jedes Jahr Millionen-
beträge an Dollars zur Stützung ihrer landwirt-
schaftlichen Produktion aufwenden. Dagegen ha t 
 man anscheinend nichts einzuwenden, das scheinen 
auch keine kartellähnlichen Gebilde zu sein. Aber 
wir sind ein armes Volk, und wir müssen unsere 
Wirtschaft nach den uns gegebenen Möglichkeiten 
ordnen; wir müssen versuchen, ohne Aufwendung 
von besonderen Mitteln unsere Wirtschaft auf die-
sem Gebiet in Ordnung zu bringen. Wenn man uns 
schon vorwirft, daß wir Einfuhrstellen schaffen, 
dann darf ich darauf hinweisen, daß z. B. Holland, 
das ja auch zu den Marshalländern gehört, eine 
sogenannte Mehlstelle als Einfuhrschleuse hat und 
daß dort sogar der Reis durch diese Einfuhrschleuse 
geht. In einem Memorandum von dem Bipartite 
Control Office vom 9. 6. 1948 ist darauf hingewiesen 
worden, daß gewünscht wird, die Fähigkeiten der 
deutschen Kaufleute und Industrie  in die Regelung 
dieser Dinge einzuschalten. Wenn man demgegen-
über die Äußerungen des Herrn Hanes sieht, dann 
kann man nur sagen: Das Leben ist vielgestaltig, 
aber die Gedanken der Menschen sind oft konfus. 
Meine Damen und Herren, ein paar Bemerkungen 
zu dem Gesetz. Im großen und ganzen billigen wir 
das Gesetz. In § 8 hat der Bundesrat eingeschoben, 
daß dem Marktverband keine hoheitlichen Auf-
gaben übertragen werden können, ohne zu er-
klären, was hoheitliche Aufgaben sind. Ich habe 
mich bemüht, das einmal festzustellen. Wir wissen 
aus der Vergangenheit, daß sich jeder Pimpfen
-
führer als Hoheitsträger fühlte und daß der Orts-
gruppenleiter glaubte, einen Hoheitsakt zu voll-
ziehen, wenn er irgend jemanden der Gestapo 
überlieferte. Ich habe versucht, von ein paar 
Staatsrechtslehrern eine ganz klare Begriffsbestim-
mung des Begriffes „Hoheitsaufgaben" zu erhalten, 
weil auf diesem Gebiet mit diesem Wort von 
seiten der Verwaltung oft Unfug getrieben wird. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2579 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ihre Redezeit ist ab-
gelaufen. 
Dr. Dr. Müller 	(Bonn) (CDU): Ich bin jetzt 
fertig. — Ich habe eine Erklärung nicht bekom-
men können. 
Bezüglich des Preises habe ich folgendes zu 
sagen. Im Gesetz wird gesagt: Einstandspreis plus 
Handelsspanne. Damit können wir uns nicht be-
freunden. Wir möchten den Durchschnittspreis des 
Augenblicks zahlen, in dem eingeführt und der 
Kontrakt vorgelegt wird. Wir möchten nicht ge-
wissen Kreisen Gelegenheit geben, sich durch Ver-
träge eine Kasko-Versicherung an Devisen im 
Auslande zu beschaffen. 
Wir beantragen, das Gesetz dem Ausschuß für 
Ernährung unter Mitarbeit des Wirtschaftsaus-
schusses zu überweisen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Schmidt. 
Dr. Schmidt (Niedersachsen) (SPD): Meine Da-
men und Herren! Ich kann mich sehr kurz fassen 
und beziehe mich dabei insbesondere auf die Aus-
führungen meines Parteifreundes Kriedemann zu 
den Marktordnungsmaßnahmen überhaupt. Das 
Zuckergesetz verankert im großen und ganzen die 
Grundsätze, die das Marktordnungsgutachten vor-
sieht. Wir haben zu diesem Gesetz eine ganze 
Reihe von Änderungswünschen, und ich darf viel-
leicht einmal ganz kurz einige Paragraphen dieses 
Gesetzes erwähnen. 
§ 3 sagt a n. sich ganz richtig, daß man vom Ab-
lieferungszwang absehen und an dessen Stelle die 
Verträge setzen soll. Aber, meine Damen und Her-
ren, es hat auch schon Zeiten gegeben, in denen 
die Abnahme nicht immer garantiert war und 
Zuckerfabriken sich weigerten, weitere Zucker-
rübenmengen abzunehmen. Vielleicht kommt ein-
mal wieder diese Situation, auf die wir uns ein-
zurichten haben werden. 
In § 6 sieht das Gesetz vor, daß Mindestpreise 
für Zuckerrüben und Zucker durch die Bundes-
regierung festgesetzt werden. Meine Freunde und 
ich sind der Meinung, daß die Festsetzung solcher 
Grundpreise für Grundnahrungsmittel eine Ange-
legenheit des Parlaments ist 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und daß das Parlament allein für diese Preise ver-
antwortlich gemacht werden muß. 
In § 7 richtet die Regierung einen Zuckeraus-
schuß ein, der uns vollkommen überflüssig er-
scheint. Die Aufgaben dieses Zuckerausschusses 
können durch den Ernährungsausschuß des Bun-
destages, ohne daß er dadurch überlastet wird, 
wahrgenommen werden. 
In § 8 wird ein Marktverband eingesetzt, der 
zwar keine hoheitlichen Aufgaben haben soll, aber 
was noch nicht ist, kann immer noch werden. Sie 
werden verstehen, daß wir dabei ein berechtigtes 
Mißtrauen haben. 
In § 9 spricht man von einer Einfuhrstelle. Dazu 
kann ich nur sagen, daß wir den staatlichen Cha-
rakter dieser Einfuhrstelle auf alle Fälle gewahrt 
wissen möchten. 
Das nur ganz kurz zum Gesetz! Allgemein sind zum 
Zuckerrübenanbau hier bereits richtige Worte ge-
funden  worden. Ich möchte nur noch sagen, daß 
das Ziel des Marshallplans, den Zuckerrübenanbau 
auf 180 000 ha auszudehnen, in diesem Jahre schon 
erreicht ist und daß es als weiteres Ziel gelten 
muß, diesen Anbau auf 200 000 bis 220 000 ha aus-
zudehnen. Das ist ohne jeden Zwang durchaus 
möglich. Wir erreichen das ohne Schwierigkeiten 
durch Sicherung angemessener Preise für die 
Bauern. Wir haben bereits vor einigen Monaten 
einen diesbezüglichen Schritt getan, können und 
wollen aber noch einen weiteren Schritt gehen. 
Ich denke dabei insbesondere an die Verbraucher, 
und zwar an die Senkung der Zuckersteuer auf 
das alte Maß von 20 Mark. Der Herr Finanz-
minister braucht meines Erachtens diesbezüglich 
gar keine Angst zu haben; denn durch die Steige-
rung der Eigenproduktion wird dieser vermeint-
liche Ausfall wieder glatt ausgeglichen. Ein nor-
maler Mensch kann es an sich gar nicht begreifen, 
daß diese unsittliche Steuer auf ein einheimisches 
Produkt nicht schon lange beseitigt worden ist. 
Wir werden jedenfalls bei der Neuregelung der 
Verbrauchssteuern auf diesen Punkt noch einmal 
zurückkommen. 
Damit bin ich am Ende meiner Bemerkungen. 
Meine Damen und Herren, wir stimmen der Aus-
schußüberweisung zu. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Rüdiger. 
Rüdiger (FDP): Meine Damen und Herren! Auch 
meine Fraktion, die FDP, stimmt für die Aus-
schußüberweisung. Ich darf wohl sagen, daß die 
Zuckerrübenfrage letzten Endes für die Inten-
sivierung der deutschen Landwirtschaft eine sehr 
entscheidende Frage ist. 
Nach der eingehenden Begründung, die Herr 
Bundesminister Niklas bereits gegeben hat, kann 
ich mich in diesem Zusammenhang kurz fassen. 
Ich möchte aber darauf hinweisen, daß aus Grün-
den der Fruchtfolge und der Gesunderhaltung der 
Böden, aus Gründen der Steigerung unserer 
Ernten der Rübenanbau von entscheidender Be-
deutung ist, zumal durch die Liberalisierung des 
Handels der Hülsenfrucht- und auch der Ölfrucht-
anbau in weitestgehendem Maße als geschädigt 
erscheint. Wir müssen dazu kommen, möglichst 
auch den Zuckerrübenanbau zu forcieren, vor 
allen Dingen auch arbeitstechnisch, um einen 
Großteil unserer arbeitslosen Kräfte bei uns auf-
zunehmen. Wir müssen mit Bedauern feststel-
len, daß wir den bei weitem größten Teil un-
seres Zuckerrübenanbaugebietes im Osten ver-
loren haben, und wir müssen nun versuchen, mög-
lichst einen Ausgleich zu schaffen. Das ist 
allen Dingen devisentechnisch ein zwingendes Er-
fordernis, um die Devisenausgaben möglichst ein-
zuschränken. 
Aus all den angeführten Gründen stimmen wir 
dem Gesetz im wesentlichen zu und beantragen 
Ausschußüberweisung. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Thiele. 
Frau Thiele (KPD): Meine Herren und Damen! 
Diesem Gesetz liegt die Absicht zugrunde, der 
Zuckerrübenindustrie ein absolutes Monopol, ins-
besondere bei der Preisgestaltung, zu sichern. 
(Heiterkeit. — Zuruf des Abg. Dr. Dr. 
Müller [Bonn].) 
2580 	 Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Frau Thiele) 
— Herr Dr. Müller, die Vaterschaft für dieses Ge-
setz liegt wahrscheinlich nicht weit von Ihnen 
entfernt. 
(Heiterkeit. — Abg. Dr. Dr. Müller [Bonn] : 
Ich bin unbeteiligt!) 
Ich bin der  Auffassung, daß die Regierung der so-
genannten freien Marktwirtschaft, wenn es um 
die Profitinteressen einer bestimmten Gruppe 
geht, eine Beherrschung des Marktes gesetzlich 
festlegt. 
Im übrigen ist auch durch dieses Gesetz die 
Kontrollmöglichkeit und die Beschlußmöglichkeit 
jeder parlamentarischen Körperschaft ausgeschal-
tet und der Regierung über sogenannte ständische 
Körperschaften uneingeschränkt Vollmacht ge-
geben. Diese Tendenz der Ausschaltung der par-
lamentarischen Körperschaften, der Verbraucher-
schaft und der Gewerkschaften läuft durch alle 
vorliegenden Gesetze auf dem Gebiete der Er-
nährungswirtschaft. 
Hier bedient sich zum Beispiel die Bundesregie-
rung eines Marktverbandes, der mindestens zu 
drei Vierteln aus Interessengruppen zusammen-
gesetzt ist, wobei der Verbrauchergruppe nur zwei 
Vertretungen zukommen. Zuckerrübenanbau, 
Zuckerfabriken, Raffinerien und Rohzucker-
importeure! 
(Zuruf von rechts: Vorher stehen aber 
12 Minister!) 
— Aber die Minister haben uneingeschränkt Voll-
macht ohne die Kontrolle des Parlaments — das 
ist die entscheidende Frage —. und die Verbin-
dungen der Minister zu diesen Interessengruppen 
sind Ihnen genau so wie mir bekannt. Das 
gleiche gilt für die Einfuhrstelle. Beide Organe 
sind als Anstalten des öffentlichen Rechts vorge-
sehen. Wir sind der Auffassung. daß auf dem 
Gebiete der Ernährungswirtschaft die entschei-
dende Funktion den staatlichen, d. h. den durch 
das Parlament gewählten Organen und insbeson-
dere auch der Verbraucherschaft zukommt. Sie 
hat ein entscheidendes Wort dabei mitzusprechen. 
Auch wir sind der Auffassung, daß es not-
wendig ist, möglichst schnell die Zuckersteuer zu 
senken oder ganz abzuschaffen, damit die Bevölke-
rung dieses wichtigste Nahrungsmittel tatsächlich 
in größerem Umfange kaufen kann, als es heute 
der Fall ist. 
Wir lehnen also dieses Gesetz ab, weil es ein 
Mittel der Monopolbildung, ein Mittel zur Beherr-
schung des Marktes im Interesse einer bestimmten 
Interessengruppe darstellt. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. — Ich schließe die Aussprache. 
Es ist Überweisung an den Ausschuß für Er-
nährung. Landwirtschaft und Forsten und an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik beantragt. Die 
Federführung soll bei dem erstgenannten Aus-
schuß liegen. — Es erhebt sich kein Widerspruch. 
Es ist so beschlossen. 
Dann rufe ich Punkt 9 und Punkt 10 der Tages-
ordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Erhebung von Ab-
gaben auf dem Gebiete der Ernährungswirt-
schaft (Drucksachen Nr. 1051 und 922) und 
zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Lübke und Genossen einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ver
längerung der Geltungsdauer des Bewirt
schaftungsnotgesetzes (Drucksachen Nr. 1052 
und 992). 
Die beiden Punkte gehören zusammen. Die Be-
richterstattung wird 10 bzw. 5 Minuten in An-
spruch nehmen. Die Gesamtredezeit soll nach dem 
Vorschlag des Ältestenrats 40 Minuten betragen. — 
Es erhebt sich kein Widerspruch. Es ist so be-
schlossen. 
Ich bitte den Herrn Berichterstatter um seinen 
Bericht. Herr Abgeordneter Schill hat das Wort. 
Schill (CDU), Berichterstatter: Meine Damen und 
Herren! Ich habe Ihnen namens des Ausschusses 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten über 
die Verlängerung von zwei Gesetzen zu berichten, 
und zwar nach Drucksache Nr. 922 über ein Ge-
setz über die Erhebung von Abgaben auf dem Ge-
biete der Ernährungswirtschaft und über einen 
Initiativantrag der Abgeordneten Lübke und Ge-
nossen betreffend ein Gesetz zur Verlängerung der 
Geltungsdauer des Bewirtschaftungsnotgesetzes. 
Die Berichterstattung und die ganze Behandlung 
dieser beiden Dinge sind deshalb nicht angenehm, 
weil es sich um die Verlängerung von Gesetzen 
der Zwangswirtschaft handelt und wir doch end-
lich einmal wieder in eine freiere Zeit hinüber-
wollen. Die Verlängerung ist aber notwendig, weil 
die entsprechenden Marktgesetze noch nicht ge-
schaffen sind. In der Begründung zu dem Gesetz 
über die Erhebung von Abgaben auf dem Gebiete 
der Ernährungswirtschaft wird darauf hinge-
wiesen, daß die Marktgesetze auf dem Gebiete der 
Getreidewirtschaft, der Milchwirtschaft und der 
Fischwirtschaft noch nicht so weit gediehen sind. 
Es handelt sich bei diesem Gesetz einmal um 
die Erhebung eines Frachtausgleichs für Getreide. 
Dieser Ausgleich soll dazu dienen, den fracht-
ungünstig liegenden Landwirten denselben Er-
zeugerpreis zu geben wie den frachtgünstig liegen-
den. Dazu ist eine Abgabe erforderlich. 
Der zweite Punkt betrifft die Milchwirtschaft. 
Hier liegen ähnliche Verhältnisse vor. Es ist vor-
gesehen, durch eine Abgabe der besser liegenden 
Betriebe den ungünstig liegenden einen Zuschuß 
zu geben und ihnen auch einen einigermaßen an-
nehmbaren Milchpreis zu ermöglichen. 
Drittens handelt es sich um die Fischwirtschaft, 
wo durch Ausgleichsabgaben der Fischfang, der 
Fischabsatz und die Fischmehlerzeugung gefördert 
werden sollen. 
Der vierte Punkt betrifft Abgaben zum Zwecke 
der Güteförderung auf dem Gebiet der Getreide- 
und Milchwirtschaft, und zwar in Bayern für Ge-
treidewirtschaft und im Lande Nordrhein-West-
falen bisher für Milchwirtschaft. 
Bei dem Initiativantrag der CDU handelt es sich 
lediglich um die Verlängerung der Geltungsdauer 
des Bewirtschaftungsnotgesetzes bis zum 30. Sep-
tember. Die beiden Gesetze sollen ja nur Über-
gangsgesetze sein, bis die Marktordnung gesetz-
mäßig verankert ist. 
Im Ausschuß selber war man recht ungehalten 
darüber, daß man diese beiden Gesetze noch ein-
mal verlängern muß, hat aber dann betont, daß 
sich das Parlament hier in einer Zwangslage be
findet und daß dieLücke bis zur Fert gstellung der 
Marktordnung unbedingt geschlossen werden muß, 
wenn nicht Gefahren für die Ernährungswirtschaft 
entstehen sollen. Ein Abgeordneter hat in 
drastischer Weise darauf hingewiesen, daß sich 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2581 
(Schill) 
dann, wenn hier die Lücke offen bleibt, Seeräuber 
der Ernährungswirtschaft bemächtigen und zum 
Schaden von Erzeuger und Verbraucher ihr Hand-
werk treiben werden. Es wurde im Ausschuß auch 
betont, daß die Verschiebung der Marktordnungs-
gesetze bzw. die Verlängerung der vorliegenden 
Gesetze eine gewisse Gefahr bedeute und daß die 
Marktordnung, die später kommen solle, nicht von 
vornherein zerschlagen werden dürfe. Im Aus-
schuß war man sich darüber im klaren, daß wir 
unter einem gewissen Zeitdruck arbeiten, was 
falsch ist, und daß die Verlängerung dieser Ge-
setze keinerlei Freibrief für die Bundesregierung 
darstellen soll, die Marktordnungsgesetze noch 
weiter hinauszuschieben. Wenn wir auch die 
Schwierigkeiten der Bundesregierung anerkennen, 
die jetzt auf verschiedenen Gebieten nicht souverän 
ist, so wird doch unbedingt gefordert, daß diese 
Verlängerung nur eine Schonfrist ist, nach der es 
eine Verlängerung der Gesetze nicht mehr geben 
kann. 
Des weiteren wurde im Ausschuß betont, daß 
die aufkommenden Mittel aus den Ausgleichsaus-
gaben nicht für die Verwaltung verbraucht wer-
den dürfen. Sowohl von der Bundesregierung als 
vom Bundesrat wurde darauf hingewiesen, daß 
diese Mittel zweckgebunden sind und zweckge-
bunden verwandt werden, wie dies im Gesetz vor-
geschrieben ist. 
Nach eingehender Beratung und Erörterung 
einiger Änderungen kam der Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten zu zwei Vor-
schlägen, die Ihnen unter Drucksache Nr. 1051 
und Nr. 1052 vorliegen. Bezüglich des Gesetzes 
über die Erhebung von Abgaben auf dem Gebiete 
der Ernährungswirtschaft hält der Ausschuß es für 
notwendig, in Art. I folgenden Zusatz hinzuzu-
fügen: 
Die obersten Landesbehörden werden ermäch-
tigt, mit Zustimmung des Bundesministers für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten die 
Verpflichtung zur Zahlung von Abgaben für 
deutsche Anlandungen auf dem Gebiet der 
Fischwirtschaft den Betrieben der Hochsee- 
und Küstenfischerei aufzuerlegen. 
Bezüglich des Gesetzes zur Verlängerung der Gel-
tungsdauer des Bewirtschaftungsnotgesetzes hat 
der Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten es für notwendig befunden, unter § 2 
als Ziffer 5 folgendes einzufügen: 
Fleisch, Fleischwaren und Speck, soweit es 
sich um die Abgabe und die Anrechnung der 
für das 1. Halbjahr 1950 bewilligten Spitzen-
zulage für den Kohlenbergbau handelt. 
§ 3 soll folgende Fassung erhalten: 
Dieses Gesetz tritt mit Wirkung vom 1. Juli 
1950, hinsichtlich der Strafbestimmungen je-
doch erst am Tage seiner Verkündung in 
Kraft. 
Ich habe die Ehre, Ihnen den seitens des Aus-
schusses für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten einstimmig gefaßten Antrag zur Beschluß-
fassung vorzulegen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter und eröffne die Aussprache 
über die beiden Gesetzentwürfe Drucksachen Nr. 
1051 und Nr. 1052. — Da keine Wortmeldungen 
erfolgen, ist die Aussprache geschlossen. 
Ich rufe in der zweiten Beratung die einzelnen 
Artikel auf. Drucksache Nr. 1051 Art. I — keine 
Wortmeldungen; Art. II — Einleitung und Über-
schrift — keine Wortmeldungen. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Die Vorlage 
ist in zweiter Beratung angenommen. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung 
und rufe Art. I, II, Einleitung und Überschrift 
auf. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Die Vorlage ist in dritter Beratung 
angenommen. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung über das 
Gesetz über die Erhebung von Abgaben auf dem 
Gebiete der Ernährungswirtschaft. Wer für die 
Annahme des Gesetzes im ganzen ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Das Gesetz ist gegen eine Stimme 
angenommen. 
Ich rufe zur zweiten Beratung den Entwurf 
eines Gesetzes zur Verlängerung der Geltungs-
dauer des Bewirtschaftungsnotgesetzes — Druck-
sache Nr. 1052 — auf. Wer für die Annahme der 
§§ 1, 2 und 3 sowie der Einleitung und der Über-
schrift ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. —
Ich bitte um die Gegenprobe. — Sie sind ange-
nommen. 
Ich schließe die zweite Beratung und rufe zur 
dritten Beratung § 1, § 2, § 3, Einleitung und 
Überschrift auf. Wer dafür ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Sie sind angenommen. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer für 
die Annahme des Gesetzentwurfs im ganzen ist, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Das Gesetz ist gegen zwei 
Stimmen angenommen.  
Die Tagesordnungspunkte 9 und 10 sind damit 
erledigt. Die Punkte 11 und 12 sind wegge-
fallen. 
Ich rufe Punkt 13 der gedruckten Tagesord-
nung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
KPD betreffend Grubenkatastrophe auf 
Zeche „Dahlbusch" (Drucksache Nr. 980). 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Agatz. 
Agatz (KPD): Meine Damen und Herren! Als 
am 20. Mai dieses Jahres die Kunde zu uns drang, 
daß auf der Schachtanlage Dahlbusch eine Schlag-
wetterexplosion stattgefunden habe, die 78 Todes-
opfer forderte, waren wir alle sehr erschüttert. Es 
wurde die Frage nach den Ursachen dieser Ka-
tastrophe gestellt. Ich glaube, daß in dieser 
Fragestellung nach der Ursache der Katastrophe 
ein Fehler liegt. Es steht fest: es war eine 
Schlagwetter- und Kohlenstaubexplosion. Mithin 
also müssen Schlagwetter und Kohlenstaub vor-
handen gewesen sein, die sich dann durch ge-
wisse Umstände entzündeten und so den Tod der 
Bergleute herbeiführten. 
Es wurde dann so dargestellt, als sei es ein un-
abwendbares Schicksal, daß solche Katastrophen 
im Bergbau von Zeit zu Zeit immer wieder ein-
treten. Wir müssen uns, möchte ich sagen, gegen 
diese Auffassung zur Wehr setzen. Die heutigen 
Erkenntnisse über die Gefahren des Bergbaues 
und die Vermeidung dieser Gefahren reichen 
durchaus aus, um solche Katastrophen unmöglich 
2582 	 Deutscher Bundestag. - 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Agatz) 
zu machen. Es kommt also darauf an, zu über-
prüfen, ob es auf dieser Schachtanlage ein schuld-
haftes Versagen gegeben hat, welches diese Ka-
tastrophe herbeigeführt hat. Ich sage: eben weil 
alle Möglichkeiten gegeben sind, derartige Ka-
tastrophen zu verhindern, muß ein schuldhaftes 
Versagen vorliegen, wenn von diesen Möglichkei-
ten kein Gebrauch gemacht worden ist. 
Man muß also jetzt nach den Verantwortlichkeiten 
fragen. Wer trägt die Verantwortung für diese 
Katastrophe? Hier sagen wir, daß geprüft wer-
den muß, inwieweit die DKBL, inwieweit die Ze-
chenverwaltung, inwieweit auch die Werkbehörde 
schuldig sind, ob gewisse Umstände schuld sind 
an der Entstehung dieser Katastrophe. 
Zweifellos unterliegt unsere heutige Bergbau-
wirtschaft dem Gesetz des Kapitalismus. Dieses 
Gesetz heißt Rentabilität, dieses Gesetz heißt Stei-
gerung der Kohlenförderung. Dieses Gesetz heißt 
Steigerung der Leistung, dieses Gesetz heißt 
— die Zeche Dahlbusch ist eine Schachtanlage, 
deren Aktien vorwiegend in belgischem Besitz 
sind — Steigerung des Profits. 
Wenn man nun die Verhältnisse auf Dahlbusch 
überprüft - und das haben wir getan —, dann 
kann man an den Tatsachen, die dort vorgelegen 
haben, nicht vorbeisehen. Die Explosion hat statt-
gefunden im Flöz „Hugo", einem Flöz, welches 
sehr stark schlagwetterführend ist. Das war der 
Zechenverwaltung bekannt; denn in demselben 
Flöz hat schon im Jahre 1943 eine Schlagwetter
-
explosion stattgefunden, die damals ebenfalls, ich 
glaube, 28 Tote forderte, wovon die meisten 
Fremdarbeiter gewesen waren. Es hätte also in 
diesem Flöz von vornherein größte Vorsicht ge-
boten sein müssen. Aber was stellte man fest? Man 
hatte dort ein Streb aufgefahren von 300 m Länge. 
Es wird Sache des zu bildenden Untersuchungs-
ausschusses sein, zu prüfen, inwieweit diese Streb
länge mit eine Ursache dafür ist, daß es zu dieser 
Explosion und vor allem zu der schrecklichen Aus-
wirkung dieser Explosion kam. 
Ein weiterer sehr erschwerender Umstand ist 
die Tatsache, daß dieses Flöz im Bruchbau ab-
gebaut wurde. Es war also so, daß der abge-
baute Streb nicht versetzt wurde mit Bergver-
satz, sondern daß man das Gebirge nachdrängen 
ließ. Es mußte dadurch unabwendbar Schlagwet-
tergefahr entstehen, weil sich in den Hohlräumen 
des Bruchbaues Schlagwetter ansammeln müssen 
in einem Flöz, welches schlagwetterführend ist. 
Irgendein Gebirgschlag, irgendein größerer Stein-
fluß muß diese Schlagwetter hineindrücken in den 
Streb und muß dann solche Katastrophen aus-
lösen. Die Kumpels selbst haben diese Arbeits-
stelle das Feuerloch genannt. Sie haben sich vor 
dieser Arbeitsstelle gefürchtet. Es gibt eine Menge 
Aussagen von Bergarbeitern dieses Reviers, die 
davon sprechen, das die Arbeit in diesem Flöz als 
Strafarbeit aufgefaßt wurde, in die man kam, 
wenn man sich nicht ganz ordentlich verhalten 
hatte. Es gibt Aussagen, die bekunden, daß es 
dort eine wilde Antreiberei gab. Das ist nicht zu 
bestreiten, und dadurch sind zweifellos die Sicher-
heitsvorschriften außer acht gelassen worden. Es 
gibt Aussagen, die bezeugen, daß der in dem Flöz 
verwandte Panzerförderer mehrfach geglüht habe. 
Da braucht man nicht mehr nach der Zündungs-
ursache zu forschen, wenn sich herausstellen sollte, 
daß das stimmt. Das ist ebenfalls von dem Unter-
suchungsausschuß zu prüfen. Es gibt Aussagen, 
die bezeugen, daß das Lichtkabel defekt war, daß 
die Eisenstempel, an denen das Lichtkabel vorbei-
geführt wurde, elektrisch geladen waren, daß man 
sie nicht anfassen konnte, ohne einen elektri-
schen Schlag zu bekommen. 
Das sind Dinge, die uns veranlaßt haben, die 
Frage der Verantwortlichkeit für diese Gruben-
katastrophe auf die Tagesordnung zu setzen und 
eine Untersuchungskommission zu fordern, die 
diese Verantwortlichkeit und alle Umstände über-
prüft, die zu dem Unglück geführt haben können. 
Es liegt hier nun ein Antrag der sozialdemokrati-
schen Fraktion vor; er nennt sich Änderungs-
antrag. Was hier gefordert wird, ist sicherlich 
richtig, daß man überprüfen muß, ob die Gruben-
sicherheit und die Arbeiterschutzvorschriften aus-
reichen. 
Aber bei „Dahlbusch" geht es um viel mehr. 
Es muß endlich mit der Auffassung aufgeräumt 
werden, als seien solche Katastrophen unabwend-
bares Schicksal. Mit solcher Auffassung werden 
wir immer weiter Gefahren für die Bergarbeiter 
heraufbeschwören. Erst wenn wir alle auf dem 
Standpunkt stehen, daß solche Katastrophen ab-
wendbar sind, daß die heutige Forschung unbedingt 
ausreicht, sie abwenden zu können, erst dann er-
füllen wir die Verpflichtung, die wir gegenüber 
den Bergarbeitern haben. Die Bergarbeiter, die 
solche schwere Arbeit leisten, haben doch todsicher 
Anspruch darauf, daß wir alles tun, was in un-
seren Kräften steht, um sie zu schützen. 
Ich möchte deswegen bitten, daß Sie diesem un-
serem Antrag zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, die 
Gesamtdauer der Aussprache auf 40 Minuten zu 
beschränken. — Es erhebt sich kein Widerspruch; 
es ist so beschlossen. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Nölting. 
Dr. Nölting (SPD): Meine Damen und Herren! 
Auch die sozialdemokratische Fraktion ist natür-
lich lebhaft interessiert an einer restlosen Auf-
klärung aller Ursachen, die zu diesem so bedauer-
lichen Unglück geführt haben, das uns alle aufs 
tiefste erschüttert hat. Wir dürfen aber dabei nicht 
alle Kompetenzen über den Haufen werfen. Ob ein 
schuldhaftes Verhalten irgendeiner Stelle vorliegt, 
wird bereits durch die parlamentarische Gruben-
sicherheitskommission, die der Landtag Nord-
rhein-Westfalen eingesetzt und die ihre Tätigkeit 
bereits aufgenommen hat, bzw. durch den Staats-
anwalt nachgeprüft werden. 
Der von der kommunistischen Fraktion einge-
brachte Antrag erscheint uns auch schon deshalb 
unmöglich, weil wir ja hier nicht Leute beliebig ein-
setzen können, die nicht zum Bundestag gehören, was 
natürlich nicht ausschließt, daß diese Herren als 
Sachverständige und Zeugen in jedem uns er-
wünschten Umfang hinzugezogen werden. Die 
SPD-Fraktion hat deshalb einen Abänderungs-
antrag eingebracht, der Ihnen auf Drucksache Nr. 
1068 vorliegt. Wir bitten, einen Ausschuß einzu-
setzen, der aus 27 Mitgliedern besteht und der das 
zu entscheiden hat, was allein auf der Bundesebene 
möglich ist, nämlich nachzuprüfen, ob irgend-
welcher Anlaß besteht, die Grubensicherheits- und 
die Arbeiterschutzvorschriften usw. bundesgesetzlich 
neu zu fassen und gegebenenfalls zu erweitern. 
Ich darf bitten, unserem Antrag in dieser Form 
zuzustimmen. 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2583 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Es sind zwei Anträge zu 
unterscheiden, der Antrag der Fraktion der KPD 
und der Abänderungsantrag der Fraktion der SPD. 
Ich lasse zuerst über den Abänderungsantrag ab-
stimmen. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Dann habe ich noch festzustellen, daß der Bun-
destag nach Art. 44 des Grundgesetzes auf Antrag 
eines Viertels seiner Mitglieder die Pflicht hat, einen 
Untersuchungsausschuß einzusetzen, der in öffent-
licher Verhandlung die erforderlichen Beweise er-
hebt. Dieses Viertel habe ich durch Abstimmung 
feststellen zu lassen. Ich bitte die Damen und 
Herren des Hauses, die für die Einsetzung des 
Untersuchungsausschusses sind, die Hand zu er-
heben. - Das ist offensichtlich Einstimmigkeit. Es 
ist so beschlossen. 
Wir kommen zu Punkt 14 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betreffend Freigabe der von den Besatzungs-
mächten beschlagnahmten Erholungsstätten 
(Drucksache Nr. 981). 
Hier hat der Ältestenrat für die Einbringung des 
Antrags eine Redezeit von 10 Minuten und für die 
Gesamtaussprache 40 Minuten vorgeschlagen. — 
Kein Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Das Wort zur Begründung des Antrags hat der 
Abgeordnete Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller: Meine 
Damen und Herren! Wenn wir diesen Antrag, der 
den Zweck haben soll, im Bundestag einmal sehr 
eingehend über die beschlagnahmten Sportplätze, 
über die Freibäder und über die Hallenbäder zu 
diskutieren, eingebracht haben, so sind wir von 
der Überzeugung ausgegangen, daß es im Interesse 
der Volksgesundheit notwendig ist, hier mit einem 
Zustand zu brechen, der auf die Dauer unhaltbar 
ist. Es gibt wohl kaum eine Stadt in Westdeutsch-
land, die von der Beschlagnahme nicht betroffen 
ist. Es gibt wohl kaum cine kleinere Stadt, die 
unter diesen Zuständen, wie sie gegenwärtig be-
stehen, nicht außerordentlich stark leidet. Bei nüch-
terner und sehr realer Überlegung und bei Zu-
grundelegung der Erklärungen speziell der Spre-
cher der Besatzungsmächte konnte man der Mei-
nung sein, daß seit langer Zeit eine Änderung des 
Verhältnisses der Besatzungsmächte zu den Deut-
schen eingetreten sei und daß auf Grund dieser 
Änderung doch nun eigentlich auch gewisse Aus-
wirkungen in bezug auf die Beschlagnahme von 
Bädern und Sportplätzen hätte eintreten müssen. 
Was wir, nachdem die Besatzungsmächte uns mit 
ihrem Besuch seit fünf Jahren beehren, gegen-
wärtig noch sehen, ist immer noch die Methode, 
wie sie nun einmal von Besatzungsmächten in 
einem besetzten Staat mit Vorliebe angewendet 
wird. Wir haben, um einwandfreies statistisches 
Material zu erhalten, uns an Stellen gewandt, von 
denen man nicht sagen kann, wie bei einer Debatte 
über das Gesetz hinsichtlich der Besatzungsgeschä-
digten, das wir eingebracht haben, ein gewisser 
Widerspruch oder ein gewisser Zwiespalt zwischen 
den Besatzungsmächten und der Mehrheit dieses 
Hauses entstehen soll. Wir haben beispielsweise von 
der Deutschen Gesellschaft für das Badewesen zu 
erfahren versucht, wie eigentlich die Frequenz der 
von den Besatzungsmächten beschlagnahmten 
Bäder überhaupt ist. Diese Stelle teilt uns mit, daß 
sie vor längerer Zeit einen Brief an den Bundes-
kanzler Dr. Adenauer gerichtet hat, in dem sie auf 
die hohen Verdienste des Herrn Kanzlers in der 
Frage des Badewesens Bezug nimmt und dort fest-
stellt, daß die Frequenz bei. zirka 10% liegt. Die 
Bäder, die im Interesse der Volksgesundheit für 
die deutsche Bevölkerung gebaut sind, werden von 
der Besatzungsmacht nach der Beschlagnahme also 
nur zu zirka 10% ausgenutzt und befinden sich 
im übrigen in einem Zustand, der unbedingt ge-
ändert werden muß. 
Ich habe hier einen Ausschnitt aus der „Neu-
Isenburger Zeitung". Dieses eine Beispiel ist 
typisch für das, was wir gegenwärtig in West-
deutschland haben. In Neu-Isenburg, einer Ar-
beitergemeinde, wo allein 528 Wohnungen beschlag-
nahmt sind, die zum Teil zerstört ist, ist ein Wald-
schwimmbad eingerichtet worden, das in diesem 
Jahr durch die Besatzungsmacht am 9. Juni in Be-
trieb gesetzt worden ist. Wegen der Freigabe dieses 
Waldschwimmbades hat ein außerordentlich inter-
essanter Briefwechsel mit dem Kommandanten des 
Rhein-Main-Flughafens stattgefunden, der natür-
lich nicht zu einer Freigabe dieses Bades geführt 
hat, obwohl auch dieses Bad außerordentlich 
schwach frequentiert ist. Was dabei aber typisch 
ist, ist die Einschätzung der deutschen Bevölke-
rung. Das schreibt die Isenburger Zeitung mit 
einer Deutlichkeit, die wirklich nichts zu wünschen 
übrig läßt. Dort steht beispielsweise: 
Unser Waldschwimmbad wird am Dienstag-
morgen 9 Uhr 30 für diese Saison eröffnet. 
Aber nicht für Deutsche! Jeden 25. Tag wird 
das Schwimmbad entleert. An diesem Tage 
dürfen deutsche Kinder in den amerikanischen 
Clubs das Waldschwimmbad benutzen. 
Nachdem also 25 Tage die Besatzungsangehörigen 
ihre Körper in dem Waldschwimmbad der Reini-
gung überantwortet haben, mutet man der deut-
schen Jugend zu, in diesem Schmutzwasser zu 
baden. Für diese Methode sollte man sich, glaube 
ich, außerordentlich herzlich bedanken und den 
Besatzungsmächten sagen, daß wir von diesen 
Din gen ein e andere Auffassung haben. 
Nehmen Sie einen anderen Fall, die Beschlag-
nahme des Stadions „Rote Erde", das man noch 
nicht einmal für ein entscheidendes Fußballspiel 
freigegeben hat. In diesem Fall sind gerade die 
 Befürworter des Dableibens der Garantiemächte in 
ein ziemlich hysterisches Geschrei ausgebrochen. 
In Frankfurt ist das Hallenbad in Fechenheim 
mit Wannen- und Brausebad beschlagnahmt. Es 
wird nicht benutzt. Das ist die offizielle Auskunft 
des Direktors des Bäderamtes der Stadt Frank-
furt: Der Besuch durch Besatzungsangehörige ist 
sehr mangelhaft, durchschnittlich 20 bis 50 Leute 
jeden Tag, die Aufnahmefähigkeit der Schwimm-
halle ist zirka 700 Personen; 18 bis 20 Wannen-
bäder, 18 bis 20 Brausebäder. Das Bad wird also 
praktisch nicht benutzt, aber es bleibt beschlag-
nahmt. Weiterhin sind in Frankfurt fünf Sport-
plätze beschlagnahmt. 
Ähnlich liegen die Verhältnisse beispielsweise in 
Darmstadt. Dort sind das Hochschulstadion und 
ein „Sportplatz 1898" beschlagnahmt. Wenn die 
Deutschen in Darmstadt von der Armee beschlag-
nahmte Sportplätze benutzen wollen, müssen sie 
nach den Mitteilungen des dortigen Oberbürger-
meisters noch eine Abfindung an die Besatzungs-
mächte zahlen. 
Ich könnte aus dem mir vorliegenden Material 
noch eine ganze Reihe von Dingen anführen, die 
wichtig wären, besprochen zu werden. Nach einer 
2584 	Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Kohl [Stuttgart]) 
Mitteilung der Landtagsdrucksachen 1998 und 1999 
des niedersächsischen Landtags, in denen sich eine 
Zusammenstellung über beschlagnahmte Sport-
platzanlagen befindet, sind es beispielsweise in 
Hannover allein 36, in Hildesheim 6, in Luneburg 
10, in Stade 5, in Osnabrück 9, in Aurich 4, in 
Braunschweig 6, in Oldenburg 3 Sportplätze, die 
beschlagnahmt sind. Insgesamt sind es 79 Sport-
plätze, die allein in Niedersachsen beschlagnahmt 
sind. 
Ich glaube, jeder, der es mit der Volksgesundheit 
ernst meint und der es ernst damit meint, der 
deutschen Jugend wieder ihre Sportplätze und der 
deutschen Bevölkerung wieder ihre Bäder zu-
rückzugeben, der deutschen Bevölkerung wieder 
die Möglichkeit zu geben, hygienisch zu leben, 
muß unserem Antrag die Zustimmung geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Bundesfinanzminister Schäffer. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In Vertretung 
des Herrn Bundesministers für Wirtschaft, Dr. Er-
hard, habe ich folgende Erklärung abzugeben. 
Die Angelegenheit, die in dem Antrag Druck-
sache Nr. 981 behandelt worden ist, ist bereits 
Gegenstand der Anfrage Nr. 65 auf Drucksache Nr. 
815 der Abgeordneten Hammer, Dr. Wellhausen, 
Stahl, Stegner, Dr. Friedrich, Dr. Oellers, Dr. Schä-
fer und Fraktion der FDP gewesen und mit Druck-
sache Nr. 915 beantwortet worden. Die Bundesre-
gierung ist bereits seit langem mit der Frage be-
faßt, die Beschlagnahme von Kur- und Heilbädern 
in Verhandlungen mit den Besatzungsmächten zu 
lockern, damit diese Einrichtungen insbesondere 
den durch Krieg oder Kriegsfolgen geschädig-
ten oder geschwächten Menschen zur Wiederher-
stellung ihrer Gesundheit dienen können. 
Zusammenfassend wird über den damaligen 
Stand der Angelegenheit hinaus noch folgendes er-
gänzend ausgeführt. In erster Linie mußten die 
dahin zielenden Bemühungen den Ländern über-
lassen werden, weil sich erwiesen hat, daß in Ver-
handlungen auf örtlicher oder regionaler Grund-
lage Erleichterungen erzielt werden können. Das 
gilt vor allem für die in dem Antrag genannten Er-
holungsstätten, die kommunalen und privaten Ba-
deanstalten, Schwimmbäder, Licht- und Luftbäder 
und Sportanlagen. Hinsichtlich der Freigabe der 
Heilbäder und Kurheime muß leider festgestellt 
werden, daß, obwohl sich die jeweiligen Wirt-
schaftsministerien der Länder die erdenklichste 
Mühe gegeben haben, die regionalen Besatzungs-
dienststellen von der Notwendigkeit der Freigabe 
der Kureinrichtungen zu überzeugen, sich die er-
wünschte Freigabe mit den Bedürfnissen der Be-
satzungsmächte nicht hat in Einklang bringen 
lassen. 
Als Beispiel seien hier Bad Oeynhausen und Bad 
Mergentheim genannt. 
Die Bundesregierung wird ihre Bemühungen, 
eine Freigabe der Heilbäder und Kurheime von 
der Beschlagnahme mindestens abschnittsweise zu 
erzielen, weiter fortsetzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Tenhagen. 
Tenhagen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die SPD-Fraktion stimmt dem An-
trage, der Ihnen in Drucksache Nr. 981 vorliegt,  
grundsätzlich zu; sie stimmt zu, weil sie kein Ver
-
ständnis dafür hat, daß der deutschen Bevölkerung 
nunmehr, 5 Jahre nach dem Ende des Krieges, im-
mer noch eine erhebliche Anzahl von Bädern, Heil-
stätten und Sportanlagen entzogen werden und so 
nicht ihrem eigentlichen Zweck, der Gesundheits-
pflege der deutschen Bevölkerung zu dienen, zuge-
führt werden können. 
Ich will hier keinen Katalog aller in Frage kom-
menden Stätten aufführen, möchte aber doch zur 
Verdeutlichung der Situation einige besonders mar-
kante Beispiele herausgreifen. Es dürfte allgemein 
bekannt sein, daß viele von den großen Badeorten 
— Oeynhausen, Driburg, Hermannsbad, Lipp-
springe, Salzuflen und viele andere —, die heute 
noch ganz oder zu einem erheblichen Prozentsatz 
von der Militärregierung belegt sind, keineswegs 
so voll ausgenutzt werden, wie es dem Zweck dieser 
Bäder an sich entspräche. Für Oeynhausen gilt noch 
das Kuriosum, daß beispielsweise der Bürgermeister 
dieser Stadt nicht einmal sein Rathaus benutzen 
kann, sondern seine Amtsgeschäfte von einer an-
deren Gemeinde aus führen muß, weil eben der 
ganze Ort beschlagnahmt ist. 
Es sind in dem Zusammenhang aber auch noch 
einige andere besonders hervortretende Fälle der 
Behandlung von Heil- und Pflegeanstalten zu er-
wähnen, in denen wir für die dort geübte Hand-
habung keinerlei Verständnis aufbringen können. 
Ich erwähne hier insbesondere das in Lerbach im 
Kreise Bergisch-Gladbach gelegene Waisenhaus, 
das als Waisenhaus für Kinder bis zu 3 Jahren, 
insbesondere zur Aufnahme von Tbc-kranken Kin-
dern und zur Behandlung von Frühgeburtsfällen 
bestimmt war. Dieses Haus mußte im August des 
vergangenen Jahres auf Befehl der Militärregie-
rung innerhalb 8 Tagen geräumt werden. Der Ver-
such, eine Verlängerung der Räumungsfrist zu er-
reichen, ist gescheitert. Die Folge davon ist, daß 
ein großer Prozentsatz dieser Kinder auch heute 
noch in unfertigen und unzureichenden Gebäuden 
untergebracht ist. Das Heim dient den Offizieren 
der Besatzungsmacht als Ferienheim. 
In Bedburg-Hau, einer der größten Anstalten, 
sind noch 650 Betten für DPs beschlagnahmt. 
Ein besonderes Kuriosum ist auch die Behand-
lung der Angelegenheit des Hotels „Zur Brucher-
talsperre" ih Marienheide, ein Bad, das zwar nicht 
allzu groß ist, aber dadurch, daß es über Kneipp-
kureinrichtungen verfügt, besonders wertvoll ist 
und besonders von der Bevölkerung des Ruhrge-
biets sehr stark in Anspruch genommen wurde. 
Dieses Bad ist nach fast zweijährigem Kampf nun-
mehr von der englischen Militärregierung geräumt 
worden. Man hat aber fast sämtliche Einrichtungs-
gegenstände des Hotels mitgenommen, 
(Hört! Hört!) 
insbesondere die eingebauten Herde und die elek-
trischen Kühlschränke, so daß das Bad jetzt leer
steht. An sich steht es jetzt der belgischen Besat-
zungsmacht zur Verfügung, nicht etwa den Deut-
schen. 
Auf ein Beispiel, das uns besonders tragisch an-
mutet, möchte ich in dem Zusammenhang ebenfalls 
hinweisen, und zwar ist das die Situation im Sauer-
land, vor allem an der Möhnetalsperre. Dort hat 
sich ein Erholungszentrum für Besatzungsangehö-
rige entwickelt. Das hat dazu geführt, daß die Be-
völkerung des Ruhrgebiets, die gerade diesen Ort, 
weil er nahe gelegen ist, über das Wochenende sehr 
oft als Erholungsaufenthalt benutzte, jetzt keine 
oder fast keine Möglichkeit mehr hat — fast sämt- 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2585 
(Tenhagen)  
liche in Frage kommenden Hoteles und Pensionen  
sind beschlagnahmt —, dort die ihnen notwendige  
Erholung zu finden. Wir sind der Auffassung, daß  
hier allmählich eine weise Beschränkung der Be-
satzungsmächte Platz greifen sollte.  
Darüber hinaus sind wir der Meinung, daß wir  
diese Erholungsstätten und Bäder nicht in Sonder-
heit für die Leute zurückfordern, die über die dik-
ken Brieftaschen verfügen, damit gerade diese  
eventuell dort ihren privaten Erholungsurlaub ver-
leben. Wir fordern diese Stätten zurück, damit der  
schwer arbeitenden Bevölkerung die Möglichkeit 
gegeben ist, ihre in schwerer Arbeit erlittenen ge-
sundheitlichen Schäden wieder auszukurieren.  
(Sehr gut! bei der SPD.)  
Wir fordern sie insbesondere deshalb zurück, weil  
Reihenuntersuchungen in Schulen ergeben haben,  
daß die Kinder, die heranwachsende Jugend, in  
bezug auf Gewicht und Größe, im wesentlichen  
wieder als normal zu bezeichnen sind, daß aber die  
inneren Organe sehr stark in ihrer Entwicklung  
zurückgeblieben sind. Bei 70% der untersuchten  
Kinder müssen sehr starke Haltungsschädeñ ver-
zeichnet werden. Gerade für diese Kinder müssen  
solche Heimstätten zur Verfügung gestellt werden,  
damit die schweren Schäden der Hungerzeit wenig-
stens in etwa wieder ausgeglichen werden können.  
Auch zu dem Problem der Sportstätten möchte  
ich noch einige kurze Bemerkungen machen. Es ist  
leider so, daß nicht nur die Stadien der großen  
Städte — Düsseldorf, Köln usw. — beschlagnahmt  
sind. Das würde nicht einmal so sehr ins Gewicht  
fallen. Aber auch hier werden Maßnahmen durch-
geführt, für die wir wiederum keinerlei Verständ-
nis aufbringen können, ebensowenig wie die Ju-
gend, für die man angeblich immer soviel tun will,  
vor allen Dingen auf seiten sehr vieler, die es nach  
ihren Worten so gut mit ihr meinen. Ich weise hier  
auf das Beispiel Brühl hin. In ganz Brühl ist nur  
eine einzige Sportplatzanlage vorhanden, und diese  
einzige Anlage ist von der Militärregierung auch  
noch beschlagnahmt worden, so daß die sporttrei-
bende Jugend von Brühl, wenn sie den Sport fle-
gen will, nach auswärts gehen muß. 
Auch eine Unzahl von Schwimmhallen, Bädern, 
Tennisplätzen und kleineren Sportstätten ist be-
schlagnahmt, wodurch eine sehr starke Erschwer-
nis auch auf diesem Gebiet eingetreten ist. Wir 
meinen, wir sollten gerade der heranwachsenden 
Jugend in großem Maße Gelegenheiten schaffen, 
damit sie auf diese Art und Weise sich gesund er-
halten oder körperliche Schäden wieder ausglei-
chen kann. 
Daß der Sport allerdings nicht nur für die Akti-
ven, sondern auch für die Passiven eine besondere 
Bedeutung hat, ist jedem klar, der sonntags ein-
mal zu den großen Sportplätzen hingeht und fest-
stellen kann, daß Zehntausende von Menschen dort 
ihre Entspannung und ihre Erholung suchen und 
auch finden. 
Wenn ich hier nur einige Beispiele aus der briti-
schen Zone genannt habe, dann ist damit nicht 
etwa zum Ausdruck gebracht, daß in den anderen 
Zonen die Situation besser sei, sondern ich bin 
durchaus darüber informiert, daß es dort nicht 
besser und insbesondere in der französischen Zone 
 eher schlechter aussieht als bei uns. 
Aber ein Wort möchte ich auch noch zu der 
kommunalpolitischen Situation sagen, die sich da-
durch ergibt. Gerade dort, wo die großen Heilstät-
ten sind, wo die eigentlichen Kurorte sind, sind 
auch die Schäden, die der Kommunalverwaltung 
besonders in finanzieller Hinsicht erwachsen, wahr-
scheinlich gar nicht abschätzbar; sie bedeuten eine 
gewaltige Erschwernis dieser Arbeit. 
Wir sind nun der Auffassung — damit komme 
ich zum Schluß —, daß es ein gemeinsames Anlie-
gen aller Fraktionen sein sollte, auf diesem Gebiete 
eine Änderung herbeizuführen, und ich freue mich, 
daß der Herr Finanzminister in Vertretung hier 
schon mitteilen konnte, daß die Bundesregierung 
bemüht ist, eine Änderung herbeizuführen. Ich 
möchte nur hoffen und wünschen, daß diese Be-
mühungen sehr bald von Erfolg gekrönt sein 
werden. 
Ich bin aber trotzdem der Auffassung, daß wir 
diesen Antrag an den Ausschuß für innere Ver-
waltung überweisen sollten, um dort das ganze 
Material einmal zusammenzutragen und vor allen 
Dingen auch alle die Maßnahmen, die bereits von 
den Ländern eingeleitet worden sind, in unsere 
Aufgaben miteinzubauen. Die sozialdemokratische 
Fraktion stimmt also dem Antrag zu und bittet, 
auch der Überweisung an den Ausschuß für innere 
Verwaltung zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Decker, 3 Minuten! 
Dr. Decker (BP): Meine Fraktion hat mit dem 
Antrag Drucksache Nr. 197 schon im November 
1949 Verhandlungen der Regierung mit den Alli-
ierten bezüglich der Freigabe von Hotels und  
Wohnraum verlangt. In diesen Zusammenhang ge-
hört nach seinem Inhalt auch der Antrag, der heute 
hier gestellt warden ist. Ich möchte auf einen Ein-
zelfall hinweisen, der die typischen Schwierigkei-
ten zeigt, die durch die einseitige und weit über 
das Bedürfnis der Besatzung hinausgehende Be-
schlagnahme entstehen. Das ist der Fall am König
-see. Am Königsee ist das Hotel Schiffmeister be-
schlagnahmt und damit auch in weitem Bereich 
das davor liegende Ufer. Der Erfolg ist, daß der 
Königsee für Deutsche buchstäblich nur noch über 
Hinterhöfe zu erreichen ist. Das einzige schöne 
Ufer des Königsees ist für uns alle gesperrt. Das 
ist ein Zustand, der eigentlich noch sehr den Geist 
des Morgenthauplans demonstriert; denn es müßte 
doch möglich sein, hier bei einigermaßen gutem 
Willen eine Basis zu einer gemeinsamen Benutzung 
dieser Stätten zu finden. Ähnliche Verhältnisse 
liegen in Garmisch, am Eibsee, an der Zugspitze 
 und außerdem am Rasthaus am Chiemsee vor. Alle
diese Stätten sind weit über ein Maß hinaus abge-
sperrt, wie es der Bedarf der Besatzung erfordert. 
Wir sind der Ansicht, daß die Möglichkeit, unsere 
Jugend an die Erholungsstätten, an die Bäder hin-
zubringen, bedeutend wichtiger ist, als einmal im 
Jahre ein Seifenkistenrennen mit großer Propa-
ganda zu veranstalten. 
(Sehr richtig! bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Aus diesem Grunde stimmt meine Fraktion dem 
Antrag zu. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr  
Abgeordnete Strauß. 
Strauß (CSU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nach den Ausführungen der Vorredner 
kann ich mich kurz fassen. Ich möchte nur auf drei 
Beispiele hinweisen und an Hand dieser drei Bei- 
2586 	 Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 
(Strauß) 
spiele die Bundesregierung bitten, gerade in diesen 
Fällen mit der Besatzungsmacht zu verhandeln. Es 
handelt sich um das wohl krasseste Beispiel aus 
dieser Reihe von Einzelfällen, und zwar um die 
Freigabe des Jodbades Tölz. Bad Tölz war bisher 
das bekannteste Jod- und Erholungsbad für Herz-
leidende aller Art und nicht nur von wirtschaftlich 
erheblicher Bedeutung in diesem Raum, was hier 
vielleicht nicht das Ausschlaggebende wäre, son-
dern im besonderen auch für die Volksgesundheit, 
weil dort jährlich Tausende deutscher Menschen 
und Tausende von Ausländern sich aufgehalten 
haben. Die Kuranlagen von Bad Tölz sind nun fast 
ausschließlich von der Besatzungsmacht in An-
spruch genommen, wobei die Belegung durch die 
Besatzungsmacht jeweils nur durch einige Perso-
nen erfolgt und 90% der gesamten Anlagen nicht 
ausgenutzt sind. In einem der großen Häuser ist 
ein großes Post Exchange untergebracht mit Scho-
kolade, Drops, Zigaretten usw. Ich glaube, daß man 
die Unterbringung dieser Gegenstände anderswo 
vornehmen könnte als ausgerechnet in den Kur-
anlagen. Ich möchte die Bundesregierung gerade 
im Namen aller Abgeordneten der CSU bitten, sich 
aus gesundheitlichen und wirtschaftlichen Grün-
den mit Nachdruck für die Freigabe des Jodbades 
Tölz zu verwenden. 
Ich möchte in zweiter Linie im Anschluß an das, 
was vorhin gesagt worden ist, noch auf das Bei-
spiel Reichenhall hinweisen, wo ähnliche Verhält-
nisse vorliegen, und auf das Beispiel Garmisch, 
wo wir nicht vermeiden können, daß dort die Be-
satzungsmacht für sich ein Recreation Center, ein 
Erholungszentrum eingerichtet hat, wo man aber 
auch die alten trennenden Wände jetzt endlich 
einmal beseitigen und ein Konvivium zwischen der 
Besatzungsmacht und den Deutschen einführen 
könnte, ein Konvivium, das ja auch im privaten 
Leben schon in der Zeit des Verbotes der Fraterni-
sierung mit voller Intensität geübt worden ist. 
Man sollte also hier das, was schon illegal und le-
gal zur Praxis geworden ist, zumindest dort, wo es 
der Vernunft entspricht, nicht mehr durch solche 
trennende Schranken unterbinden, sondern es er-
möglichen, daß sich in ein und demselben Hotel 
amerikanische Gäste für sich und deutsche Gäste 
für sich — ich meine: getrennt, in ihren Zim-
mern —
(Heiterkeit) 
aufhalten und aus wirtschaftlichen Gründen wie 
aus Gründen der Völkerverständigung nunmehr 
nach außen hin die gemeinsame Benutzung von 
Hotels erfolgen könnte. Gerade bei Garmisch ha-
ben sich infolge der trennenden und einschrän-
kenden Bestimmungen große Schäden herausge-
stellt. In jedem Monat müssen ungeheure Summen 
an Besatzungskosten für Mieten von Gebäuden ge-
zahlt werden, die überhaupt nicht ausgenutzt sind, 
und auf der andern Seite ist es dort nicht möglich, 
die vielen Fremden, die sich aus sportlichen und 
anderen Gründen da aufhalten wollen, unterzu-
bringen. Ich bitte die Bundesregierung, auch im 
Falle Garmisch mit besonderem Nachdruck dafür 
zu sorgen, daß eine gemeinsame Benutzung der 
Erholungsanlagen möglich ist. Es wird keinem 
von beiden Teilen zum Schaden gereichen, wie wir 
in einer Reihe von Beispielen schon erlebt haben. 
(Bravo! bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Aus-
sprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Es ist der Antrag 
gestellt, die Drucksache Nr. 981 an den Ausschuß 
für Angelegenheiten der inneren Verwaltung zu 
überweisen. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Die Gegenprobe. — Es ist so be-
schlossen. 
Dann habe ich einen Punkt aufzurufen, der nicht 
auf der gedruckten Tagesordnung steht: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Beamtenrecht über den Antrag 
der Abgeordneten Dr. Falkner, Dr. Etzel (Bam-
berg), Dr. Seelos und Fraktion der Bayernpar-
tei betreffend Artikel 131 des Grundgesetzes 
(Drucksache Nr. 1043). 
Ich schlage Ihnen vor, meine Damen und Herren, 
auch hier die allgemeine Aussprache auf höchstens 
40 Minuten zu beschränken. — Kein Widerspruch; 
es ist so beschlossen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Böhm zur Be-
richterstattung. 
Böhm (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Bayernpartei hat 
mit dem Antrag Drucksache Nr. 824 die Regierung 
aufgefordert, zu dem Fragenkomplex des Art. 131 
des Grundgesetzes einen Gesetzentwurf vorzule-
gen, um damit eine Angelegenheit zum Abschluß 
zu bringen, die in der Öffentlichkeit außerordent-
lich viel diskutiert wird. 
Der Antrag, der Ihnen heute mit der Drucksache 
Nr. 1043 vorliegt, stimmt im Wortlaut mit dem 
Antrag Drucksache Nr. 824 überein; es besteht nur 
der Unterschied, daß der Ausschuß für Beamten-
recht in Übereinstimmung mit dem Vertreter der 
Bayernpartei den Termin für die Vorlage des Ge-
setzentwurfes seitens der Regierung vom 1. Juni 
auf den 1. Juli abgeändert hat. 
Mit Rücksicht darauf, daß die Frage im Kabinett 
schon sehr eingehend behandelt wurde und be-
gründete Aussicht besteht, daß der Bundesrat das 
vom Kabinett behandelte Gesetz recht bald vor
-
legen wird, hat der Beamtenrechtsausschuß in 
Übereinstimmung mit den Antragstellern beschlos-
sen, die Regierung aufzufordern, dieses Gesetz bis 
zum 1. Juli vorzulegen. Der Ausschuß hat diesen 
Beschluß einstimmig gefaßt. Ich empfehle Ihnen, 
diesem Antrag Ihre Zustimmung zu geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und eröffne die Aussprache. — 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schließe die 
Aussprache. 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme des 
Ausschußantrags nach Drucksache Nr. 1043 ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, damit ist die Tages-
ordnung erschöpft. 
Ich habe noch eine Reihe von Mitteilungen zu 
machen. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Rechtswe-
sen und Verfassungsrecht bittet mitzuteilen, daß 
die auf 16 Uhr angesetzte Sitzung des Ausschusses 
schon um 15 Uhr 15 beginnt. 
Die Fraktion der FDP will sich eine halbe 
Stunde nach Schluß der Plenarsitzung versammeln. 
Die Sitzung des Ausschusses für Wirtschaftspo-
litik, die für Freitag, den 23. Juni, vorgesehen war, 
muß wegen der an diesem Tag stattfindenden Ple-
narsitzung ausfallen. 
Deutscher Bundestag. — 71. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 22. Juni 1950 	 2587 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
I Der Ausschuß für Fragen der Jugendfürsorge 
will heute um 15 Uhr 30 im Zimmer 10 des Süd-
flügels zusammentreten. 
Weiter habe ich bekanntzugeben, daß morgen 
eine halbe Stunde nach Schluß der Plenarsitzung 
eine Sitzung des Ältestenrats stattfindet, in der 
der Sitzungsplan für die nächsten zwei Wochen 
festgesetzt werden soll. Offenbar besteht die Ab-
sicht, für Montag, den 26., und Dienstag, den 27. 
Juni, Fraktions- und Ausschußsitzungen und 
für Mittwoch, den 28. Juni, eine Plenarsitzung vor-
zusehen; die Woche vom 3. bis 8. Juli soll völlig 
frei von Plenarsitzungen sein und nur den Arbei-
ten der Ausschüsse dienen. 
Ich gebe noch bekannt, daß der Ausschuß für 
Immunität um 1 /2 3 Uhr zusammentritt. 
Ich berufe die 72. Sitzung des Deutschen Bun-
destags auf den 23. Juni, vormittags 9 Uhr, ein und 
schließe die 71. Sitzung des Deutschen Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 21 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01071.pdf</pdf_url>
    <id>4490</id>
    <dokumentnummer>01/71</dokumentnummer>
    <datum>1950-06-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
