<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4502</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/83</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-09-12</datum>
  <titel>Protokoll der 83. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3103 
83. Sitzung 
Bonn, Dienstag, den 12. September 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . 3103D, 3134C 
Zustimmung des Bundesrats zu den Ge-
setzen zur 
Verlängerung der Geltungsdauer des 
Preisgesetzes 	  3104A 
Verlängerung der Geltungsdauer des 
Bewirtschaftungsnotgesetzes 	 3104A 
Mitteilung über das Ergebnis der Wahl 
des Präsidenten und der Vizepräsidenten 
des Bundesrats   3104A 
Anfrage Nr. 108 der Abg. Dr. Jaeger, Frau 
Dietz, Dr. Wuermeling u. Gen. betr. Be-
treuung überlebender Opfer von „Men-
schenversuchen" (Drucksachen Nr. 1260 
und 1332)   3104B 
Anfrage Nr. 102 der Fraktion der FDP betr. 
Einebnung deutscher Friedhöfe in Polen 
(Drucksachen Nr. 1166 und 1335) . . . 3104B 
Wahl der Mitglieder des Richterwahlaus-
schusses gemäß § 5 des Richterwahl-
gesetzes vom 25. August 1950 (Nr. 1334 
der Drucksachen)   3104B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Strafgesetzbuches 
(Strafrechtsänderungsgesetz 1950) (Nr. 
1307 der Drucksachen) 	  3104C 
Zur Geschäftsordnung: 
Kohl (Stuttgart) (KPD) 	 3104C 
Dr. Laforet (CSU) 	  3104D 
Euler (FDP) 	  3104D, 3110D 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz 3105A 
Dr. Arndt (SPD) 	  3110C 
Zur Sache: 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz 3105B 
Bausch (CDU) 	  3111A 
Euler (FDP)  3112B 
von Thadden (DRP) 	  3113D 
Ewers (DP) 	  3114C 
Paul (Düsseldorf) (KPD) 	 3115D 
Dr. Arndt (SPD) 	  3117C 
Dr. Reismann (Z)  3120B 
Beratung der Interpellation der Fraktion 
der SPD betr. Ausführungen des Wirt-
schaftsministers des Landes Baden (Nr. 
1204 der Drucksachen) 	  3121C 
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge-
schäftsordnung) 	  3121D 
Beratung der Interpellation der SPD betr. 
Öffentliche Äußerungen von Bundes
-
ministern zu außenpolitischen Fragen (Nr. 
1218 der Drucksachen) 	  3121D 
Kaiser, Bundesminister 
für gesamtdeutsche Fragen . . . . 3121D 
Mellies (SPD) (zur Geschäftsordnung) 
	  3122A, C 
Dr. von Merkatz (DP) (zur Geschäfts-
ordnung) 	  3122B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über öffentliche Versammlungen 
und Aufzüge (Versammlungsordnungs-
gesetz) (Nr. 1102 der Drucksachen) . . . 3123A 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister 
des Innern 	  3123A 
von Thadden (DRP) 	  3124B 
Jacobi (SPD) 	  3125A 
Dr. Solleder (CSU) 	  3126D 
Euler (FDP) 	  3127D 
Freiherr von Aretin (BP) 	3128B 
Dr. von Merkatz (DP)  3128D 
Agatz (KPD) 	  3129C 
Dr. Reismann (Z)  3130B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Einrichtung eines Bundes-
kriminalpolizeiamtes (Bundeskriminal-
amtes) (Nr. 1273 der Drucksachen) . . . 3131A 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister 
des Innern 	  3131A 
Dr. Dr. h. c. Lehr (CDU) 	 3131C 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP)  3132A 
von Thadden (DRP) 	  3132C 
Gleisner (SPD)  3133A 
Neumayer (FDP) 	  3133D 
Nächste Sitzung 	  3134D 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 35 Minuten durch 
den Vizepräsidenten Dr. Schäfer eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Ich eröffne die 83. Sitzung des Deutschen 
Bundestags und bitte den Herrn Schriftführer, die 
Namen der krank oder entschuldigt fehlenden Ab-
geordneten zu verlesen. 
3104 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 195Ó 
Matthes, Schriftführer: Es fehlen wegen Er-
krankung die Abgeordneten Dr. Köhler, Bazille, 
Dr. Gülich, Schütz, Morgenthaler, Mensing, Dr. 
Baur (Württemberg), Dr. Weiß, Dr. Jaeger, Loh-
müller, Graf, Müller (Worms), Nuding. Es fehlen 
entschuldigt die Abgeordneten Strauß, Graf 
von Spreti, Dr. Kopf, Frau Dr. Weber (Essen), 
Struve, Dr. Samler, Dr. Holzapfel, Dr. Henle, Bau-
knecht, Dr. Reif, Dr. Frey, Heix, Glüsing, Schüttler, 
Höfler, Dr. Horlacher, Lausen, Jahn, Bielig, 
Stopperich, Albertz, Eichler, Dr. Suhr, Dr. Hase-
mann, Revenstorff, Dannemann, Freudenberg, Dr. 
Middelhauve, Faßbender, Margulies, Rademacher, 
Wirths, Wittenburg, Dr. Baumgartner, Dr. Falkner, 
Eichner, Parzinger, Niebergall, Loritz, Wallner, 
Frau Thiele. Außerdem fehlen die Abgeordneten 
Reimann, Rische, Renner, Müller (Offenbach), 
Vesper, Fisch. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, ich habe dann folgende amtliche Mit-
teilungen zu machen. 
Der Bundesrat hat mit Schreiben vom 8. Sep-
tember 1950 mitgeteilt, daß er in seiner Sitzung 
vom gleichen Tage beschlossen habe, hinsichtlich 
des Gesetzes zur Verlängerung der Geltungsdauer 
des Preisgesetzes und des Gesetzes zur Verlänge-
rung der Geltungsdauer des Bewirtschaftungsnot-
gesetzes einen Antrag gemäß Art. 77 Abs. 2 des 
Grundgesetzes nicht zu stellen. 
Weiter hat der Bundesrat in seiner 34. Sitzung 
am 8. September 1950 gemäß Art. 52 Abs. 1 des 
Grundgesetzes in Verbindung mit § 3 Abs. 1 seiner 
Geschäftsordnung seinen Präsidenten und vier 
Vizepräsidenten wie folgt gewählt: 
Präsident des Deutschen Bundesrates: Minister-
präsident des Freistaates Bayern Dr. Hans 
Ehard, 
Erster Vizepräsident: Ministerpräsident des 
Landes Nordrhein-Westfalen Karl Arnold, 
Zweiter Vizepräsident: Oberbürgermeister von 
Groß-Berlin Professor Dr. h. c. Ernst Reuter, 
Dritter Vizepräsident: Präsident des Senats 
der Freien Hansestadt Bremen Bürger- 
meister Wilhelm Kaisen, 
Vierter Vizepräsident: Staatspräsident des 
Landes Baden Leo Wohleb. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter 
dem 6. September 1950 die Anfrage Nr. 108 der 
Abgeordneten Dr. Jaeger, Frau Dietz, Dr. Wuerme-
ling und Genossen betreffend Betreuung über-
lebender Opfer von „Menschenversuchen" — Druck-
sache Nr. 1260 — beantwortet. Die Antwort trägt 
die Drucksachennummer 1332. 
Der Herr Bundeskanzler hat am 8. September 
1950 die Anfrage Nr. 102 der Fraktion der FDP be-
treffend Einebnung deutscher Friedhöfe in Polen 
— Drucksache Nr. 1166 — beantwortet. Die Ant-
wort wird als Drucksachennummer 1335 verviel-
fältigt. 
Wir treten damit in die Tagesordnung ein. Ich 
rufe auf Punkt 1: 
Wahl der Mitglieder des Richterwahlaus-
schusses gemäß § 5 des Richterwahlgesetzes 
vom 25. August 1950 (Nr. 1334 der Druck-
sachen). 
Meine Damen und Herren! Als Drucksachen-
nummer 1334 liegt Ihnen der gemeinschaftliche 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP 
und DP vor. Inzwischen ist noch ein Schreiben 
von der Bundestagsfraktion der Bayernpartei ein-
gegangen. Darin schlägt diese Fraktion die Herren 
Dr. Hermann Etzel (Bamberg) als Mitglied und 
Dr. Besold als Stellvertreter vor. Soviel ich weiß, 
ist der Vorschlag in Drucksache Nr. 1334 auf Grund 
einer Verteilung nach dem d'Hondtschen System 
zustande gekommen. Es scheint mir daher nicht 
möglich, daß der Antrag der Bayernpartei in 
diesem Zusammenhang noch zur Abstimmung ge-
stellt wird. — Es erhebt sich kein Widerspruch. Ich 
nehme also das Einverständnis des Hauses damit 
an. 
Ich lasse nunmehr über den Antrag Drucksache 
Nr. 1334 abstimmen und bitte diejenigen, die für 
den Antrag sind, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Gegen wenige Stimmen 
angenommen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
(Abg. Kohl [Stuttgart]: Zur Geschäfts
-
ordnung!) 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Strafgesetzbuches (Straf-
rechtsänderungsgesetz 1950) (Nr. 1307 der 
Drucksachen). 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Abge-
ordneter Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD): Meine Damen und 
Herren! Ich glaube, es ist ein unmöglicher Zu-
stand, ein Gesetz, das den einzelnen Fraktionen 
gestern im Laufe des Tages zugegangen ist, ein 
Gesetz von einer derartigen politischen Bedeutung 
bereits heute im Bundestag in erster Lesung zu 
behandeln. Ich beantrage deshalb, diesen Punkt 
von der heutigen Tagesordnung abzusetzen und in 
der nächsten Woche auf die Tagesordnung zu 
bringen. 
(Abg. Dr. Laforet: Zur Geschäftsordnung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat der Herr Abgeordnete Dr. La-
foret. 
Dr. Laforet (CSU): Meine Damen und Herren! 
Der Deutsche Juristentag wird sich in den nächsten 
Tagen auf seiner Versammlung in Frankfurt mit 
dem Gegenstand „Änderung des Strafgesetzbuches" 
befassen. Im Auftrage von Mitgliedern des Rechts-
ausschusses, und zwar aller Parteien, bitte ich, 
diesen Punkt heute von der Tagesordnung abzu-
setzen, um schon bei der ersten Beratung in grund-
sätzlichen Fragen die Verhandlungen des Deutschen 
Juristentages in Frankfurt verwerten zu können. 
(Abg. Euler: Zur Geschäftsordnung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat Herr Abgeordneter Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Zu meinem Bedauern bin ich genötigt, der 
Absetzung dieses Punktes von der Tagesordnung 
zu widersprechen. 
(Zuruf von der KPD: Kein Wunder!) 
Die Erklärungen und Verhandlungen des Deutschen 
Juristentages stehen uns dann nach Abschluß der 
ersten Lesung bei der Ausschußarbeit als Material 
zur Verfügung. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, ich glaube, wir können uns eine weitere 
Geschäftsordnungsdebatte ersparen, indem wir ab-
stimmen. 
(Bundesminister der Justiz Dr. Dehler: 
Herr Präsident, ich bitte ums Wort!) 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	3105 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr 
Bundesjustizminister. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Ich habe die Bitte, daß die 
erste Lesung der Vorlage erfolgt. 
(Zuruf von der KPD: Sie haben es eilig!) 
- Ja, ich habe es sehr eilig, das gestehe ich Ihnen 
zu. 
(Zuruf von der KPD: Weiß ich!) 
Aber ich halte das auch für notwendig. Die Sozial-
demokratische Partei hat durch ihre Fraktion schon 
im Februar ein Gesetz gegen die Feinde der Demo-
kratie eingebracht. Die Vorlage der Bundesregie-
rung stützt sich weitgehend auf diesen Entwurf. 
Ich habe das bittere Gefühl, daß wir schon ein 
halbes Jahr verloren haben. 
(Abg. Bausch: Sehr richtig!) 
In diesem halben Jahr sind die Gefahren, die die 
sozialdemokratische Fraktion zu ihrem Antrag ver-
anlaßt haben, nicht geringer, sondern größer ge-
worden. Die Änderung des Strafgesetzbuches soll 
die strafrechtlichen Waffen schaffen, um den Fein-
den der Demokratie entgegentreten zu können. Ich 
halte es für nicht zu verantworten, diese schon ver-
zögerte Materie in der Gesetzgebung weiter zu-
rückzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, ich glaube, wir können nunmehr die Ge-
schäftsordnungsdebatte endgültig schließen. 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Absetzung des 
Punktes 2 von der Tagesordnung ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. - Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das letztere ist zweifellos die Mehrheit; 
der Antrag auf Absetzung ist damit abgelehnt. 
Wir treten somit in die Beratung des Gegen-
standes ein. Das Wort zur Begründung hat der 
Herr Bundesminister der Justiz. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Die von der Bundesregierung 
eingebrachte Gesetzesvorlage trägt den Namen 
„Gesetz zur Änderung des Strafgesetzbuches". Sie 
befaßt sich also mit Änderungsvorschriften für das 
Deutsche Strafgesetzbuch, das, meine Damen und 
Herren, seit dem Mai 1871 in Kraft ist und das in 
seinen Wurzeln auf das Jahr 1851 zurückgeht. Die 
Welt, in der dieses Strafgesetzbuch entstanden ist, 
besteht nicht mehr. Seitdem haben sich grundsätz-
liche Änderungen vollzogen, und ich glaube, Alfred 
Weber hat nicht unrecht, wenn er von einem Struk-
turwandel des Menschen seit dieser Zeit spricht. 
Diese Wandlungen des Lebens verlangen auch eine 
Anpassung der Rechtsordnung an die veränderten 
Verhältnisse. 
Auf dem Gebiete des Strafrechts ist der Ruf nach 
einer Reform schon etwa 50 Jahre alt. Sie vor-
zubereiten wird eine meiner schwierigsten, aber 
auch eine meiner vornehmsten Aufgaben sein. Auf 
bestimmten Teilgebieten ist nach meiner Über-
zeugung auf jeden Fall eine sofortige Gesetzes
-
reform dringendes Gebot der Stunde. Dabei steht 
an der Spitze der Erfordernisse das Gebiet des 
Staatsschutzes. Wir müssen mit aller Tatkraft 
daran arbeiten, daß das deutsche Staatsschiff, dem 
wir, ich möchte sagen, wie einer modernen Arche 
Noah in der Sturmflut dieser Zeit alles anvertraut 
haben, was wir noch an Hoffnungen haben und was 
uns heilig ist, ein seetüchtiges Schiff wird, stark 
genug, den Gefahren zu begegnen, die in so reichem 
Maße von innen und von außen drohen. Wir 
müssen auf strafrechtlichem Gebiete alle Vorkeh-
rungen treffen, um die Freiheit, die wir gewählt 
haben und der wir uns verpflichtet fühlen, zu er-
halten. 
Zu den Mitteln dieser Staatserhaltung gehört 
auch das Strafrecht. Ich habe es schon im Früh-
jahr dieses Jahres begrüßt — ich sage das noch-
mals — , daß die Fraktion der Sozialdemokratischen 
Partei den Entwurf ihres Gesetzes gegen die 
Feinde der Demokratie eingebracht hat. Sie können 
feststellen, daß mein Entwurf diese wertvollen An-
regungen weitgehend übernommen hat. Ich habe 
mich damals nur gegen die Form des Gesetzes ge-
wandt, weil ich es nicht für glücklich halte, mit 
einem Sondergesetz zu arbeiten. Wir haben mit 
dem Republikschutzgesetz, mit den Notverordnun-
gen keine guten Erfahrungen gemacht. Sonder-
gesetze tragen immer das Zeichen des Zeitbeding-
ten und damit des Fragwürdigen an sich. Ich halte 
es für notwendig, daß wir die erforderlichen Ände-
rungen in das Strafgesetzbuch einarbeiten. Unsere 
Lage ist anders als in der Zeit der Weimarer Repu-
blik. Damals lag ein komplettes Strafgesetzbuch 
vor. Jetzt haben wir infolge der Eingriffe der Kon-
trollratsgesetzgebung nur einen Torso. Es sind 
Lücken entstanden, die wir sofort schließen müs-
sen; und ich glaube, wir dürfen dabei nicht nur 
neuen Wein in alte Schläuche gießen, sondern müs-
sen gleichzeitig den Bedürfnissen der geänderten 
Zeiten Rechnung tragen und wenigstens auf die-
sem Teilgebiet das Wagnis einer Strafrechtsreform 
unternehmen. 
Man hat in der öffentlichen Kritik Bedenken 
geltend gemacht und hat Sorge, daß der Entwurf, 
der Ihnen vorliegt, die Rechte des Bürgers in un-
tragbarer Weise einschränke. Vielleicht darf ich 
dazu ein paar Worte sagen. Unser Grundgesetz 
steht unter den Leitsätzen der Gerechtigkeit und 
der Freiheit. Beide Begriffe erheben den Anspruch 
auf absolute Verwirklichung und treten deswegen 
notwendig in der Praxis in einen Widerstreit, der 
in der Formulierung von der „freiheitlichen Grund-
ordnung" deutlich wird. Aber, meine Damen und 
Herren, ich meine, es gibt keine Ordnung ohne Frei-
heitsbeschränkung. Die Betonung der Freiheit im 
Grundgesetz kann nur den Sinn haben, daß dem 
Staatsbürger das höchste Maß von Freiheit ge-
währt werden soll, das sich mit einer staatlichen 
Ordnung unter den jeweiligen geschichtlichen Ver-
hältnissen vereinbaren läßt; und für solche Frei-
heitsbeschränkungen gibt es kein für alle Zeiten 
gültiges Maß. Ihr Umfang schwankt nach den poli-
tischen, nach den wirtschaftlichen und nach den 
gesellschaftlichen Verhältnissen, und ein von außen 
bedrohtes Volk wie das unsere und ein in sich noch 
nicht gefestigtes Volk wie die Bundesrepublik 
Deutschland kann keine schrankenlose Freiheit zu-
gestehen. Wir würden sonst Gefahr laufen, von den 
Gegnern der Demokratie unter Mißbrauch der 
ihnen zufallenden Freiheiten in den Abgrund der 
Unfreiheit und des Terrors wieder einmal gestürzt 
zu werden. Das Schicksal der Weimarer Republik 
ist ein warnendes Beispiel dafür, daß eine Über-
dosierung der Freiheit, besonders eine zu weit ge-
triebene Toleranz gegenüber den Feinden der De-
mokratie, zum Freitod der Freiheit führen kann. 
Wir müssen ein Freiheitsopfer bringen, um die 
Freiheit zu bewahren. Ich glaube also deswegen 
nicht, daß der Ihnen vorliegende Entwurf zu weit-
gehende Strafvorschriften enthält. Für mich war 
bei allen Vorschriften oberste Richtschnur, im Rah-
men einer freiheitlichen Ordnung und im Rahmen 
rechtsstaatlicher Vorstellungen zu bleiben. Der 
3106 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
Bundesrat hat meinen Entwurf mit Ausnahme von 
zwei Bestimmungen, über die ich gesondert spre-
chen will, gebilligt. 
Wenn ich Ihnen einen kurzen Überblick über die 
einzelnen Vorschriften zu geben versuche, darf ich 
Ihr Einverständnis voraussetzen, daß ich mich bei 
der großen Fülle des Stoffes auf die politisch be-
deutsamen Punkte beschränke und von juristischen 
Einzelheiten absehe. 
Ich habe schon gesagt, das Kontrollratsgesetz 
hat Lücken in unser Strafgesetzbuch gerissen, hat 
insbesondere die Bestimmungen über Hochverrat 
und Landesverrat gestrichen. Der deutsche Staat 
ist nun wieder entstanden, wenn auch verstüm-
melt und wenn auch leider noch nicht voll hand-
lungsfähig. Aber auch dieser Staat bedarf des 
Schutzes gegen Hochverrat und gegen Landes-
verrat. Das Grundgesetz enthält bereits Hoch-
verratsbestimmungen, die wir jetzt weiter-
führen. Insoweit stützen wir uns im wesentlichen 
auf die alten Rechtsvorschriften. 
Bei der Wiedereinführung von Vorschriften 
gegen den Landesverrat waren wir bestrebt, uns 
auf das unter den heutigen Verhältnissen unbe-
dingt notwendige Maß zu beschränken. Insbeson-
dere haben wir davon abgesehen, Vorschriften über 
Feindbegünstigung einzuführen. Die Landesver-
ratsbestimmungen, die sich gegen landesverräte-
rische Untreue und gegen diplomatischen Ungehor-
sam wenden, lehnen sich an die bisherigen Rechts-
vorschriften an. 
Bedeutsamer ist die Vorschrift über den Verrat 
von Staatsgeheimnissen. Wir mußten hierbei einer-
seits auf die gegenüber den Besatzungsmächten 
noch bestehenden Souveränitätsbeschränkungen 
Rücksicht nehmen, andererseits aber auch diese 
Vorschriften auf die von Deutschland angestrebte 
zukünftige übernationale Völkerrechtsordnung zu-
schneiden. Während früher Staatsgeheimnisse ab-
solut geschützt waren, indem sie grundsätzlich vor 
jeder ausländischen Regierung geheimgehalten 
werden mußten, geht die jetzige Fassung davon 
aus, daß es Personen oder Regierungen gibt, denen 
gegenüber keine Geheimhaltungspflicht besteht. 
Aber nicht nur dieser unfreiwilligen Souveränitäts-
beschränkung wird Rechnung getragen, sondern 
auch dem Fall der freiwilligen Einordnung der Bun-
desrepublik Deutschland im Sinne des Art. 24 des 
Grundgesetzes, mit der Folge, daß auch Geheim-
nisse solcher Staatengemeinschaften unter die Vor-
schriften gegen den Landesverrat fallen. 
Eine wichtige Neuerung ist die Vorschrift über 
staatsfeindliche Zusammenarbeit mit dem Ausland. 
Sie bedroht den mit Strafe, der mit umstürzleri-
schen Organisationen, die ihren Sitz außerhalb des 
Bundesgebietes haben, oder mit ihren Agenten in 
Verbindung tritt und sich dabei von der Absicht 
leiten läßt, gegen die Sicherheit der Bundesrepu-
blik gerichtete Bestrebungen zu unterstützen. Ich 
darf bemerken, daß diese Vorschrift im wesent-
lichen einem Schweizer Entwurf nachgebildet ist. 
Sie soll und wird eine brauchbare Waffe gegen die 
nur zu bekannte Wühlarbeit aus dem Osten sein. 
Die Vorschriften gegen die Herabwürdigung des 
Staates und der Staatsorgane entsprechen in ihren 
Grundzügen auch früheren Rechtsvorschriften. Die 
Erfahrungen sowohl der Weimarer Republik als 
auch die Erfahrungen der letzten Jahre haben ge-
zeigt, daß der allgemeine Ehrenschutz unzureichend 
ist, um den Staat und die wichtigsten Staatsorgane 
vor schmutzigen Beschimpfungen und Verdächti-
gungen zu schützen. Was wir in der letzten Zeit 
wieder erleben — es ist einfach ungeheuerlich! 
(Zuruf von der KPD: Ihre Reden!) 
Wenn ich daran denke, was sich die an dem Gesetz 
nach Art. 131 des Grundgesetzes interessierten Per-
sonen und Organisationen an Verunglimpfungen 
der Bundesregierung gestatten, so ist das der Be-
weis einer Würdelosigkeit, der man wirksam nur 
mit dem Strafrecht begegnen kann. 
(Sehr richtig! bei der CDU. — Wider
-
spruch bei der KPD.) 
Meine Damen und Herren, Angriffe gegen die nach 
dem Grundgesetz geschaffenen Organe sind An-
griffe gegen den Staat selbst, und ich glaube, sie 
dürfen im Interesse des Staates nicht hingenommen 
werden. Dabei ist in keiner Weise an eine Vorzugs-
stellung der Minister gedacht. Die Minister ge-
nießen für ihre Person keinen Sonderschutz, son-
dern sie werden nur dann geschützt, wenn die Re-
gierung in ihrer Gesamtheit getroffen ist. 
Ich darf mir vielleicht eine Einzelerörterung der 
vielen in unserem Entwurf angeschnittenen Pro-
bleme ersparen. Als bemerkenswert darf ich auf 
die Vorschrift über den Schutz der Bundesfarben 
und anderer Bundessymbole hinweisen. In engem 
Zusammenhang mit dieser Bestimmung steht die 
Vorschrift des Art. 2 § 1, die das öffentliche Ver-
wenden der Kennzeichen der ehemaligen National-
sozialistischen Deutschen Arbeiterpartei mit Strafe 
bedroht. 
Der Bundesrat hat, wie Sie aus seinen Vorschlä
gen unter Nr. 26a ersehen, vorgeschlagen, auch das 
öffentliche Verwenden der schwarz-weiß-roten Far-
ben zur Bekundung einer politischen Gesinnung 
unter Strafe zu stellen. Dieser Gedanke entspricht 
einem Entwurf, der von mir ausging. Das Kabinett 
hat sich — meines Erachtens mit Recht — auf den 
Standpunkt gestellt, daß im Augenblick eine solche 
Vorschrift weder erforderlich noch zweckmäßig ist, 
weil man wohl feststellen kann, daß der unheil-
volle Flaggenstreit in unserem Volke nicht mehr 
— ich will einmal sagen — aktuell ist. 
Wir haben dann eine Vorschrift eingefügt, die 
dem Schutz der Parlamente dient; es ist für die 
Parlamente eine Bannmeile vorgesehen, deren Ver-
letzung strafrechtliche Folgen hat. 
Eine ähnliche Vorschrift dient dem Schutz der 
Gerichte, weil wir meinen, daß auch die Gerichte 
nicht dem Druck der Straße ausgesetzt werden 
dürfen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Der Anschauungsunterricht in Wahlbeeinflussung 
und Wahlfälschung, den uns die autoritären Sy-
steme geboten haben und bieten — ich bin über-
zeugt, daß wir am 15. Oktober wieder reichlich 
Stoff dafür bekommen werden —, war uns Veran-
lassung, die bisherigen Bestimmungen über den 
Schutz der Wahlfreiheit und über den Schutz des 
Wahlgeheimnisses weiter auszubauen und so sicher-
zustellen, daß der Wille des Volkes, soweit er mit 
dem Stimmzettel bekundet wird, seinen unver-
fälschten Ausdruck findet. 
Von politischer Bedeutung ist auch die Vorschrift, 
durch die die Träger politischer Uniformen aus dem 
Straßenbild verbannt werden sollen. Ich meine, 
Politik soll nach Möglichkeit mit dem Kopf gemacht 
werden; wer nur die Fähigkeit des Marschierens 
besitzt, soll sich außerhalb der politischen Szenerie 
halten. 
Deutscher Bundestag — 83 Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3107 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
Zwei wichtige Vorschriften, die zur Demokratie, 
zur Achtung der Mitmenschen, zur Fairneß im 
Verhalten im politischen Kampf erziehen, sind die 
§§ 130 und 131. Der § 130 bestraft unter dem Ge-
sichtspunkt der Volksverhetzung insbesondere die 
Hetze gegen Bevölkerungsgruppen, die durch Ab-
stammung, Herkunft, Religion oder Weltanschau-
ung bestimmt sind, z. B. Hetze gegen eine Konfes-
sion, gegen Juden, gegen die Vertriebenen. Dem 
Hetzen ist das Beschimpfen und Verächtlichmachen 
durch Tatsachenbehauptungen gleichgestellt. Es ist 
leider so, daß unter der Asche des Dritten Reiches 
da und dort noch Restbestände des nationalsozia-
listischen Rassenwahns schwelen; ich meine, sie 
müssen unerbittlich ausgetreten werden. Die Vor-
schrift des § 130 schützt auch die Vertriebenen. Die 
Eingliederung dieser Millionen von Menschen, die 
unter Mißachtung allen Menschenrechtes Haus und 
Hof, Hab und Gut und ihre Heimat verloren haben, 
ist mit Reibungen verbunden. Ich bin der Meinung, 
notfalls müssen diese Reibungen auch durch den 
Strafrichter beseitigt werden. 
Die Bestimmung des § 131 über die politische 
Lüge dient der Befriedung des öffentlichen Le-
bens; sie stellt die Verleumdung des politischen 
Gegners unter Strafe, sofern sich der Täter dabei 
der modernen Massenbeeinflussungsmittel bedient. 
Eine Demokratie kann nur funktionieren, wenn das 
Volk in die Lage versetzt wird, sich selbst ein ob-
jektives Urteil zu bilden. Dazu ist unerläßlich, daß 
es ein wahrheitsgemäßes Bild von den politischen 
Tatbeständen vermittelt bekommt. Es gehört zu 
den gefährlichsten Entartungen des politischen Le-
bens, wenn zur Bekämpfung des politischen Geg-
ners bewußt unwahre Behauptungen in die Öffent-
lichkeit getragen werden. Diesen Methoden der 
politischen Brunnenvergiftung will diese Bestim-
mung des § 131 begegnen. 
Der Entwurf bringt eine größere Zahl von Ver-
besserungen des allgemeinen Ehrenschutzes, die 
für die gerichtliche Praxis erheblich sein werden, 
so die Möglichkeit für den Richter, bei ehrlicher 
Abbitte des Beleidigers das Mindestmaß der Strafe 
zu unterschreiten oder sogar von einer Strafe ab-
zusehen; dann die Möglichkeit, die ich auch für be-
deutungsvoll halte, daß der Strafrichter unter be-
stimmten Voraussetzungen, besonders wenn aus 
irgendwelchen rechtlichen Gründen eine Bestrafung 
nicht möglich ist, die Unwahrheit einer Behauptung 
oder die Nicht-Erweislichkeit einer Behauptung 
feststellt. 
Von politischer Bedeutung ist die Vorschrift eines 
besonderen Ehrenschutzes für solche politischen 
Märtyrer, die im Kampf gegen den Nationalsozia-
lismus oder für eine freiheitliche demokratische 
Ordnung ihr Leben gelassen haben. Sie wissen, auf 
Grund welcher Vorgänge wir diese Bestimmung für 
wichtig halten. 
Entsprechend dieser Bestimmung wird dann in 
Art. 2 § 2 ein aus Überzeugung geleisteter Wider-
stand gegen den Nationalsozialismus vor der Ver-
ächtlichmachung geschützt. Wir wollen auf keinen 
Fall hinnehmen, daß diejenigen, die den Mut be-
sessen haben, der nationalsozialistischen Gewalt-
herrschaft entgegenzutreten, von unbelehrbaren 
Elementen als Landesverräter hingestellt werden. 
Ich glaube, auch das Strafgesetzbuch darf keinen 
Zweifel daran lassen, daß das wahre Deutschland, 
das die Tradition einer großen Vergangenheit und, 
wie wir glauben, auch die Keimzelle einer wirklich 
deutschen Zukunft in sich trug, dort stand, wo die 
Gegner Hitlers standen. 
Die bisher von mir erörterten Vorschriften sind 
im Bundesrat auf keine Schwierigkeiten gestoßen. 
Uneins waren wir nur über zwei bedeutsame Be-
stimmungen. Das ist einmal die Frage der Ver-
fassungsstörung oder der Staatsgefährdung. Das 
andere Problem betrifft die Störung der Rechts-
pflege. 
Wir haben in unseren Entwurf einen § 90 ein-
gefügt, der auf dem Gedanken beruht, daß die 
überkommenen Hochverratsbestimmungen ange-
sichts der veränderten technischen und soziologi-
schen Verhältnisse nicht ausreichen. Der klassische 
Hochverratstatbestand hat zur Voraussetzung, daß 
sich der Täter des Mittels der Gewalt bedient oder 
des Mittels der Drohung mit Gewalt. Diese Bestim-
mung wird den heutigen Verhältnissen nicht mehr 
gerecht. Ähnlich wie in modernen Machtkämpfen 
zwischen den Nationen die Niederringung des Geg-
ners häufig nicht durch die Anwendung der Gewalt, 
durch Krieg, versucht wird, sondern mit den Me-
thoden — wir kennen sie — der Zermürbung der 
Widerstandskraft des Volkes, also mit den Metho
-
den, die man als kalten Krieg zu bezeichnen pflegt, 
ist es auch im Kampf um die Macht im Staat üblich 
geworden, das plump gewordene Mittel einer mit 
Gewalt arbeitenden Revolution durch die raffinier-
ten Methoden des kalten Hochverrats zu ersetzen, 
durch die Methoden, die erst durch die technische 
Entwicklung möglich geworden sind. Sie wissen, 
an die Stelle des Hochverrats — wir haben das 
schauerlich erlebt — ist die „Machtergreifung" 
durch die Mittel der Organisation und durch das 
Mittel der Desorganisation, des Massenterrors, der 
planmäßigen Irreführung der Massen, getreten. 
Ähnlich zeigt uns die Kriminalstatistik, daß der 
moderne Verbrecher viel weniger das Mittel des 
Diebstahls anwendet, um ein fremdes Rechtsgut in 
seine Verfügung zu bekommen, sondern viel häu-
figer das Mittel des Betruges. Ähnlich zeigt auch 
die Vergangenheit, und ich glaube, die Zukunft  
wird es noch stärker in Erscheinung treten lassen, 
daß der moderne Hochverrat gerade durch das Feh-
len der Gewalt oder durch die Tarnung der Ge-
walt charakterisiert ist. In dem Augenblick, in 
dem die Gewalt schließlich in Erscheinung tritt, ist 
die Macht schon ergriffen. Sie enthüllt dann ihr 
wahres Gesicht erst bei der Abrechnung mit den 
Trägern der ausmanövrierten staatlichen Ordnung. 
Solchen Methoden kann man nach meiner Über-
zeugung mit den antiquierten Mitteln des klassi-
schen Hochverrats, mit den klassischen Bestim-
mungen gegen ihn, nicht beikommen. Den Planern 
solcher kalten Revolutionen läßt sich die Absicht 
der Gewaltanwendung im Sinne einer Hochverrats-
bestimmung so gut wie niemals nachweisen. Wir 
wissen, daß dieser Umstand schon zu großen recht-
lichen Schwierigkeiten in der sogenannten „Kampf-
zeit" geführt hat, und gerade die Kenntnis dieses 
Umstandes hat diesen klassischen Hochverräter 
Hitler immer davon sprechen lassen, daß er „legal" 
zur Macht komme. Wir haben die Vorgänge in der 
Tschechoslowakei im Frühjahr 1948 vor Augen. Sie 
sind uns ein warnendes Beispiel. Ich glaube, meine 
Damen und Herren, wir sind uns über die akuten 
Gefahren, in denen wir leben, nicht im unklaren. 
Es sind nicht nur Gefahren von der Linken,  son-
dern auch Gefahren, die uns von der Rechten dro-
hen. Was uns vor einiger Zeit Herr Kollege Dres-
bach über seine Erfahrungen hinsichtlich des Le-
bendigwerdens der nationalsozialistischen Überreste 
mitgeteilt hat — ich erinnere an das, was sich im 
Bergischen Land und in Niedersachsen tut —, all 
3108 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
das sind Warnungszeichen vor gefährlichen Vor-
gängen, auf jeden Fall Keimzellen sehr bedroh-
licher Entwicklungen. Es ist unsere Pflicht, aus 
unseren Erfahrungen zu lernen und das Hochver-
ratsrecht zu modernisieren. 
Das Problem liegt darin, eine Bestimmung zu 
formulieren, die nicht auf das Mittel der Gewalt 
als Tatbestandsmerkmal abgestellt ist, sondern ein 
anderes Mittel der Tatbestandsverwirklichung fest-
legt, das den Unrechtsgehalt dieser Tat kennzeich-
net. Auch hier haben wir uns an die Strafrechts-
vorschläge der Schweiz angelehnt. Die Schweiz ist 
durch die Vorgänge in der Tschechoslowakei im 
Frühjahr 1948 hellhörig geworden. Wir haben uns 
zunächst für eine Fassung entschieden, die jeden, 
der eine Verfassungsänderung betreibt, dann mit 
Gefängnisstrafe bedroht, wenn er zur Erreichung 
seiner Ziele nicht den in der Verfassung vorgesehe-
nen Weg beschreitet, also wenn er auf verfassungs-
widrige Weise handelt. So ist die Bestimmung 
auch in der Schweiz im wesentlichen — über die 
Vorgänge in den letzten Wochen bin ich allerdings 
nicht unterrichtet —, ich glaube, schon positives 
Recht geworden. 
Man hat gegen diese Fassung, weil sie zu ab-
strakt sei und die Tatbestände nicht genügend kon-
kretisiere, Bedenken erhoben, die im Bundesrat 
zu einer Ablehnung geführt haben. Ich bin der Mei-
nung, daß wir auf jeden Fall den Versuch machen 
müssen, dieses Handeln, das „vor" dem Hochver-
rat liegt, strafrechtlich zu erfassen. Wenn der Bun-
desrat meint, man müsse dieses Problem erst in 
der Wissenschaft weiterhin klären —, na, so war 
vielleicht am Tage der Beschlußfassung des Bun-
desrats — das war der 23. Juni — noch darüber 
zu reden. Aber zwei Tage später, meine Damen 
und Herren, war Korea! Ich meine, das müßte 
jedem Zauderer die Augen geöffnet haben. Wir 
brauchen ja nicht in koreanische Fernen zu schwei-
fen, denn das Böse liegt so nah! Für uns genügt 
das, was in der Ostzone vorgeht. Von dort aus 
wird mit allen Mitteln der Propaganda, der Wühl-
arbeit, der Zersetzung der Bundesrepublik ge-
arbeitet, um sie zu Fall zu bringen. Ich glaube, wir 
können da nicht tatenlos zusehen. Der Kampfruf 
ist ja nicht: Hannibal ante portas!, sondern das 
Trojanische Pferd ist in unserer Mitte, und wir 
müssen uns dagegen zur Wehr setzen. Die Bundes-
regierung ist der Meinung, daß diese strafrechtliche 
Bestimmung das Kernstück des Entwurfes ist. 
Wir haben versucht, den Bedenken des Bundes-
rats Rechnung zu tragen, und haben unter der Be-
zeichnung „Staatsgefährdung" eine neue Fassung 
vorgelegt, die wir Ihrer Beratung zugrunde zu 
legen bitten. Dabei treten an die Stelle des Merk-
mals verfassungswidrigen Handelns eine Reihe be-
sonders verwerflicher undemokratischer Methoden, 
die als Mittel der kalten Revolution mit Strafe be-
droht werden, wenn ihre Anwendung eine Gefahr 
für die verfassungsmäßige Ordnung herbeiführt. 
Diese Methoden bestehen darin, daß die Täter 
durch Anwendung von Massenterror, durch plan-
mäßige Irreführung der Massen, mit sonstigen ver-
werflichen Mitteln die Einführung von Maßnahmen 
oder Einrichtungen betreiben, die mit der freiheit-
lichen demokratischen Grundordnung unvereinbar 
sind, oder daß sie mit diesen Mitteln auf die Aus-
schaltung oder Lahmlegung verfassungsmäßiger 
Einrichtungen hinarbeiten. 
Es wird auch die Vornahme von Handlungen, die 
lebenswichtige Betriebe außer Tätigkeit setzen 
können, als eine Begehungsform dieses Tatbestan-
des angeführt. Auch hier ist Voraussetzung, daß 
der Täter mit der Absicht, einè Änderung oder 
Untergrabung der verfassungsmäßigen Ordnung 
herbeizuführen, handelt und in dieser Richtung 
eine Gefährdung herbeiführt. Ich glaube, daß hier 
eine brauchbare Lösung gefunden ist. 
In der Erkenntnis, daß eine kalte Revolution 
regelmäßig nicht von Einzelpersonen, sondern von 
Personenmehrheiten, von staatsfeindlichen Grup-
pen betrieben wird, haben wir weiter in unserem 
Entwurf eine Vorschrift mit Strafrechtsnormen 
gegen die von staatsfeindlichen Vereinigungen dro-
henden Gefahren vorgeschlagen. Teilweise ist dies 
in Ausführung des Art. 21 des Grundgesetzes, der 
sich mit den staatsfeindlichen Parteien befaßt, 
schon in den Bestimmungen der §§ 41 und 38 des 
Bundesverfassungsgerichtsgesetzes, das jetzt bei 
Ihnen zur Verabschiedung liegt, geschehen. Für die 
verwandte Bestimmung des Art. 9 des Grund-
gesetzes, der Vereinigungen, die sich gegen die ver-
fassungsmäßige Ordnung richten, für verboten er-
klärt, ist eine Strafvorschrift notwendig. Sie ist im 
§ 129 Abs. 1 des Entwurfs enthalten. Durch sie 
wird es möglich sein, den organisierten Staatsfeind 
schon um dieser Organisation wegen zu treffen und 
ihn unschädlich zu machen, bevor er in Aktion 
treten kann. 
Das war der eine Streitpunkt oder Differenz-
punkt mit dem Bundesrat. 
Der andere hat in der Öffentlichkeit stärkeren 
Niederschlag gefunden. Es ist die Bestimmung über 
die Störung der Rechtspflege, die in unserem Ent-
wurf in § 137b enthalten ist. Auch hier handelt es 
sich nach meiner Überzeugung um ein Problem des 
Staatsschutzes. Eine Demokratie verdient diesen 
Namen nicht, wenn sie nicht eine rechtsstaatliche 
ist. Die Gerichte sind die Träger des rechtsstaat-
lichen Gedankens. Sie müssen in die Lage versetzt 
sein, unabhängig ihre hohe Aufgabe zu erfüllen. 
Die Unabhängigkeit muß mit allen Mitteln, nach 
meiner Meinung notfalls auch mit den Mitteln des 
Strafrechts, gehütet werden. Aus diesem Geist 
ist diese Strafvorschrift geboren, die nicht, meine 
Damen und Herren, das Ziel hat, den Richter der 
Kritik der Öffentlichkeit zu entziehen. 
(Abg. Dr. Greve: Doch!) 
— An dieses Ziel ist nicht gedacht! 
(Abg. Dr. Greve: Wer soll denn das 
entscheiden?) 
— Herr Dr. Greve, an dieses Ziel ist nicht gedacht. 
Sie müssen mir ja zugestehen, festzustellen, aus 
welchen Motiven heraus ich Ihnen diese Vorschrift 
vorschlage. 
(Zurufe links.) 
Es geht uns nicht um den Schutz des Gerichts, es 
geht uns um den Schutz der Rechtspflege 
(Sehr richtig! rechts) 
und die Wahrung einer unabhängigen Gerichtsbar-
keit. Man kann über die Zweckmäßigkeit des Vor-
schlags streiten; aber auf jeden Fall müssen Sie 
mir zugestehen, daß das meine Intention ist. Die 
Unabhängigkeit der Gerichte ist eins der wichtig-
sten Kriterien, durch die sich eine Demokratie von 
den autoritären Systemen unterscheidet. Wir haben 
schauerliche Erfahrungen mit der „gelenkten" 
Rechtspflege gemacht, und wir erleben jetzt, daß 
sich Gleiches im Osten vollzieht. Die Waldheimer 
Prozesse rechtfertigen die schärfste Anklage gegen 
den Geist, der dort drüben herrscht, gegen dieses 
Sich-Hinwegsetzen über die primitivsten Garantien 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3109 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
einer ordentlichen Rechtspflege. Wir wissen, meine 
Damen und Herren, auch in einem demokratischen 
Staat gibt es Kräfte, die ihren Einfluß auf Ver-
fahren nehmen wollen, die einschüchtern wollen, 
die die an den Gerichtsverfahren Beteiligten in 
irgendeiner Richtung lenken wollen. Dem soll ein 
Ende gesetzt werden. 
Wie wenig es sich, Herr Kollege Greve, bei dieser 
Vorschrift um einen Schutz der Gerichte handelt, 
mögen Sie daraus ersehen, daß auch die am Ver-
fahren Beteiligten sowie ihre Vertreter und 
Verteidiger des strafrechtlichen Schutzes teilhaftig 
werden, wenn man versucht, sie mit unlauteren 
Mitteln zu beeinflussen. Es soll eine Freiheit von 
Furcht geschaffen werden, die allen Prozeßbeteilig-
ten zugute kommt. 
(Abg. Dr. Greve: Das brauchen wir nicht!) 
- Wir brauchen s! Wer Zeuge war, mit welchen 
Druckmitteln gerade in politischen Prozessen Ein-
fluß genommen wurde, der kann keinen Augenblick 
im Zweifel sein, daß es notwendig ist, hier für Ab-
wehr zu sorgen. 
Neben diesem Ehrenschutz der einwandfreien 
Rechtspflege steht das Verbot einer vorsätzlichen 
oder leichtfertigen falschen Berichterstattung in der 
Öffentlichkeit über gerichtliche Verfahren. Der 
eigentliche neuralgische Punkt dieser Vorschrift, 
Nr. 3 des § 137b, bestimmt, daß die Berichterstat-
tung über gerichtliche Verfahren zeitlich beschränkt 
werden soll. Sie wissen vielleicht, daß diese Be-
stimmung in der Öffentlichkeit starker Kritik 
unterzogen worden ist. Man hat liebenswürdiger-
weise von einer zweiten Bambergensis, von einer 
neuen Bamberger Peinlichen Halsgerichtsordnung, 
gesprochen. Es ist nicht an dem! 
(Widerspruch und Lachen links.) 
Es geht nicht um eine Beschränkung der Presse-
freiheit. Es geht nicht darum, der Presse einen 
Maulkorb anzulegen. Man kann über die Formulie-
rung durchaus debattieren. Der Bundesrat hat Be-
denken geäußert. Ich habe es deshalb für richtig 
gehalten, die Vorschrift noch stärker zu profilieren. 
Eine Strafbarkeit soll nach meinem jetzigen Vor-
schlag nur dann Platz greifen, wenn vor der Ent-
scheidung erster Instanz, bevor ein Gericht in erster 
Instanz entscheidet, das noch ausstehende Ergebnis 
eines gerichtlichen Verfahrens öffentlich in einer 
Weise erörtert wird, die geeignet ist, die Unbefan-
genheit der Mitglieder des Gerichts, der Zeugen 
und der Sachverständigen oder sonstwie die Fin-
dung der Wahrheit einer gerichtlichen Entschei-
dung ernsthaft zu gefährden. 
(Abg. Paul [Düsseldorf]: Wer stellt das fest?) 
— Warten Sie nur ab! Ich werde Ihre Frage beant-
worten. — Die Strafbarkeit wird in doppelter 
Weise beschränkt, um alle Garantien dafür zu 
schaffen, daß ein Mißbrauch dieser Bestimmung 
nicht eintritt. 
Die Vorschrift ist auf jeden Fall auf den Kern 
dessen zurückgeführt, was von Anfang an mein An-
liegen war: Schutz der Prozeßparteien und der An-
geklagten vor irgendeiner Stimmungsmache, die 
sich im Gerichtssaal in Form der Beeinflussung 
der Gerichtsmitglieder, der Zeugen, der Sachver-
ständigen und eben damit als Störung der Wahr-
heitsfindung geltend machen kann. Wir wollen alles 
vermieden wissen, was eine gerechte Entscheidung 
hindern kann. Wer in der Praxis stand, weiß, wie 
verhängnisvoll tendenziöse Berichterstattung ist, 
wie sie sich auch auf das Erinnerungsbild der Zeu-
gen und oft auch auf den Willen der Sachverstän
-
digen in ihrem Streben nach Objektivität auswirkt, 
wie besonders auch auf die Schöffen und Geschwo-
renen. Schließlich sind die Richter ja auch nur 
Menschen. Solchen psychologischen Einwirkungen 
sind die Gerichtsbeteiligten immer ausgesetzt. 
Diesen Gefahren wollen wir begegnen. 
Man hält mir entgegen, es sei falsch, auf das Vor-
bild des contempt of court in England zu ver-
weisen; dort seien die Verhältnisse vollkommen 
anders. Übrigens gibt es diese Bestimmung nicht 
nur dort in den angelsächsischen Staaten, sondern 
es gibt sie seit langem — und sie haben sich auch 
bewährt — z. B. auch in Osterreich; seine Gerichts-
struktur ist durchaus der unseren ähnlich. Wenn 
gerade in einem Lande mit so hohem Ansehen der 
Gerichte wie in England diese Strafrechtsbestim-
mung notwendig ist, dann ist doch der Schluß 
zwingend, daß bei uns eine gesteigerte Notwendig-
keit zu bejahen ist. 
Um aber Ihre Frage (nach links) zu beantworten, 
sage ich folgendes. Wir haben, um Mißbräuche zu 
vermeiden, vorgesehen, daß ein Verfahren nur mit 
Ermächtigung der obersten Dienstbehörde einge-
leitet werden soll. Damit ist es ausgeschlossen, daß 
irgendwo aus Ressentiment ein Strafverfahren ein-
geleitet wird, so daß also in Wirklichkeit nur der 
Oberlandesgerichtspräsident darüber entscheidet, 
ob ein schwerwiegender Fall vorliegt. Vor allem, 
meine Damen und Herren, ist bei dem gegebenen 
Tatbestand zu bedenken, daß eine Verurteilung nur 
bei vorsätzlichem Verhalten des Täters möglich ist, 
also nur, wenn dem Täter nachgewiesen werden 
kann, daß alle Tatbestandsmerkmale, also auch das 
Wissen um die ernstliche Gefährdung einer gericht
lichen Entscheidung vorhanden sind, daß dieser 
Zweck von dem Wissen und dem Wollen des Täters 
umfaßt wird. Ich glaube, daß ich Ihnen — trotz 
aller Kritik meines Herrn Kollegen Dr. Greve — 
diesen Vorschlag zur ernsten Erwägung unter-
breiten darf. 
Das sind die beiden kritischen Punkte der Vor-
lage. 
Was ich bis jetzt besprochen habe, befaßt sich vor 
allem mit dem Schutz des Staates und seiner Ver-
fassung, mit den Normen zur Gestaltung des 
öffentlichen Lebens. Aber, meine Damen und Her-
ren, es darf nicht der Eindruck entstehen, als ob 
immer noch der Staat an der Spitze aller strafrecht-
lich geschützten Rechtsgüter stünde. Bisher hat 
das Strafgesetzbuch mit den Bestimmungen zum 
Schutz des Staates begonnen, mit den Vorschriften 
über Hochverrat und Landesverrat. Ich meine: 
diese Vorstellung hat ihre innere Berechtigung ver-
loren. Der souveräne Staat ist nicht mehr der un-
beschränkte Herrscher unserer Rechtsordnung. Auch 
hier hat sich eine große Umwälzung vollzogen. Die 
Staaten sind im Begriffe, von dem Thron ihrer 
Souveränität herabzusteigen, einen Teil ihrer Sou-
veränität auf internationale Staatengemeinschaften 
zu übertragen. Schon das Grundgesetz der Bundes-
republik hat ausdrücklich diese Möglichkeit vorge-
sehen, hat vorgesehen, daß die Bundesrepublik zur 
Wahrung des Friedens sich in Staatengemeinschaften 
einordnen und hierbei Hoheitsrechte auf diese Staa-
tengemeinschaften übertragen kann. Damit wird 
die staatliche Souveränität als höchstes und unan-
tastbares Rechtsgut aufgegeben. Es wird eine neue 
Wertordnung aufgerichtet, und an der Spitze dieser 
Wertordnung steht der Friede. 
3110 	Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Bundesminister Dr. Dehler) 
Deswegen schlage ich Ihnen vor, auch an die 
Spitze unseres Strafgesetzbuches den Schutz des 
Friedens zu stellen. Wir haben Ihnen einen Tat-
bestand mit der Überschrift des „Friedensverrats" 
vorgelegt. Es soll vor allem die Vorbereitung eines 
Angriffskrieges unter Strafe gestellt werden. Es 
soll unter schwerste Strafe gestellt werden, wer in 
der Absicht, das friedliche Zusammenleben der Völ-
ker zu stören, öffentlich gegen ein fremdes Volk 
hetzt. Jeden, der die Gefahr des Krieges herauf-
beschwört, jeden, der die Gefahr eines Angriffs-
krieges heraufbeschwört, soll nach diesem Entwurf 
schwerste Strafe treffen. Das deutsche Volk hat im 
Rückblick auf die Verheerungen und das Unglück 
des letzten Krieges keinen sehnlicheren Wunsch als 
den nach dauerndem Frieden. 
In diesen Zusammenhang sind gestellt die Vor-
schriften gegen die friedengefährdende Beweis-
mittelfälschung und gegen Neutralitätsbruch. Es 
soll verhindert werden, daß Deutschland durch das 
friedengefährdende Verhalten Einzelner in einen 
Krieg zwischen anderen Staaten hineinverwickelt 
wird. 
Von besonderer Aktualität ist das Verbot der An-
werbung für den Wehr- und Rüstungsdienst einer 
anderen Macht, auch für die Volkspolizei des 
Ostens. 
(Zurufe von der KPD.) 
Es ist ein ernstes Anliegen, daß Deutsche zukünftig 
nicht mehr für machtpolitische Ziele anderer Staa-
ten mißbraucht werden. Insbesondere muß ver-
hütet werden, daß Bürger unseres Staates für den 
Militär- und Rüstungsdienst der Ostzone geworben 
werden, um eines Tages vielleicht zum Bruderkrieg 
gegen die Bundesrepublik antreten zu müssen. Von 
diesem Verbot der Anwerbung ist aber eine Aus-
nahme gemacht für den Fall, daß die Anwerbung 
für zwischenstaatliche Einrichtungen erfolgt, an 
denen die Bundesrepublik beteiligt ist. 
(Zuruf von der KPD: Also doch!) 
Wenn das Abendland in Gefahr ist, soll es — das 
ist wenigstens meine Überzeugung — den Söhnen 
unseres Landes nicht verboten sein, zur Verteidi-
gung ihrer Heimat beizutragen. 
(Zuruf von der KPD: Das haben wir schon 
oft gehört!) 
Eine Demokratie — — 
(Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte Sie, den Red-
ner nicht zu unterbrechen. Sie können Ihre Rede-
zeit nachher voll ausnutzen. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Eine De-
mokratie, die nicht gewillt ist, sich zu verteidigen, 
kann nicht bestehen. 
Mit den Vorschriften über den Friedensverrat 
verläßt der Entwurf die Ebene des Staatsschutzes 
und ragt hinein in die große Schicksalsfrage un-
serer Zeit, in die bange Sorge um den Frieden der 
Welt. 
Meine Damen und Herren, ich bin der letzte, der 
die Bedeutung eines Strafgesetzes überschätzt. Ich 
glaube aber, Sie nützen unserer Demokratie und 
Sie nützen unserem jungen Staate, wenn Sie diese 
meine Vorlage rasch verabschieden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, die Ge-
samtaussprache auf 120 Minuten zu begrenzen. Es 
erhebt sich kein Widerspruch. 
(Abg. Dr. Arndt: Doch!) 
— Wollen Sie zur Geschäftsordnung sprechen, Herr 
Abgeordneter? 
(Abg. Dr. Arndt: Ja!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Was denkt man eigentlich von diesem 
Hohen Hause, daß man am Freitag abend eine Ge-
setzgebungsvorlage von dieser Bedeutung in die 
Hand bekommt, und dann soll am Dienstag die erste 
Lesung und die Generaldebatte stattfinden, und 
zwar in der Weise, daß große Fraktionen auf 20 Mi-
nuten beschränkt werden und kleinere auf ent-
sprechend weniger Zeit? Stellen Sie sich einmal 
vor, was für eine Sorgfalt und Mühe der alte 
deutsche Reichstag bei der Beratung eines der-
artigen Gesetzes aufgewandt und welche Zeit er 
sich genommen hätte, um solche grundlegenden 
Fragen zu erörtern. Es ist einfach dieses Hauses 
unwürdig, so zu verfahren, wie das hier geschieht.. 
(Zurufe. - Unruhe.) 
Und wenn diese Lesung stattfinden soll, dann be-
stehen wir darauf, daß sie nach der Geschäftsord-
nung stattfindet. d. h. daß jeder Abgeordnete die-
ses Hauses eine Redezeit von einer Stunde hat. 
(Zuruf: Das sind 402 Stunden!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, das Haus kann die Redezeit nach der Ge-
schäftsordnung beschränken. Der Antrag des Älte-
stenrats ist Ihnen hier bekanntgegeben worden. 
Wir haben darüber abzustimmen. 
(Abg. Euler: Ich bitte ums Wort!) 
— Wollen Sie zur Geschäftsordnung sprechen? 
(Abg. Euler: Ja!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr 
Abgeordnete Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Ich verstehe nicht das Pathos des Herrn 
Kollegen Arndt, denn es waren ja die Vertreter 
der Sozialdemokratie, die im Ältestenrat der Be-
grenzung der Redezeit durchaus beipflichteten, 
wobei wir uns darüber im klaren waren, daß die 
juristische und politische Problematik auch nur der 
wichtigsten Bestimmungen des Gesetzes innerhalb 
dieser Redezeit natürlich nicht irgendwie erschöp-
fend beleuchtet werden konnte, sondern daß nur 
eine allgemeine Stellungnahme zu den Hauptge-
danken erfolgen sollte. 
(Abg. Dr. Arndt: Auch der Ältestenrat 
schläft manchmal! — Heiterkeit.) 
— Das leugne ich nicht. 
(Abg. Hilbert: Herr Präsident, ich bitte, 
das zu rügen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wie meinen Sie, Herr 
Abgeordneter Hilbert? — Ich bin nicht so empfind-
lich. Ich gestatte gern, daß jemand einen Scherz 
macht. 
(Heiterkeit.) 
§ 87 der Geschäftsordnung lautet: 
Die Rededauer darf eine Stunde nicht über-
schreiten. Für bestimmte Beratungen kann sie 
der Bundestag durch Beschluß ohne Bespre-
chung verlängern. 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3111 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Spricht ein Mitglied über die Redezeit hin-
aus, so entzieht ihm der Präsident nach ein-
maliger Mahnung das Wort. 
Der § 88 lautet: 
Die Zeitdauer für die Besprechung eines 
Gegenstandes kann auf Vorschlag des Ältesten-
rats begrenzt werden. 
Der Vorschlag des Ältestenrats ist bekanntgegeben: 
120 Minuten. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. - Gegenprobe! — Darf ich noch ein-
mal bitten? — Das ist ohne Frage die Mehrheit. 
Damit ist die Begrenzung auf 120 Minuten be-
schlossen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Bausch. 20 Mi-
nuten! 
(Unruhe.) 
— Ich bitte um Gehör! 
Bausch (CDU): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die Regierung hat dem Bundestag mit 
der vorliegenden Drucksache Nr. 1307 einen Gesetz-
entwurf übergeben, der den Schutz der Verfassung 
und ihrer Institutionen und den Schutz der Demo-
kratie und ihrer Willensträger bezweckt. Dieser 
Schutz wird dadurch zu schaffen versucht, daß die 
Bestimmungen des Strafgesetzbuches einen um-
fassenden Ausbau erfahren sollen. 
Meine Damen und Herren! In diesem Hause ist 
schon wiederholt über die Frage des Verfassungs-
schutzes gesprochen worden. Ich glaube, nicht im 
Unrecht zu sein, wenn ich feststelle, daß in diesem 
Hause weithin Einmütigkeit darüber besteht, daß 
der beste Schutz für die Demokratie in dem guten 
Funktionieren der Demokratie liegt. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Wenn wir in diesem Hohen Hause miteinander 
mustergültige, vorbildliche Lösungen der bren-
nendsten Gemeinschaftsprobleme, der großen Pro-
bleme des menschlichen Gemeinschaftslebens schaf-
fen — ich nenne nur etwa das Problem der Ver-
sorgung der Kriegsopfer, den Lastenausgleich, das 
Gesetz zur Durchführung des Art. 131 des Grund-
gesetzes oder das Gesetz über die Mitverantwor-
tung der Arbeiter in der industriellen Wirtschaft —, 
wenn von dieser Demokratie eine Leuchtkraft, 
eine werbende Kraft, eine Anziehungskraft auf das 
Volk und insbesondere auf die Jugend ausgeht, 
wenn die Willensträger dieser Demokratie nicht 
nur wissen, was sie trennt, sondern vor allem auch, 
was sie verbindet, wenn die Träger dieser Demo-
kratie gemeinsame Vorstellungen von einer künf-
tigen Welt haben, um die es sich zu kämpfen lohnt, 
und wenn sie sich auch darüber einig werden, wie 
man diese Vorstellungen in die Wirklichkeit des 
Lebens übertragen kann, kurzum, wenn diese De-
mokratie sich eine solide geistige Grundlage schafft 
und wenn sie sich ein ausreichendes Minimum von 
einer ihrem Wesen entsprechenden Ideologie er-
wirbt, dann ist das Wichtigste und das Entschei-
dende zum Schutze der Demokratie getan. 
(Beifall in der Mitte.) 
Kommen wir zu diesem Zustande nicht, dann sind 
alle Strafbestimmungen zum Schutze des Staates 
wertlos und zwecklos. 
Meine Damen und Herren! Es ist nicht nur hierin, 
sondern auch in anderer Hinsicht nötig, aus der 
Vergangenheit und aus ihren bitteren Erfahrungen 
zu lernen. Wir stehen leider wiederum in einer 
Zeit, wie es die Zeit zwischen den Jahren 
1928 und 1933 war, in einer Zeit, in der 
die Demokratie, ihre Einrichtungen, ihre 
Träger, ihre Arbeit in der öffentlichen Meinung 
herabgesetz und verächtlich gemacht werden. Heute 
wird im politischen Kampf vielfach dieselbe Me
-
thode angewandt, die von den Nationalsozialisten 
angewandt wurde, nämlich die Willensträger der 
Demokratie auf das schlimmste herunterzureißen 
und die ehrlich demokratischen Parteien, gleich 
welcher Richtung, durch unwahre Behauptungen 
vor dem Volke unmöglich zu machen. Urheber die-
ser Kampfmethode sind überwiegend Leute, die 
die Freiheiten der Demokratie mißbrauchen, um 
ein totalitäres Staatssystem an ihre Stelle zu setzen. 
Es sind vielfach Todfeinde der Demokratie, ja, ich 
möchte sogar sagen, Todfeinde der menschlichen 
Gesellschaft, die planmäßig darauf ausgehen, im 
freiheitlichen Raum Hoffnungslosigkeit, Resignation, 
Panik und schließlich Furcht und Schrecken zu er-
zeugen, um die Gesellschaftsordnung in ihrem Be-
stand zu erschüttern und zur Einführung eines 
totalitären Gewaltsystems sturmreif zu machen. 
Meine Damen und Herren! Diesen Bösewichtern 
- ich nenne sie bewußt Bösewichter —, mögen sie 
nun diese oder jene Couleur haben, muß ohne 
Furcht begegnet werden. Es war ein Grundfehler 
der Weimarer Demokratie, daß sie sich ihrer Haut 
nicht gewehrt hat. Man darf die Freiheiten der 
Demokratie nicht denjenigen gewähren, die sie 
mißbrauchen, um die Freiheiten der Demokratie 
zu beseitigen. Man darf solchen Leuten auch die 
Pressefreiheit nicht in dem Maße überlassen, wie 
wir das leider in der Weimarer Demokratie getan 
haben und wie wir es weithin auch heute noch tun. 
Hier ist unnachsichtliche Härte am Platze. Ein 
Staat, der sich seiner Haut nicht wehrt, verdient 
nicht den Namen des Staates. Innerhalb unseres 
Staates, innerhalb der Demokratie unseres Landes 
muß eine Atmosphäre geschaffen werden, die frei 
von Furcht ist. Deshalb muß denen, die planmäßig 
Furcht erzeugen, das Handwerk gelegt werden. „Es 
ist" — ich zitiere einen Satz aus der Begründung 
zum Regierungsentwurf — „Aufgabe des Staates, 
die Resignierenden zur Freiheit und die Zügel-
losen zur Gesetzlichkeit zurückzuführen." Aus 
diesen Gründen ist es dringend notwendig, daß in 
aller Bälde Einrichtungen und Gesetze geschaffen 
werden, die eine wirksame Durchführung des 
Art. 18 und auch des Art. 21 des Grundgesetzes 
möglich machen. Hier ist keine Zeit zu verlieren. 
Man sagt mitunter, die Demokratie sei die Staats-
form der Geduld. Ich glaube, wir haben lange 
genug Geduld gehabt. Es ist jetzt nötig, daß ge-
handelt wird. 
Es ist aber auch durchaus nötig, daß Strafbestim-
mungen geschaffen werden, die unseren Richtern 
eine rechtliche Handhabe geben, um den Feinden 
der freiheitlichen Ordnung in angemessener Weise 
zu begegnen. 
Wir begrüßen daher den Regierungsentwurf. Es 
wäre besser gewesen — ich habe das schon be-
merkt —, wenn er schon früher gekommen wäre. 
Fast möchte ich sagen: „Spät kommt ihr, doch ihr 
kommt!" Man sieht es aber dem Entwurf an, daß 
er auf einer sehr sorgfältigen, tiefschürfenden und 
gewissenhaften Arbeit beruht, bei der auch die Er-
fahrungen anderer Länder ausgewertet wurden. 
Dafür möchte ich der Regierung den Dank und die 
Anerkennung meiner Fraktion aussprechen. 
Zu Einzelheiten des Gesetzentwurfs möchte ich 
jetzt nicht Stellung nehmen, sondern nur ganz all-
gemein feststellen, daß die Strafbestimmungen 
gegen die Verfassungsstörung, gegen die Herab- 
3112 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Bausch) 
würdigung des Staates und der Staatsorgane, gegen 
die Verächtlichmachung der Staatssymbole, gegen 
die Volksverhetzung und insbesondere auch gegen 
die politische Lüge Bestimmungen sind, die der 
einfache Mann im Volk längst gefordert hat und 
die in aller Bälde Gesetzeskraft erlangen sollten. 
Über die Bestimmungen im einzelnen, über die 
man — ich möchte das hier aussprechen — zum 
Teil verschiedener Meinung sein kann, wird in den 
Ausschüssen zu reden sein. Wahrscheinlich werden 
der Ausschuß zum Schutze der Verfassung und der 
Rechtsausschuß Vereinbarungen darüber treffen 
müssen, wie sie ihre Arbeitsaufgaben gegenein-
ander abzugrenzen haben. 
Ich möchte heute im Namen meiner Fraktion 
nur aussprechen, daß dieser Gesetzentwurf unsere 
grundsätzliche Zustimmung findet. Ich möchte der 
Hoffnung Ausdruck geben, daß es in der weiteren 
parlamentarischen Bearbeitung dieses Entwurfs zu 
einer guten Zusammenarbeit zwischen Regierungs-
parteien und Opposition kommt und daß durch 
diese Zusammenarbeit mit dem neuen Gesetz eine 
scharfe und wirksame Waffe zur Verteidigung der 
Demokratie geschmiedet werden kann. Ich möchte 
weiter hoffen, daß dieses Gesetz dann eine Justiz 
findet, die entschlossen ist. diese Waffe zu gebrau-
chen und daß diese Waffe dann unnachsichtlich 
jeden trifft, der Freiheit und Lebensrecht unserer 
unter unsäglichen Mühen und Opfern neu aufge-
bauten Gemeinschaftsordnung bedroht. 
(Beifall bei der CDU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Meine politischen Freunde begrüßen die 
Bemühung der Regierung und werden sie mit allen 
Kräften darin unterstützen, der rechtsstaatlichen 
Demokratie mit modernisierten, verbesserten Mit-
teln einen Schutz gegen hoch- und landesverräte-
rische Umtriebe zu geben, der wirklich wirksam 
ist, darüber hinaus die Demokratie gegen alle Ver-
suche zu schützen, den Umsturz auf terroristische 
Weise vorzubereiten, zugleich der Demokratie den 
Schutz gegen eine Verwilderung und unfaire Aus-
artung der politischen Sitten zu geben. Wir haben 
schon seinerzeit, als die Sozialdemokratie die be-
grüßenswerte Initiative entwickelte, zum Ausdruck 
gebracht, daß wir diesen Schutz formell nicht in 
einem selbständigen Sondergesetz ausgestaltet 
sehen möchten, das immer den Charakter des nur 
Zeitweiligen trägt, sondern daß wir diese Schutz-
vorschriften als normalen Bestandteil des Straf-
gesetzbuches sehen möchten, weil die Verhältnisse 
so sind, daß die Demokratie auf die Dauer dieses 
Schutzes nicht entraten kann. 
Zum Inhalt des jetzt vorliegenden Gesetzent-
wurfes möchte ich mich nur auf einige Bemerkun-
gen zu den wesentlichsten Problemen beschränken. 
Die Wiederherstellung der klassischen Hochverrats- 
und Landesverratsbestimmungen enthält keine 
Problematik. Hingegen werden die Neuerungen 
dieses Gesetzes in der Ausschußarbeit sowie in der 
Diskussion der Öffentlichkeit wie der Wissenschaft 
noch einer eingehenden Klärung bedürfen. Dies 
gilt vor allem hinsichtlich der Bestimmungen des 
ersten Abschnitts über den Friedensverrat. Der 
Gedanke ist an und für sich bestechend: den tiefen 
Friedenswillen unserer Nation dadurch auszu-
drücken, daß man an die Spitze der entsprechen-
den Schutzbestimmungen eine Vorschrift stellt, 
nach der alle Vorbereitungsmaßnahmen für einen 
Angriffskrieg bestraft werden sollen. Wir sind 
gegen unser innerstes Widerstreben genötigt, De-
fensivhandlungen vorzubereiten. Wir bedauern das. 
Der Friedenswille des deutschen Volkes würde für 
lange Generationen die absolute Gewähr dafür 
geben, daß von Deutschland aus kein irgendwie ge-
arteter Angriff in die Welt hineingetragen wird. 
In Anbetracht dieser Sachlage wird es einer sehr 
ernsten Arbeit bedürfen, um den Tatbestand so 
zu fassen, daß die uns durch die Verhältnisse im 
Osten aufgenötigten Defensivmaßnahmen keinen 
Schaden leiden. 
In diesem Zusammenhang bedarf die Vorschrift 
einer besonderen Aufmerksamkeit, die eine Straf-
androhung gegen die Verächtlichmachung der 
Kriegsdienstverweigerung ausspricht. Die Verhält-
nisse sind heute so, daß es naheliegender ist, eine 
Strafe gegen diejenigen auszusprechen, die die Ver-
teidigungsbereitschaft verächtlich machen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Entgegen dem, was Bundespräsident Theodor Heuss 
als der damalige Vorsitzende unserer Fraktion im 
Parlamentarischen Rat in einer großangelegten 
Rede ausführte, hat die entsprechende Verfassungs-
bestimmung, die Bestimmung des Art. 4 Abs. 3 
des Grundgesetzes, eine Fassung gefunden, die so 
weit greift, daß sie das Recht der Kriegsdienstver-
weigerung auch auf den Fall bezieht, daß ein An-
griff von fremder Seite gegen unser Land ent-
wickelt wird. Es wird noch sehr zu prüfen sein, ob 
es richtig war, über die durch Theodor Heuss da-
mals vorgetragenen Bedenken hinwegzugehen. Die 
Kriegsdienstverweigerung, die dazu dienen soll, 
einen Angriff des eigenen Landes zu verhindern, ist 
moralisch legitimiert; aber es sind durchgreifende 
Bedenken gegenüber einem Kriegsdienstverweige-
rungsrecht für den Fall eines fremden Angriffs 
gegen das eigene Land geboten. Wenn man dies ins 
Auge faßt, dann ist zumal unter den heutigen welt-
politischen Verhältnissen eine Vorschrift schwer 
erträglich, die die Verächtlichmachung der Kriegs-
dienstverweigerung auch dann unter Strafe stellt, 
wenn sich der Widerstand gegen die Kriegsdienst-
verweigerung auf den Fall beschränkt, daß dem 
eigenen Lande ein Angriff von anderer Seite droht. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! In dem 
Abschnitt über Hochverrat bedarf die Vorschrift 
des § 90 über die Verfassungsstörung oder Staats-
gefährdung sehr ausführlicher Betrachtungen und 
Diskussionen. An und für sich muß man dem ge-
setzgeberischen Versuch, die mit Mitteln des kollek
-
tiven Terrors und der planmäßigen Irreführung 
betriebene Verfassungsstörung, die auf Furcht-
erregung abgestellte Unterwühlung des rechts-
staatlichen Lebens strafrechtlich zu bekämpfen, 
aufgeschlossen gegenüberstehen. Unsere Einstel-
lung zu diesem Versuch ist grundsätzlich positiv; 
wir leugnen aber nicht, daß die tatbestandsmäßige 
Abgrenzung noch verbessert werden muß, um der 
Gefahr der Rechtsunsicherheit zu begegnen, die 
daraus erwachsen könnte, daß eine klare Abgren-
zung der Tatbestände nicht allen Ansprüchen ge-
nügt. 
Wir begrüßen die Vorschriften des vierten Ab-
schnitts über die Herabwürdigung des Staates und 
der Staatsorgane; denn es ist nötig, daß der Rechts-
staat gegen die Verächtlichmachung seiner Reprä-
sentanten geschützt wird. Es ist erforderlich, daß 
er gegen Staatsverleumdung geschützt wird. Es ist 
erforderlich, daß die Symbole der Demokratie vor 
Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	3113 
(Euler) 
Verunglimpfung bewahrt werden, und es ist erfor-
derlich, daß der Wahlvorgang und das Wahlgeheim-
nis geschützt werden. Aber es sind zu diesen einzel-
nen Fragen Anmerkungen zu machen, die zeigen, daß 
auch dort noch Probleme der rechtstechnischen Be-
arbeitung liegen, die in dem Entwurf noch nicht so 
gelöst sind, wie wir es uns vorstellen. Wenn bei-
spielsweise eine Vorschrift den Schutz nicht nur des 
eigenen Staatsoberhauptes und der eigenen Regie-
rung, sondern auch des Staatsoberhauptes und der 
Regierung anderer Staaten vorsieht, dann ist dies 
nur unter der Voraussetzung richtig, daß die Ge-
genseitigkeit zur Zeit der Tat bereits verbürgt war, 
wie der Bundesrat bereits zur Ergänzung der jetzi-
gen Vorschrift angeregt hat. 
Was die Verunglimpfung der Symbole der rechts-
staatlichen Demokratie anlangt, so gebührt der 
Würde der Farben Schwarz-Rot-Gold strafrecht-
licher Schutz. Wenn aber der Bundesrat darüber 
hinaus vorschlägt. das öffentliche Zeigen der Far-
ben Schwarz-Weiß-Rot zu bestrafen, dann müssen 
wir dem entgegenhalten, daß es wohl politisch nicht 
klug wäre, dem zu entsprechen. 
(Abg. Zinn: Dann können Sie doch keine 
schwarz-weiß-roten Wahlplakate mehr 
ankleben!) 
Die Erfahrungen, die wir in den letzten Monaten 
gemacht haben, und die Wahlergebnisse in Nord-
rhein-Westfalen und Schleswig-Holstein bewiesen 
schlagend, daß mit dem demonstrativen Zeigen der 
Farben Schwarz-Weiß-Rot politische Geschäfte 
nicht zu machen sind. 
(Abg. Zinn: Haben Sie das auch schon 
gemerkt?) 
Alle Gefahren, die man von daher glaubte sehen 
zu müssen, haben sich als viel geringer erwiesen, 
und es wäre verkehrt, nun die gemüthafte Anhäng-
lichkeit an die früheren Farben, die in weiten Be-
völkerunaskreisen noch besteht, dadurch zu ver-
letzen. daß man das bloße Zeigen dieser Farben 
unter Strafe stellt. Es würde damit leicht der ent-
gegengesetzte Effekt erzielt werden als der, den 
zu erstreben man bemüht ist. 
(Abg. Zinn: Der Angeklagte verteidigt sich!) 
Was den Ehrenschutz der Personen im öffent-
lichen Leben angeht, so sind wir der Auffassung, 
daß hier ein durchgreifender Schutz gewährt wer-
den muß; aber wir suchen ihn in einer anderen 
Richtung als auf dem Wege, den der Entwurf zeigt. 
Wenn der Schutz dadurch geschaffen werden soll, 
daß besondere Tatbestände zugunsten bestimmter 
Personenkreise vorgesehen werden, dann läuft das 
auf eine Privilegierung hinaus, die im Prinzip recht 
fragwürdiger Art ist und um so fragwürdiger wird ,  
weil es ja nicht ganz leicht ist, den Personenkreis 
abzugrenzen. Was heißt das: „Personen, die im 
öffentlichen Leben stehen?" Wir suchen die Lösung 
des Problems in einer anderen Richtung. Wir sind 
prinzipiell der Meinung, daß der Ehrenschutz für 
jeden einzelnen in der rechtsstaatlichen Demo-
kratie wirksamer gestaltet werden müßte, und es 
wäre daran zu denken, daß die einzelnen Tat-
bestände, die an und für sich im Strafgesetzbuch 
geregelt sind, dann, wenn sie sich gegen Handlun-
gen richten, welche im politischen Leben allzuleicht 
unterlaufen, durch eine Strafschärfung ausge-
zeichnet werden. Beleidigung und Körperverlet-
zung beispielsweise wären mit einer Strafschär-
fung zu versehen, wenn diese Tatbestände durch 
Handlungen im öffentlichen Leben erfüllt werden. 
Wir glauben, daß auf diese Art und Weise mehr er-
reicht werden würde. 
Wenn man an einen Schutz bestimmter Per-
sonenkreise denkt und damit eine Privilegierung 
schafft, dann steht dem auf der anderen Seite die 
Notwendigkeit gegenüber, eine Privilegierung auch 
dadurch vorzunehmen, daß man die erhöhte Ver-
antwortlichkeit dieser Personen durch besondere 
Strafschärfungen sichtbar macht. Vor nicht 
allzu langer Zeit ging durch die Zeitungen eine 
Nachricht, daß der Bund der Steuerzahler bei der 
Staatsanwaltschaft ein Ermittlungsverfahren gegen, 
wie es hieß, Abgeordnete dieses Hohen Hauses an-
hängig gemacht habe, weil zur Beeinflussung der 
seinerzeitigen Abstimmung Bonn—Frankfurt 
irgendwelche Gelder gegeben und angenommen 
worden seien. Damit ist das Problem angerührt. 
Sollten wir nicht die Verantwortung fühlen, quali-
fizierte Straftatbestände zu schaffen, beispielsweise 
hinsichtlich der passiven Bestechung von Abgeord-
neten, um damit dem Volke deutlich zu machen, 
daß wir uns unserer gesteigerten Verantwortung 
sehr wohl bewußt sind? 
Lassen Sie mich zu dem besonderen Tatbestand 
der Störung der Rechtspflege, §§ 137 b ff, sagen, 
daß wir dem grundsätzlich zustimmen, Einschüch-
terungsversuche, die von der Presse gegen die Ge-
richte ausgehen, abzuwehren, auch eine gröblich 
entstellende Berichterstattung zu ahnden; aber wir 
können uns nicht dazu verstehen, jede sachliche 
Kritik, jede objektiv ausgerichtete Bewertung aus-
zuschließen, bis ein Verfahren beendet ist. Wir 
glauben sehr wohl, daß es möglich sein wird, die 
Unterschiede tatbestandsmäßig zu erfassen, die 
darin liegen, daß es gilt, einerseits Eingriffe über 
die Organe der öffentlichen Meinungsäußerung in 
schwebende Verfahren abzuwehren, aber anderer-
seits die sachliche Kritik und die objektive Bewer-
tung unmöglich zu machen. 
Mit besonderer Befriedigung erfüllt uns, daß der 
Tatbestand des § 130 vorgesehen ist; denn wenn es 
in diesen Zeiten nötig ist, einer Gefahr entgegen-
zutreten, dann ist es die der Volksverhetzung. All-
zuleicht mißbrauchen Demagogen das Recht der 
Meinungsäußerung dazu, die verschiedensten Be-
völkerungsschichten gegeneinander aufzuhetzen. 
(Zurufe links.) 
Das ist die Brutstätte des Hasses, eines Hasses, den 
wir in einer Zeit äußerster Gefahr nicht nur aus 
unserem Volk, sondern aus der gesamten europä
-
ischen Völkerfamilie überhaupt bannen müssen. In 
dieser Zeit — lassen Sie mich das zum Abschluß 
sagen - wird nur ein Rechtsstaat bestehen, der 
zur entschlossenen Abwehr seiner Feinde bereit ist. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete von Thadden. 
von Thadden (DRP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, es ist an sich ein 
bedauerliches Zeichen, daß, was viele Abschnitte 
anlangt, eine derartige Gesetzesvorlage überhaupt 
für notwendig erachtet wird. Da meine Redezeit 
außerordentlich beschränkt ist, kann ich mich nur 
auf einige Abschnitte konzentrieren. 
Der Abgeordnete Euler sprach soeben in meines 
Erachtens nicht ganz klaren Ausführungen von dem 
Kriegsdienstverweigerungsparagraphen. Ich glaube, 
daß dieser Paragraph auch noch in anderer Hin-
sicht einer Abänderung bedürftig ist. Auch wir 
begrüßen, daß die Kriegsdienstverweigerung, so-
lange sie gesetzlich zulässig ist, vor Verächtlich-
machung geschützt wird. Auf der anderen Seite 
3114 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(von Thadden) 
soll aber auch derjenige herangekriegt werden, der 
die Erfüllung der Wehrpflicht, solange diese ge-
setzlich zulässig war, und das ihr entsprechende 
pflichtgemäße Verhalten deutscher Soldaten in 
Krieg und Frieden verächtlich macht. Im übrigen 
wird ja die Frage des Rechts auf Kriegsdienst-
verweigerung wahrscheinlich in der nächsten Woche 
in der außenpolitischen Debatte auch eine Rolle 
spielen. 
Ein anderer Paragraph, der hier bereits be-
handelt wurde, ist § 90. Von Herrn Euler wurde 
gesagt, dieser Paragraph sei nicht präzise genug 
formuliert. Ich habe mir erlaubt, das zu tun, und 
zwar einige Ergänzungen hinzuzufügen, wonach 
z. B. derjenige, der zu Aussperrungen oder zu Streiks 
oder zu Lieferungssperren aufruft, um andere als 
rein wirtschaftliche Ziele der betreffenden Berufs-
gruppe zu erreichen, nach dem Erfolg seiner Be-
strebungen und dem Umfang des entstandenen 
Schadens mit Gefängnis von 1 bis zu 5 Jahren 
oder in besonders schweren Fällen mit Zuchthaus 
bestraft werden soll. 
(Zuruf von der KPD: Sind Sie naiv! — 
Zurufe von der SPD.) 
Unter diese Strafbestimmung fällt insbesondere 
jeder Aufruf zu Aussperrungen oder Streiks für 
parteipolitische oder persönliche Zwecke. An das 
Beispiel Kummernuss in Hamburg darf ich nur 
am Rande erinnern. 
In Art. 1, Dritter Abschnitt, ist § 95, der die 
Sicherheit der Bundesrepublik behandelt, unseres 
Erachtens ergänzungsbedürftig, und zwar dahin-
gehend, daß derjenige, der sich im Dienste oder in 
Abhängigkeit ausländischer Stellen an Bestrebun-
gen beteiligt, die das wehrlose deutsche Volk dem 
bewaffneten Angriff einer ausländischen militä-
rischen Macht preisgeben sollen, mit Zuchthaus 
nicht unter zehn Jahren bestraft werden soll. 
Nun kurz zur Flaggenfrage. Herr Abgeordneter 
Euler sprach davon, daß mit Schwarz-Weiß-Rot 
keine politischen Geschäfte zu machen seien. Da 
muß ich ihn widerlegen; denn der Wahlblock 
CDU-DP-FDP hat ja doch in Schleswig-Holstein 
eifrig Geschäfte, und zwar gute Geschäfte damit 
gemacht. 
(Redner zeigt ein schwarz-weiß-rot 
umrandetes Wahlplakat. — Gelächter.) 
Eine Majorität in der Farbenfrage ist nach dieser 
Sache so gut wie sicher. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das war aber nicht 
sehr freundlich, Herr Abgeordneter! 
von Thadden (DRP): Ich brauche nicht zu be-
tonen, daß die Zahl derer, die diesen Farben in 
„gemüthafter Anhänglichkeit" anhängen, doch recht 
groß ist. 
Nun ein anderes: Mißbrauch eines beruflichen 
Abhängigkeitsverhältnisses. Hier wollen wir haben 
—ich muß mich bei meiner kurzen Redezeit sehr 
beeilen —, daß z. B. Gewerkschaftsfunktionäre in 
Zukunft nicht mehr einen unerlaubten Druck auf 
Betriebsangehörige ausüben dürfen, wenn es ihnen 
gerade in den Kram paßt. 
(Lebhafte Zurufe und Lachen bei der KPD 
und bei der SPD.) 
Lassen Sie mich noch auf den Paragraphen ein-
gehen, der den Widerstand betrifft. Diesen Wider-
standsparagraphen habe ich etwas intensiver for-
muliert, und zwar: Mit Gefängnis soll der bestraft 
werden, der durch herabsetzende Äußerungen die 
Achtung verletzt vor den Gefallenen und Bomben
-
opfern des Krieges oder vor den Menschen, die in-
folge ihres Widerstandes, die wegen der Rasse, des 
Glaubens, der Weltanschauung unter einer terro-
ristischen Gewaltherrschaft vor oder nach 1945 den 
Tod erlitten. Widerstand im Sinne dieses Gesetzes 
gilt nicht als vorliegend, wenn es sich nur um Be-
strebungen handelt, eine bestehende terroristische 
Gewaltherrschaft durch eine terroristische Gewalt-
herrschaft anderer Parteistruktur zu ersetzen oder 
— auch das ist wichtig — wenn einer gegen 
Deutschland im Kriege stehenden Macht von 
Deutschen Agentendienste geleistet wurden, was 
heute mitunter auch als Widerstand bezeichnet 
wird. Ebenso soll der bestraft werden - auch das 
ist eine Ergänzung dieser Vorschläge —, der zum 
Völkermord und anderen Dingen auffordert. 
Das Schild zeigt „Schluß"; ich muß leider meine 
Ausführungen beenden. Ich bedaure, daß dem An-
trage von Herrn Dr. Arndt, eine grundlegende 
Aussprache durchzuführen, nicht stattgegeben 
worden ist. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Ewers. 
Ewers (DP): Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Die Vorlage, die uns heute be-
schäftigt, ist in der Tat bedeutsam genug, um 
erstens die Auffassung des Deutschen Juristen-
tages in Frankfurt am Main abzuwarten und um 
zweitens hier im Saale auch in der Generaldebatte 
schon die grundlegenden Auffassungen eingehend 
durchzusprechen. Leider aber steht die Bedeutsam-
keit dieser Vorlage in einer gewissen Konkurrenz 
zu der politischen Gesamtlage Europas, und was 
vielleicht im Februar 1950 oder zu der Zeit. als das 
Justizministerium die Vorlage in Worte faßte, noch 
mit einer gewissen Langmut und Ruhe anzusehen 
war, brennt uns heute unter den Nägeln. 
Das darf uns aber nicht daran hindern, mit aller 
Gründlichkeit zu prüfen, was für Recht wir hier 
eigentlich schaffen wollen. Denn das große Beden-
ken, das hier zu beachten ist, besteht darin: Wir 
sprechen hier bei Schaffung neuen Strafrechts in. 
Wahrheit von Politik, und wir als Anhänger des 
Rechtsstaates — ich hoffe also: das ganze Haus mit 
Ausnahme der Kommunistischen Partei — wollen, 
daß die Rechtspflege unabhängig von politischen Mei-
nungen sei. Wenn nun aber gerade die deutschen 
Gerichte aus dem Streit der politischen Meinungen 
herausgehoben bleiben sollen — oder werden 
sollen, wie man gewiß auch sagen könnte —, dann 
braucht der Richter einen absolut klaren Tatbe-
stand — Tatbestand, nicht Gesinnungs-
bestand! —, um urteilen zu können. Die Frage einer 
politischen Gesinnung kann überhaupt immer nur 
als Motiv für eine Tat rechtlich in Frage kommen, 
niemals Gegenstand einer richterlichen Beurteilung 
als solcher sein. Wenn wir insofern nicht sehr klare 
Tatbestände schaffen, werden wir es immer und 
immer wieder erleben, daß den Gerichten 
unbegründete und die ungerechtesten Vorwürfe 
gemacht werden, weil sie den Tatbestand, wie ihn 
die eine oder andere Partei auffaßte, nicht er-
schöpfend gewürdigt hätten. 
Das setzt gleich ein bei einem Grundbegriff, der 
meines Erachtens so unter keinen Umständen im 
Gesetz stehen bleiben kann, nämlich bei der Fas-
sung des geschützten Rechtsgutes bei dem Hoch-
verratsartikel, der von der verfassungsmäßigen 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	3115  
(Ewers) 
Ordnung des Bundes oder eines Landes spricht. 
Diese Worte stehen im Grundgesetz. Dort stehen 
sie richtig; dort im Grundgesetz kann man sich 
darunter etwas vorstellen. Was aber der Straf-
richter für eine verfassungsmäßig geschützte 
Grundbestimmung halten soll, das muß der Gesetz-
geber ihm schon sagen. Ich hätte für meine Frak-
tion dazu zu sagen: Das ist erstens die auf dem 
Parlamentarismus beruhende demokratische Staats-
form, zweitens die Idee des Rechtsstaates und das 
sind drittens die persönlichen Freiheitsrechte. Mehr 
braucht es unseres Erachtens nicht. Aber man kann 
darüber verschiedener Meinung sein, zum Beispiel: 
Ist der föderative Charakter unserer Republik einer 
der Grundtatbestände? Ist die Befugnis,  die dem 
Herrn Bundespräsidenten verliehen ist, ein Grund-
recht, über das man nicht debattieren kann? Sie 
sehen, es gibt eine Fülle von Grenzfragen. Wenn 
Sie den Strafrichtern nicht genau sagen, welche 
Bestimmungen Sie im Auge haben, so werden Ur-
teile ergehen, die je nach der politischen Richtung 
die eine oder die andere Seite zur Empörung hin-
reißen können. Dem muß im höheren Interesse der 
Rechtsprechung, aber auch der Dauer der Demo-
kratie unter allen Umständen vorgebeugt werden. 
Man beachte, wieviel neue Begriffe hier einge-
führt werden. Ich begrüße es, daß man nicht um-
fängliche Tatbestandsformulierungen allein jeweils 
anwenden muß, um dem Volke nahezubringen, 
welches Delikt begangen ist, sondern daß man 
Straftatsbezeichnungen wählt wie z. B. „Friedens-
verrat", „Neutralitätsbruch", „Verfassungsstörung", 
„Rechtsstaatsgefährdung", „Volksverhetzung", „Stö-
rung der Rechtspflege" und ähnliche, lauter Straf-
tatbestände, die bisher in der deutschen Justiz und 
Judikatur und in der deutschen Rechtswissenschaft 
völlig unbekannt waren. Diese nun so zu fassen, 
daß sie tatbestandsmäßig zweifelsfrei festliegen, 
ist eine außerordentlich schwierige Angelegenheit, 
die sehr reiflicher Überlegungen bedarf, wie ich 
schon an dem einen Beispiel des Begriffs der „ver-
fassungsmäßigen Ordnung der Bundesrepublik" 
dargelegt habe. 
Ich bin nicht in der Lage, innerhalb der uns zur 
Verfügung stehenden Redezeit alle einzelnen Be-
stimmungen hier auch nur mit einem Stichwort 
anzusprechen. Ich möchte daher, mich ganz kurz 
fassend, nur eines sagen: Es ist schön, aber es 
kommt einem ein bißchen wie aus der Zeit gefallen 
vor, in der in diesem Herbst zu leben wir leider 
verurteilt sind, daß vorangestellt sind „Friedens-
verrat" und „Neutralitätsbruch". Bedenken Sie 
doch bitte, meine Damen und Herren: den Frieden 
sollen nach der Sprechregel im Osten ja wir „ver-
raten", und wie soll angesichts dieser wortgewal-
tigen Propaganda, die da im Osten getrommelt 
wird, der Mann auf der Straße noch zwischen Recht 
und Wahrheit entscheiden? Diese Dinge, Friedens-
verrat und Neutralitätsbruch, sind aber meines Er-
achtens so geartet, daß sie nicht ein europäischer 
Staat allein einführen sollte. Das müßte auf Grund 
internationaler Konventionen, zu denen das Parla-
ment in Straßburg vielleicht die Anregung geben 
könnte, in allen westlichen Kulturstaaten einge-
führt werden. Erst dann hätte es seinen nachdrück-
lichen Sinn. Daß Glas halb ohnmächtige Deutsch-
land so etwas allein einführt, scheint mir einer 
europäischen Gesamtheit gegenüber irgendwie nicht 
gerade sehr glücklich. 
Was den § 84, die Kritik an Kriegsgegnern, an-
langt, so ist diese Bestimmung in ihrer gegenwär-
tigen Fassung für meine Fraktion völlig unannehm-
bar. 
(Sehr wahr! rechts.) 
Bezüglich der Hochverratsparagraphen begrüßen 
wir es, daß die Bundesratsvorlage den Begriff des 
„Unternehmens" wieder eingeführt hat, womit die 
Dinge wesentlich gebessert werden. 
Die neuralgischen Punkte sind allerdings die Pa-
ragraphen über „Verfassungsstörung" und „Rechts-
staatgefährdung", da auch die neue Formulierung 
des Regierungsentwurfs dem Richter die Tatbe-
standsmerkmale noch nicht so an die Hand gibt, 
daß er ohne eigene politische Auffassung über-
haupt zu einer Entscheidung kommen kann. Die 
Notwendigkeit entsprechender Bestimmungen hat 
der Herr Bundesjustizminister darzulegen versucht 
und meines Erachtens auch überzeugend darge-
legt. Aber die tatbestandsmäßige Erfassung, ins -. 
 besondere das Verhältnis zum Streikrecht — das 
betone ich ausdrücklich —, ist überaus schwierig 
und noch nicht gelungen. 
Hinsichtlich der weiteren Rechtsstaats-Schutz-
bestimmungen sind wir der Meinung, daß im Sinne 
des englischen contempt of court eine Bestimmung 
über die Störung der Rechtspflege nötig ist, daß 
aber die Regierungsvorlage zunächst zweifellos 
mißglückt war. Ob durch die neue Formulierung 
schon eine hinreichende Besserung eingetreten ist, 
lasse ich dahingestellt. Auch insoweit ist nicht ohne 
sehr eingehende und gründliche Beratungen etwas 
zu finden, was auf längere Zeit standhalten kann; 
wir wollen doch aber kein Notgesetz für den heu-
tigen Tag machen, sondern eine Veränderung des 
Strafgesetzbuches vornehmen, die bis zur end-
gültigen Novelle, die Gott weiß wann geschaffen 
wird, Bestand haben soll. 
Sehr bedenklich ist die Bestimmung des § 130 
über die Verhetzung von angeblich „weltanschau-
lich gebundenen Bevölkerungsgruppen". Danach 
dürfte man also zum Beispiel die verehrten Herren 
Kommunisten dieses Hauses nicht in Bausch und 
Bogen für schlechte Leute halten und als solche 
ansprechen. Das ist doch gewiß nicht gemeint. Auch 
nach dieser Richtung bedarf es noch einer sehr 
gründlichen Prüfung dessen, was in Wirklichkeit 
eigentlich gewollt ist, ehe man die endgültige For-
mulierung finden kann. 
Alles das, was ich sagte, läßt sich in seiner Ten-
denz — und die Tendenz ist bei der Generalbera-
tung das Wichtigste — unter einem höheren Ge-
sichtspunkt zusammenfassen: Diese Vorlage ist 
nur dann eine brauchbare Strafrechtsgrundlage, 
wenn sie in jeder Bestimmung völlig klar zu er-
kennen gibt, daß nicht eine Gesinnung, sondern 
nur eine Tat bestraft werden soll, daß wir nicht 
Schnüffler sind und fragen: wie denkt der Mann 
letzten Endes und darf man denn so denken?, 
sondern: was für Handlungen hat er auf Grund 
seines Denkens begangen, Handlungen, die der 
Richter bestrafen muß? Schiller sagt: „Die Tat und 
nicht die Meinung ehrt den Mann." Lassen Sie 
uns dieses Wort bei Behandlung der Vorlage dahin 
abwandeln. Die Tat und nicht die Meinung straft 
der Staat! 
(Lebhafter Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Paul. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): Meine Damen und 
Herren! Bezeichnend für diese Gesetzesvorlage 
waren die einführenden Worte des Ministers. Er 
3116 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Paul [Düsseldorf]) 
sagte, es solle hiermit eine Waffe gegen bestimmte 
Umtriebe geschmiedet werden. Er sprach sich sehr 
lebend über die Vorschläge der sozialdemokra-
tischen Fraktion aus. Er konnte bezeichnenderweise 
zugleich darauf hinweisen, daß im wesentlichen der 
sozialdemokratische Vorschlag als Grundlage seiner 
Arbeit gedient habe. Nach Verabschiedung des Ge-
setzes zur Bildung einer Bundesbehörde für den 
Verfassungsschutz legt man heute dem Hause einen 
Gesetzentwurf zur Änderung des Strafgesetzbuches 
vor. Die Vorlage hat folgenden Sinn: Sie soll den 
kolonialen Zustand Westdeutschlands sichern, 
(Sehr wahr! bei der KPD) 
und sie ist ein Ausdruck des ansteigenden Faschi-
sierungsprozesses hier in Westdeutschland. 
(Sehr richtig! bei der KPD. — Zurufe 
in der Mitte und rechts.) 
Den Bemühungen der Friedenskräfte gegenüber 
den imperialistischen Kriegsvorbereitungen, 
(Lachen in der Mitte und rechts) 
den Kämpfern für die nationale Unabhängigkeit 
und Einheit Deutschlands will man mit verstärkten 
Unterdrückungsmaßnahmen unter Anwendung 
dieser Zuchthausnovelle begegnen. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Im Interesse der ausländischen Auftraggeber will 
man die nationale Willensbildung unseres Volkes 
verhindern und den Ruf aller nationalen Kräfte 
nach Abschluß eines Friedensvertrages, nach 
Wiedervereinigung unseres Vaterlandes und Abzug 
aller Besatzungstruppen. ersticken. Das ist der 
wirkliche Sinn dieser Vorlage. Jegliche nationale 
Forderung, sei es die der Arbeiter und der Unter-
nehmer nach einem verstärkten Interzonen- und 
freien Handel, sei es die der Bauern gegen den 
Marshallplan für eine wirklich deutsche Land-
wirtschaftspolitik, sei es die Meinung der Arbeiter 
gegen die Demontage, der Kulturschaffenden 
gegen Überfremdung unseres Kulturlebens durch 
Schundliteratur und amerikanische Filme, 
(Lachen und Zurufe in der Mitte und rechts) 
alle diese Maßnahmen will man im Interesse der 
ausländischen Auftraggeber unter Strafe stellen. 
Während die bürgerlichen und sozialdemokra-
tischen Politiker dieses Hauses und auch dieser 
Regierung versuchen, die Menschen in West-
deutschland gegenüber der Bevölkerung der 
Deutschen Demokratischen Republik und den Völ-
kern des Ostens in kriegerische Angriffsstellung 
zu bringen, spricht man in einem Artikel dieser 
Vorlage von dem sogenannten Friedensverrat. 
Wenn diese Paragraphen angenommen werden 
und wenn sie Anwendung finden sollten, dann 
müßte der Minister Dehler wegen Verletzung des 
Friedens unter Anklage gestellt werden. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Auf Grund seiner Stuttgarter Rede und anderer 
Redensarten gehörte er wegen Verletzung dieser 
Paragraphen ins Zuchthaus! 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Aber das ist ja gar nicht die Absicht dieser Kriegs-
schreier, sondern man will die wirklichen Ver-
teidiger des Friedens unter Benutzung dieses Ar-
tikels hinter die Zuchthausmauern bringen. 
(Abg. Dr. Oellers: Da gehören Sie auch hin!) 
Nach der Vorlage soll die Werbung für den 
Wehr- und Rüstungsdienst bei einer zwischen-
staatlichen Einrichtung, zum Beispiel der Atlantik-
pakt-Armee, gestattet sein. Sehen Sie sich einmal 
deutlich den Art. 83 Abs. 2 an. Wir wehren uns im 
Interesse unserer Jugend gegen eine neue Remili-
tarisierung 
(Unruhe; — Zuruf rechts: Ihr schickt sie 
nach Korea!) 
und gegen die Aufstellung einer amerikanischen 
Angriffsarmee gegen die Völker des Ostens. 
Im zweiten Abschnitt des Gesetzentwurfs befaßt 
man sich mit dem Hochverrat und der Verfassungs-
störung. Hier in den Strafbestimmungen geht man 
weiter als in der Weimarer Zeit. 
(Abg. Dr. Oellers: Gott sei Dank! - 
Zuruf rechts: Höchste Zeit!) 
Diese Vorlage grenzt an jene Strafmaße der Hitler-
zeit. Das ist für den Zustand in Westdeutschland 
sehr deutlich. Der westdeutsche Staat verfügt über 
keine für die deutsche Bevölkerung rechtsverbind-
liche Grundlage. Er wurde aus dem Diktat, den 
Londoner Empfehlungen, geschaffen. Dieser Zu-
stand und Tatbestand kann von keinem bezweifelt 
werden. Selbst im Art. 146 des Grundgesetzes wird 
von dem provisorischen Zustand dieses Staats-
gebildes gesprochen. Wenn dieser Staat provisorisch 
ist, dann steht mir das Recht zu, gegen diesen Zu-
stand anzukämpfen und für die Wiedervereinigung 
Deutschlands einzutreten. 
(Zustimmung bei der KPD.) 
Dann darf der Kampf um die Einheit Deutschlands 
nicht unter Strafe gestellt werden. Sonst müssen 
Sie Ihr Grundgesetz ändern! Dann müssen Sie 
sagen, daß Sie damals das Volk irregeführt haben 
(Zuruf rechts: Ich wäre vorsichtiger!) 
und daß Sie es unter falschen Voraussetzungen für 
Ihre Parteien und Kandidaten an die Wahlurnen 
brachten! Der Kampf um die Beseitigung dieses 
provisorischen Staatsgebildes stellt nach unserer 
Meinung keine strafbare Handlung dar. Jeder 
Deutsche muß seine ganze Kraft für die Wieder-
herstellung der Einheit unseres Vaterlands und für 
die Erreichung eines Friedensvertrages für ganz 
Deutschland einsetzen. Durch dieses Gesetz will 
man den heutigen Zustand der Spaltung, wie ich 
schon sagte, verewigen. 
In einem anderen Paragraphen, im § 89, will 
man alle Druckschriften, alle Schallplatten, alle 
Tonbänder, alle bildlichen Darstellungen und alle 
Zeitungen unter verschärfte justizliche Zensur 
stellen. Man überläßt es den faschistischen Rich , 
 tern, nach ihrem Ermessen zu entscheiden, ob dann 
ein solcher Tatbestand gegeben ist. Wir wehren 
uns mit aller Entschiedenheit dagegen, solche Para-
graphen einzuführen, weil man damit eine wirk-
liche Aufklärung der Bevölkerung über den kolo-
nialen Zustand Westdeutschlands und die Unter-
drückungspolitik, die hier angewandt wird, ver-
hindern will. 
Was versteht man unter Verfassungsstörung? 
Lesen Sie sich einmal die Begründung durch! Der 
Minister hat auf das Schweizer Strafgesetzbuch 
hingewiesen. In diesem Gesetz und auch in der Be-
gründung wird gesagt, daß man unter Verfassungs-
störung zum Beispiel die Schaffung von betrieb-
lichen Arbeitsausschüssen verstehen kann, weiter 
die Schaffung von Komitees gegen die Demontagen, 
die Schaffung von Streikausschüssen. Man spricht 
davon, daß die Streiks der Arbeiter als Verfas-
sungsstörung angesehen werden können. Wir sagen 
mit aller Deutlichkeit: das sind Maßnahmen, die 
selbst die Bestimmungen Ihres angenommenen 
Grundgesetzes einschränken. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	3117 
(Paul [Düsseldorf]) 
Wir werden nicht versäumen, die Arbeiterschaft 
und alle Werktätigen auf die Gefahren, die sich aus 
einem solchen Gesetz ergeben, aufmerksam zu 
machen. 
(Abg. Dr. Oellers: Die wollen von euch ja gar 
nichts wissen! — Heiterkeit.) 
Alle Maßnahmen für die nationalen Interessen 
unseres Volkes sollen eben mit Zuchthaus geahndet 
werden. Die Leute, die solche Gesetze heute ver-
teidigen, sollen sich darüber klar sein, daß sie sich 
eines Tages vor dem deutschen Volk für ihre Hand-
langerdienste im Interesse des amerikanischen Im-
perialismus zu verantworten haben werden. 
(Sehr gut! bei der KPD. — Abg. Mayer [Stutt-
gart]: Soll das eine Drohung sein, Herr Paul?) 
— Ich sage keine Drohung, ich spreche eine War-
nung aus. 
(Abg. Mayer [Stuttgart]: Also doch!) 
— Ich spreche eine Warnung aus, dazu habe ich 
ein volles Recht. 
(Abg. Dr. Oellers: Paß auf, daß du nicht im 
Konzentrationslager landest! — Heiterkeit.) 
Nach § 95 der Gesetzesvorlage soll den Menschen 
in unserer engeren Heimat verwehrt werden ., mit 
Körperschaften, mit Vereinigungen und mit Einzel-
persönlichkeiten in der Deutschen Demokratischen 
Republik sich zusammenzusetzen und über deutsche 
Fragen zu sprechen. Das sagen dieselben Leute, die 
sich nicht scheuen, z. B. am Vierwaldstätter See 
mit Auftraggebern der Schuman-Plan-Behörde ge-
heim zu verhandeln. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Das sagen dieselben Leute, die sich in Straßburg 
mit dem Kriegshetzer Churchill an einen Tisch 
setzen und Verschwörungen gegen den Weltfrieden 
organisieren. 
(Huhu! bei der FDP.) 
Aber den Kämpfern um den Frieden, den Kämp-
fern um die nationale Einheit will man verbieten, 
mit einem anderen Teil Deutschlands Kontakt zu 
halten. Bilden Sie sich doch nicht ein, daß Sie das 
jemals verhindern könnten. Niemals wird ein 
Deutscher von einem anderen Deutschen lassen. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Lesen Sie aufmerksam ausländische Zeitungen, 
dann sehen Sie, — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte, zum Schluß 
zu kommen. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): — daß diese Zeitungen 
sagen: Niemals wird die Spaltung Deutschlands 
vom deutschen Volke hingenommen werden. 
(Zuruf von der FDP: Das ist ja auch richtig!) 
Wir werden das Volk aufrufen, gegen dieses Ge-
setz Sturm zu laufen. 
Wir wenden uns auch gegen die Heimtücke-Para-
graphen, die hier — seligen Angedenkens — Auf-
erstehung gefunden haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte, zum Schluß 
zu kommen. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): Ich bin gleich am Ende. 
Ich bedauere, daß die Redezeit beschnitten wurde. 
Aber wir werden unsere Meinung auch bei den 
Einzelberatungen sagen. 
Diese Regierung mag ein Heimtückegesetz not-
wendig haben: sie hat nämlich keinen moralischen 
Kredit und kein Vertrauen in den werktätigen 
Massen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte, zum Schluß 
zu kommen. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): Diese werktätigen 
Massen 
(Zuruf von der FDP: Die wollen von euch ja 
gar nichts wissen!) 
werden für die Einheit Deutschlands, für die Be-
seitigung dieser Regierung und dieses separaten 
Weststaates, für die Wiedervereinigung unseres 
Vaterlandes kämpfen. 
(Beifall bei der KPD. — Zuruf von der Mitte: 
Heil Stalin! — Abg. Dr. Oellers: Herzlichen 
Glückwunsch zum neuen Braunhemd! Sie 
haben ein schönes neues braunes Hemd an! — 
Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die überlegene Ruhe und auch Heiter-
keit, mit der das Hohe Haus die Redekünste meines 
Herrn Vorredners aufgenommen hat, sind doch ein 
ganz hoffnungsvolles Anzeichen dafür, daß man 
bei uns anfängt, die Freiheit der Rede für ein höhe-
res Gut zu halten und für wesentlicher als die Ge-
fahr, die von solchen Entgleisungen herkommen 
möge. Aber dessenungeachtet sind wir uns ja alle 
im klaren darüber, daß der junge demokratische 
Gedanke in Deutschland nach 1945 von außen und 
auch von innen durchaus von Gefahren umwittert 
ist. Nichts sollte daher näherliegen, als daß alle 
wirklich demokratischen Kräfte und alle wirklich 
 Gutgesinnten sich zusammenfinden, um gemeinsam 
das, was mit der Demokratie auf dem Spiele steht 
— und was auf dem Spiele steht, wissen wir aus 
den vergangenen 12 Jahren —, nun zu verteidigen 
und zu ordnen. 
Aber zu meinem Bedauern muß ich mit aller 
Klarheit keinen Zweifel daran lassen, daß die Art 
der Behandlung dieser Vorlage nicht dazu dient, 
hier im Hause zu einer solchen gemeinsamen brei-
ten Basis zu kommen, wie sie gerade bei einem 
solchen Gesetz notwendig ist. Ich kann auch dem 
Herrn Bundesjustizminister nicht darin zustimmen, 
daß der sozialdemokratische Entwurf eines Gesetzes 
gegen die Feinde der Demokratie gewissermaßen 
eine Art von Pate oder Vorfahr dieses eigentüm-
lichen Gesetzes gewesen sei. Es geht nicht an, über 
die Fragen, die heute zur Erörterung stehen — 
selbst wenn die Zeit so kurz ist —, lediglich ka-
suistisch zu sprechen, sie lediglich in der Weise zu 
erörtern, daß man die einzelnen Paragraphen vor-
nimmt — ich werde es allerdings teilweise auch 
tun müssen — und nun sagt: das erkläre ich so 
oder das erkläre ich anders, sondern gerade die 
erste Lesung eines solchen Gesetzes dient der Er-
örterung des Grundsätzlichen. Über das Grundsätz-
liche ist hier zu wenig, viel zu wenig, gesprochen 
werden, aber manches, was uns  in den Äußerungen 
des Herrn Bundesjustizministers absolut zu denken 
gibt. 
Der Herr Bundesjustizminister hat von einer 
Überdosierung der Freiheit und davon gesprochen, 
wir müßten ein Freiheitsopfer bringen, um die Frei-
heit zu wahren. Herr Minister, solche Klänge haben 
wir auch früher schon gehört, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
3118 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Dr. Arndt) 
sie sind sehr gefährlich. Ich möchte sogar umge-
kehrt davor warnen, daß wir die Freiheit zum 
Opfer bringen, worauf dieses Gesetz in Einzelheiten 
sehr hinzuzielen scheint. Uns kommt es vielmehr um-
gekehrt darauf an, die Freiheit gegen die Feinde 
der Demokratie und gegen die zu wahren, die in-
tolerant die demokratischen Einrichtungen anzu-
greifen suchen. Aber die ganze Tendenz Ihres Ge-
setzes, das immer auf einen Staatsschutz, auf einen 
Obrigkeitsschutz, auf die Privilegierung bestimm-
ter Personen gegen Anschläge, gegen alles mögliche 
geht, scheint uns doch sehr gefährlich zu sein und 
weckt bedenkliche Erinnerungen an die verfehlten 
Versuche, die man seinerzeit mit Republikschutz-
gesetzen gemacht hat. 
Ich habe immer den Eindruck, als ob man unser 
sehr sparsam abgefaßtes sozialdemokratisches Ge-
setz niemals mit der hinreichenden Aufmerksam-
keit gelesen hat. Denn es hatte eine doppelte Ten-
denz und Arbeitstechnik, nämlich einmal sehr spar-
sam in den Mitteln des Strafrechts zu sein und zum 
anderen aber die Freiheit des Einzelnen gerade und 
der Gemeinschaft gegen Übergriffe zu schützen, 
während diese Regierungsvorlage sehr weitgehend 
den umgekehrten Weg geht, nämlich die Obrig-
keiten und die Institutionen vor dem Einzelnen zu 
schützen und vor der Gemeinschaft. Das ist ein 
Weg, den wir nicht mitgehen können, jedenfalls 
nicht in dieser Art und in diesem Umfange, wie es 
hier in der Regierungsvorlage geschehen ist. 
Wir halten vor allen Dingen auch sehr viel 
größere Vorsicht in der Wahl der strafrechtlichen 
Mittel für geboten, als sie hier in diesem Entwurf 
angewandt ist. Das alte deutsche Strafrecht hat sich 
stets dadurch ausgezeichnet, daß in den so-
genannten Tatbeständen das Wertmäßige, das 
bloß Bewertungs-Beurteilungsmäßige weitgehend 
ausgeschaltet wurde, um zu einem objektiven Be-
griff zu kommen, der dem Richter keine Willkür 
mehr ließ. Dieser Entwurf dagegen geht den um-
gekehrten Weg, einen Weg, wie er besonders auch 
von den Nationalsozialisten geschätzt wurde, näm-
lich uferlose Bewertungen zum strafrechtlichen 
Tatbestand zu machen und damit dem einzelnen 
Bürger überhaupt nicht mehr die Beurteilung zu 
ermöglichen, ob er sich nun strafbar gemacht hat 
oder nicht. Es sind sogar Begriffe verwandt, die 
im einzelnen die Bestimmungen überhaupt un-
brauchbar machen, sei es, daß sie zu eng sind, sei 
es, daß sie zu weit gehen. 
Um einige Beispiele dafür zu nennen: In § 80 
taucht der Begriff des Angriffskrieges auf. Meine 
Damen und Herren, überlegen Sie sich einmal, ein 
deutsches Gericht vor 1933 hätte sich vor die Ent-
scheidung gestellt gesehen, ob die Schwarze Reichs-
wehr, oder nach 1933, ob Hitlers geheime Rüstung 
einem Angriffskrieg gedient hätte oder nicht. Ein 
etwas zynisch gewordener alter Politiker hat mir 
einmal gesagt: Angreifer ist immer der, der den 
Krieg verloren hat; vorher kann man ihn nicht 
feststellen. Mit solchen Begriffen kann man ein 
Strafgesetz unmöglich aufbauen. Damit macht man 
alles, was hier über Friedensverrat steht und was 
uns an sich durchaus wichtig wäre, von vornherein 
wirkungslos. 
Oder nehmen Sie in § 84 die auf Gewissens-
gründen beruhende Verweigerung des Kriegs-
dienstes, die nicht verächtlich gemacht werden 
darf. Auch ein vollkommen wirkungsloser Tat-
bestand! Denn wenn zum Beispiel einer in der 
Öffentlichkeit behauptet, die Verweigerung des 
Kriegsdienstes einer Gruppe von Menschen beruhe  
nicht auf Gewissengründen, sondern auf Korrup
-
tion oder Feigheit, dann wird bereits nicht mehr 
hiernach gestraft, weil der Betreffende die auf Ge-
wissensgründen beruhende Verweigerung nicht an-
gegriffen hat. So dilettantisch kann man Strafvor-
schriften wirklich nicht machen. 
Nach § 87 wird bestraft, wer mit Gewalt oder 
unter Drohung mit Gewalt die verfassungsmäßige 
Ordnung der Bundesrepublik Deutschland oder 
eines ihrer Länder ändert. Nun, wenn er sie ge-
ändert hat, dann muß man an die Äußerung von 
Talleyrand denken, der, als er einmal gefragt 
wurde, was Hochverrat sei, antwortete: Sire, das 
ist eine Frage des Datums! 
(Heiterkeit.) 
Und auch hier sieht es so aus. Denn wer den be-
stehenden Zustand geändert hat, den wird man 
kaum noch bestrafen können. 
Selbstverständlich haben wir die allerschwersten 
Bedenken gegen § 90. Sie sind ja auch bereits vom 
Bundesrat ausgesprochen worden. Durch diese Be-
stimmung wird nämlich eine uferlose Bestimmung 
der Strafbarkeit wegen Verfassungsstörung in 
unser Rechtsleben hineingebracht. Denn wir 
dürfen, wie ich eingangs schon sagte, bei allen 
diesen Bestimmungen nie vergessen, daß wir die 
Freiheit schützen wollen, und dürfen nicht durch 
Strafbestimmungen die Freiheit zu eskamotieren 
suchen, so daß zum Schluß gar nichts mehr da ist, 
was geschützt werden sollte. Mit einer solchen Be-
stimmung können wir uns daher keineswegs ab-
finden. 
Auf der anderen Seite sind manche Bestimmun-
gen viel zu eng. Dabei handelt es sich um § 101, 
Beschimpfung oder böswillige Verächtlichmachung 
der Farben, Flaggen, Wappen usw., oder um § 130, 
um das Hetzen gegen einzelne Bevölkerungs
gruppen. Hier sehen Sie typische Bewertungs-
begriffe auftauchen, die keinen strafrechtlich 
brauchbaren, objektivierten Sachverhalt enthalten. 
Denen, die bereits etwas vom Rechtsleben wissen, 
will ich das an einem Beispiel klarmachen. Stellen 
Sie sich einen Betrugstatbestand vor, in dem etwa 
gesagt wird, wegen Betrugs werde bestraft, wer 
durch Vorspiegelung falscher Tatsachen usw. das 
Vermögen eines anderen „erheblich" schädigt. Das 
wäre auch so ein Bewertungssachverhalt. Woran 
will der Richter abmessen, ob die Schädigung des 
Vermögens erheblich war oder nicht? Wir kommen 
hier auf eine absolute Grundfrage des Strafrechts. 
Das Strafrecht kann erst und nur dort einsetzen, 
wo durch die allgemeine Rechtsordnung das Un-
rechtmäßige des Tuns schon vorausgesetzt wird. 
Der Mord ist nicht Unrecht, weil er strafbar ist, 
sondern weil er Unrecht ist, wird er bestraft! Und 
so ist es bei allen Bestimmungen. Hier aber soll 
eine Äußerung, ein Beschimpfen zum Beispiel der 
Farben, einer bestimmten Religionsgemeinschaft 
oder einer Rasse erst graduell strafbar gemacht 
werden. Man darf sie zwar beschimpfen, man darf 
sie nur nicht böswillig beschimpfen. Man kann also 
etwas tun, es darf nur nicht einen besonderen Grad 
erreichen. Das läßt erkennen, daß von der Bundes-
regierung nicht die positive Achtung vor den 
Farben, vor den Wappen und gegenüber einzelnen 
Bevölkerungsgruppen wie Rassen, Religions-
gemeinschaften und dergleichen vorausgesetzt wird. 
Das ist aber das Wesentliche. Das ist auch in 
unserem Entwurf enthalten. Wenn man bestrafen 
will, kann man nur die Verletzung dieser positiven 
Achtung bestrafen. Entweder - oder! Dagegen ist 
eine derartig gleitende Skala, nach der ein Richter 
Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3119 
(Dr. Arndt) 
erst abzuwerten hat, ob es sich um ein bloßes Ver-
ächtlichmachen oder um ein böswilliges Ver-
ächtlichmachen, oder ob es sich nur um ein Be-
leidigen oder schon um eine wirkliche Beschimp-
fung handelt, für die Rechtspflege und das Rechts-
leben im Strafrecht überhaupt untragbar und un-
erträglich. 
Nun noch etwas anderes! Wir dürfen hier - und 
darauf zielten meine einleitenden Bemerkungen 
ab — nicht die Freiheit zum Opfer bringen. Im. 
Wege dieses Gesetzes wird versucht — ich muß 
schon sagen: durch eine Hintertür —, manches 
Obrigkeitliche und Freiheitsfeindliche wieder hin-
einzulassen, was dem Grundgesetz durchaus wider-
spricht. 
Wir haben nach dem Grundgesetz die Koalitions-
freiheit. Wir wissen heute, daß im realen Verfas-
sungsleben und politischen Leben und Rechtsleben 
die Gewerkschaften ein sehr wesentliches Element 
des Staatslebens sind. Ich weiß nicht, wo wir 
wären, wenn wir die Gewerkschaften in Deutsch-
land nicht hätten. Aber der § 109 a - und hier 
will ich gleich der Katze die Schelle umhängen — 
hat in mancher Hinsicht eine durchaus gewerk-
schaftsfeindliche Tendenz. 
Wir haben im Grundgesetz auch die Presse-
freiheit, aber der § 137 b hat eine durchaus presse-
feindliche und der Freiheit der Meinung gegneri-
sche Tendenz. Der Herr Bundesjustizminister hat 
uns zwar erklärt, es handle sich darum, hier eine 
Atmosphäre der Freiheit von Furcht zu schaffen. 
Ich habe sehr viel eher den Eindruck, daß diese 
Bestimmungen aus einer Atmosphäre der Furcht 
vor der Freiheit gekommen sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Denn es ist unseres Erachtens ausgeschlossen, hier 
die öffentliche Meinung den Gerichten und der 
Rechtspflege gegenüber in einer solchen Weise zu 
knebeln, wie das hier versucht wird. Wir müssen 
uns darüber klar sein: es handelt sich bei der 
in der Offentlichkeit geübten Kritik an gericht-
lichen Urteilen um einen echten Konflikt zweier 
Grundrechte, der Unabhängigkeit der Rechtspflege 
auf der einen Seite und der Freiheit der Mei-
nungsäußerung auf der anderen Seite. Diesen 
Konflikt zugunsten der einen oder anderen Seite 
mit Hilfe strafrechtlicher Mittel zu lösen, ist eine 
unechte und verderbliche Lösung. Man versucht sie 
überdies mit Mitteln, die ganz indiskutabel sind, 
nämlich insbesondere mit dem Mittel, daß nur 
dann eingegriffen wird, wenn die oberste Dienst-
behörde des Gerichts, dessen Verfahren betroffen 
ist, dazu ermächtigt. Nun, wir haben im alten 
Strafrecht bis 1933 solche Antragsrechte, wie man 
es damals nannte, nur dann gekannt, wenn es sich 
um einen Angriff auf höchstpersönliche Rechts-
güter gehandelt hat, etwa auf die Ehre eines Be-
leidigten, der selbst durch seinen Antrag entschei-
den sollte, ob er den gerichtlichen Schutz wünschte 
und suchte oder nicht. Erst im Kriegswirtschafts-
strafrecht ist dann so manches wie das „Verlan-
gen" der Behörden usw. hineingekommen, was 
schon ganz das alte Prinzip der Legalität verließ 
und auf den sogenannten Verwaltungsmachtstaat 
hinstrebte und seine traurige Krönung in der Zeit 
des Nationalsozialismus erfuhr, in der nach Mög-
lichkeit überhaupt alles nur dann strafbar war, 
wenn die Verwaltung oder die Gauleitung es 
verlangte. Mit einer derartigen Bestimmung gibt 
man die Beurteilung und Entscheidung darüber, ob 
sich einer strafbar gemacht hat oder nicht, in das 
Ermessen und Belieben einer Verwaltungsbehörde. 
Der eine, der mißliebig ist, wird verfolgt, und der 
andere, bei dem die Ermächtigung versagt wird, 
wird nicht verfolgt. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das verletzt den elementarsten Grundsatz unserer 
Strafrechtspflege, den der Legalität, und es ver-
letzt außerdem auch den Grundsatz der Gleichheit 
vor dem Gesetz. 
Vollends unerträglich ist die jetzt vorgelegte 
Neufassung der sogenannten Staatsgefährdung, di e 
mit völlig uferlosen Begriffen operiert, nämlich 
daß bestraft wird die Anwendung von Massen-
terror, die planmäßige Irreführung der Massen 
oder sonst verwerfliche Mittel, wenn noch andere 
Tatbestandsmerkmale hinzukommen. Ja, meine 
Damen und Herren, was ist denn eine „plan-
mäßige Irreführung der Massen"? Sehen Sie, eine 
katholische Jugendzeitschrift, die einzige Zeit-
schrift, die ich regelmäßig lese, — — 
(Heiterkeit. — Zuruf des Abg. Kohl [Stuttgart].) 
— Seien Sie ruhig! — Der „Michael" hat nach den 
 letzten Bundestagswahlen geschrieben: „Vor den 
Wahlen hieß es: Ihr kämpft um das Elternrecht! 
Und nach den Wahlen hieß es: Jetzt habt Ihr also 
für die Erhardsche Wirtschaftspolitik gestimmt!" 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
War das nun eine planmäßige Irreführung der 
Massen im Sinne dieser Vorschriften? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD. 
Abg. Dr. Schäfer: Das war eine!) 
ich glaube, ich habe damit — ich will die Zeit 
nicht ausschöpfen, denn sie ist sowieso zu kurz -
genugend wesentliche Bedenken gegen diesen Ent-
wurf angemeldet, der in solcher Art auf unseren 
entschiedenen Widerstand stoßen muß. Daß wir 
andererseits überzeugt sind, nicht erneut eine 
Selbstmorddemokratie werden zu dürfen, ist klar 
und ist auch durch unseren eigenen Initiativantrag 
zum Ausdruck gebracht worden. 
Aber lassen Sie mich darüber hinaus noch zwei 
grundsätzliche Bemerkungen machen, und das sind 
die: Meine Damen und Herren, es genügt nicht, 
mit den Mitteln des Strafrechts zu arbeiten, son-
dern ehe man dazu übergeht, hier alles mögliche 
in einem recht bunten Sammelsurium unter Strafe 
zu stellen, soll man selbst das Vorbild geben. 
(Sehr richtig bei der SPD.) 
Ich muß leider sagen, daß der Herr Bundesminister 
der Justiz, der dieses Gesetz vorlegt, 
(Bundesminister der Justiz Dr. Dehler: 
Ich bitte, meine Person aus dem Spiele zu 
lassen! — Zurufe rechts: Unerhört!) 
in seinen Reden draußen nicht das Vorbild gibt! 
(Zurufe rechts: Unerhört! — Bundes
-minister der Justiz Dr. Dehler: Es geht um 
das Strafrechtsänderungsgesetz und nicht 
um meine Person! — Glocke des Präsiden
-ten. — Lebhafte Unruhe. — Anhaltende 
Zurufe von der SPD und Gegenrufe von 
rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte um Ruhe! — 
Es widerspricht nicht der parlamentarischen Ord
-
nung, wenn bei der Beratung eines Gesetzes ein 
Abgeordneter ein Mitglied der Regierung kritisiert. 
(Bundesminister der Justiz Dr. Dehler: 
Man kann nicht mich angreifen, wenn es 
um eine Sache geht! Dagegen verwahre 
ich mich! — Anhaltende Unruhe. — Glocke 
des Präsidenten. — Erneute Zurufe links 
und Gegenrufe rechts.) 
3120 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident, ich bitte doch, 
mir Ruhe zu verschaffen, insbesondere gegen den 
Herrn Bundesjustizminister. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Abg. Dr. 
Schäfer: Unerhört! — Erneute Unruhe. — 
Bundesjustizminister Dr. Dehler verläßt 
den Sitzungssaal.) 
Ich bitte Sie, die eigenen Äußerungen des Herrn 
Bundesjustizministers heute nachzulesen, 
(Glocke des Präsidenten) 
in denen er bewegte Klage über die Angriffe ge-
führt hat, denen er und die Bundesregierung aus-
gesetzt seien. Damit hat der Herr Bundesjustiz-
minister herausgefordert, daß man auch über die 
Art spricht, wie er anzugreifen pflegt und beliebt. 
Wir werden in diesem Hause und außerhalb die-
ses Hauses darüber noch sehr viel mehr zu spre-
chen haben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Aber ich hielt es für grundsätzlich wichtig, zu be-
tonen, daß die Demokratie nur lebensfähig ist und 
daß man Strafbestimmungen nur machen kann, 
wenn man durch sein eigenes Verhalten ein ganz 
besonderes Beispiel gibt. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Das zweite, was bei diesem Gesetz auch als we-
sentlich zu betonen ist, ist folgendes. Das Straf-
recht kann immer nur ein Herumkurieren an den 
Symptomen, ein Mittel am Rande sein. Worauf es 
sehr viel mehr ankommt — und dann werden wir 
das Gesetz kaum noch brauchen —, ist, daß man 
Deutschland nicht koreanisiert, sondern daß man 
in Deutschland zu einer Politik übergeht, die es 
erreicht, daß jedermann an dieser Demokratie mit 
seinem Herzen hängt und sie verteidigt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Reismann. 
Dr. Reismann (Z): Meine Damen und Herren! Es 
ist ungefähr ein Jahr her, daß die Zentrumsfrak-
tion dem Hohen Hause den Antrag Nr. 25 unter-
breitete, den Antrag zum Schutze der Bundes-
farben und der Bundesflagge. Dieser Antrag zu-
sammen mit dem Antrag der SPD zum Schutze der 
Republik gegen die Feinde der Demokratie haben 
wohl dem Justizministerium Veranlassung gege-
ben, dem Hohen Hause den vorliegenden Entwurf 
zu unterbreiten. Aus dem Umstande, daß meine 
Fraktion als erste Fraktion dieses Hauses einen 
dahingehenden Antrag gestellt hat, können Sie 
und kann die Öffentlichkeit ersehen, daß wir mit 
den Grundgedanken, die die Regierung zu dieser 
Vorlage veranlaßt haben, durchaus übereinstim-
men. Es kommt jetzt darauf an, diese Gedanken 
so zu formulieren, daß sie den Absichten, Zwecken 
und Wünschen aller die Demokratie stützenden 
Parteien und Abgeordneten dieses Hauses ent-
sprechen. 
Mit manchem wird man durchaus einverstanden 
sein können, wenngleich ich dabei sagen muß, daß 
der Umfang dieser Vorlage es unverständlich er-
scheinen läßt, daß sie den Abgeordneten erst heute 
im Laufe des Vormittags unterbreitet wurde. 
Denn es entspricht nicht, wie schon mit Recht von 
einem der Herrn Vorredner betont wurde, der Be-
deutung und der Wichtigkeit dieser Vorlage, daß 
man nur Stunden zur Verfügung hat, um sie 
durchzuarbeiten und sich vorzubereiten. Es wäre 
notwendig, sich mit den Einzelheiten dieses Ent-
wurfs schon jetzt zu befassen, um die Grundge-
danken beurteilen, um feststellen zu können, wie  
weit die vorliegenden Anregungen überhaupt ge
-
eignet sind, die Wünsche, die hinter ihnen stehen, 
zu realisieren. Das kann nun einmal nicht anders 
sein. Ich bedaure, daß die Regierung, die ja ein 
Jahr Zeit gehabt hat, sich nicht die Zeit genommen 
hat, diesen Entwurf früher auszuarbeiten, daß sie 
ihn erst in allerletzter Minute in unsere Hände 
gebracht hat. 
Aber während ich diese Kritik anlege, fällt mir 
folgendes ein. Wenn man sie an § 99 mißt, dann 
habe ich eigentlich Glück, daß ich diese Kritik vor 
diesem Hohen Haus und an diesem Pult äußere; 
denn anderenfalls hätte ich mich ja unter Umstän-
den schon einer böswilligen Verächtlichmachung 
dadurch schuldig gemacht. Was eine böswillige 
Verächtlichmachung bedeutet, das zu entscheiden, 
liegt letzten Endes in den Händen der Richter, die 
die Sache zu beurteilen haben, und dann kommt 
es darauf an, ob ich bei ihnen Gnade finde oder 
nicht. Es gibt da in der Vergangenheit Beispiele, 
die uns bedenklich stimmen. 
Man wird also hinsichtlich des Umfanges der 
Strafbestimmungen una ihrer allgemein zu weit 
gehaltenen Fassung ganz generell erhebliche Be-
erenken bei dieser Vorlage erheben müssen. Die 
Verfassung sowohl wie diese Vorschritten, die 
ihrem Schutze dienen sollen, bedeuten letzten 
Endes nichts anderes als den Schutz der Freiheit, 
und sie sollen nicht eine Einschränkung, eine Be-
schränkung der Freiheit herbeifuhren. Ich bin 
mit dem Herrn Justizminister keineswegs einver-
standen, wenn er meinte, daß man die echte 
politische Freiheit hier opfern musse, um eine 
formale andere Freiheit zu retten, die letzten 
Endes nichts anderes ist als die Freiheit derjeni-
gen Regierung, die jeweils am Ruder ist. 
(Zustimmung beim Zentrum.)  
Damit kann ich mich nicht einverstanden erklären, 
und ich spreche dabei für unsere Fraktion. 
Die vorliegenden Formulierungen werden der 
Aufgabe nicht gerecht, die diesem Gesetz gestellt 
ist, nämlich die rechte Mitte zwischen dem Schutz 
des Staates und dem Schutz der freien Persönlich-
keit zu halten. Es kommt jetzt gerade darauf an, 
das politische Leben davor zu bewahren, daß es 
infolge von staatsschützenden Bestimmungen ver-
ödet, uns davor zu bewahren, daß wir in einer 
formalen Demokratie leben, in der es den Bürgern 
nicht mehr möglich sein wird, ihre Meinung zu 
äußern, ohne daß sie dabei Gefahr laufen, nach 
dem mehr oder weniger weit gespannten Er-
messen von Behörden abgeurteilt zu werden; daß 
die Grenzen der Erlaubtheit oder Nichterlaubtheit 
des Handelns nicht mehr vorher bestimmt werden 
können. 
Insbesondere geht es uns zu weit, wenn die Freiheit 
hinsichtlich der Meinungsäußerung eingeschränkt 
wird, solange gerichtliche Verfahren noch anhängig 
sind. Es ist eine Frage des Geschmacks, ob man 
Verfahren kritisiert, die noch nicht abgeschlossen 
sind, d. h. gerichtliche Verfahren. Es ist insbe-
sondere eine Frage des Taktes, ob man eine Kritik 
darüber in gesetzgeberischen Körperschaften laut 
werden läßt. Das ist beinahe eine Frage, die unter 
§ 137 b Abs. 1 Ziffer 1 der Vorlage fällt, wenn 
gerade in einer öffentlichen Körperschaft, die 
Macht über ein Gericht hat, oder wenn von irgend-
einer Behörde, die Macht über ein Gericht hat, 
Kritik an einem noch anhängigen Verfahren ge-
äußert wird. Das könnte dann jedenfalls von den 
Richtern so empfunden werden, als wenn sie da-
mit unter Druck gesetzt werden sollten. Aber es 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3121  
(Dr. Reismann) 
kann keinem Zweifel unterliegen, daß es bedeu-
tend zu weit geht, ein Urteil, weil es noch nicht 
rechtskräftig ist, der öffentlichen Kritik zu ent-
ziehen. Erinnern wir uns doch an die Fälle, in 
denen es vorgekommen ist, daß man ein Urteil 
vor seiner Rechtskraft kritisiert oder gescholten 
hat! 
Das war das Urteil im Falle Hedler, und das 
war das Urteil, das in der Entnazifizierungssache 
des Baron Schröder in Bielefeld von der Spruch-
kammer gesprochen worden ist, und da will mir 
auch bei der Beurteilung mit erheblichem Abstand 
erscheinen, daß diese Kritik durchaus angebracht 
war. Es ergibt sich also, daß wir, gemessen an 
den Ereignissen, die in der Vergangenheit Anlaß 
zu einer solchen voreiligen Kritik gegeben haben, 
eine Veranlassung haben, Gesetzesbestimmungen 
einzuführen, die die Meinungsfreiheit in dieser 
Hinsicht beschränken. 
Man beruft sich hier auf das angelsächsische 
Recht. Ich muß sagen: ausgerechnet die einzige 
Bestimmung, die ich in unserem Recht nicht 
wiederfinden möchte, soll jetzt in unser Recht ein-
geführt werden, während die Bestimmungen zum 
Schutze der Freiheit, namentlich die formalen Be-
stimmungen, die zum Schutze der Freiheit außer-
ordentlich wichtig und nach meiner Meinung zum 
Teil notwendig wären, bisher leider nicht einge-
führt worden sind. 
Wir können uns also nicht damit einverstanden 
erklären, daß die Meinungsfreiheit in diesem über-
flüssigen Punkt eingeschränkt wird, zumal das, 
was unter Strafe gestellt werden soll, nach norma-
lem Empfinden des Volkes gar nicht strafwürdig 
ist. Es ist lediglich eine Meinungsäußerung, und 
nur deswegen soll sie bestraft werden, weil sie 
einer Behörde nicht gefällt. Auch die Gerichte 
und gerade die Gerichte müssen sich daran ge-
wöhnen, der öffentlichen Kritik standzuhalten. 
(Zurufe vom Zentrum: Sehr richtig!) 
Die Gerichte müssen sich daran gewöhnen, daß 
nicht alle Leute gut finden, was sie urteilen. Es 
wäre völlig falsch, eine überflüssige Hybris herbeizu-
führen oder, wenn sie schon bestehen sollte, noch 
zu fördern. Es soll keineswegs einer übertriebenen 
oder einer voreiligen Kritik das Wort geredet 
werden. Aber, wenn eine solche Bestimmung ein-
geführt wird, so bedeutet es, daß wir Gefahr lau-
fen, in überkommener Weise die Persönlichkeit und 
ihr Recht dem Staat und seinem Recht unterzu-
ordnen. Mit dem notwendigen Schutz des Staates, 
mit dem notwendigen Schutze der Freiheit und mit 
dem notwendigen Schutz des Friedens hat dies gar 
nichts zu tun. 
Mit manchen Vorschlägen kann man sich im Kern 
und im Grunde einverstanden erklären. Es ist 
eine Frage des Geschmacks, ob man die Uniform 
für so wichtig hält, daß man sie verbieten will. 
Nach der Vergangenheit haben wir allen Anlaß, 
sie für ernst zu nehmen. Der Schutz der Bann-
meile scheint notwendig gerade mit Rücksicht auf 
Dinge, die sich am Horizont abzeichnen; und vor 
allem der Schutz des Wahlgeheimnisses; denn man 
kann nicht wissen, wieweit sich unter die bei den 
Wahlen mitwirkenden Personen einzelne der 
Demokratie feindliche Elemente einschmuggeln 
und die Gelegenheit wahrnehmen, Terror auf diese 
Art und Weise zu üben. 
Die Hochverrats- und Landesverratsbestimmun-
gen und auch die Bestimmungen über die Ver-
hetzung erscheinen uns bei weitem zu allgemein 
gehalten und bedürfen der Präzisierung. 
Alles in allem, meine verehrten Damen und 
Herren, bringe ich im Namen meiner Fraktion zum 
Ausdruck, daß wir mit den Grundgedanken dieses 
Gesetzes übereinstimmen und diese Vorlage für 
eine brauchbare Diskussionsgrundlage erachten, 
daß sie uns aber in vielen Einzelheiten bedeutend 
zu weit geht, und daß wir nicht wünschen, zum 
Schutze des Staates ein derartig umfangreiches 
Strafgesetz kodifiziert vorgelegt zu bekommen, 
das weniger dem Schutz denn der Einschränkung 
der Freiheit zu dienen geeignet ist. Vor allen Din-
gen wünschen wir auch, daß das Leben der Demo-
kratie nicht eine Verödung, sondern eine Belebung, 
Sicherung und eine Gewährleistung durch dieses 
Gesetz erfährt. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Die Aussprache ist damit geschlossen. 
Es ist vorgeschlagen, den Gesetzentwurf dem 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
zu überweisen. Ich bitte diejenigen, die dem 
Überweisungsantrag zustimmen, die Hand zu er-
heben. — Das ist die Mehrheit. Es ist also so be-
schlossen. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Beratung der Interpellation der Abgeord-
neten Dr. Schmid (Tübingen), Frau Meyer
-
Laule, Frau Schanzenbach, Dr. Veit, Maier 
(Freiburg), Herbig, Matzner und Fraktion 
der SPD betreffend Ausführungen des Wirt-
schaftsminister des Landes Baden. (Druck-
sache Nr. 1204). 
(Abg. Dr. von Brentano: Zur Geschäftsordnung!) 
— Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Ab-
geordnete Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Ich bitte, diese Interpellation heute von der 
Tagesordnung abzusetzen und ihre Besprechung 
auf morgen zu verlegen. Mir ist mitgeteilt worden, 
daß die Regierung von Baden von der Tatsache, daß 
diese Interpellation heute auf der Tagesordnung 
steht, erst heute morgen Kenntnis erhalten hat, 
und ich glaube, daß es doch ein Gebot der Loyali-
tät ist, der Regierung von Baden die Möglichkeit 
zu geben, an der Besprechung der Interpellation 
teilzunehmen. Es wird eine Verzögerung von 
einem Tage eintreten, und ich glaube nicht, daß 
die Frage so dringlich ist, daß es auf diesen einen 
Tag ankommt. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, Herr Abgeordneter Dr. von Brentano hat 
beantragt, Punkt 3 der Tagesordnung abzusetzen 
und auf die Tagesordnung von morgen zu setzen. 
Ich bitte diejenigen, die dem Antrag zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das erste war die Mehrheit; damit wäre 
also die Vertagung beschlossen. 
Ich rufe nun auf Punkt 4: 
Beratung der Interpellation der SPD be-
treffend Ö ffentliche Äußerungen von Bun-
desministern zu außenpolitischen Fragen 
(Drucksache Nr. 1218). 
Das Wort hat Herr Bundesminister Kaiser. 
Kaiser, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Meine Damen und Herren! Der Herr Bun-
deskanzler ist zur Beantwortung der Interpellation 
bereit, doch war und ist ihm daran gelegen, für 
diese Beantwortung dem Bundestag erst zu einem 
3122 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Bundesminister Kaiser) 
späteren Zeitpunkt zur Verfügung zu stehen. Ich 
hatte diesem seinem Wunsch auch im Ältestenrat 
Ausdruck gegeben. Unter Hinweis auf § 56 der Ge-
schäftsordnung bitte ich nunmehr namens der 
Bundesregierung um Rückstellung der Beantwor-
tung der Interpellation auf eine der Sitzungen in 
der nächsten Woche. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Nach § 56 der Geschäftsordnung besteht 
allerdings die Möglichkeit und eine gewisse Ver-
pflichtung, auf Wunsch der Regierung von der Be-
handlung der Interpellation abzusehen. Ich bitte 
Sie, dieser Behandlung der Interpellation zuzu-
stimmen. — Es erhebt sich kein Widerspruch. 
(Zuruf.) 
— Abgeordneter Mellies! 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Es ist 
zwar richtig, daß der § 56 der Geschäftsordnung 
eine entsprechende Bestimmung enthält. Aber ich 
darf in diesem Zusammenhang doch auf zwei Tat-
sachen hinweisen. Zunächst einmal ist unsere 
interpellation vom 22. Juli. Es wäre also genü-
gend Zeit gewesen, die notwendigen Vorbereitun-
gen zu treuen, um diese Interpellation bei Wieder-
beginn der Parlamentstagung zu beantworten. 
Zweitens aber glaube ich, die Befürchtungen der 
Bundesregierung brauchen auch nach der Aus-
sprache im Ältestenrat keineswegs zu bestehen. 
Wir haben von uns aus ausdrücklich erklärt, daß 
unser Redner sich bei der Begründung der Inter-
pellation strikt an das Thema halten wird. Es 
würde also keineswegs die Gefahr bestehen, daß 
durch diese Interpellation eine außenpolitische De-
batte, die auch wir im Augenblick nicht wünschen, 
im Hause hervorgerufen wird. Wir halten es 
aber — gerade auch aus außenpolitischen Grün-
den — für sehr zweckmäßig, daß vor der großen 
außenpolitischen Debatte diese Interpellation er-
ledigt wird. 
Wir bitten deshalb das Haus dringend, noch 
heute in die Verhandlung einzutreten und dafür zu 
sorgen, daß diese Frage jetzt erledigt wird. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat Herr Abgeordneter Dr. von 
Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine Fraktion möchte sich 
nachdrücklich dem Antrag der Regierung anschlie-
ßen. Nach der Geschäftsordnung des Bundestages 
besteht angesichts des Wunsches der Regierung gar 
nicht die Möglichkeit, diesen Punkt der Tages-
ordnung heute zu behandeln. Es ist nicht allein 
§ 56, der hier zum Zuge kommt, sondern § 58 der 
Geschäftsordnung, nach dem eine solche Interpella-
tion nur dann auf die Tagesordnung gesetzt wer-
den kann, wenn die Regierung die Beantwortung 
der Interpellation überhaupt oder nach Ablauf 
von 14 Tagen verweigert. Diese Bestimmung ist 
mit guten Gründen in die Geschäftsordnung ein-
gebaut, weil der Regierung für die Beantwortung 
einer Interpellation aus außen- und innenpoliti-
schen Gründen die Verfügungsgewalt gegeben 
werden muß, den richtigen — nach ihrem Er-
messen als richtig empfundenen — Zeitpunkt zu 
bestimmen. 
Nach § 58 der Geschäftsordnung muß dem Ver-
langen der Regierung Rechnung getragen werden, 
diesen Punkt vorerst abzusetzen. 
(Widerspruch bei der SPD.)  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, § 58 der Geschäftsordnung lautet: 
Lehnt es die Bundesregierung überhaupt oder 
für die nächsten zwei Wochen ab, die Inter-
pellation zu beantworten, so kann sie der 
Bundestag zur Besprechung auf die Tagesord-
nung setzen. Vor der Besprechung erhält 
einer der Interpellanten das Wort zur Be-
gründung. 
Das heißt: wenn die Regierung die Beantwortung 
einer Interpellation überhaupt ablehnt oder die 
Frist über zwei Wochen hinausschiebt, so ist die 
Möglichkeit gegeben, die Sache auch ohne Zustim-
mung der Regierung oder ohne eine Vereinbarung 
mit der Regierung auf die Tagesordnung zu 
setzen. 
(Abg. Zinn: Das ist der Fall!) 
— Diese beiden Voraussetzungen scheinen mir 
nicht gegeben zu sein; denn Herr Bundesminister 
Kaiser hat weder gesagt — so habe ich ihn wenig-
stens verstanden — daß er eine längere Frist als 
zwei Wochen wünscht, noch hat er eine Beant-
wortung überhaupt abgelehnt. 
(Abg. Mellies: Zur Geschäftsordnung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat Herr Abgeordneter Mellies. 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren, wenn 
Bestimmungen der Geschäftsordnung einen Sinn 
haben sollen, kann es sich bei § 58 doch nur darum 
handeln, daß der Bundestag die Behandlung der 
Interpellation dann erzwingen kann, wenn die Re-
gierung die Interpellation 14 Tage nach ihrer Ein-
reichung nicht beantwortet hat. Wenn Sie zu 
einer solchen Auslegung kommen wollen, wie Sie 
sie soeben angedeutet haben, hat die Regierung 
jede Möglichkeit, die Sache zu verschieben. Das 
kann auch nicht im Interesse des Bundestages 
liegen. Ich bitte Sie dringend, bei der Ent-
scheidung, die Sie jetzt zu treffen haben, an die 
Arbeit und an das Interesse des Bundestages und 
nicht an das Interesse der Bundesregierung zu 
denken. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich glaube, eine Ge-
schäftsordnungsdebatte wird uns nicht weiter-
führen. Ich halte es für richtig, darüber abzu-
stimmen, ob dem Antrag auf Absetzung der Inter-
pellation von der Tagesordnung entsprochen wer-
den soll. Ich bitte diejenigen, die dem Antrag auf 
Absetzung des Punktes 4 von der Tagesordnung 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — 
(Abg. Dr. Lütkens: Der Knigge für 
Minister fehlt!) 
Das Ergebnis der Abstimmung ist zweifelhaft. Wir 
kommen also an einer Auszählung durch Hammel-
sprung nicht vorbei. 
Wer für die Absetzung des Punktes 4 von der 
Tagesordnung ist, den bitte ich, durch die Ja-Tür, 
wer gegen die Absetzung ist, durch die Nein-Tür 
den Saal zu betreten. 
Während des Hammelsprungs dürfen sich in der 
Wandelhalle nur Mitglieder des Hauses aufhalten. 
Alle anderen Personen werden ersucht, die 
Wandelhalle sofort zu verlassen. Niemand darf 
während des Hammelsprungs die Logen rechts 
und links vom Haupteingang zum Plenarsaal ver-
lassen. 
Die Abgeordneten werden gebeten, den Plenar-
saal zu verlassen. Ich lasse nach drei Minuten die 
Türen schließen. Die Damen und Herren, die bis 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3123 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
dahin den Saal nicht verlassen haben, können an 
der Abstimmung nicht teilnehmen. Je zwei 
der Schriftführer werden gebeten, sich an die drei 
Eingänge zum Plenarsaal zu begeben. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Die Abstimmung beginnt. Ich bitte, die Ab-
stimmungstüren zu öffnen. Die Abgeordneten 
werden im Interesse der Fortführung der Ver-
handlungen gebeten, umgehend ihrer Abstim-
mungspflicht zu genügen, den Plenarsaal durch 
die entsprechende Tür möglichst schnell zu be-
treten und sich sogleich an ihre Plätze zu begeben. 
(Der Wiedereintritt der Abgeordneten und 
die Zählung erfolgen.) 
Die Abstimmung ist geschlossen. Ich bitte die 
Schriftführer, die Eingangstüren zu schließen und 
mir das Ergebnis ihrer Zählung mitzuteilen. 
Meine Damen und Herren! Die Auszählung hat 
folgendes Ergebnis: Für den Antrag, also für Ab-
setzung, haben 149, dagegen 132 gestimmt bei 
2 Enthaltungen. Damit ist der Antrag auf Ab-
setzung des Punktes 4 der Tagesordnung ange-
nommen. 
Ich rufe nunmehr auf Punkt 5 der Tagesord-
nung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über öffentliche Versammlungen und Auf-
züge (Versammlungsordnungsgesetz) (Nr. 
1102 der Drucksachen). 
Das Wort zur Begründung hat der Herr Bundes-
minister des Innern. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es 
mag vielleicht ein sehr müßiges Beginnen sein, eine 
Versammlungsordnung vor einem Kreis von so 
exzellenten Experten des öffentlichen Versamm-
lungslebens zu vertreten, wie Sie es sind. Wenn 
die Mitglieder des Bundestages insgesamt und ein 
jeder einzelne von Ihnen auf irgendeinem Gebiete 
sachverständig sind, so ist es sicherlich auf diesem 
Gebiete der Fall. Es ist das Element des demo-
kratischen Politikers, in öffentlicher Versammlung 
zu werben, Rede und Antwort zu stehen und sich 
zu verteidigen. Sein Leben ist, ob freudvoll oder 
leidvoll, zu einem guten Teil ein Leben in öffent-
lichen Versammlungen. Deshalb glaube ich, daß es 
sich erübrigen wird, zu dieser Vorlage sehr viel 
zu sagen. Wir sind aber der allgemeinen Öffent-
lichkeit über diese Vorlage auch einige Aufklärung 
schuldig, und deshalb möchte ich folgendes hier 
vortragen. 
Diese Vorlage beinhaltet — und das möchte ich 
mit Nachdruck an die Spitze stellen — keine Be-
einträchtigung des öffentlichen Versammlungs-
lebens. Die öffentlichen Versammlungen in ge-
schlossenen Räumen werden keinerlei Geneh-
migung unterstellt. Für Versammlungen unter 
freiem Himmel wird lediglich eine Anzeigepflicht 
vorgeschlagen. Versammlungen unter freiem Him-
mel können verboten oder mit Auflagen bedacht 
werden nur bei unmittelbarer Gefahr für die 
öffentliche Ordnung und Sicherheit. Derartige 
Verbote oder Auflagen werden jeweils der Kon-
trolle durch die Verwaltungsgerichte unterliegen. 
Im übrigen sieht die Vorlage vor, daß um Par-
lamente und Gerichte ein Bannkreis festgesetzt 
werden kann, d. h. ein Ausschluß gewisser Räume 
von der Benutzung für Versammlungen oder Um-
züge. Da Deutschland groß genug ist, Versamm-
lungen und Umzüge zu veranstalten, mag es wohl 
tragbar erscheinen, daß man für derartige Ver
-
anstaltungen die Räume sperrt, in denen immer 
wieder besondere Kollisionsgefahren gegeben sind. 
Der Schwerpunkt der Vorlage liegt in der Ord-
nung des Versammlungsablaufs. Es gibt viele 
ungute Versammlungen, weil es bei uns keine 
fairen, gefestigten Spielregeln für Versammlungen 
gibt. Völker mit einer generationenlangen Festi-
gung eines freiheitlich-demokratischen Lebens 
haben solche Spielregeln hinlänglich entwickelt, 
und sie werden von ihren Bürgern respektiert. Wir 
aber haben solche gefestigte Spielregeln nicht, und 
deshalb will die Vorlage eine Hilfsstellung dafür 
bieten, daß sich auch bei uns solche Spielregeln ein-
bürgern und festigen. Die Vorlage tut das dadurch, 
daß sie von Rechten und Pflichten der Versam-
melten spricht, d. h. sowohl von Rechten und 
Pflichten des Veranstalters einer öffentlichen Ver-
sammlung als auch des Leiters als auch der Redner 
und schließlich der sonstigen Teilnehmer, also der 
Zuhörer. 
Das zur Zeit noch geltende Vereinsgesetz von 
1908 sagt über Versammlungen lediglich, daß der 
Leiter für die Ordnung verantwortlich ist und daß 
er eine Versammlung auflösen kann. Das ist nach 
all den Erfahrungen, die wir seit 1908 und sonder-
lich in den letzten Jahren gemacht haben, nicht nur 
zu wenig, sondern auch falsch akzentuiert; denn wir 
haben doch gerade die Erfahrung gemacht, daß 
viele Teilnehmer an einer Versammlung es darauf 
anlegen, sie zu sprengen. Es genügt also nicht, dem 
Versammlungsleiter lediglich die Befugnis an die 
Hand zu geben, die Versammlung aufzulösen; denn 
damit wird ja gerade das ausgelöst, was gewisse 
Teilnehmer an einer Versammlung herbeiführen 
wollen. Es kommt darauf an, daß Versammlungen 
durchgeführt und daß Störungen und Sprengungen 
unterdrückt werden können. Zu diesem Zweck 
spricht die Vorlage zunächst davon, daß jeder 
Staatsbürger grundsätzlich nicht nur das Recht hat, 
öffentliche Versammlungen zu besuchen, sondern 
auch die Pflicht, sich darin so zu verhalten, daß die 
öffentliche Ordnung und Sicherheit nicht beein
trächtigt werden. Diese Pflicht zum angemessenen 
Verhalten aller Teilnehmer an einer Versammlung 
ist der Leitsatz für das Ganze. Für die Teilnehmer 
wird diese Pflicht speziell dahin entwickelt, daß 
niemand mit Waffen kommen darf, auch dahin, 
daß niemand in einer Uniform kommen darf, die 
eine politische Gesinnung bekunden soll, und 
letztlich dahin, daß die Anordnungen des Versamm-
lungsleiters zu befolgen sind. 
Damit stehen wir bei der besonders wichtigen 
Figur des Versammlungsleiters. Seine Befugnisse 
werden gegenüber der unzulänglichen Entfaltung 
und falschen Akzentuierung im Vereinsgesetz von 
1908 in dieser Vorlage näher spezialisiert. Die 
Rechtsgrundlage der Befugnisse des Versammlungs-
leiters aber bleibt unverändert, d. h. dem Ver-
sammlungsleiter wird keine Polizeigewalt zuge-
messen, sondern die Quelle seiner Rechte bleibt 
nach wie vor das Recht des Hausherrn. Er hat also, 
wenn Sie wollen, nach wie vor nur zivilrechtliche 
Grundlagen für sein Tun in der Versammlung. Für 
den Versammlungsleiter bleibt an der Spitze die 
Verpflichtung bestehen, für die Ordnung in der 
Versammlung zu sorgen. An Befugnissen sollen 
ihm aber nun in näherer Entfaltung gegenüber dem 
Gesetz von 1908 folgende Befugnisse zugesprochen 
werden: E r bestimmt den Ablauf der Versamm-
lung. Er kann einen Ordnungsruf erteilen. Er 
kann das Wort entziehen. Er kann Störenfriede 
3124 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Bundesminister Dr. Dr. Heinemann) 
aus der Versammlung ausschließen, und endlich 
als eine ultima ratio: er kann die Versammlung 
auflösen. Die Teilnehmer an der Versammlung 
sind verpflichtet, sich den Anordnungen des Ver-
sammlungsleiters zu fügen und sie zu befolgen. 
Damit nun der Versammlungsleiter nicht als ein 
hilfsloser Mann im Gelände steht, schlägt die Vor-
lage vor, daß er Ordner bestellen kann. Damit 
würde gesetzlich etwas sanktioniert werden, was 
bisher faktisch schon geübt wird. Darin mag viel-
leicht ein grundsätzliches Problem stecken, das der 
Erörterung besonders zugänglich sein wird. Aber 
daß solche Versammlungsordner, wenn sie in rech-
ter Weise ausgewählt sind — und da trete ich für 
meine Person den Vorschlägen des Bundesrats 
durchaus bei - einen guten Dienst zu tun ver-
mögen, hat ja doch auch die Erfahrung schon 
wiederholt erwiesen. 
Das also, meine Damen und Herren, sind die 
Ziele und der wesentliche Inhalt dieser Vorlage. 
Ich hoffe, daß diese Vorlage in der Gestalt, die Sie 
ihr letzten Endes zu geben haben werden, unserem 
öffentlichen Versammlungsleben als einem Grund-
element freiheitlich-demokratischen Lebens zu 
einer guten Ordnung verhilft und dazu beiträgt, 
daß demokratische Institutionen Ansehen gewinnen 
und sich in unserem Volksbewußtsein festigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Her ren! Für die Aussprache hat der Ältestenrat 
eine Gesamtredezeit von 120 Minuten vorgesehen. 
Es soll dabei allerdings, falls ein größeres Rede-
bedürfnis vorhanden ist, mit einer gewissen Tole-
ranz verfahren werden. Ich nehme an, daß Sie 
dieser Regelung zustimmen. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter von Thadden. 
von Thadden (DRP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist höchst bedauerlich, daß 
ein so gutes Gesetz wie das Vereinsgesetz von 1908 
wiederum durch die Zeitläufte revisionsbedürftig 
geworden ist, obwohl hierzu an sich keinerlei Ver-
anlassung vorliegen sollte. 
Wir können dem vorliegenden Gesetzentwurf 
unsere Zustimmung nicht versagen. Wir wollen 
hoffen, daß dieses Gesetz in vielen, vielen Exem-
plaren, vor allem bei der Linken, für den täglichen 
Hausgebrauch verteilt wird. 
(Zuruf des Abg. Kohl [Stuttgart].) 
Wir begrüßen außerordentlich den § 16, der den 
befriedeten Bannkreis verlangt, und erinnern uns 
dabei des VVN-Einmarsches in den Wiesbadener 
Landtag. Solche Dinge können in Zukunft ver-
hindert werden. 
(Abg. Kohl [Stuttgart]: Haben Sie Angst?) 
— Nein, Angst haben wir nicht; wir haben ja 
zwei Hände! 
(Abg. Kohl [Stuttgart]: Es sieht so aus!) 
Die Strafvorschriften in Abschnitt IV sind jedoch 
auf Grund der mannigfaltigen Erfahrungen, die 
wir in der letzten Zeit machen konnten, unseres 
Erachtens nicht ausreichend; vor allen Dingen 
müßten sie etwas mehr spezifiziert werden. Ich 
möchte dazu einen Vorschlag machen, den ich in 
der zweiten Lesung auch noch als Antrag ein-
bringen werde, den ich aber jetzt schon bekannt-
geben will, weil er meines Erachtens schon in die 
erste Beratung gehört, nämlich: Derjenige, der 
durch Gewaltanwendung oder fortgesetzten Lärm 
Versammlungen sprengt, wird mit Gefängnis be-
straft. Bei Jugendlichen erfolgt Einweisung in 
Fürsorgeerziehung. Die Rädelsführer und die Auf-
traggeber sollen für solche Dinge besonders heran-
gezogen werden. Wenn als Rädelsführer oder Auf-
traggeber — auch das gibt es — in solchen Ge-
waltaktionen Mitglieder kommunaler Körper-
schaften, Verwaltungs- oder Polizeibeamte, Vor-
sitzende von Partei- oder Berufsorganisationen 
oder hauptamtliche Funktionäre von solchen fest-
gestellt werden, dann soll auf Zuchthaus nicht 
unter 1 Jahr, bei Bundestags- und Landtags-
abgeordneten — auch das kommt vor — auf Zucht-
haus nicht unter 3 Jahren erkannt werden. 
(Ironische Zurufe von der Mitte und links: 
Hängen! Todesstrafe! — Heiterkeit.) 
Wer in Verfolg politischer Auseinandersetzungen 
Andersdenkende tätlich mißhandelt, wird je nach 
der Schwere des Falles mit Gefängnis von 6 Mo-
naten bis zu 3 Jahren bestraft. Und handelt es sich 
um gemeinschaftliche Überfälle — auch das haben 
wir erlebt —, dann soll die Strafe entsprechend 
verschärft werden. Wenn ein Gewaltverbrechen, 
also Prügelei, von den vorhin aufgeführten Leuten 
inspiriert oder durchgeführt wird, soll ebenfalls 
auf Zuchthausstrafe erkannt werden. 
(Zurufe und Lachen bei der SPD.) 
Wenn Bundestags- oder Landtagsabgeordnete sich 
als Prügelanten betätigen — auch das haben wir 
erlebt —, dann soll besonders scharf vorgegangen 
werden. 
(Erneute Zurufe und Lachen bei der SPD.) 
— Ja, ich glaube, es ist peinlich für Sie, das zu 
hören. 
(Lachen und Zuruf bei der SPD: 
Wir sorgen für Sie!) 
— Sie brauchen nicht für uns zu sorgen. Wir 
sorgen in unseren Versammlungen schon allein 
für uns. 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Es muß in Zukunft einfach unmöglich gemacht 
werden, daß sich Dinge wiederholen. die wir vor 
allem im letzten Jahr dauernd erlebt haben, daß 
z. B., wie es in Hildesheim passiert ist, der stell-
vertretende Leiter vom Arbeitsamt als Haupt-
rädelsführer auftritt, wenn es darum geht, einen 
großen, mit 800 Menschen besetzten Saal zu de-
molieren, oder daß auf Grund irgendwelcher Pro-
teste von Gewerkschaftsorganisationen irgendein 
Polizeipräsident sich bemüßigt fühlt, irgendwelche 
Versammlungen von politisch Andersdenkenden 
aufzulösen, oder daß VVN, SPD und KPD im 
friedlichen Verein miteinander in Düsseldorf eine 
Versammlung der FDP zusammenschlagen, weil 
der Herr von Manteuffel dort spricht. Alle diese 
Dinge müssen in Zukunft unmöglich gemacht 
werden. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Wir freuen uns ganz außerordentlich, daß diese 
Gesetzesbestimmungen nun da sind. Wir werden 
auf die Vorschriften dieses Gesetzes, das uns sehr 
gelegen kommt 
(Lachen und Zurufe bei der SPD) 
für die ordnungsmäßige Durchführung unserer oft 
durch Sie gestörten Versammlungen, in Zukunft in 
unseren Versammlungen hinweisen und darauf 
aufmerksam machen, in welche Gefahren sich Ihre 
Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	3125 
(von Thadden)  
Leute begeben, wenn sie die Praktiken fortsetzen, 
die sie bisher in so reichem Maße exerziert haben. 
(Abg. Schoettle: Und Ihre Leute sollen auf-
passen, daß sie nicht doch die Ohrfeigen 
kriegen, die sie schon lange verdient haben!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Jacobi. 
Jacobi (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Heute ist während der Beratung des 
Strafrechtsänderungsgesetzes schon einiges von 
allgemeiner Bedeutung gesagt worden, was auch 
für die Materie gilt, die durch den vorliegenden 
Gesetzentwurf geregelt wird. Der Herr Bundes-
innenminister hat die Vorlage mit der Berner-
kung eingebracht, mit diesem Gesetz würden ge-
wisse Spielregeln für Versammlungen und Um-
züge festgelegt. Eine Prüfung der Vorlage zeigt 
jedoch, daß hier weit mehr als eine Reihe von 
Spielregeln festgelegt wird. Zum Teil werden 
neue Straftatbestände geschaffen. Vor allen Din-
gen finden sich in der Vorlage bei strafbaren 
Handlungen oder Verfahren, die auf Grund dieses 
Gesetzes vor die Gerichte gebracht werden, Be-
stimmungen, deren Anwendung weitgehend in 
das Ermessen der Gerichte gestellt wird. 
Das Gesetz ist im Grunde genommen zu be-
grüßen, und die sozialdemokratische Fraktion ist 
bereit, an der endgültigen Gestaltung durchaus 
positiv mitzuwirken. Wir möchten jedoch gewisse 
Sorgen nicht verhehlen, die uns gekommen sind, 
als wir die Vorlage im einzelnen geprüft haben. 
Wir sind der Meinung, daß ein derartiges Gesetz 
knapp und klar sein müßte und daß es notwendig 
ist, auf eine lange und zum Teil problematische 
Kasuistik zu verzichten. Uns scheint, daß in die-
sem Gesetz zu viele Dinge geregelt werden. Es ist 
notwendig, auf einige Punkte einzugehen, zu 
denen auch bereits im Bundesrat gewisse Be-
denken geäußert worden sind. 
Der Bundesrat hat allein in 30 Punkten Ände-
rungswünsche geäußert. Neun davon glaubt die 
Regierung nicht akzeptieren zu können. Ich darf 
mir erlauben, auf eine Reihe von Fragen einzu-
gehen, die durch diesen Gesetzentwurf zur Dis-
kussion gestellt worden sind. 
Wir sind der Meinung, daß die Grundtendenz 
dieses Gesetzes, Sauberkeit und Ordnung mitein-
ander für das Versammlungsleben zu paaren, zu 
bejahen ist. Wir sind weiter der Meinung, daß 
niemandem von diesem Gesetz her Schaden und 
Gefahren drohen, der sich in eine politisch saubere 
Praxis einordnet und der Versammlungen und 
Umzüge in der Form durchführt, wie dies unter 
anständigen politischen Menschen üblich ist. 
(Abg. von Thadden: Sehr richtig!) 
- Warum Sie „Sehr richtig!" rufen, weiß ich 
nicht. Das ist allerdings eine Feststellung, die 
ganz allgemein gelten sollte, die aber nicht gilt, 
wenn wir an Vorkommnisse nicht nur der letzten 
Wochen denken, sondern auch an Vorfälle und 
Vorgänge, die sich bei Wahlen in der letzten Zeit 
ereignet haben. Hier bedarf es in der Tat gewis-
ser Spielregeln. 
Wir sind der Meinung, daß auch durch dieses 
Gesetz die Tatsache praktiziert werden muß, daß 
Freiheit nicht Zügellosigkeit bedeutet und Mei-
nungsfreiheit nicht der Schimpffreiheit gleichzu-
setzen ist und daß sich im übrigen jeder nach all-
gemein anerkannten Prinzipien richten muß. 
Wenn der Herr Kollege von Thadden vorhin 
allerdings meinte — er hat das Gesetz in Bausch 
und Bogen bejaht und hier nur einige Abände
-
rungswünsche vorgetragen —, daß es vor allen 
Dingen auch notwendig wäre, eine Bestimmung 
in das Gesetz aufzunehmen, nach der unter Um-
ständen Jugendliche in die Fürsorgeerziehung 
 gebracht werden müßten, dann haben wir gegen-
über einem solchen Begehren doch erhebliche Be-
denken. Wir sind der Meinung, daß die Jugend 
dann nicht in die Gefahr gerät, sich in Tumulte 
hineinzubegeben, an ihnen teilzunehmen oder sie 
auszulösen, wenn die Eltern und die Älteren 
ihnen ein besseres Beispiel geben, als dies ge-
legentlich der Fall ist, 
(Sehr richtig!) 
wenn sie von sich aus das Rowdytum ablehnen 
und im Rowdytum kein politisches Prinzip sehen, 
das man bejahen kann. 
Überhaupt ist es viel weniger wichtig, Straf-
bestimmungen in ein solches Gesetz aufzunehmen, 
als an der Aktivierung einer sauberen politischen  
Moral mitzuwirken. Es ist besser, die Politik zu 
aktivieren denn die Polizei. Wenn gelegentlich 
polizeiliche Maßnahmen notwendig sind, dann 
müssen sie auf Ausnahmefälle beschränkt werden. 
Meine Damen und Herren! Ich komme zu Einzel-
bemerkungen, die sich hier aus dem Gesetzentwurf 
notwendigerweise ergeben. Der Bundesrat hat eine 
Streichung der Waffenermächtigungsklausel des 
§ 2 gewünscht. Wir haben zur Frage der Waffen, 
zur Frage vor allen Dingen des Begriffes der 
Waffe eine lange Rechtsprechung zur Kenntnis zu 
nehmen und auch zwei Gesetze der Vergangenheit, 
die mindestens für die Auslegung wichtig sind. 
Wir haben einen sehr weit gefaßten Begriff der  
Waffe, der sich aus der Anwendung der §§ 11 und 
19 des Reichsvereinsgesetzes entwickelt hat, und 
einen engeren Begriff, der sich auf die Recht-
sprechung zur Verordnung des Reichspräsidenten 
gegen Waffenmißbrauch gründet. Wir vermissen 
in der Vorlage, die wir heute beraten. eine klare 
Legaldefinition des Begriffs der Waffe. Wir 
möchten, ohne hier im Plenum auf Einzelheiten 
einzugehen. diese Dinge im Ausschuß eingehend 
erörtern. Wir vermissen in diesem Gesetz eine 
entsprechende Klarstellung. Wir können nur ver-
muten, daß der Begriff der Waffe, der hier im 
§ 2 erwähnt wird, im engen Sinne gemeint ist. 
Wir finden auch. daß die Bestimmungen über 
das Trauen von Uniformen nicht besonders glück-
lich sind. Hier ist davon die Rede, daß das Tragen 
von Uniformen, von Uniformteilen oder gleich-
artigen Kleidungsstücken in Verbindung mit 
Kundgebungen und Aufmärschen dann verboten 
sein soll, wenn diese Dinge den Ausdruck einer 
gemeinsamen politischen Gesinnung darstellen. 
Wir wissen nicht recht, ob Polizeiaugen immer das 
richtige Maß dafür haben, ob eine Uniform, ein 
Uniformteil oder gleichartige Kleidungsstücke 
auch Ausdruck einer politischen Gesinnung sind. 
Wir können uns vorstellen, daß Fahrtenkittel oder 
Pfadfindertrachten auch in Zukunft durchaus 
keine Bedrohung des Staates darzustellen brau-
chen, und wir sind der Meinung, daß man der 
Anregung des Bundesrats folgen sollte, mindestens 
für Jugendorganisationen Ausnahmeregelungen 
durch die oberste Landesbehörde zuzulassen. Über 
diesen Punkt wird im Ausschuß im einzelnen zu 
reden sein. Im übrigen dürfen wir bemerken, daß 
es ja eigentlich auch nicht sehr logisch und konse-
quent ist, das Tragen von Uniformen oder uni-
formähnlichen Kleidungsstücken zu verbieten, 
wenn man nicht gleichzeitig etwa das Tragen von 
Transparenten, von Wimpeln oder Fahnen  ver- 
3126 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Jacobi) 
bietet, die ja auch, und zwar in noch stärkerem 
Ausmaß, Ausdruck einer politischen Gesinnung 
sein könnten. Daß das aber nicht geht, daß man 
das nicht tun sollte, bedarf wohl keiner besonde-
ren Hervorhebung. 
Meine Damen und Herren! Der Bundesrat hat 
in einem anderen Punkte Abänderungswünsche 
geäußert. Er hat begehrt, daß § 3 ergänzt wird, 
daß ein § 3 a und ein § 3 b eingeführt werden, 
nach denen Naziembleme und das Zeigen früherer 
Reichsfarben oder Symbole verboten bleiben bzw. 
verboten werden sollen. Meine sehr verehrten 
Damen und Herren, wir sind der Meinung, daß 
man diese Abänderungswünsche sorgfältig er-
wägen sollte, bevor man ihnen Rechnung trägt, 
wenn man überhaupt glaubt, daß es derartiger 
Festlegungen bedarf. Naziembleme dürften sich 
abgelebt haben, und ob es besonders klug wäre, 
sie jetzt noch besonders zu verbieten, steht dahin. 
Wir könnten allzuleicht künstlich ein Märtyrer-
tum schaffen. Wir sollten uns viel eher ,überlegen, 
ob es nicht möglich ist, von Gesetzes wegen An-
sätze dafür zu schaffen, daß die Symbole der Bun-
desrepublik in stärkerem Maße in das Bewußtsein 
der Bevölkerung dringen und daß diesen Symbo-
len die schuldige Reverenz erwiesen wird. Das 
Ausland kann uns hier vielleicht ein Beispiel sein. 
Diese Art von positivem Verfassungsschutz er-
scheint uns jedenfalls fruchtbarer als ein Katalog 
von Verbotsbestimmungen. Immerhin wollen wir 
die guten Absichten, die dem Bundesrat bei seinen 
Abänderungswünschen sicherlich vorgeschwebt 
haben, nicht ohne weiteres übersehen. Wir sind in 
dieser Frage zu einer entsprechenden Ausschuß-
beratung bereit. 
Meine Damen und Herren, es gibt noch eine 
ganze Reihe von Punkten, die der Erwähnung 
bedürfen. Ich will mich auf wenige beschränken 
und darauf hinweisen, daß die Änderungswünsche 
des Bundesrats zu § 7 a als Wünsche zur Ergän-
zung des § 7 ebenfalls einer kurzen Betrachtung 
bedürfen. Der Bundesrat begehrt, einen § 7 a ein-
zufügen, der die Verpflichtung des Leiters vor-
sieht, unter bestimmten Umständen einzugreifen, 
dann nämlich, wenn Ansichten oder Vorschläge 
vertreten werden, die sich offensichtlich gegen die 
freiheitliche demokratische Grundordnung, den 
Bestand der Bundesrepublik oder den Gedanken 
der Völkerverständigung richten oder den Straf-
gesetzen zuwiderlaufen. Wenn die Bundesregie-
rung lapidar dazu gesagt hat, hier würden zu 
hohe Anforderungen an die Versammlungsleiter 
gestellt, so ist dazu zu sagen, daß das, jedenfalls 
in dieser allgemeinen Form, nicht ohne weiteres 
festgestellt werden sollte. Es ist durchaus eine 
Frage der politischen Erziehung des Funktionär-
körpers der politischen Parteien, ob der Funk-
tionär nicht in der Lage ist, den Versammlungs-
leiter dazu zu bringen, sich soviel Wissen zu eigen 
zu machen, daß er in der Lage ist, zu beurteilen, 
ob in einer von ihm geleiteten Versammlung die 
Strafgesetze verletzt werden oder sonstige Vor-
gänge Grund zum Einschreiten bieten. Wenn das 
geschieht, wenn diese politische Erziehungsauf-
gabe in richtiger Weise wahrgenommen wird, 
scheint uns der Vorschlag des Bundesrats viel-
leicht sogar ein positiver Beitrag zu einer poli-
tischen Erziehung unserer Bevölkerung zu sein. 
Es dürfte sich empfehlen, über die damit ange-
schnittenen Fragen im Ausschuß im einzelnen zu 
sprechen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, eine 
letzte Bemerkung zu den Strafbestimmungen  
dieser Vorlage! In § 22 wird mit Strafe bedroht, 
und zwar mit Gefängnisstrafe, wer in der Absicht, 
Versammlungen oder Aufzüge zu verhindern oder 
zu sprengen oder sonst ihre Durchführung zu ver-
eiteln, Gewalttätigkeiten vornimmt oder androht 
oder grobe Störungen verursacht. Das ist eine der 
Bestimmungen, die, glaube ich, zu Bedenken An-
laß geben, weil der Ermessensspielraum, der sich 
hier unter Umständen ergibt, sehr bedenklich 
sein kann. In § 23 aber wird mit Strafe bedroht, 
und zwar mit Gefängnis bis zu einem Jahre, wer 
bei öffentlichen Versammlungen in geschlossenem 
Raum dem Leiter oder einem Ordner tätlichen 
Widerstand entgegensetzt, sofern nicht die ge-
nannten Personen ihre Stellung mißbraucht 
haben. Meine Damen und Herren, hier wird ein 
völlig neuer Straftatbestand geschaffen, und ich 
habe — ich darf das zugleich im Namen meiner 
Freunde erklären — deshalb Bedenken gegen 
diese Fassung, weil sie eine Umkehrung der Be-
weislast bringt. Während in den üblichen Verfah-
ren bei Anklagen, die wegen Widerstandes gegen 
die Staatsgewalt erhoben werden, die Anklage-
behörde nachweisen muß, daß der betreffende Be-
amte sich in rechtmäßiger Ausübung seines Am-
tes befunden hat, wird hier dem Angeklagten zur 
Pflicht gemacht, nachzuweisen, daß der Versamm-
lungsleiter oder der Ordner keinen Mißbrauch ge-
trieben hat. Es ist so, daß hier doch erhebliche 
Schwierigkeiten in der Praxis zu befürchten sind. 
Die Ansicht des Bundesrats, daß die ganze Vor-
schrift überflüssig sei, weil die Bestimmungen des 
Strafgesetzbuchs über Hausfriedensbruch oder 
Körperverletzung ausreichten, scheint mir nicht 
richtig zu sein. Ein Bedenken, das gegen diese 
Auffassung spricht, ergibt sich schon allein daraus, 
daß wegen bestimmter Vergehen, die hier vom 
Bundesrat erwähnt werden, durchweg auf den 
Weg der Privatklage verwiesen wird, und das be-
deutet immerhin eine Schwierigkeit. 
Insgesamt gesehen halten wir den Gesetzent-
wurf durchaus für erwägenswert und billigen 
ihn im Grundprinzip. Wir sind jedoch der Mei-
nung, daß er eingehend beraten werden muß. 
Das gilt vor allen Dingen für die Abänderungs-
wünsche, die der Bundesrat gegenüber der Bun-
desregierung und ihrer Vorlage gemacht hat. Wir 
sind damit einverstanden, daß die Vorlage an die 
zuständigen Ausschüsse verwiesen wird und daß 
die Beratungen wegen der Dringlichkeit der Ma-
terie mit Beschleunigung durchgeführt werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Solleder. 
Dr. Solleder (CDU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf 
über öffentliche Versammlungen und Aufzüge ist 
sowohl eine rechtliche als auch eine staatspolitische 
Notwendigkeit. Die rechtliche Notwendigkeit er-
gibt sich daraus, daß das Vereinsgesetz von 1908 
überholt und veraltet ist und die einschlägigen 
Bestimmungen unübersichtlich und nicht mehr zeit-
gemäß sind. Die staatspolitische Notwendigkeit be-
ruht darauf, daß ein Bedürfnis besteht, im neuen 
Staate eine Ordnung zu schaffen, die die politische 
Versammlungstätigkeit reguliert. Unsere Erfah-
rungen in der Vergangenheit haben uns ja zur 
Genüge gelehrt, daß dort, wo sich in den Ver-
sammlungen die politischen Meinungen in einer 
die staatliche Ordnung gefährdenden Weise hem-
mungslos austoben können, der Staat selbst ge- 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3127 
(Dr. Solleder) 
fährdet ist. Und es besteht kein Zweifel darüber, 
daß dieser junge Staat, der neue Staat, der erst 
sozusagen im Werden begriffen ist, gegen derartige 
Übergriffe gefeit sein muß. 
Die Frage ist nur, ob und inwieweit diese Ver-
sammlungsordnung nach dem Grundgesetz gerecht-
fertigt ist. Es steht nämlich in Art. 8 des Grund-
gesetzes: 
Alle Deutschen haben das Recht, sich ohne 
Anmeldung oder Erlaubnis friedlich und ohne 
Waffen zu versammeln, 
so daß in dieser Bestimmung des Grundgesetzes 
scheinbar ein Widerspruch zu diesem Gesetzent-
wurf zu erblicken wäre. Demgegenüber besagt 
Art. 2 des Grundgesetzes, daß die freie Entfal-
tung der Persönlichkeit ihre Grenzen hat erstens 
in der Wahrung der staatlichen verfassungsmäßi-
gen Ordnung und im Sittengesetz, und Abs. 2 
des Art. 8 bezieht sich ja nur auf den zweiten 
Teil der Materie, nämlich auf die Versammlung 
unter freiem Himmel. 
Ich habe schon gesagt, der Staat hat absolut 
dafür zu sorgen, daß er nicht durch eine wilde, un-
kontrollierbare Agitationstätigkeit von vornherein 
in seinem Bestand gefährdet wird. Das darf nicht 
dazu führen, daß die menschliche Freiheit einge-
schränkt wird. Aber der Grundbegriff unserer 
Freiheit, die Voraussetzung unserer freiheitlichen 
Betätigung ist doch der demokratische Staat, die 
Demokratie selbst. Die Vergangenheit hat es uns 
gelehrt, und die Zukunft droht es uns zu lehren, 
daß jede Freiheit nur ein leerer Wahn ist, wenn 
nicht die Fundamente in einer freien Demokratie 
gewährleistet sind. In diesem Zusammenhang 
komme ich zu der Auffassung, daß dieses Gesetz 
ein wertvolles Mittel zur Sicherung und Begrün-
dung der Demokratie und der demokratischen Frei-
heit und damit der freien Entfaltung des Men-
schen innerhalb dieses Staates ist. Ich glaubte, 
diese Grundbegriffe herausstellen zu müssen, weil 
ich die Bestimmung in Einklang mit dem Grund-
gesetz sehen möchte. 
Das Gesetz selbst hat außerordentlich interessante 
Merkmale, die eine Neuheit darstellen. Es legt 
jedem Teilnehmer einer Versammlung eine Ver-
pflichtung auf, die nämlich, die öffentliche Ord-
nung und Sicherheit zu wahren und dieselbe nicht 
zu beeinträchtigen. Immerhin ein Gedanke, der 
außerordentlich erzieherisch auf den einzelnen ein-
wirken kann, aber auch ein Gedanke, der geeig-
net ist, die politische Atmosphäre zu reinigen und 
eine sachliche Arbeitsweise in der Zukunft zu er-
möglichen. 
Dem Versammlungsleiter werden ebenfalls 
Pflichten und Rechte auferlegt. Er hat ein gewis-
ses Ordnungs- und Leitungsrecht und hat das 
Recht, bei Übergriffen Ordnungsrufe zu erteilen, 
hat allenfalls das Recht, auszuschließen; ,während 
das frühere Gesetz bekanntlich nur das Recht des 
Leiters kannte, die Versammlung zu schließen, 
und damit eigentlich praktisch der Zweck einer 
öffentlichen Versammlung vereitelt werden konnte. 
Ich glaube wohl, daß diese Gesichtspunkte — im 
großen und ganzen gesehen — positiv zu bewer-
ten sind und daß wir insoweit diesem Gesetzent-
wurf unsere Zustimmung nicht versagen können. 
Das Gesetz ist in Bestimmungen geteilt, die 
einerseits eine Versammlung im geschlossenen 
Raum, anderseits eine Versammlung oder einen 
Aufzug im Freien betreffen. Bei dem zweiten Teil 
der Gesetzesbestimmungen sind gewisse polizei-
liche Maßnahmen nötig. So sind 48 Stunden vor
-
her die Versammlungen polizeilich zu melden, und 
die Polizei hat eine gewisse Überwachungs- und 
Aufsichtspflicht. Die Polizei übt im Freien auch 
im wesentlichen die Befugnisse aus, die sonst bei 
geschlossenen Versammlungen zu den Aufgaben 
des Versammlungsleiters gehören, nämlich Schlie-
ßung und Feststellung von groben Störungen, ge-
gen die dann den Polizeifunktionen entsprechend 
vorgegangen werden kann. Man mag in der Rich-
tung Bedenken haben, ob nicht darin eine Gefahr 
zu erblicken ist, wenn die Polizei bei Versamm-
lungen im Freien allzu selbständig in die Gescheh-
nisse eingreift. Ich glaube aber doch, daß diese 
Gefahr nicht allzu groß ist, weil wir in unserem 
Staat ja das Rechtsmittel haben, wir haben das 
Verwaltungsrechtsverfahren gegen Übergriffe der 
Polizei. Im übrigen wird es eben Sache des Ein-
spielens der Beteiligten sowie der Polizei sein, 
daß diese Dinge so funktionieren, wie es im Sinne 
einer demokratischen Gesetzgebung gedacht ist. 
Dabei verhehle ich nicht, daß diese oder jene Be-
stimmung noch ausgeschliffen und in den Aus-
schüssen entsprechend durchgearbeitet werden 
muß. Aber - alles in allem genommen — glaube 
ich, daß dieses Gesetz im Zusammenhang mit dem 
heute schon besprochenen Gesetz der Strafgesetz-
änderung geeignet ist, unserem demokratischen 
Staat den Schutz zu geben, den er für die Fort-
entwicklung benötigt. Ich beantrage daher, das 
Gesetz dem zuständigen Ausschuß zu überweisen, 
(Beifall bei der CDU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Es ist hier in der prinzipiellen Einstel-
lung zu diesem Gesetz eine erfreuliche Überein-
stimmung festzustellen, die durch alle Parteien 
hindurchgeht und von der sich wahrscheinlich oder 
sicher nur die KPD ausschließt. Wenn die Ein-
mütigkeit in der Auffassung zu diesem Gesetz von 
diesem Hause nach unten in die breiteren Schich-
ten der politisch Tätigen ausstrahlt, dann sollte zu 
erreichen sein, daß demnächst von keiner Seite 
mehr Versammlungsstörungen und Versammlungs-
sprengungen unternommen werden. Vielleicht hat 
die bloße Existenz dieses Gesetzes schon zur Folge, 
daß manche Vorkommnisse aufhören, die in den 
vergangenen Monaten das politische Bild der Aus-
einandersetzung der Parteien getrübt haben, so 
daß dann allenfalls nur noch eine Störungsquelle 
bleiben mag, nämlich der organisierte Kampf ge-
gen die Demokratie, wie er von der äußersten Lin-
ken kommt. Aber es darf wohl gesagt werden: 
wir werden Mittel und Wege finden, um auch den 
Störungen, den terroristischen Versuchen von die-
ser Seite entgegenzutreten. 
Hinsichtlich der Grundlinien dieses Gesetzes be-
grüßen wir, daß durch das Gesetz in seiner jetzi-
gen Gestalt — darin liegt der entscheidende Vor-
zug gegenüber dem früheren Entwurf — dem 
Leiter der Versammlung eine einwandfreie, ein-
deutig starke Stellung gegeben wird; er hat 
Ordnungsmittel in der Hand, um den Versuchen 
entgegenzuwirken, die auf Sprengung der Ver-
sammlung abzielen, Versuchen, die durch die Fas-
sung des Gesetzes von 1908 geradezu provoziert 
wurden, insofern damals das einzige Ordnungs-
mittel, das dem Leiter von Rechts wegen zustand, 
die Schließung der Versammlung war, womit ge- 
3128 	Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Euler) 
rade der Zweck erreicht war, den die Terroristen 
anstrebten. 
Wir wenden uns mit Entschiedenheit gegen die 
Auffassung des Bundesrats. es müsse die Stel-
lung des Leiters nun noch dahin ergänzt wer-
den  daß der Leiter auch verpflichtet sei, miß-
bräuchlichen Ausführungen des Redners entgegen-
zutreten, daß er verpflichtet sei einzugreifen, wenn 
etwa der Redner Ausführungen gegen die demo-
kratische Ordnung, gegen den Bestand der Bun-
desrepublik oder aber Ausführungen, die den Ge-
setzen der Völkerverständigung zuwiderlaufen, 
macht. Meine Damen und Herren. denken wir 
erst einmal daran: wie sind die Versammlungs-
leiter in kleinen Orten beschaffen? Man wird 
nicht von ihnen erwarten können. Unterschiede zu 
treffen. die von terroristischen Versammlungsteil-
nehmern nur herausgespielt würden, um einen 
Streit zu entfesseln, mit dem Ziel,  die Versamm-
lung zu sprengen; dabei wäre von vornherein 
unklar, wer recht und wer unrecht hat. Die Be-
fugnis des Leiters, einzugreifen, darf nicht davon 
abhängig gemacht werden, was für Ausführungen 
der Redner macht. Es ist meines Erachtens viel-
mehr die Aufgabe der Polizei. dafür zu sorgen, 
daß der Redner unterbrochen wird, wenn er Aus-
führungen macht. die sich gegen den Bestand der 
demokratischen Grundordnun g oder gegen den 
Bestand der Bundesrepublik richten. 
Im übrigen haben meine politischen Freunde so-
eben mit Genugtuung festgestellt, daß der Spre-
cher der Sozialdemokratie, Herr Kollege Jacobi. 
hinsichtlich des Verbots der Farben Schwarz -Weiß-
Rot eine Haltung zu erkennen gab, die sehr wohl-
tuend von dem absticht. was früher aus den Reihen 
der Sozialdemokratie geäußert wurde. 
(Abg. Zinn: Aus Mitleid mit Ihnen, 
Herr Euler!) 
Zum Schluß möchte ich sagen, daß die Straf-
vorschriften, wie sie der Abschnitt IV in den SS 22 
ff. vorsieht, wohl ausreichend sind. Uns scheint 
es keineswegs nötig zu sein, den Zuchthausträumen 
des Herrn von Thadden zu folgen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Freiherr von Aretin. 
Freiherr von Aretin (BP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, ein-
leitend zum Ausdruck zu bringen, daß dieses Ge-
setz zumindest in dem hier heute vorgeschlagenen 
Wortlaut des ersten Teils ein schmerzliches Ar-
mutszeugnis für unsere heutige Zeit geworden 
ist. Ich gebe gern zu, daß eine gesetzliche Rege-
lung für Versammlungen unter freiem Himmel 
nötig ist, und ich gebe auch gern zu, daß Ereig-
nisse der letzten Zeit in einem Teil unseres Hei-
matlandes den Grund dafür abgeben können, daß 
wir uns darüber unterhalten. Ich stelle aber mit 
schmerzlichem Bedauern fest, daß die Frage der 
Zuständigkeit bei diesem Gesetz weder von dem 
Herrn Bundesinnenminister noch von den bishe-
rigen Rednern angeschnitten wurde. Unbestritten 
fällt das Recht der Versammlung unter die kon-
kurrierende Gesetzgebung, und zwar nach Art. 74 
Ziffer 3. Dabei taucht die Frage auf, ob es über-
haupt ein zwingendes Bedürfnis ist, daß dieses 
Recht der Versammlung in ganz Westdeutschland 
einheitlich geregelt wird, nachdem es sich zumin-
dest denken läßt, daß zwischen Nord und Süd 
nicht nur im Temperament, sondern auch in der 
Tat erhebliche Unterschiede in der Methode be
-
stehen. Ich werde im Ausschuß darauf hinwir-
ken, daß mit dieser gesetzlichen Bestimmung nicht 
etwa präventive Polizeimaßnahmen eingeführt 
werden. 
Noch eine andere Bestimmung in diesem Gesetz 
erscheint mir etwas bedenklich. § 15 droht zu 
einem Kautschukparagraphen zu werden, der leicht 
dazu führen kann, daß das Gegenteil von dem ge-
schieht, was der Gesetzgeber davon erwartet. Die 
Situation ist etwa folgende. Die Partei A hält 
eine Versammlung ab; die Partei B erklärt, daß 
sie diese Versammlung sprengen wird. Nach dem 
Kautschukparagraphen 15 hat dann die Polizei die 
Möglichkeit, ja vielleicht sogar die Pflicht, diese 
Versammlung zu unterbinden. Wir kommen also 
hier zu einer außerordentlich starken Berücksich-
tigung und zu einer sehr erheblichen Machtan-
häufung bei der Polizei, wobei bekanntlich das 
Beschwerderecht wegen der Weitläufigkeit oft 
nicht zum Ziele führen wird. 
Die Auseinandersetzung mit den einzelnen Be-
stimmungen überlasse ich der zweiten Lesung. 
Abschließend möchte ich aber doch feststellen: 
Mancher Gedanke des Gesetzes erscheint mir auf 
Grund der Praxis weltfremd. Man wird weit 
laufen müssen, um den Versammlungsleiter zu 
finden, der mit den Problemen dieses Gesetzent-
wurfs in souveräner Sicherheit fertigzuwerden ver-
mag. Die schönsten gesetzlichen Bestimmungen 
allein schützen nicht davor, daß ein Versamm-
lungsleiter dieses Gesetz nicht richtig durchführt. 
In Übereinstimmung mit meinen Freunden trete 
ich also dafür ein, daß zunächst einmal im Wege 
der Zuständigkeitsprüfung geklärt wird, welche 
Rechte man den einzelnen Teilen unserer Heimat 
geben kann. Zum anderen würde ich begrüßen, 
wenn wir den Teil herausließen, durch den die 
Versammlungen in geschlossenen Räumen beson-
ders geregelt werden sollen. Ich würde darin 
mehr als einen zufälligen Akt, ich würde darin 
einen Beweis für ein Vertrauen in das demokra-
tische Verhalten unserer Bevölkerung erblicken, 
und Vertrauensbeweise, meine Damen und Her-
ren, lohnen sich! 
(Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach den Ausführungen des 
Herrn Abgeordneten Euler habe ich für die Frak-
tion der Deutschen Partei nur wenig Grundsätzliches 
hinzuzufügen. Das vorliegende Gesetz steht in 
einem inneren Zusammenhang mit der Strafrechts-
novelle, die vorhin begründet worden ist. Die Pro-
blematik des Versammlungsschutzgesetzes ist nicht 
so groß wie bei der vorher debattierten Vorlage. 
Hier handelt es sich um sehr viel konkretere Tat-
bestände, die der gesetzlichen Normierung zu-
gänglicher sind. Immerhin bleibt auch hier noch 
ein weiter Problemkreis offener Fragen, und es 
ergibt sich eine Reihe von Gefahren, die der rechts-
staatlichen Handhabung unserer Gesetzgebung 
daraus erwachsen können. 
In der Begründung des Gesetzentwurfs wird ge-
sagt, daß der Staat, solange sich die Spielregeln 
der öffentlichen Diskussion nicht aus gesundem 
demokratischem Geist entwickeln, entsprechende 
Rechtsnormen zu setzen und unter strafrechtlichen 
Schutz zu stellen hat. Die Praxis hat ergeben, daß 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag. den 12. September 1950 	 3129 
(Dr. von Meerkatz) 
Schutzbestimmungen geschaffen werden müssen. 
Im Unterschied zur Strafrechtsnovelle handelt es 
sich hier um ein Gesetz wesentlich polizeilichen 
Charakters. Aber dieses Polizeigesetz enthält auch 
Strafbestimmungen. Besonders wenn man den 
Vorschlägen des Bundesrats folgen wollte, vor 
allem zu § 7a, geht es weit über das Notwendige 
hinaus. Um ein solches Versammlungsschutzgesetz 
im rechtsstaatlichen Sinn nach dem Legalitäts-
prinzip wirksam zu gestalten, käme es darauf an, 
möglichst nur technische und praktisch durchführ-
bare Bestimmungen darin aufzunehmen. 
Die Grenze dieses politischen Schutzrechtes liegt 
haargenau da, wo aus einem äußerlichen konkreten 
Begehungstatbestand ein Gesinnungs- und Mei-
nungsdelikt wird. Wenn man das Hausrecht des 
Versammlungsleiters, das nach dem Vereinsgesetz 
einen sehr unwirksamen und nur negativen Inhalt 
gehabt hat, erweitert zu einer Pflicht, für Ord-
nung zu sorgen, so ist das richtig. Aber man über-
spannt die Möglichkeiten eines Leiters einer 
solchen Versammlung ganz erheblich, wenn man 
ihm, wie es auch in der Begründung des Regie-
rungsentwurfs heißt, die Verantwortung für die 
Duldung von Äußerungen auferlegt, die der demo-
kratischen Ordnung — oder wie man sonst diesen 
Tatbestand der Verfassungsmäßigkeit normieren 
mag, zuwiderlaufen. Das ist eine erhebliche Über-
spannung der Möglichkeiten des Leiters einer 
solchen Versammlung. Dazu kommt das Bedenken, 
daß hier die Polizei nach Ermessen einen Tatbe-
stand der Gesinnung und der Meinung beurteilen 
soll. Unter Umständen handelt es sich manchmal 
nur darum, daß der Ton die Musik macht. Damit 
geraten wir in die Uferlosigkeit der willkürlichen 
Beurteilung hinein, und ich glaube nicht, daß eine 
solche Bestimmung — der Ausschuß wird sich da-
mit ja noch erheblich zu beschäftigen haben — 
der Beruhigung dienen kann. Ich fürchte viel-
mehr, daß durch eine solche Überspannung des 
politischen Schutzrechtes die Leidenschaften nur 
noch mehr angestachelt werden und so das Gegen-
teil von dem erreicht wird, was man erreichen 
will. 
Das gleiche gilt vom Uniformverbot, vom Verbot 
von Uniformteilen oder etwa vom Verbot gleich-
artiger Kleidungsstücke und von der Frage der 
Symbole. Es ist immer ein Zeichen der politischen 
Erkrankung und eines Verlustes der Spielregeln, 
wenn man sich zur Dokumentation seiner Gesin-
nung solcher Symbole in einem Übermaß be-
dient. Das ist ein deutliches Zeichen, daß das 
politische Leben in einem Volk krank geworden 
ist. Ob man aber auf polizeistaatlichem Wege 
durch ein politisches Schutzrecht die Substanz 
schaffen kann, die wir benötigen, das bleibt frag-
lich; und es wird von der Weisheit und Tüchtigkeit 
der ausführenden Organe abhängen, daß man die 
Kirche im Dorf läßt. Das gilt insbesondere von 
sehr vielen Abänderungsvorschlägen, die der 
Bundesrat gemacht hat. Ich möchte dem Ge-
danken, daß man hier eine Substanz ersetzen 
will, die fehlt oder von der man glaubt, daß sie 
fehlt, nur mit sehr großem Vorbehalt beitreten. 
Notwendig ist manches. Aber das Maßhalten dürfte 
das Wichtigste dabei sein. 
Ich kann es mir nicht versagen, zu einem ge-
wissen Vorfall, der bei der Strafrechtsnovelle 
vorgekommen ist, Stellung zu nehmen. Es handelt 
sich um den persönlichen Angriff gegen den 
Minister, der die mit der Vorlage zusammen-
hängende Strafrechtsnovelle eingebracht hat. Hier 
wie dort geht es um die Spielregeln der Demo-
kratie und damit auch um die Spielregeln des 
Parlaments. Nur mit sehr großem Unmut haben 
wir diesen persönlichen Angriff anhören müssen. 
Es kommt doch gerade bei diesen Gesetzen auf die 
Zusammenarbeit aller Parteien an, die dieser De-
mokratie verpflichtet sind. Es kommt auf die Zu-
sammenarbeit an zwischen Opposition und Regie-
rungsparteien. Das sind Positionen, die wechseln 
können. Das sind vorübergehende Sachen. Aber 
die Substanz, die Spielregeln der Demokratie, die 
haben wir gemeinsam zu erarbeiten; und da ver-
giftet ein persönlicher Angriff ungemein, zumal 
gegen einen Minister, der die schwierige Straf-
rechtsnovelle geschaffen hat. Wir würden es sehr 
wünschen, daß solche persönlichen Angriffe, die 
nur vergiften und die Sache nicht fördern können, 
nach Möglichkeit unterbleiben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zuruf des Abg. Jacobi.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Agatz. 
Agatz (KPD): Meine Damen und Herren! Die 
kommunistische Fraktion kann nicht in den all-
gemeinen Chorus der Zustimmung zu diesem Gesetz 
einstimmen. Der Herr Bundesinnenminister hat 
diesen Gesetzentwurf mit sehr löblichen Absichten 
begründet. Er hatte allerdings das Pech, daß nach 
ihm Herr von Thadden den Kommentar zu diesem 
Gesetz gegeben hat, und dieser Kommentar besag-
te doch wohl eindeutig. daß das Gesetz eine 
Hilfe für die Reaktion bedeutet. 
(Sehr richtig! bei der KPD. — Ironische 
Zurufe: Ach! — Zuruf rechts: Sie geben 
zu diesem Kommentar die Ergänzung!) 
Wir sehen in dieser Vorlage eine wesentliche 
Einschränkung des Grundgesetzes, dessen Art. 5 
besagt, daß jeder das Recht hat, seine Meinung in 
Wort, Schrift und Bild frei zu äußern und zu 
verbreiten und sich aus allgemein zugänglichen 
Quellen ungehindert zu unterrichten. Es ist nach 
der Praxis, die wir gerade in der letzten Zeit zu 
erleben Gelegenheit hatten, ganz ohne Zweifel ein 
Gesetzentwurf, der sich gegen die fortschrittlichen 
Kräfte in unserem Lande richtet. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Wir haben bereits jetzt die Tatsache zu ver-
zeichnen, daß im Lande Hessen und im Lande 
Nordrhein-Westfalen alle öffentlichen Kundgebun-
gen und öffentlichen Versammlungen solcher Or-
ganisationen verboten sind, die eine Politik befür-
worten, die gegen die Politik der Hohen Kom-
missare geht, 
(Sehr richtig! bei der KPD; — ironische 
Zurufe rechts: Sehr gut!) 
die eine Politik des Kampfes um den Frieden 
befürworten, 
(Lachen und Zurufe rechts: Oho!) 
des Kampfes gegen die Remilitarisierung, des Kamp-
fes um die Wiederherstellung der Einheit Deutsch-
lands. Gegen sie ist jetzt schon mit drakonischen 
Maßnahmen vorgegangen worden, indem man Ver-
sammlungen rücksichtslos und rigoros unterdrückt 
hat. Nach diesem Gesetzentwurf braucht in Zukunft 
nur irgendeine terroristische Gruppe zu drohen, 
dann ist es der Polizei anheimgegeben, die Ver-
sammlung zu verbieten. 
(Zurufe von der KPD: Siehe Dortmund! 
- Lachen rechts.) 
3130 	Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Agatz) 
Wir haben das mit dem Treffen der FDJ, der 
Hunderttausend in Dortmund erlebt. 
(Zuruf von der SPD: Oho! Ein paar Nullen 
zuviel!) 
Ist es nicht eine löbliche Absicht, wenn die 
deutsche Jugend ehrlichen Herzens für den Frieden 
eintreten will? 
(Zuruf von der SPD: Was heißt „Ehrlichkeit"? 
- Lachen und Gegenrufe rechts.) 
Denn daß die Kriegsgefahr groß ist, dürfte auch 
Ihnen nicht unbekannt sein, und daß es jetzt die 
erste Aufgabe eines jeden ist, für den Frieden ein-
zutreten, ist ebenso selbstverständlich. Trotzdem 
wurde dieses Treffen mit dem Vorwand verboten, 
andere Organisationen hätten gedroht, das Treffen 
zu sprengen. 
Wir können nicht darüber hinwegsehen, daß das 
vorliegende Gesetz die Grundrechte einschränkt 
und daß nach diesem Gesetz die Polizei bestimmt, 
was eine ordentliche freiheitliche, demokratische 
Versammlung ist. 
(Wiederholte Zurufe rechts.) 
Nun, wie zuverlässig die Polizei ist, das wissen 
wir sehr gut aus Erfahrung. Wir kennen auch die 
eherne Gesetzmäßigkeit solcher Entwicklungen, wie 
wir sie heute in Deutschland haben, da wir sie in 
der Zeit von 1918 bis 1933 erleben konnten. 
(Zurufe rechts.) 
Dieser Gesetzentwurf wird den Beifall der Hohen 
Kommissare finden; dessen bin ich gewiß. Aber 
dieser Gesetzentwurf, der der Polizei aufgibt, über 
die Demokratie zu wachen, kann niemals den 
Beifall der deutschen Arbeiterschaft, niemals den 
Beifall der fortschrittlichen Menschen in Deutsch-
land finden; 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
sie werden sich gegen diesen Gesetzentwurf wen-
den, werden sich nicht die Stimme verbieten las-
sen, werden dem Volk ihre Meinung zu sagen 
wissen. Das Volk wird in seinem Willen, sich zu 
behaupten, stärker sein, und es wird deshalb auch 
Wege zu finden wissen, die seine Meinungsfreiheit 
garantieren. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Reismann. 
Dr. Reismann (Z): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die Vorlage der Bundesregierung 
über ein Versammlungsordnungsgesetz findet 
meine Fraktion im großen und ganzen akzeptabel. 
Manches, was durchaus wert ist, in ein Gesetz Ein-
gang zu finden, ist in der Vorlage niedergelegt 
worden. Die Dinge müssen nun einmal geordnet 
werden, da wir in einer Zeit leben, die noch ohne 
Tradition und unter den aufeinanderprallenden 
Meinungen hin und her schwankend und kämpfend 
aus sich selbst noch nicht die allgemein gültige 
Form gefunden hat. 
Jedoch scheint mir, daß das vorliegende Gesetz, 
das in so engem zeitlichen Zusammenhang mit dem 
eben erörterten Gesetz über die Abänderung des 
Strafgesetzbuches behandelt wird, mit diesem ab-
gestimmt werden muß. Denn wenn ich z. B. in 
§ 3 des vorliegenden Gesetzentwurfs das Tragen 
von Uniformstücken und Uniformteilen verboten 
sehe, so muß ich daran erinnern, daß in dem Ent-
wurf zur Änderung des Strafgesetzbuches, den wir 
eben diskutiert haben, das Tragen von Uniformen 
und Uniformteilen überhaupt verboten werden  
soll. Das erinnert mich etwas an den Erlaß des 
Herrn Bundesfinanzministers über das Nichtrau-
chen von geschmuggelten Zigaretten durch Beamte 
 in den Diensträumen der Behörden. Also wenn es
überhaupt verboten ist, Uniformen zum Ausdruck 
einer politischen Gesinnung zu tragen, dann ist das 
natürlich auch in Versammlungen verboten. Es 
wird also die Aufgabe des Ausschusses sein, diese 
Dinge aufeinander abzustimmen. 
Unter den beachtlichen Abänderungsvorschlägen 
des Bundesrates sind insbesondere diejenigen be-
deutsam, die sich auf § 7 des Gesetzes erstrecken. 
Es scheint mir, daß es überhaupt eine etwas un-
bequeme und schiefe Sache ist, heutzutage noch 
von einem Ordnungsdienst in Versammlungen zu 
sprechen, da wir noch die bösesten Erinnerungen 
an den Saalschutz der NSDAP haben. Wenn man 
überhaupt einen Ordnungsdienst zulassen will, so 
bedarf dieser Ordnungsdienst allerdings einer 
Kontrolle der Polizei, die man im allgemeinen doch 
möglichst ausschalten sollte. 
Etwas auffällig ist mir bei diesem Versamm-
lungsordnungsgesetz, daß sich von 29 Paragraphen, 
abgesehen von den beiden Schlußbestimmungen, 
7 Paragraphen mit Strafbestimmungen abgeben. 
Das ist ein kleines Strafgesetzbuch für sich, und 
es ist etwas merkwürdig, daß wir heute so außer-
ordentlich viele Strafbestimmungen zum Schutze 
der Demokratie, der demokratischen Funktionen 
und der demokratischen Einrichtungen nötig zu 
haben glauben. Ich bin der Meinung, daß das ge-
rade in diesem Zusammenhang des Guten zu viel 
ist. Wir sollten uns nicht überlegen, was wir 
noch alles unter Strafe stellen können, sondern wir 
sollten lieber überlegen, ob unbedingt das alles 
bestraft werden muß, ob nicht manches als reine 
Ordnungswidrigkeit einfach sich selbst überlassen 
bleiben kann. Kann man nicht darauf vertrauen, 
daß ein einigermaßen geschickter Versammlungs-
leiter damit fertig wird? Wenn es z. Zt. noch nicht 
genügend geschickte Versammlungsleiter gibt, 
trägt eine etwas unvollkommene Strafbestim-
mung vielleicht dazu bei, daß sich die höhere Voll-
kommenheit der Versammlungsleitung doch lang-
sam herausbildet, um zwar um so mehr, je weni-
ger formelle, äußere Krücken und Hilfen der Po-
lizei zur Verfügung stehen. In § 28 heißt es z. B.: 
„Wer eine öffentliche Versammlung oder einen 
Umzug gröblich stört . . .". Da kann also ein 
böser Witz oder ein unangemessener Lärm oder 
sonst etwas schon als gröbliche Störung aufgefaßt 
werden, wenn nicht vom Richter, so mindestens 
von der Polizei, so daß es für eine Anklage reicht. 
Was „gröblich" ist, bleibt hinterher dem Ermessen 
des Gerichts, zunächst einmal der Staatsanwalt-
schaft und der Polizei, überlassen. 
Das Gesetz hat auch nicht etwa den Versuch ge-
macht, zu erklären, was nun „gröblich" ist, son-
dern es hat nur einige Beispiele genannt. Man 
sollte darauf verzichten, solche Einzelheiten zu 
bestrafen. Die Manie, der Drang, möglichst viel 
unter Strafe zu stellen, ist es, der uns an diesem 
Gesetz unangenehm auffällt, während wir die 
Grundhaltung und die Einzelheiten hinsichtlich der 
Ordnung und Regelung des Versammlungswesens 
und der öffentlichen Aufzüge durchaus billigen 
und glauben, daß man auf der Basis dieser Vorlage 
in allseitigem Einverständnis leicht zu einer ver-
nünftigen Regelung wird kommen können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Es liegen keine weiteren Wortmeldungen 
mehr vor. Wir hätten nunmehr den Entwurf an 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	3131 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
den zuständigen Ausschuß zu überweisen. Ich 
schlage Ihnen vor, den Entwurf dem Ausschuß 
zum Schutze der Verfassung und dem Ausschuß 
für innere Verwaltung zu überweisen, da es sich 
ja bei diesem Gesetz auch um Polizeifragen han-
delt. Dabei sollte man dem Ausschuß zum Schutz 
der Verfassung die Federführung geben. Ist das 
Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
- Es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Einrichtung eines Bundeskriminal-
polizeiamtes (Bundeskriminalamtes) (Nr. 
1273 der Drucksachen). 
Das Wort hat der Herr Bundesinnenminister. 
Dr. Dr. Heinemann, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
glaube, daß diese letzte Vorlage eine ruhige Partie 
wird. Es dreht sich nicht um etwas Grundsätz-
liches und auch nicht um die hohe Politik. Die 
Vorlage will lediglich ein unentbehrliches tech-
nisches Mittel zur Verbrechensbekämpfung schaf-
fen. So sehr es richtig ist und auch richtig bleibt, 
daß jedes Verbrechen zunächst von der Polizei-
behörde am Tatort zu verfolgen ist, so sehr bedarf 
es gegenüber dem nichtortsgebundenen Ver-
brechertum überörtlicher Hilfsmittel. Diese über-
örtlichen Hilfsmittel sind in erster Linie die 
Landeskriminalpolizeiämter. Aber es ist notwen-
dig, daß zu diesen Landeskriminalämtern und, 
wenn Sie so wollen, über diesen Landeskriminal-
ämtern auch ein Bundeskriminalamt etabliert 
wird. Unser Grundgesetz sieht das ausdrücklich 
vor. Dieses Bundeskriminalamt soll der zentralen 
Fahndung dienen, also besonders dem reisenden 
Verbrechertum, dem internationalen Verbrecher-
tum, dem Berufsverbrechertum begegnen. Ich 
glaube, daß gegen die Errichtung dieses Amtes 
keinerlei Einwände bestehen werden. 
In der Vorlage steckt allenfalls ein einziger 
Streitpunkt. Im § 4 wird gesagt, daß die vorbeu-
gende Verbrechensbekämpfung und die Ver-
brechensverfolgung eine Sache der Länder bleibt. 
Aber in Einzelfällen soll das Bundeskriminalamt 
eine strafbare Handlung selbst verfolgen können, 
wenn entweder die Landesbehörde es selber be-
antragt oder wenn ein Land eine wirksame Straf-
verfolgung unterläßt oder wenn der Bundes-
minister des Innern es aus schwerwiegenden 
Gründen anordnet. Bei dieser letzteren Bestim-
mung besteht eine Meinungsverschiedenheit, in-
dem eingewendet wird, daß damit gegen die föde-
ralistische Struktur unseres Bundes verstoßen 
würde. Ich kann dem nicht folgen. Denn in Art. 73 
Ziffer 10 des Grundgesetzes wird dem Bund aus-
drücklich das Recht gegeben, sogar das ausschließ-
liche Recht gegeben, eine Zusammenarbeit in Din-
gen der Kriminalpolizei zwischen Bund und Län-
dern zu regeln. Zusammenarbeit in kriminalpoli-
zeilichen Angelegenheiten heißt aber doch, daß 
der Bund eben auch kriminalpolizeilich handeln 
darf, und kriminalpolizeilich handeln dürfen be-
inhaltet, daß auch exekutivisch gehandelt werden 
darf. Des weiteren steht in Art. 87, daß der Bund 
eine Zentralstelle für Kriminalpolizei als bundes-
eigene Behörde errichten kann. Und wiederum 
frage ich: glaubt man, den Polizeibegriff so aus-
legen zu können, daß jede Exekutive ausgeschlos-
sen sein soll? Der Bund könnte meines Erachtens 
eine viel weitergehende Exekutive in kriminal-
polizeilichen Dingen in Anspruch nehmen, als es 
mit dieser Vorlage angestrebt wird. Wenn diese 
Vorlage nur beschränkt, d. h. ausnahmsweise dem 
Bundeskriminalamt eine Exekutive zusprechen 
will, so wird damit die Verfassung in keiner Weise 
ausgeweitet, sondern nur mit einer ganz besonde-
ren Zurückhaltung ausgeschöpft. Indem die Exe-
kutive des Bundeskriminalamtes in jedem Einzel-
fall erstens von einer Anordnung des Bundes-
innenministers abhängig gemacht wird und diese 
Anordnung zweitens nur aus schwerwiegenden 
Gründen erteilt werden darf, tritt der Bund nur 
in dem denkbar bescheidensten Ausmaß selbst in 
die Strafverfolgung mit ein. Dieses allerbeschei-
denste Ausmaß aber ist notwendig, und deshalb 
bitte ich Sie, es in der Vorlage bestehen zu lassen 
und mit zum Gesetz zu erheben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. Das Wort hat der Herr Abgeordnete 
Dr. Lehr. 
Meine Damen und Herren, der Ältestenrat 
schlägt Ihnen vor, die Redezeit insgesamt auf 
90 Minuten zu begrenzen. Kein Widerspruch? — 
Dann ist so beschlossen. 
Dr. Dr. h. c. Lehr (CDU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, daß ich die mir 
danach zustehende Redezeit keinesfalls in An-
spruch nehmen werde, und bin mit dem Herrn 
Bundesinnenminister der Meinung, daß dieses Ge-
setz eine ruhige Partie wird, weil es tatsächlich 
weiter nichts ist als ein technisches Instrument zur 
Bekämpfung gemeiner Verbrechen. Die Begrün-
dung, die beigefügt ist, ist so ausführlich gehalten, 
daß kaum etwas hinzuzusetzen ist. Sie wird ohne-
dies Ihrer geneigten Aufmerksamkeit beim Durch-
lesen der Vorlage nicht entgangen sein. Was zu 
sagen nötig war, hat der Herr Bundesinnen-
minister bereits gesagt. Die Bedenken, die der 
Bundesrat hier erhoben hat, sind im wesentlichen 
technischer Natur. Sie heute hier zu erörtern, 
würde nicht zweckmäßig sein. Es wird vielmehr 
richtig sein, den Rechtsausschuß und den Ausschuß 
für die innere Verwaltung mit der Nachprüfung 
technischer Einzelheiten zu beauftragen. 
Im Gesamturteil kann man zu dem Entwurf 
sagen, daß er die Belange der Länder wahrt und 
auf der anderen Seite die Erfüllung der Aufgaben 
dieses Bundeskriminalamtes in dem richtigen 
Rahmen unter dem Gesichtspunkt einer einheit-
lichen Zusammenfassung der Aufgaben an einer 
Stelle möglich macht. Was die Aufgaben sind, be-
sagt der § 1, der eben die Zusammenarbeit des 
Bundes und der Länder in dieser Stelle in krimi-
nalpolizeilichen Dingen vorsieht. Die Aufgabe ist 
die Bekämpfung des gemeinen Verbrechens. Die 
Vordringlichkeit dieser Aufgabe ist in der Be
-
gründung ebenfalls hervorgehoben. Es ist nach 
verlorenen Kriegen und nach einer unruhevollen 
Zeit eine bekannte Tatsache, daß sich die gemeinen 
Verbrechen häufen. Da wir in der unglücklichen 
Lage sind, unser Land durch den Eisernen Vorhang 
in zwei Teile gespalten zu sehen, so ist ein be-
sonderer Anreiz für das reisende Berufsverbrecher-
tum, aber auch für das internationale Verbrecher-
tum gegeben, unter Ausnutzung dieser unglück-
seligen Tatsache Verbrechen zu begehen. 
Zur Bekämpfung gehören eben besondere Maß-
nahmen, wie sie der § 2 schildert, der in den 
Ziffern 1 bis 4 die Aufgaben festlegt. Der Herr 
Bundesinnenminister hat mit Recht auf die be-
sondere Bedeutung des § 4 hingewiesen. In dem 
Eingangsabsatz wird betont, daß die vorbeugende 
3132 	Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 
(Dr. Dr. h. c. Lehr) 
Verbrechensbekämpfung und die Verfolgung 
strafbarer Handlungen Sache der Länder bleibt. 
In dem bedeutungsvollen Abs. 2 sind die Aus-
nahmen erwähnt, und es ist festgelegt, wann das 
Bundeskriminalamt befugt ist, eine strafbare 
Handlung selbst zu verfolgen, nämlich entweder 
auf Ersuchen der zuständigen Landesbehörde oder 
wenn ein Land die wirksame Verfolgung ablehnt 
oder — das ist der bedeutungsvolle Buchstabe c — 
wenn der Bundesinnenminister es aus schwer-
wiegenden Gründen anordnet. 
Besonders hinzuweisen ist auch darauf, daß in 
den Fällen dieses Abs. 2 das Bundeskriminalamt 
den zuständigen Länderkriminalpolizeistellen Wei-
sungen über die Zusammenarbeit geben kann. 
Ebenso wichtig ist es, hervorzuheben, daß nach 
§ 5 die Bundeskriminalbeamten insoweit Hilfs-
beamte der zuständigen Staatsanwaltschaften sind. 
Im übrigen kann ich nur noch einmal auf die 
Vordringlichkeit der Verabschiedung dieses Ge-
setzes hinweisen. Das Amt, das Sie hier schaffen, 
ist, wie die Begründung sagt, eine echte Exekutiv-
behörde. Mein Antrag geht dahin, den Ausschuß 
für die innere Verwaltung und den Rechtsausschuß 
mit der Überprüfung der beanstandeten tech-
nischen Einzelheiten zu beauftragen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Etzel (Bamberg). 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der vorliegende Entwurf 
eines weiteren Gesetzes zur Ausführung des Art. 
73 Ziffer 10 und des Art. 87 unternimmt wie das 
kurz vor den Parlamentsferien verabschiedete Ge-
setz über die Zusammenarbeit des Bundes und der 
Länder in Angelegenheiten des Verfassungs-
schutzes den Versuch, die in dem Grundgesetz ent-
haltene Grenzziehung zwischen den Befugnissen 
des Bundes und denen der Länder zugunsten des 
Bundes auszuweiten, also eine neue Konzentration 
von Befugnissen für ihn herbeizuführen. Das 
Gesetz über die Zusammenarbeit des Bundes und 
der Länder in den Angelegenheiten des Ver-
fassungsschutzes hat eine solche Grenzüber-
schreitung nach unserer Auffassung insbesondere 
in dem § 5 vorgenommen. Der vorliegende Gesetz-
entwurf überschreitet die im Grundgesetz für die 
Zuständigkeit des Bundes gezogene Grenze vor 
allem in dem § 4, der die Fälle regeln soll, in denen 
an Stelle der Polizei der Länder das Bundes-
kriminalamt selbst die Verfolgung strafbarer 
Handlungen soll übernehmen können. 
Wir halten selbst die Fassung, die der Bundes-
rat vorgeschlagen hat, für mit dem Grundgesetz 
nicht mehr vereinbar. Die Bundesregierung 
weigert sich, die Auffassung des Bundesrats an-
zuerkennen. Die von uns gemeinten Einschrän-
kungen gehen, wie ich bereits ausführte, noch 
weiter als die des Bundesrats. Die Bundesregie-
rung lehnt es auch ab, anzuerkennen, daß es sich 
hier um ein Zustimmungsgesetz handelt. Nach 
unserer Auffassung ist dies aber zweifelsfrei der 
Fall, wie sich aus § 84 Abs. 1 ergibt. Die ganze 
Frage der Zuständigkeit des Bundes ist außerhalb 
des Art. 83 des Grundgesetzes niemals klarzu-
stellen. 
Die Bundesregierung sagt in ihrer Stellung-
nahme zu den Vorschlägen des Bundesrates u. a.: 
Die Einschaltung des Bundesministers des 
Innern bietet hinreichend Gewähr dafür, daß 
das Bundeskriminalamt nur in besonderen 
Ausnahmefällen eingreifen wird. 
Wir haben, solange Herr Bundesminister Dr. Heine-
mann das Ressort in Händen hat, das Vertrauen, 
daß eine solche Grenzüberschreitung nicht statt-
findet. Wir haben aber eine solche optimistische 
Auffassung schon nicht mehr hinsichtlich seines 
aus Bayern kommenden Staatssekretärs. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Noch weniger haben wir das Vertrauen, daß diese 
notwendige Grenze eingehalten wird, wenn unter 
Umstanden einmal ein anderer Minister das 
Ressort übernehmen sollte. 
Wir möchten der Hoffnung Ausdruck geben, daß 
es in den Beratungen der beteiligten Ausschusse 
oder des beteiligten Ausschusses möglich sein wird, 
die Bundesregierung davon zu uberzeugen, daß 
ihre Argumente, die sie in der Stellungnahme zu 
den Vorschlägen des Bundesrats vorbringt, in 
keiner Weise stichhaltig sind, und daß es im Aus-
schuß bzw. in der zweiten und dritten Plenar-
beratung gelingen wird, die Zuständigkeitsabgren-
zung, cue rechtliche Ordnung des Grundgesetzes 
auch in diesem Gesetzentwurf wiederherzustellen, 
weil es notwendig ist, endlich einer Entwicklung 
entgegenzuwirken, die sich in bedrohlicher Weise 
ankundet. 
(Beifall bei der BP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete von Thadden. 
von Thadden (DRP) : Meine Damen und Herren! 
Es ist an sich erschutternd, bei einem solchen 
Thema Ausführungen hören zu müssen wie die 
des sonst uns allen so sympathischen Kollegen 
Dr. Etzel. Es geht darum, daß Deutschland aufhört, 
das Dorado oder Eldorado für Verbrecher zu sein, 
das es nach dem Kriege, nachdem das Reichs-
kriminalpolizeiamt seine Tätigkeit eingestellt hat, 
geworden ist, und zwar durch einen auch in der 
Verbrechensbekämpfung maßlos überspitzten Fö-
deralismus. Wir sind der Auffassung, daß die Be-
stimmungen, die das Innenministerium hier ein-
gebaut hat, noch gar nicht einmal ausreichend 
sind. Der Bundesinnenminister sagt selbst, daß 
die Forderungen des Bundeskriminalpolizeiamtes 
hinsichtlich der Möglichkeiten, in die Strafverfol-
gung selbst einzugreifen, auf das allerbeschei-
denste Ausmaß zurückgeschraubt worden seien. 
Wir sind im Gegensatz hierzu der Meinung, daß 
man durch eine zentralisierte Kriminalpolizei 
den Verbrechern, die sich ja immer verfeinerter 
und modernerer Mittel bedienen, wesentlich bes-
ser zu Leibe gehen kann, als das bisher der Fall 
war. Wir wollen hoffen, daß bei den Beratungen 
im Ausschuß der Gesichtspunkt einer gerade auf 
dem Gebiet der Bekämpfung krimineller Ver-
brechen dringend notwendigen Zentralisierung 
durchgesetzt werden kann. Wir wollen hoffen, 
daß sich in den Ausschußberatungen diejenigen 
durchsetzen, die etwas modernere Auffassungen 
über diese Dinge haben. Wir geben weiterhin der 
Hoffnung Ausdruck, daß dieses dringend notwen-
dige Gesetz möglichst bald verabschiedet wird, 
damit eine gute Verbrechensbekämpfung möglich 
wird. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch folgendes 
sagen, und ich will damit keineswegs nationalsozia-
listische Systeme verteidigen. Im Jahre 1937 war 
der Leiter der englischen Kriminalpolizei — ich 
habe den Namen vergessen — in Berlin und hat 
sich über das ganze deutsche Kriminalpolizeiwesen 
Deutscher Bundestag — 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 1950 	 3133 
(von Thadden) 
leingehend orientiert. Dieser Mann, der doch letz-
ten Endes der Polizei eines Landes vorsteht, das 
als besonders demokratisch bekannt ist, hat 
das deutsche Kriminalpolizeiwesen als hervor-
ragend bezeichnet. Er hat erklärt, daß die Dinge, 
die in England noch geschehen müßten, damals 
bei uns bereits durchgeführt worden seien. Wir 
wollen hoffen, daß in Zukunft nicht aus einem 
Ressentiment davon abgesehen wird, diese Dinge, 
die gut waren, wieder zum Tragen zu bringen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Gleisner. 
Gleisner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch meine Fraktion begrüßt die Ein-
bringung eines Gesetzes zur Schaffung eines Bun-
deskriminalamtes. Wir haben lediglich zu dem 
Funktionieren dieses Kriminalamtes einige Anre-
gungen zur Diskussion zu stellen. 
Die wesentlichen Aufgaben des Bundeskriminal-
amtes liegen in der Koordinierung der Landeskri-
minalpolizeiämter. Nur wenn eine Stelle im Bund 
alle polizeilichen Nachrichten sammelt, auswertet 
und weiterleitet, ist eine wirksame Verbrechens-
bekämpfung, insbesondere eine Bekämpfung inter-
nationaler und reisender Verbrecher, möglich. Die 
Hauptaufgabe kann daher nicht in der Exekutive, 
sondern muß in der wissenschaftlichen Auswertung 
aller polizeilichen Nachrichten liegen. Diese zen-
trale Unterstützung der Kriminalpolizei der Länder 
ist deshalb besonders wichtig, weil die Kripo kein 
Handwerk, sondern eine Wissenschaft ist, die täg-
lich neue Methoden und neue Formen des Ver-
brechens kennenlernt und neue Methoden und For-
men der Bekämpfung und Abwehr des Verbre-
chens entwickeln und erarbeiten muß. Daher ist 
eine schnelle und sichere Weitergabe aller Nach-
richten an die nachgeordneten Landeskriminal-
dienststellen notwendig. 
Fahndungsbücher und Steckbriefregister sind 
heute ein notwendiger Bestandteil der Verbre-
chensbekämpfung. Bisher konnte eine Reihe ge-
suchter Verbrecher aus einem Land in das andere 
wechseln, ohne daß die Kriminalpolizei Gelegent-
heit hatte, ihre Nachrichtenmittel frühestens aus-
zunutzen. Vor wenigen Wochen passierte ein inter-
nationaler Verbrecher die Zollstelle Aachen. Der 
Mann fiel durch ein Delikt auf, das nicht in seinem 
Ressort lag. Der Beamte nahm ihn auf die Wache 
und ließ ihn drei Stunden sitzen. Dann mußte er 
ihn laufen lassen, weil ein Grund für seine weitere 
Inhaftierung nicht vorlag. Zwei Stunden später lag 
die Nachricht vor, daß der Verbrecher von sechs 
Staaten in Europa gesucht wird. 
Die Hauptaufgabe des Bundeskriminalamtes 
kann, wie ich schon sagte, nicht in der Exekutive 
liegen. Wir müssen die Vorwärtsentwicklung so 
betreiben, daß eine zentrale Funktionsstelle für die 
Überwachung der Fahndungsbücher und der Straf-
register schnellstens geschaffen werden kann. 
Diese sind nur dann wirksam, wenn sie frühestens 
und lückenlos bis zum Kriminalwachtmeister ge-
langen. Es ist selbstverständlich eine dringende 
Aufgabe des Bundeskriminalamtes, mit den aus-
ländischen Polizeien, vor allem mit den nachbar-
staatlichen Polizeien, einen Erfahrungsaustausch 
und Erkennungsdienst auf- und auszubauen. Die 
Versorgung der Grenzpolizei mit dem neuesten Er-
kennungsmaterial, vor allem betreffend internatio-
nale Verbrecher, ist zwingend. 
Neben diesem notwendigen Nachrichten- und Er-
kennungsdienst muß das Kriminalamt eine mo-
derne wissenschaftliche und technische Abteilung  
haben. Diese muß alle Sparten der Kriminal- und 
Gerichtswissenschaft umfassen und auch For-
schungsarbeiten betreiben können. Erst in zweiter 
Linie kommen die Exekutivaufgaben. Der exeku-
tive Einsatz sollte überhaupt erst dann erfolgen, 
wenn die personellen und materiellen Mittel der 
Länder nicht mehr ausreichen. Dies ist aber erst 
dann der Fall, wenn die Ländergrenzen die Ar-
beit der Kriminalpolizei behindern. Die Zuständig-
keitsgrenzen der Landeskriminalpolizeien decken 
sich mit den Ländergrenzen. Aus diesem Grunde 
ist eine Bundesexekutive für die Fälle vorgesehen, 
die über Ländergrenzen hinauswirken. Sie sollten 
aber auch nur in diesem Falle wirksam werden. 
Es brauchen daher nur wenige Spezialisten und 
Experten im Bundeskriminalamt Verwendung zu 
finden. Bei der Einrichtung des Bundeskriminal-
amtes sollte der Innenminister das Zonenkriminal
-
amt in Hamburg als Grundstock übernehmen. Die-
ses hat neben den guten Fachkräften eine ausge-
zeichnete technische Ausrüstung und Material. 
Zu beachten wäre: die Kriminalpolizei und Ord-
nungspolizei bilden in verschiedenen Ländern ei-
nen Körper. Dieser darf durch die nunmehr zen-
trale Arbeit des Bundeskriminalamtes nicht zeris-
sen werden. Die Erfahrung hat gezeigt, daß eine 
solche Regelung richtig ist. 
Da das Bundeskriminalamt nur für kriminelle 
Delikte eingesetzt werden kann, darf auf keinen 
Fall eine andere Behörde mit eingebaut werden. 
Ich denke hier an das Sicherheitsamt oder an das 
Amt für Schutz der Verfassung. Deren Aufgaben 
liegen in einer ganz anderen Ebene, die ganz an-
dere Voraussetzungen verlangt. 
Es besteht die Absicht, einen parlamentarischen 
Ausschuß für Polizei zu bilden. Es wäre gut, wenn 
dieser schon beim Auf- und Ausbau des Bundes-
kriminalamtes mitwirken könnte. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich steile den Antrag, diesen Gesetzentwurf an 
den Ausschuß für innere Verwaltung zu über-
weisen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Neumayer. 
Neumayer (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch wir begrüßen den vorliegenden 
Entwurf zur Schaffung eines Bundeskriminalpoli-
zeiamtes. Auf den springenden Punkt hat der Herr 
Bundesinnenminister von vornherein aufmerksam 
gemacht. Es handelt sich darum, ob § 4 in seiner 
gegenwärtigen Fassung erhalten bleiben oder ent-
sprechend den Vorschlägen des Bundesrats abge-
ändert werden soll. Herr Kollege Dr. Etzel, der von 
uns sehr geschätzt wird, hat sich heute wieder als 
ein Rocher de bronze des förderalistischen Gedan-
kens erwiesen. Vielleicht war in unserem Sinne 
eine fortschrittliche Neigung zu gesamtdeutschen 
Ideen dadurch festzustellen, daß er dem Herrn 
Bundesinnenminister, der ja nicht aus Bayern 
stammt, den Vorzug gegenüber dem aus Bayern 
stammenden Staatssekretär gegeben hat. 
(Heiterkeit. — Zuruf von der FDP: 
Ausgezeichnet!) 
Meine Damen und Herren! Wie ist es nun mit 
dem § 4? In § 4 wird bestimmt, daß das Bundes-
kriminalamt eine strafbare Handlung selbst ver-
folgt, wenn eine zuständige Landesbehörde darum 
ersucht oder ein Land ihre wirksame Verfolgung 
ablehnt oder der Bundesminister des Innern es 
aus schwerwiegenden Gründen anordnet. Gegen 
3134 	Deutscher Bundestag - 83. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 12. September 195U 
(Neumayer) 
die erste Bestimmung — wenn eine zuständige 
Landesbehörde darum ersucht — hat der Bundes-
rat keine Einwendungen erhoben, wohl aber gegen 
die zweite und dritte Bestimmung, Abs. 2b und c. 
Nach Auffassung des Bundesrats soll das Bundes-
kriminalpolizeiamt also nicht selbständig tätig wer-
den können, wenn ein Land die wirksame Verfol-
gung ablehnt oder der Bundesinnenminister aus 
schwerwiegenden Gründen die Verfolgung einer 
Straftat anordnet. Wir glauben, daß die Verfassung 
genügend Anhaltspunkte bietet, um dem Regie-
rungsentwurf in seiner Fassung beizutreten. 
Zunächst bestimmt Art. 73 Ziffer 10 des Grund-
gesetzes, daß die ausschließliche Gesetzgebung des 
Bundes auch die Zusammenarbeit mit den Ländern 
in der Kriminalpolizei sowie die Einrichtung ei-
nes Bundeskriminalpolizeiamtes und die interna-
tionale Verbrechensbekämpfung umfaßt. Darüber 
hinaus kann nach Art. 87 des Grundgesetzes durch 
Bundesgesetz eine Zentralstelle für das polizeiliche 
Auskunfts- und Nachrichtenwesen und zur Samm-
lung von Unterlagen für die Kriminalpolizei ein-
gerichtet werden, d. h. ein Bundeskriminalamt als 
Bundesoberbehörde. 
Darüber aber, das Bundesoberbehörden eine ge-
wisse Exekutive zusteht, ist bisher nie ein Zweifel 
gewesen. Wollte man nun dem Bundeskriminalpoli-
zeiamt das Recht auf die eigene Exekutive in der 
vom Bundesrat gewünschten Weise beschneiden, so 
bliebe seine Tätigkeit im wesentlichen auf die 
Sammlung von Material und Nachrichten be-
schränkt. Dadurch würde gerade der Hauptzweck, 
nämlich die wirksame Bekämpfung des über die 
Landesgrenzen hinausgreifenden gemeinen Ver-
brechertums, eingeengt und in Frage gestellt. Hier-
um aber handelt es sich; denn wie nach jedem 
Krieg hat sich auch diesmal wieder bei uns gezeigt, 
daß gerade das gemeine Verbrechertum im erheb-
lichen Zunehmen begriffen ist und über die Lan-
desgrenzen hinausgreift, wie das ja an sich in der 
Natur der Dinge liegt. Zur Bekämpfung ist es aber 
notwendig, daß eine zentrale Polizeistelle geschaffen 
wird, die nicht nur das Material sammelt, sondern 
auch in der Lage ist, entsprechend einzugreifen. Wir 
sind der Auffassung, daß der Hauptzweck des gan-
zen Gesetzes erheblich eingeschränkt würde, wenn 
man den Vorschlägen des Bundesrats nachgeben 
würde. Wir glauben auch, daß die von mir bereits 
angeführten Artikel des Grundgesetzes eine ausrei-
chende Handhabe bieten, um dem Bundeskriminal
-
rat die Exekutivgewalt zu geben, wie sie in der 
Vorlage vorgesehen ist und die sich gerade mit 
Rücksicht auf die Länder in einem sehr bescheide-
nen Rahmen hält. 
Aus diesen Gründen stimmen wir der Vorlage in 
der Fassung der Regierung zu und sind mit der 
Überweisung an die in Frage kommenden Aus-
schüsse einverstanden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, es sind keine weiteren Redner gemeldet. 
Es ist der Antrag gestellt, die Vorlage an den 
Ausschuß für innere Verwaltung und an den Rechts-
ausschuß zu überweisen. Ich bin der Meinung, daß 
die Verweisung an den Ausschuß für innere Ver-
waltung genügen dürfte; denn die Rechtsfragen, die 
hier eine Rolle spielen, können wohl auch dort mit 
zureichendem Sachverständnis geprüft werden. Ist 
das Hohe Haus damit einverstanden, daß wir die 
Vorlage nur an den Ausschuß für Angelegenheiten 
der inneren Verwaltung überweisen? Ich stelle das 
Einverständnis damit fest. Es ist so beschlossen. 
Damit ist die Tagesordnung erledigt. Ich habe 
Ihnen aber noch einige Dinge bekanntzugeben. 
Zunächst habe ich mitzuteilen, daß die Teilneh-
mer der Konstanzer Konferenz der Europäischen 
Parlamentarischen Union gebeten werden, sich im 
Zimmer 02 dieses Hauses zu versammeln. 
Der Vorsitzende des Ausschusses für Sozialpoli-
tik hat mich gebeten, hier bekanntzugeben, daß die 
nächste Sitzung morgen 9 Uhr 30 und die über-
nächste Sitzung übermorgen 9 Uhr 30 stattfinden. 
Der Ältestenrat ist von mir für die Zeit unmittel-
bar nach der Sitzung einberufen worden. Wenn es 
auch jetzt fast 19 Uhr, also Abendessenszeit ist, so 
möchte ich doch bitten, daß sich der Ältestenrat 
jetzt gleich versammelt, damit man den Abend noch 
für andere Besorgungen frei hat. Ich schlage Ihnen 
vor, daß sich der Ältestenrat um 19 Uhr im üblichen 
Versammlungsraum trifft. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die 84. Sit-
zung des Deutschen Bundestags auf Mittwoch, den 
13. September, 14 Uhr 30 Minuten, ein und schließe 
hiermit die 83. Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 18 Uhr 55 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01083.pdf</pdf_url>
    <id>4502</id>
    <dokumentnummer>01/83</dokumentnummer>
    <datum>1950-09-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
