<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4507</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/88</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-09-22</datum>
  <titel>Protokoll der 88. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3271 
88. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 22. September 1950. 
Geschäftliche Mitteilungen 	  3271C 
Fortsetzung der ersten Beratung des Ent-
wurfs eines Zolltarifgesetzes (Nr. 1294 
der Drucksachen)   3271D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Verlängerung des Not-
gesetzes für die deutsche Hochseefischerei 
(Nr. 1172 der Drucksachen); Mündlicher 
Bericht des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten (19. Aus-
schuß) (Nr. 1338 der Drucksachen) . . . . 3272A 
Mertins (SPD), Berichterstatter . . . 3272A 
Beratung des Antrags der Abg. Tichi, Frau 
Wessel u. Gen. betr. Bezüge der deutschen 
Delegierten für den Europarat (Nr. 1319 
der Drucksachen)   3272D 
Schuster (WAV), Antragsteller . . 	 3272D 
Frau Dr. Rehling (CDU) 	 3273D 
Eichler (SPD) 	  3274B 
Gundelach (KPD)  3277A 
Frau Wessel (Z) 	  3277B 
Dr. Schäfer (FDP)  3278A 
Bausch (CDU) 	  3279A 
Dr. von Merkatz (DP) 	  3280C 
Ehren (CDU) 	  3280D 
Dr. Miessner (DRP) 	  3281B 
Schoettle (SPD)  3281D 
Hartmann, Staatssekretär im 
Bundesministerium der Finanzen . 3282C 
Beratung des Antrags der Fraktion der BP 
betr. Einfuhr von steuerbegünstigten alko-
holischen Arzneimitteln aus Groß-Berlin 
(West) in das Bundesgebiet (Nr. 1320 der 
Drucksachen)   3283B 
Dr. Etzel (Bamberg), Antragsteller . 3283B 
Hartmann, Staatssekretär im 
Bundesministerium der Finanzen . 3283D 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Einstellung aller Demontage-Maß-
nahmen (Nr. 1353 der Drucksachen) . . . 3284A 
Dr. Nölting (SPD), Antragsteller . . . 3284A 
Beratung des Interfraktionellen Antrags 
betr. Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Nr. 1346 der Drucksachen) .   3286C 
Nächste Sitzung 	  3286C 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 12 Minuten durch 
den Vizepräsidenten Dr. Schmid eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ich eröffne die 88. Sitzung des Deutschen 
Bundestages. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung bitte ich den 
Herrn Schriftführer, die Namen der Abwesenden 
zu verlesen. 
Nellen, Schriftführer: Es fehlen wegen Erkran-
kung die Abgeordneten Dr. Dresbach, Morgentha-
ler, Schütz, Löbe, Frau Albertz, Lohmüller, 
Dr. Bergstraeßer, Graf, Stopperich, Kemper, Dr. 
Baur (Württemberg), Dr. Holzapfel, Kiesinger, 
Loritz, Nuding, Frau Thiele, Agatz. Es fehlen ent-
schuldigt die Abgeordneten Spies, Bauereisen, Dr. 
Kopf, Dr. Pünder, Dr. Wahl, Hilbert, Raestrup, 
Lenz, Brookmann, Frau Dr. Steinbiss, Hohl, Kem-
mer, Gerns, Frau Dr. Brökelschen, Herrmann, Mel-
lies, Neumann, Dr. Lütkens, Behrisch, Wagner, 
Höhne, Frau Schroeder (Berlin), Dr. Suhr, Blach-
stein, Freitag, Kalbfell, Dr. Baade, Roth, Richter 
(Frankfurt), Wehner, Dr. Bärsch, Dr. Brill, Frau 
Korspeter, Meyer (Hagen), Dr. Mücke, Frau Schan-
zenbach, Dr. Krone, Langer, Frau Hütter, Dirscherl, 
Freudenberg, Stahl, Frühwald, Dr. von Campe, 
Dr. Seebohm, Dr. Baumgartner, Freiherr von Are-
tin, Dr. Seelos, Dannemann. 
(Abg. Dr. Horlacher: Das ist ja unerhört, 
was da fehlt! — Heiterkeit.) 
Außerdem fehlen die Abgeordneten Renner, Rei-
mann, Rische, Vesper, Müller (Offenbach) und 
Fisch. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzteren Kollegen 
werden Sie nicht übelnehmen, daß sie fehlen, Herr 
Kollege. 
(Heiterkeit.) 
Wir treten in die Tagesordnung ein. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Fortsetzung der ersten Beratung des Entwurfs 
eines Zolltarifgesetzes (Nr. 1294 der Druck-
sachen). 
Mir ist mitgeteilt worden, daß sich die Fraktio-
nen dahingehend geeinigt hätten, keine weitere 
Aussprache in dieser Lesung durchzuführen. Bin 
ich recht berichtet? — Es erhebt sich kein Wider-
spruch. Es findet also keine Aussprache statt. Um 
der Form zu genügen, eröffne ich die Aussprache 
und schließe sie. Es ist Überweisung an den Aus- 
3272 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
schuß für Außenhandelsfragen, außerdem an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten 
(Zurufe: Und Ausschuß für Wirtschafts
-
politik!) 
und an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik bean-
tragt. Wird die Überweisung noch an einen ande-
ren Ausschuß beantragt? — Das ist nicht der 
Fall. — Es ist also Überweisung an diese drei Aus-
schüsse beantragt. Die Federführung soll wohl beim 
Ausschuß für Außenhandelsfragen liegen? — Es 
erhebt sich kein Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Ich rufe nun Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs ei-
nes Gesetzes zur Verlängerung des Notgesetzes 
für die deutsche Hochseefischerei (Nr. 1172 der 
Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten (19. Aus-
schuß) (Nr. 1338 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 81. Sitzung.) 
Ich erteile dem Abgeordneten Mertins das Wort 
zur Berichterstattung. 
Mertins (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Ihnen in Druck-
sache Nr. 1172 vorliegende Gesetzentwurf be-
zweckt die Verlängerung des Notgesetzes für die 
deutsche Hochseefischerei. Das Notgesetz wurde 
von diesem Hohen Hause am 25. Januar dieses 
Jahres verabschiedet. Es war damals bis zum 
30. Juni dieses Jahres befristet. Der Grund für 
diese Befristung war in der Hauptsache die An-
nahme, daß eine endgültige gesetzliche Regelung 
aller Probleme um die Fischwirtschaft bis dahin 
möglich sein würde. Das ist nicht der Fall gewesen. 
Das Notgesetz für die deutsche Hochseefischerei 
hat schon den Wirtschaftsrat beschäftigt und ist 
dort am 20. Juli 1949 beschlossen worden. Der Län-
derrat gab ihm am 3. August 1949 seine Zustim-
mung; aber von den Militärgouverneuren wurde es 
am 5. August 1949 abgelehnt mit der Begründung, 
die Materie wäre so wichtig, daß sie dem zukünfti-
gen Bundestag zur Beschlußfassung vorbehalten 
sein sollte. 
Das Gesetz hat zum Inhalt eine Verbilligung der 
Bunkerkohle für Fischdampfer von 37 DM die 
Tonne um 15 DM auf 22 DM. Die Gründe für diese 
Verbilligungsaktion sind verschiedener Art. Zu-
nächst einmal hatte die Hochseefischerei schon 
vor dem Kriege einen Preisnachlaß für ihre Bun-
kerkohle, und zwar um 7,20 DM je Tonne von 18 
auf 10,80 DM zugestanden erhalten. Der Grund da-
für war, daß die Hochseefischerei mit den auslän-
dischen Fischereien in Wettbewerb treten können 
sollte. Der Träger dieser Verbilligungsaktion war 
damals der Bergbau. 
Auch heute ist eine Verbilligungsaktion noch 
unbedingt notwendig, da vor allen Dingen durch 
kriegsbedingte Schäden und durch die Überalte-
rung der Flotte die Hochseefischerei stark notlei-
dend geworden ist. Wir wissen, daß die übrigen 
Länder, vor allen Dingen in Europa, ihre Hochsee-
fischerei stark subventionieren und daß es unbil-
lig wäre, wenn wir hier nicht der Hochseefischerei 
unsere Hilfe angedeihen lassen würden. Der Berg-
bau ist heute nicht mehr in der Lage, den Verlust 
zu tragen, und daher muß der Staat mit Hilfe von 
Subventionen eingreifen. 
Über die Notwendigkeit der Erhaltung der Hoch-
seefischerei dürfte in diesem Hohen Hause kein 
Zweifel bestehen. Ganz abgesehen davon, daß sie 
Zehntausende von Angestellten und Arbeitern be-
schäftigt, hat sie die Aufgabe, die Versorgung des 
Inlandmarktes mit eiweißhaltiger Nahrung zu über-
nehmen. Die Einsparung von Devisen ist ein Er-
folg der Hochseefischerei, wenn sie intakt ist. 
Im Ausschuß ist einige Kritik geübt worden, und 
zwar ging diese Kritik vor allen Dingen dahin, daß 
diese Subventionen vielleicht dazu dienen könn-
ten, überalterte Schiffe noch mitzuschleppen, was 
nicht im Sinne der deutschen Volkswirtschaft läge. 
Aber in Anbetracht der tatsächlich vorhandenen 
Notlage hat sich der Ausschuß doch dazu verstan-
den, diesem Gesetz ohne Abänderung seine Zu-
stimmung zu geben, und ich habe die Ehre, Sie im 
Namen des Ausschusses zu bitten, dieses Gesetz 
anzunehmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und eröffne die Aussprache. 
Ich rufe auf §§ 1,— 2,— Einleitung und Über-
schrift, Keine Wortmeldungen. Ich schließe die Aus-
sprache. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Es ist an-
genommen. Die zweite Lesung ist damit geschlos-
sen. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die Aussprache. — Keine Wortmeldun-
gen. Ich schließe die Aussprache. 
§§ 1,— 2,— Einleitung und Überschrift. Wer 
für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Einstimmig angenommen. 
Nunmehr zur Schlußabstimmung. Wer für die 
Annahme des Gesetzes im ganzen ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Das Gesetz 
ist damit beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Tichi, 
Frau Wessel und Genossen betreffend Bezüge 
der deutschen Delegierten für den Europarat 
(Nr. 1319 der Drucksachen). 
Meine Damen und Herren! Der Ältestenrat 
schlägt Ihnen vor, zu diesem Punkte keine Be-
schränkung der Redezeit zu beschließen. 
(Sehr gut! in der Mitte. — Heiterkeit.) 
Wer begründet diesen Antrag? Ich bitte um Mel-
dung. 
(Zuruf: Niemand!) 
Wer begründet diesen Antrag? — Ich kann ihn 
wirklich nicht selbst begründen; es würde als takt-
los empfunden werden . . . 
(Heiterkeit. — Zuruf.) 
— Das Wort hat Herr Abgeordneter Schuster. 
 
Schuster (WAV), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Als vor kurzer Zeit 
zum erstenmal die deutsche Delegation nach Straß-
burg fuhr, wurde dies in der deutschen Öffentlich-
keit, wenigstens vom allergrößten Teil der deut-
schen Öffentlichkeit, doch als eine Genugtuung 
empfunden, als ein Vorwärtsschritt in der deut-
schen Entwicklung. Doch es dauerte nicht lange, 
bis eine kalte Dusche dazukam, nämlich die Presse-
meldungen über die angeblichen Bezüge der deut-
schen Delegierten im Europarat. Wieweit das ging, 
meine Damen und Herren, wissen Sie alle selbst. 
Das steigerte sich von Tag zu Tag bis zu 150 DM 
Tagegeld und noch vieles Drum und Dran. Daß so 
etwas für unsere Presse nichts Besonderes ist und 
nicht gerade ein Einzelfall war, ist ganz klar. Aber 
man hätte doch annehmen müssen, daß es damals 
Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3273 
(Schuster) 
in Bonn irgend jemand gegeben hätte, der diesen 
Gerüchten entgegengetreten wäre. 
(Abg. Dr. Greve: Die kamen ja aus Bonn, 
von Herrn Kausch von der „Welt"!) 
Aber nichts dergleichen geschah. 
Vizepräsident Dr. Schmid: 	Herr Kollege Dr. 
Greve, melden Sie sich bitte zum Wort! 
(Abg. Dr. Greve: Das ist doch nicht verbo
-
ten!) 
— Nein, nicht verboten, aber störend, wenn es in 
Angebote zur Anknüpfung von Gesprächen ausartet. 
Schuster (WAV): Daß die Delegation in Straß-
burg selbst zu diesem Zeitpunkt nicht die Gelegen-
heit und die Möglichkeit hatte, ist wahrscheinlich. 
Aber in Bonn hätte sich doch die Regierung — ob 
der Herr Finanzminister, ob das Bundeskanzleramt 
oder auch nur die Bundespressestelle, von der man 
sonst ohnedies nicht allzuviel hört — darum küm-
mern können und diesen Gerüchten entgegentreten 
müssen. 
(Zuruf von der KPD: Unsinn hört man da!) 
Wie diese Dinge in der Öffentlichkeit gewirkt ha-
ben, meine Damen und Herren, hören wir selbst 
heute noch auf jeder öffentlichen Versammlung. 
Nun dauert es aber nicht mehr lange, bis der Eu-
roparat wieder zusammentritt. Man kann fast vor-
aussagen, daß sich die Presse dann wieder mehr 
um die Bezüge der Delegierten als um die dort ge-
führten Verhandlungen kümmern wird. Um zu 
verhindern, daß wiederum solche Meldungen we-
nigstens in einem gewissen Teil der Presse erschei-
nen, haben wir diesen Antrag eingebracht, in dem 
wir die Bundesregierung bitten, diese Bezüge be-
kanntzugeben. Wir sind nämlich der Meinung, daß 
es besser ist, sie offen zu nennen, zumal diese Be-
züge in Wirklichkeit gar nicht mit dem zu verglei-
chen sind, was in der Presse veröffentlicht wurde. 
Wir bitten deshalb das Hohe Haus, unserem An-
trag zustimmen zu wollen. 
(Beifall bei der WAV und im Zentrum.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Rehling. 
Frau Dr. Rehling (CDU): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Bei der Lektüre der Druck-
sache Nr. 1319 könnte man — ich sage: könnte 
man — in Versuchung kommen, zu glauben, daß 
es sich hier noch um eine Nachwirkung der Verär-
gerung handele, die die Antragsteller über die 
Nichtbeteiligung ihrer Fraktionen an der Straßburger 
Delegation in der 79. Sitzung des Deutschen Bun-
destages zum Ausdruck brachten. Ich will aber gern 
unterstellen, daß sie sich bei der Abfassung des 
Antrags von der ehrlichen Sorge um das Ansehen 
ihrer nach Straßburg entsandten Kollegen und von 
dem Bestreben haben leiten lassen, die unwahren 
Darstellungen eines gewissen Teils der deutschen 
Presse zu berichtigen. 
Der Herr Abgeordnete Schuster hat vorhin ge-
rügt, daß von Bonn aus nichts geschehen sei, um 
diesen Äußerungen von vornherein Einhalt zu ge-
bieten. Ich möchte ihn daran erinnern, daß nach 
dem Auftauchen der ersten Falschmeldungen der 
Sprecher der Dele gierten, der Abgeordnete Dr. 
Pünder, eine Pressekonferenz veranstaltet und ver-
sucht hat, diese Falschmeldungen einzudämmen. Im 
übrigen dürfte man ja auch einmal dem Wunsche 
Ausdruck geben, die Presse möge ganz grundsätz-
lich ihre Aufgabe in erster Linie darin sehen, über l 
die sachliche Arbeit der Abgeordneten zu berichten, 
und nicht immer schon von vornherein ihrer Phan-
tasie in der Berechnung der Diäten und sonstigen 
Einkünfte, die die Abgeordneten bei dieser Arbeit 
bekommen, die Zügel schießen zu lassen. 
(Zustimmung bei der CDU.) 
Wir kennen alle aus der im vergangenen Jahr im-
mer erneut angeschnittenen Debatte über die Be-
züge der Bundestagsabgeordneten das Bemühen ei-
nes Teils der Journalisten, unsere Tätigkeit in der 
Bevölkerung zu diskreditieren. Diese Journalisten 
haben diese Tendenz im vorliegenden Falle wieder 
einmal unter Beweis gestellt. Wie sich eine auf 
bloße Annahmen gestützte Orientierung der öffent-
lichen Meinung mit einer verantwortungsbewußten 
Berichterstattung verträgt, ist mir schlechthin un-
verständlich. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Es drängt sich einem — je länger, je mehr — der 
Verdacht auf, daß es sich bei diesen Elementen um 
Leute handelt, denen früher nicht mit Menschen- 
und nicht mit Engelszungen klarzumachen war, 
daß die Machthaber im Dritten Reich politische Ha-
sardeure oder skrupellose Verbrecher waren, 
(erneute Zustimmung) 
und die nun heute immer wieder versuchen, dieje-
nigen, die ihre Kraft, ihre Zeit und ein beachtliches 
Maß von Idealismus an die mühselige Arbeit wen-
den, den von den verflossenen Regenten bis über 
die Achse in den Dreck gefahrenen Karren Milli-
meter für Millimeter herauszuziehen, in  der Öffent-
lichkeit zu verleumden. 
(Sehr gut!) 
Das Tollste an Brunnenvergiftung und gewissen-
loser Verleumdung, was mir im Zusammenhang 
mit dem vorliegenden Falle zu Gesicht kam, ist 
eine „Europäischer Urlaub!" überschriebene und 
in Fettdruck gesetzte Mitteilung der illustrierten 
Zeitschrift „Revue", die in München erscheint und 
sich zu der Behauptung verstieg, die Delegierten 
hätten für die drei Wochen ihres Straßburger Auf-
enthaltes pro Person 7 000 DM verbrauchen und 40 
Wagen und Fahrer mitnehmen wollen. Für wie un-
terbelichtet bezüglich der Urteilsfähigkeit hält 
solch ein Blatt eigentlich seine Leser, wenn es 
ihnen zumutet, zu glauben, daß wir noch vier Wa-
gen mehr mitzunehmen wünschten, als die Delega-
tion einschließlich der Stellvertreter an Mitgliedern 
zählte? Wir persönlich müssen uns energisch dage-
gen verwahren, für so dumm und geschmacklos ge-
halten zu werden, daß man uns zutraut, wir wür-
den bei unserem Debut im Europarat als Vertreter 
eines Volkes, das den größten Krieg seiner Ge-
schichte hundertprozentig verloren hat und immer 
noch zu einem guten Teil auf Pump lebt, mit gro-
ßen Allüren auftreten. 
(Zustimmung bei der CDU und rechts.) 
Auf Grund des vom Sekretär der Delegation vor-
gelegten Berichtes dürfte es sich mittlerweile 
— wenigstens unter den Abgeordneten dieses Hau-
ses — herumgesprochen haben, daß nur ein Dienst-
wagen von Bonn angefordert wurde, dessen Fah-
rer noch dazu Arbeiten im Büro mit zu erledigen 
hatte; außerdem hatten noch etwa sieben bis acht 
Abgeordnete ihre Privatwagen bei sich. 
Es ist bedauerlich, daß die Pressevertreter, diE 
eine so unerfreuliche Begleitmusik zu unserem 
Start nach Straßburg lieferten, nicht die Gelegen-
heit wahrnahmen, einmal die Büroräume in dei 
Veranda des Restaurants Baeckehiesel zu photogra- 
3274 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Frau Dr. Rehling) 
phieren, um die deutsche Öffentlichkeit davon zu 
unterrichten, unter welch primitiven Bedingungen 
die auf eine Mindestzahl beschränkten Büroange-
stellten ihre Arbeit zu tun hatten, 
(Sehr richtig! bei der CDU) 
und daß bei den Gesamtsitzungen der Delegation 
die Delegierten teilweise auf dem Flur sitzen muß-
ten, weil sie in dem kleinen Raum keinen Platz 
hatten. 
Aus dem vorerwähnten Bericht geht hervor, 
daß die Delegation von den angesetzten 175 000 DM 
in Straßburg — Bürokosten und alles sonstige ein-
gerechnet — 55 000 DM, also nicht ein Drittel, ver-
ausgabt hat. Dazu kommen noch Ausgaben, die 
hier in Bonn unter anderem für Schreibmaschinen 
gemacht wurden. Darüber werden Ihnen noch de-
taillierte Aufstellungen zugehen. 
Ein Fixum haben die Delegierten überhaupt 
nicht bekommen, ebenfalls keine Spesen. Was die 
Fahrtentschädigung anlangt, so werden pro Sit-
zungsperiode zwei Fahrten vergütet, wobei die Ki-
lometergelder genau so berechnet werden wie hier. 
Was die Tagegelder anlangt, so haben wir den 
mittleren Betrag dessen genommen, was von der 
Regierung Anfang August für in Frankreich tätige 
Regierungsbeamte festgesetzt wurde. Für Paris 
beträgt dieser Satz 70 DM, für das übrige Frank-
reich 50 DM. 
Da Straßburg während der Tagung des Europa-
rats naturgemäß und unwiderleglich eine Verteu-
erung aufzuweisen hatte, haben wir das Tagegeld 
auf 60 DM = 5000 frs. festgelegt. Das erschien auch 
im Vergleich mit den anderen Delegationen als 
durchaus angemessen. Man hat uns darauf hinge-
wiesen, daß die Diäten der Franzosen niedriger ge-
wesen seien. Es dürfte aber wohl bekannt sein, daß 
Inlands- und Auslandsdiäten nirgendwo gleich 
sind. Die Engländer hatten insofern höhere Bezüge 
als wir, als sie neben ihren 4 Pfund noch Über-
nachtung und Frühstück bezahlt bekamen. Italie-
ner, Türken und andere lagen wesentlich über dem 
deutschen Satz. 
Zusammenfassend möchte ich sagen, daß die 
Diäten in Straßburg absolut dem entsprechen, was 
die Bundestagsabgeordneten hier in Bonn bekom-
men. Wir haben gar nichts vor der Öffentlichkeit 
zu verbergen. Daher stimmt meine Fraktion dem 
Antrag Drucksache Nr. 1319 zu, und ich möchte 
wünschen, daß die Journalisten, die die Falschmel-
dung in die Öffentlichkeit lancierten, soviel Ehrge-
fühl im Leibe haben, sie nach Bekanntgabe der 
amtlichen Ziffern auch zu berichtigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Eichler. 
Eichler (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch meine Fraktion hat selbst-
verständlich keinen Anlaß, diesem Antrag hier zu 
widersprechen. Die Begründung des Antrages 
allerdings nötigt uns, einige Worte zu dieser Sache 
zu sagen, nämlich die Begründung, daß die Er-
klärung über die Diäten usw. nötig sei, um in der 
Offentlichkeit kursierenden Gerüchten entgegen-
zutreten. Gerüchte werden ja selten aus dem 
blauen Himmel heraus in Umlauf gesetzt, und die 
Art, wie hier Gerüchte gemacht wurden, scheint uns 
einer etwas grundsätzlicheren Betrachtung wert 
zu sein. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Diesmal kamen die Gerüchte ganz offenbar, soweit 
sie in der Öffentlichkeit festzustellen waren, von 
der bekannten Zeitung mit dem anspruchsvollen 
Titel „Die Welt". Und „Die Welt" im Gegensatz 
zu der übrigen Welt, in der man sich bekanntlich 
nicht langweilt, hat sich offenbar in den Ferien 
gelangweilt 
(Heiterkeit) 
und meinte, sie müßte an die Spitze ihres Blattes, 
so als wenn es sich dabei um die erheblichste Mel-
dung der Welt handelte, einen Querschuß auf die 
deutsche Delegation, auf die deutschen Delegierten 
nach Straßburg abschießen, und brachte dort also 
die Meldung, die Delegierten hätten 250 000 DM 
zur Bestreitung ihrer Unkosten angefordert. Von 
dieser Summe sollten Tagegelder in Höhe von 
jeweils 72 DM gezahlt werden, außerdem die 
Kosten für den Unterhalt von je 40 Kraftwagen 
und der dazugehörigen Fahrer. Sie machte dann 
eine sehr einfache Rechnung auf. Die 250 000 DM 
teilte sie durch 36 und kam also zu dem über-
raschenden Ergebnis, daß jeder Delegierte für sich 
7000 DM für die drei Wochen in Straßburg be-
anspruchte; also ganz gewiß eine erhebliche Summe. 
Nun, meine Damen und Herren, diese Meldung 
ist in der ganzen Art, wie sie aufgezogen wird, 
typisch für eine Reihe von Berichterstattungen 
gerade über das Parlament. 
(Sehr richtig! bei der SPD und bei den 
Regierungsparteien.) 
Selbst einmal angenommen, der Berichterstatter 
hätte wirklich geglaubt, 250 000 DM hätte die Dele
-
gation angefordert, dann hätte ihm selbst bei 
unterdurchschnittlicher Begabung für seinen Beruf 
(Heiterkeit und Sehr gut! bei der SPD 
und bei der CDU) 
klar sein müssen, daß die Kosten für eine Dele-
gation von Parlamentariern ins Ausland ja nicht 
nur darin bestehen, daß die Abgeordneten und 
Delegierten im Ausland etwas zu essen und ihr 
Hotelzimmer zu bezahlen haben, sondern daß dazu 
sachliche Ausgaben kommen wie die Aufrecht-
erhaltung eines Sekretariats im Ausland, die Be-
schäftigung von Übersetzern usw. usw., daß also 
weitaus der größte Teil von diesen 250 000 DM, 
wenn sie schon angefordert worden wären, nicht 
einfach auf die persönlichen Kosten für jeden Ab-
geordneten hätte umgerechnet werden dürfen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich glaube, daß das selbst der „Welt" eigentlich 
ohne besondere Belehrung hätte klar sein können. 
Nun, meine Damen und Herren, es geht aller-
dings weiter. Mir liegt hier eine Zeitung vor, die 
einer der Regierungsparteien nahesteht. Diese 
Zeitung hat nach der ersten Berichtigung dieses 
abenteuerlichen Unfugs in der  „Welt" — die meint, 
daß ihre Geschichte, die in der „Welt" erscheint, 
Weltgeschichte mache — 
(Heiterkeit) 
eine nach meinem Gefühl außerordentlich depla-
cierte Karikatur unter der Überschrift „Café de 
l'Europe" gebracht, einige Delegierte sitzend dar-
stellend, worunter steht: die 72 DM, die wollen ja 
schließlich verbraucht werden. 
Verehrte Anwesende, so geht es nicht. Eine Zei-
tung, die einer der Regierungsparteien nahesteht, 
sollte doch die Möglichkeit haben, hinreichend In-
formationen zu besitzen. 
(Zurufe von der SPD: Sagen Sie doch, welche 
Zeitung! — Sie darf ruhig genannt werden!) 
— Das sind die „Ruhr-Nachrichten", Tageszeitung 
Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3275 
(Eichler) 
für Westdeutschland. Das Bild können Sie, soweit 
Sie es von dort aus erkennen können, gleich hier 
zur Kenntnis nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Offenbar bin ich am 
leichtesten zu karikieren! 
Eichler (SPD): Es war in dieser ganzen Unter-
haltung selbstverständlich, daß man die Meldungen 
der „Welt" beachtete, weil ja schon vorher die 
Diäten offenbar eines der Hauptinteressen der 
Öffentlichkeit und jedenfalls der Presse sind. 
Nun stand in der „Welt" außerdem der Hinweis 
— und dieser Hinweisl scheint mir doch noch frag-
würdiger als die ganze Geschichte, die sie produ-
zierte— daß der Finanzminister die Sache beanstandet 
hätte, daß er die Abgeordneten bzw. die Delegation 
zu größter Sparsamkeit aufgefordert und ihnen 
mitgeteilt hätte, daß sie selbstverständlich nach 
der Rückkehr aus Straßburg eine Abrechnung vor-
zulegen hätten, d. h. es wurde der Eindruck er-
weckt, als wenn die Abgeordneten selber eigentlich 
die Vorstellung gehabt hätten, daß das nicht nötig 
wäre, daß man eigentlich irgendeine Pauschale 
anforderte und daß das hier also gleichsam der 
Kampf um die größte Quote war, die dort in 
Straßburg zu verteilen gewesen sei, und daß die 
Delegation dann vorhatte, ohne Abrechnung die 
Beute unter sich dort zu verteilen; ein meinem 
Gefühl nach unerhörter Vorgang in der Parla-
mentsberichterstattung! 
(Zuruf von der SPD: Nicht nur in der Bericht
-
erstattung, in den Quellen, Herr Eichler!) 
— Ja, das kommt noch; bitte, einen Augenblick, 
man kann nicht alles auf einmal sagen. 
(Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren! Es ist dann sehr 
bald versucht worden, die Frage zu klären, woher 
die ganze Art dieser Berichterstattung eigentlich 
kommt. Die Sozialdemokratische Partei hat bereits 
am 10. August in einer Anfrage, die auf Druck-
sache Nr. 1284 wiedergegeben worden ist, das 
Bundesfinanzministerium, das ja in der „Welt" als 
die Quelle dieses Berichts angesprochen worden 
war, gefragt, ob das stimme, ob das wirklich aus 
dem Bundesfinanzministerium komme und welche 
Schritte der Herr Bundesfinanzminister zu unter-
nehmen gedenke, um den wahren Sachverhalt der 
Öffentlichkeit klarzumachen. Der Bundesfinanz-
minister hat auf diese Anfrage geantwortet, und 
zwar mit Drucksache Nr. 1310, in der festgestellt 
wird, daß in der Zeitung „Die Welt" die Notiz so 
dargestellt sei, als ob die Informationen auf das 
Bundesfinanzministerium zurückgehen. „Ich stelle 
ausdrücklich fest", sagt der Bundesfinanzminister, 
„daß das nicht der Fall ist, und ermächtige Sie, 
von dieser Erklärung Gebrauch zu machen", und 
zwar ist dies das Zitat des Bundesfinanzministers, 
der hier seinen eigenen Brief an den Präsidenten 
des Bundestags zitiert, ein Brief, der bereits vom 
31. Juli stammt, d. h. unmittelbar im Anschluß an 
die Veröffentlichungen in der „Welt", die am Mor-
gen des 31. Juli erschienen. Es wird hier also ganz 
klar und deutlich abgelehnt, daß das Bundesfinanz-
ministerium mit diesem Herausbringen der Unter-
haltung über die angeblichen Ansprüche der deut-
schen Delegierten etwas zu tun habe. Also auch 
dadurch ist „Die Welt" hier als eine Erfinderin von 
Nachrichten gekennzeichnet. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Wir haben dem zunächst nichts weiter hinzuzu
fügen, als daß jeder Journalist natürlich die Kon
sequ nzen daraus zu zi hen hat, wenn er weiß, daß 
er ei er Falschmeldung zum Opfer gefallen ist, 
daß er diese zu korrigieren hat. 
(Sehr richtig!) 
Wir möchten hier folgendes sagen. Wir sehen in 
dieser Behandlung der Frage durch die Öffentlich-
keit, durch die Presse und wer sonst immer sich 
daran beteiligt hat, nicht nur eine Kränkung der 
nach Straßburg Delegierten - das sollten die Ab-
geordneten, wenn sie daran interessiert sind, sich 
mit der Presse zu unterhalten, selber tun —; wir 
sehen in der Darstellung, als ob die Delegierten 
schließlich nur eine Gesellschaft von Diätenjägern 
seien, denen es nicht hart genug und weit genug 
gehen könne, die öffentlichen Kassen zu schröpfen, 
einen öffentlichen Angriff auf eine öffentliche In-
stitution, nämlich das Parlament. 
(Allgemeine lebhafte Zustimmung.) 
Diese Art der Darstellung hat doch weder etwas 
mit Pressefreiheit noch mit öffentlicher Kritik zu 
tun. 
(Sehr gut! bei der SPD und bei den 
Regierungsparteien.) 
Pressefreiheit heißt doch nicht, daß jeder reden 
und schreiben kann, was ihm paßt und wie ihm 
der Schnabel gewachsen ist, sondern heißt, daß er 
genötigt ist, sich zu erkundigen, erst einmal ob das, 
was er sagt, auch stimmt, und zweitens o b das, 
was er sagt, zu verantworten ist. 
(Zustimmung bei der SPD und bei den 
Regierungsparteien.) 
Nur darin ist doch das Interesse der Öffentlichkeit 
gewahrt. Wenn die Presse überhaupt ein öffent-
liches Interesse in unserer Zeit und in unserem 
Lande zu vertreten hat, dann scheint es uns, hat 
sie das Interesse, die Stärkung des Parlaments 
und die Stärkung der öffentlichen demokratischen 
Einrichtungen in diesem Lande vorzunehmen und 
nicht darauf aus zu sein, sie zu schwächen; und 
das tut jeder, der sich bemüht, sie auch nur lächer-
lich zu machen. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD und 
bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Die Deutschen - 
und dazu gehören wir natürlich alle — sind ja von 
Natur aus und ihrer Geschichte nach ohnehin 
nicht zu sehr mit Versuchen demokratischer Ein-
richtungen überlaufen worden.  Das ist ein histo-
risches Unglück für uns, und wir alle haben heute 
noch daran zu tragen. Deshalb ist es verständlich, 
daß von vielen Deutschen auch heute noch das 
Parlament als eine Art fremder Körperschaft an-
gesehen wird, als eine Körperschaft, über die sich 
zu .unterhalten man eigentlich nur insofern inter-
essiert ist, als man sich gelegentlich fragt: was 
kostet uns denn die ganze Geschichte? — Nun, 
diese falsche Vorstellung mag vielleicht eine be-
sondere Nährung aus dem „Ja-sage- und Gesang-
verein" von Hitler und in seiner Diktatur be-
kommen haben. Aber wenn man schon von 
Kosten redet und meint, das sei das Wesentliche 
bei öffentlichen Einrichtungen, dann sollte man 
doch dem deutschen Volk von heute auch einmal 
die Kosten der Hitlerdiktatur und die Kosten der 
deutschen Regierungen und Parlamente verglei-
chend darstellen. Man wird sich wahrscheinlich 
wundern, selbst wenn man es nach der Art der 
„Welt"-Milchmädchenrechnung aufmacht, wie bil-
lig das deutsche Volk dabei wegkommt und wie 
wenig Grund wir haben, gerade über diese Seite 
127A 	 Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Eichler) 
des Parlaments heute unsere geehrten Schnäbel 
aufzureißen. 
(Lebhafte Rufe: Sehr wahr! und Hände
-
klatschen.) 
Abgesehen aber von den bloßen Kosten hat die 
Presse von heute, soweit sie ihren Beruf überhaupt 
ernst nimmt, glaube ich, allen Anlaß, die Zeichen 
der Zeit zu begreifen und nicht das schwache 
Pflänzchen „Demokratie" entweder mit echten 
oder mit falschen und blöden Witzen herunterzu-
reißen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
es in der Öffentlichkeit verächtlich zu machen und 
es kleinlich zu begeifern, indem sie an die niedrig-
ster, menschlichen Instinkte, die es überhaupt gibt, 
nämlich den Neid, appelliert. 
(Beifall in der Mitte und bei der SPD.) 
Ich habe bereits gesagt, daß mir nicht so sehr 
die Beleidigung der einzelnen Abgeordneten am 
Herzen liegt. Darüber ließe sich schließlich hin-
wegkommen. Das ist eine Art von Berufskrank-
heit, 
(Heiterkeit) 
die wir alle mit zu ertragen haben und gegen die 
 man sich nur mit seinem guten Gewissen wapp-
nen kann. Etwas anderes gibt es dagegen kaum. 
Aber ich glaube, daß wir der Presse einmal von 
dieser Stelle aus klar und deutlich sagen müssen, 
daß wir glauben, daß sich ein großer Teil von ihr 
a f dem falschen Weg befindet, wenn sie glaubt, 
die öffentlich  Meinung bestehe darin, daß man 
all die mißbilligenden Kritiken und die Urteile 
der schlecht Weggekommenen sammelt und sie 
produziert und glaubt, man hätte damit ein öffent-
liches Urteil und die öffentliche Meinung von sich 
gegeben. 
(Lebhafter Beifall.) 
Wir sind nicht der Meinung, daß das Parlament 
keine Kritik verdient. Wir sind durchaus der Mei-
nung: jede öffentliche Einrichtung und wahr-
scheinlich auch jede private muß der Kritik offen 
sein; und wir sind sicher alle überzeugt, daß sich 
gegen dieses Parlament durchaus anständige und 
sachliche, aber wohlwollende und aufbauende 
Kritik genug vorbringen läßt, so daß der knappe 
Raum der Zeitungen auch mit solchen Meldun-
gen und nicht nur mit erfundenen, übertriebenen 
oder verächtlichmachenden Geschichten ausgefüllt 
werden kann. 
(Sehr gut! links.) 
Kurz, die Verantwortlichkeit und die Wahrheits-
liebe scheinen uns in manchen Teilen der heutigen 
deutschen Presse nicht den Platz einzunehmen, 
den sie einnehmen sollten, wo es sich um das 
Schicksal und um die Achtung vor dem deutschen 
Volke handelt. 
(Sehr richtig! in der Mitte und bei der SPD.) 
Soviel über die grundsätzliche Seite der Sache. 
Nun, meine Damen und Herren, aber doch noch 
etwas über die Quelle der Gerüchte. Ich glaube, der 
Finanzminister hat in gutem Glauben erklärt: 
„Mein Ministerium hat mit dieser Geschichte 
nichts zu tun." Sein Ministerium hat nach unseren 
Informationen insofern etwas damit zu tun, als 
einer seiner Beamten durch seine Erzählung an 
einen Pressemann, die wahrscheinlich auch nicht 
in böser Absicht erfolgt ist, offenbar der Urheber 
war und alsdann aus einem feucht-fröhlichen 
Kreise von Presseleuten und anderen die Ge-
schichte zuerst in Umlauf gesetzt worden ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun möchten wir, unabhängig von dem einen 
konkreten Fall dieses Beamten, einmal sagen, daß 
das, was wir über die Verantwortlichkeit der 
Presse gesagt haben, auch für die Verantwortlich-
keit der Beamten gilt. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Ein Beamter ist nicht einfach ein Herr Müller oder 
Herr Schuster, der mit den Informationen, die er 
erhält, nach seinem privaten Ermessen verfahren 
und den Herren Müller oder Schuster beim 
Stammtisch oder sonstwo große Geschichten 
produzieren darf. Es gehört unserer Meinung nach 
nicht zu der Rolle des Beamten, Sensationen zu 
produzieren. Auch seine Verpflichtung, die Öffent-
lichkeit zu informieren, endet da, wo ganz offen-
bar diese Art von Öffentlichkeit daran interessiert 
ist, Sensationen und Stunk und nicht Kritik zu 
produzieren. Wir wenden uns mit aller Schärfe 
gegen eine Auffassung des Beamtentums in bezug 
auf Informierung der Öffentlichkeit in dieser 
Weise. 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Auch der Beamte muß genau wie der Minister und 
wie übrigens jeder Abgeordnete wissen, daß er im 
politischen Leben, wie man im Volksmunde sagt, 
in der Drecklinie steht und daß er also viel mehr 
für jede Äußerung verantwortlich ist als irgendein 
harmloser Privatmann, der schließlich nur sich 
selber für das, was er tut und was er läßt, ver-
antwortlich ist. Es gibt in dieser Frage keine Pri-
vatsachen, sondern jeder hat hier das allgemeine 
Ganze im Auge zu halten, und das möchten wir 
auch über diesen konkreten Fall dieses Beamten 
hier öffentlich gesagt haben. 
Wenn man mit einer solchen Auffassung an die 
Kritik des Parlaments ginge, dann würde man 
ma'-ches zu sagen haben. Man kann auch die 
Diäten einer Kritik unterziehen. Man kann durch-
aus auch über Höhe von Entschädigungen be-
rechtigterweise verschiedener Meinung sein. Aber 
man muß in einer Diskussion über diesen Punkt 
merken, welch ein Gefühl, welch eine Grund-
haltung dahinter steht, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
daß nicht der Versuch unternommen wird, den 
einen Teil gegen den andern aufzuhetzen. Wir 
haben die Klarstellung dieses Verantwortungs-
gefühls und dieser Wahrheitsliebe gerade bei der 
Unterhaltung. . über die Diäten bisher fast durch-
weg vermissen müssen. Wir können nur sagen: 
wenn jemand die öffentlichen Dinge so darstellt. 
als ob die Diäten der Nabel des Parlaments seien. 
dann verkehrt er den Sinn dieser Institution abso-
lut in sein Gegenteil 
(Zuruf von der SPD: Das wollen die ja 
gerade!) 
und darf sich nicht wundern, nachher als öffent-
liche Meinung festzustellen, was nur eine Folge 
seiner destruktiven Tätigkeit ist. daß das Parla-
ment beim Volk kein Interesse findet. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, habe r 
 wir natürlich gegen die Mitteilung der wirklicher 
Höhe der Kosten in Straßburg nichts einzuwenden 
(Lebhafter Beifall bei der SPD 
und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat de] 
Abgeordnete Gundelach. 
(Zurufe von der SPD und von der Mitte: 
Aha! — Heiterkeit und Unruhe.) 
Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3277 
Gundelach (KPD): Meine Damen und Herren! 
Der zur Beratung stehende Antrag der WAV und 
des Zentrums interessiert die Öffentlichkeit nicht 
nur allein vom Standpunkt der Höhe der Kosten 
aus, die für die Teilnahme einer Delegation des 
Bundestages an der Straßburger Tagung des Eu-
roparates entstanden sind, sondern viel mehr noch 
vom Standpunkt des Verhaltens der Delegierten 
auf dieser Tagung aus. 
(Unruhe.) 
Und das aus dem Grunde, weil der Verlauf und 
das Ergebnis der Straßburger Tagung mit aller 
Deutlichkeit gezeigt haben, daß der Europarat 
keine so harmlose Institution ist — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: 	Herr Abgeordneter 
Gundelach, Sie sprechen nicht zur Sache! Ich rufe 
Sie zur Sache! 
Gundelach (KPD): Ja, ich spreche zur Sache. 
Vizepräsident Dr. Schmid: 	Ich rufe Sie zur 
Sache. — — 
Gundelach (KPD): Herr Präsident, — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: 	Ich bitte, mich 
sprechen zu lassen. Sie sprechen jetzt über die 
politische Bedeutung des Europarats. Das gehört 
nicht zum Gegenstand dieses Antrags. Ich habe 
Sie zur Sache gerufen. 
Gundelach (KPD): Herr Präsident! — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich habe nicht die 
Absicht, mit Ihnen über meine Geschäftsführung 
zu diskutieren. 
Gundelach (KPD): Man kann doch unmöglich zu 
der Kostenfrage allein Stellung nehmen, ohne sich 
mit dem, was mit den Kosten in Straßburg ge-
schehen ist, ebenfalls zu befassen. 
(Abg. Kohl {Stuttgart]: Sehr richtig!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich habe Sie zur 
Sache gerufen. Ich bitte, das nicht zu übersehen. 
(Zuruf von der Mitte: Propaganda
-
ministerium!) 
Gundelach (KPD): Der Verlauf der Straßburger 
Versammlung des Europarates hat mit aller Deut-
lichkeit die Gefährlichkeit dieser getarnten Ein-
richtung gezeigt. 
(Zuruf von der Mitte: Zur Sache!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe Sie ein zwei-
tes Mal zur Sache und mache Sie auf die Folgen 
des dritten Rufes zur Sache aufmerksam. 
Gundelach (KPD): Ich stelle von dieser Stelle 
aus fest, daß der Präsident dieses Hauses nicht 
bereit ist, die politischen Hintergründe, die in 
Straßburg für das deutsche Volk eine große, ent-
scheidende Rolle gespielt haben, hier zur Sprache 
kommen zu lassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Wessel. 
Frau Wessel (Z): Meine Damen und Herren! 
Eigentlich sollten nicht nur die Delegierten von 
Straßburg, sondern der gesamte Bundestag den 
Antragstellern für den Antrag dankbar sein, den 
sie hier gestellt haben. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Aber nicht für die 
Gründe!) 
Denn die Debatte hat bereits gezeigt, daß es un
bedingt notwendig war, über die tasächlichen 
Ausgaben, die für Straßburg erfolgt sind, auch in 
diesem Hohen Hause eine Auskunft zu geben. Ich 
möchte deswegen jenen Vorwurf zurückweisen, 
der von dem Gedanken ausging, die Antrag
steller hätten darum den Antrag gestellt, weil sie 
nicht zu den Delegierten in Straßburg gehörten. 
(Zuruf rechts: Nur deshalb!) 
Meine Damen und Herren, wenn die Arbeit im 
Bundestag von Kreisen, die nicht zur Regierung 
gehören, so bewertet wird, wie es durch den 
Zuruf geschieht, dann haben die Worte, die 
gestern der Herr Bundeskanzler an uns ge-
richtet hat, wohl ihren Zweck verfehlt. Denn man 
sollte doch von dem Gedanken ausgehen — und 
dieser Antrag zeigt, daß es uns wirklich darauf 
ankam —, nicht nur den Gerüchten, die über die 
hohen Kosten für die Straßburger Delegierten 
durch die Presse gegangen sind, sondern auch 
den Auseinandersetzungen, denen wir alle in un-
seren Versammlungen darüber begegnen, auch von 
dieser Stelle aus die entsprechende Antwort zu 
geben. Mit Straßburg selbst und mit der Auf-
fassung zum Europarat hat dieser Antrag nichts 
zu tun. Wir werden darüber unsere Meinung bei 
der außenpolitischen Debatte sagen. 
Aber ein Weiteres noch. Von den Sprechern 
hier ist vorwiegend die Presse angegriffen wor-
den. Ich habe keinerlei Veranlassung, die Presse, 
wenn sie wirklich hier versagt haben sollte oder 
unbewiesenen Gerüchten Vorschub geleistet hat, 
in Schutz zu nehmen. Durch die Presse ist auch 
die Nachricht gegangen, daß zunächst einmal ein 
Betrag von 250 000 DM angefordert worden sei. 
Durch die Presse ist die Nachricht gegangen, daß 
der Herr Finanzminister diese 250 000 DM auf 
175 000 DM reduziert habe. Dadurch mußte die 
Öffentlichkeit den Eindruck haben, daß es sich 
hier nicht um Gerüchte, sondern um tatsächliche 
Zahlen und um Gelder handelt, die angefordert 
worden sind. Ich kann infolgedessen nur das 
unterstreichen, was von meinem Vorredner ge-
sagt worden ist. Die Verantwortung und Verpflich-
tung liegt nicht nur bei der Presse, sondern sie 
liegt vorwiegend bei jenen Stellen, von denen 
diesmal die Zahlen in die Presse hineingegangen 
sind. Denn schließlich hat man diese Zahlen nicht 
aus den Fingern gesogen. Deswegen auch unsere 
Aufforderung, daß die Herren Beamten in den 
Bundesministerien und vor allem auch die Herren 
von der Bundespressestelle die Presse mit ent-
sprechendem einwandfreien Material versorgen 
möchten, damit nicht durch unsere Zeitungen so 
unnötige Gerüchte hindurchgehen. 
Ein Letztes möchte ich noch sagen. Auch bei 
diesem Fall ist ganz eindeutig das Bemühen in 
Erscheinung getreten, die Arbeit des Bundestags 
und auch der Delegierten in Straßburg von vorn-
herein in Mißkredit zu bringen. Schließlich kann 
man Leistungen politischer Art nicht mit dem 
Griffel und nicht mit der Mark und dem Pfennig 
ausrechnen. Insofern war es uns nicht allein um 
des Ansehens der Delegierten in Straßburg, son-
dern um des Ansehens dieses Hohen Hauses willen 
ein Anliegen, den Antrag zu stellen. Ich glaube, 
wenn Sie unsere Arbeit von diesem Gesichtspunkt 
3278 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Frau Wessel) 
aus sehen, werden Sie uns nur dankbar sein 
können. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (FDP): Meine Damen und Herren! 
Auf die Einzelheiten, die hier vorgetragen worden 
sind, möchte ich nicht noch einmal eingehen. Mir 
scheint aber wichtig, daß man das Symptomatische 
an den hier kritisierten Erscheinungen noch etwas 
beachtet. Denn mir scheint die Art und Weise be-
zeichnend zu sein, mit der in Teilen der deutschen 
Presse das politische Geschehen überhaupt dar-
gestellt wird. Man verzichtet dort weitgehend dar-
auf, sich mit echten politischen Problemen zu be-
schäftigen. Mit der Kompliziertheit der sachlich
-
nüchternen Arbeit, die die Tätigkeit des Parla-
ments ausmacht, befaßt man sich verhältnismäßig 
wenig. Ich verstehe das bis zu einem gewissen 
Grade. Solche Dinge sind ja langweilig. Solche 
Dinge verlangen eine Vertiefung in die meist ver-
wickelten Zusammenhänge, ein Studium der sach-
lichen Problematik. Statt dessen ist es sehr viel 
einfacher, sich um Äußerlichkeiten zu bekümmern, 
so etwa darum, ob nun hier im Restaurant eine 
neue Gardine aufgehängt oder ob hier irgendwo 
ein Fensterdurchbruch gemacht worden ist oder ob 
die „Vasen" — die großen Kübel, die da stehen — 
Kristallgefäße sind oder ob sie Säureflaschen dar-
stellen. Alle diese Dinge sind natürlich für die 
Öffentlichkeit ungeheuer wichtig, und sie geben 
die herrliche Möglichkeit, sich an der Vertiefung 
in die echten Probleme vorbeizudrücken. Sehen 
Sie gerade das will mir bedenklich erscheinen. 
Denn durch dieses Ausweichen vor der echten 
Problematik setzt sich ein Teil der deutschen 
Presse selbst außerstande, die eigentliche Funk-
tion der Presse in der Demokratie zu erfüllen. 
(Zustimmung in der Mitte 
und bei der SPD.) 
Ich meine, gerade diese Gelegenheit einmal be-
nutzen zu müssen, auf diesen Zusammenhang hin-
zuweisen. 
Es ist überdies nicht ganz richtig, wenn der An-
tragsteller bei seiner Begründung vorhin gesagt 
hat, es sei den Gerüchten nicht entgegengetreten 
worden. Ich weiß nicht, ob es zufällig oder beab-
sichtigt war, es war jedenfalls merkwürdig, daß 
die unsere augenblickliche Erörterung auslösenden 
Behauptungen verbreitet wurden zwei Tage, nach-
dem das Bundesparlament auseinandergegangen 
war und hier in Bonn zunächst niemand war, der 
die Funktion der Berichtigung hätte übernehmen 
können. Ich habe dann von meinem Wohnsitz aus 
versucht, den Dingen entgegenzutreten, habe aber 
feststellen müssen, daß die Freude an der 
hämischen Darstellung dieser Angelegenheit so ge-
waltig war, daß selbst seriöse Leitartikler glaub-
ten, in sehr moralisierenden Betrachtungen ihre 
-- sagen wir mal — Überlegenheit gegenüber den 
an sich so „eigensüchtigen" Abgeordneten zum 
Ausdruck bringen zu müssen. 
Meine Damen und Herren, mir fällt auf — und 
das macht mich bei diesen Erscheinungen etwas 
stutzig —: diese Betrachtung über die Diäten, nicht 
nur die Straßburg-Diäten, sondern überhaupt die 
Diätenfrage ist in der Öffentlichkeit merkwürdiger-
weise immer sehr einseitig. Sie geht nämlich nie 
davon aus und setzt nie auseinander, welche Be-
lastungen und Verpflichtungen der Abgeordnete  
hat. Sie verschweigt, daß die Abgeordnetenfunktion 
eigentlich ein Betrieb ist, der ein ganzes Büro mit 
einem entsprechenden Apparat notwendig macht. 
Diese Wirklichkeit wird nicht auseinandergesetzt, 
sondern es wird immer so dargestellt, als wenn 
es sich um persönliche Bezüge handle, denen über-
haupt keine wesentlichen sachlichen Belastungen 
gegenüberstünden. 
(Sehr richtig!) 
Sehen Sie, diese Mobilisierung der Mißgunstin-
stinkte gegen die Willensträger der Demokratie 
hat in der Zeit der Weimarer Republik begonnen. 
Sie war damals eine der regelmäßigen Haupt-
walzen der Hugenberg-Presse. Damals hat man 
im Kampf gegen die Weimarer Republik damit an-
gefangen, systematisch von Tag zu Tag immer 
wieder die Diätenfrage aufzurollen. 
(Sehr richtig!) 
Jetzt knüpft man stellenweise an die Nachwirkun-
gen der durch diese Propaganda erzeugten Denk-
gewohnheiten wieder an und sucht sie fortzu-
setzen, um der Öffentlichkeit die Demokratie in 
einer ihrer wesentlichen Erscheinungsformen in 
einem Zerrbild darzustellen. 
(Sehr richtig!) 
Das ist das politisch Bedenkliche. Ich möchte 
meinen, man sollte sich doch einmal den Lebens-
lauf eines großen Teiles unserer Kollegen in 
diesem Hause ansehen, um zu erforschen, ob sie 
sich in ihrem Leben als besonders eigensüchtig er-
wiesen haben. Ich sehe viele hier in diesem Raum, 
auf allen Seiten dieses Hauses, die um ihrer poli-
tischen Überzeugung willen in den Jahren des 
Dritten Reiches eine sehr kümmerliche oder be-
drückte Existenz geführt haben, um ihrer Über-
zeugung nicht untreu zu werden, während einzelne 
der Herren, die jetzt ihre tugendbesessene Feder 
gegen das Parlament spitzen, zu denen gehören, 
die in den Gazetten des Herrn Goebbels die Linie 
des Dritten Reiches vertreten haben. 
(Anhaltender lebhafter Beifall.) 
Ich habe gar nichts dagegen, daß diese Herren 
auch weiterhin ihren Beruf ausüben; aber ich 
meine, sie sollten. doch etwas zurückhaltend sein 
und die Diffamierung derer vermeiden, deren 
Lebensgang und das, was sie um ihrer politischen 
Überzeugung willen in der Vergangenheit ge-
tragen haben, zeigt, daß sie auch einer gewissen 
Selbstlosigkeit fähig sind und daß sie infolge-
dessen nicht von vornherein in dem Verdacht 
zu stehen brauchen, ihre politischen Ämter zu per-
sönlicher Bereicherung zu mißbrauchen. 
(Sehr gut!) 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, es wird 
notwendig sein, demgegenüber immer wieder dar-
um zu bitten, daß man die Sachverhalte der Poli-
tik wirklich wahrheitsgemäß wiedergibt. Man 
möge sich doch nicht einbilden — wie mir das 
auch schon angedeutet worden ist —, daß man 
durch solche Veröffentlichungen erst das Gewissen 
des Parlaments und der Abgeordneten habe 
schärfen müssen. 
(Lachen.) 
Wir wissen doch, meine Damen und Herren, wie 
wir uns um alle diese Dinge auseinandergesetzt 
haben, wie wir Berechnungen angestellt haben. Im 
Grunde genommen ist doch diese ganze Straß-
burger Affäre nur dadurch entstanden, daß wir 
vor dem Gang nach Straßburg gar nicht wußten, 
welche Belastung entstehen würde, und aus der 
Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3279 
(Dr. Schäfer) 
Erfahrungslosigkeit ist dann so etwas wie eine 
Aufstellung vermuteter Zahlen versucht worden, 
ohne einen Beschluß, ohne eine Feststellung, ohne 
irgendwelche Verbindlichkeit, vor allen Dingen 
aber ohne irgendeine Bindung oder Verpflichtung 
nach irgendeiner Seite hin. Deshalb, meine ich, 
wäre eine wirklichkeitsgetreue Darstellung in 
diesem Zusammenhang im Interesse der Demo-
kratie und im Interesse der Entwicklung unseres 
neuen Staates schon wichtig gewesen. Um die 
Demokratie recht funktionsfähig zu machen, muß 
die Presse den Organen des Staates wirklich als 
Medium der Volksaufklärung dienstbar sein. Nicht 
im Sinne einer Meinungslenkung oder Gleich-
schaltung oder Sprachregelung, sondern im Inter-
esse einer reifen Meinungsbildung durch eine 
gründliche Darstellung dessen, was als wirklich 
entscheidende Fragen und Vorgänge unseres poli-
tischen Lebens eigentliche Inhalte sind. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Bausch. 
Bausch (CDU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Nachdem sich auch der Haushalts-
ausschuß in einer seiner letzten Sitzungen mit der 
Frage, die wir jetzt erörtern, beschäftigt hat, 
möchte ich zu dieser Angelegenheit auch noch 
einige Bemerkungen machen. Wir haben bei der 
Besprechung im Haushaltsausschuß festgestellt, daß 
nicht nur in diesem Falle, sondern auch in zahl-
reichen anderen Fällen völlig aus der Luft ge-
griffene Behauptungen aufgestellt wurden, die ge
eignet waren, die Demokratie und das Parlament 
in der öffentlichen Meinung herabzusetzen und zu 
diskreditieren. 
In der letzten Zeit ist durch die ganze deutsche 
Presse eine Veröffentlichung gegangen, in der 
folgendes gesagt wurde: 
Für die Einrichtung der Wohnung des Bundes-
tagspräsidenten sind bisher bereits über 
89 000 Mark ausgegeben worden, darunter 
40 000 DM für vier Empfangsräume, 5400 DM 
für Gläser, 8000 DM für Wäsche und 11 000 
DM für Tafelsilber. 
Ich bin wegen dieser Meldung von vielen Seiten 
befragt worden, 
(Zuruf in der Mitte: Welche Zeitungen?) 
und ich habe jedem der Fragesteller mitgeteilt, 
daß mir als Mitglied des Haushaltsausschusses von 
einer solchen Bewilligung nicht das geringste be-
kannt sei. Wir haben uns im Ausschuß ein einziges 
Mal mit der Frage der Dienstwohnung des Bun-
destagspräsi denten befaßt. Es wurde die Frage auf-
geworfen, wie diese Dienstwohnung ausgestattet 
werden solle. Der Haushaltsausschuß war sich 
darüber einig, daß die Ausstattung dieser Dienst-
wohnung auf das allereinfachste und schlichteste 
vorgenommen werden soll. Der Haushaltsausschuß 
hat die Bundesbauverwaltung aufgefordert, den 
Kostenvoranschlag für die einfache Ausstattung 
einer Vierzimmerwohnung vorzulegen. Im übrigen 
wurde beschlossen, von der Einrichtung irgend-
welcher Repräsentationsräume und von irgend-
welchem sonstigen Aufwand abzusehen. Mehr hat 
der Haushaltsausschuß in dieser Angelegenheit 
nicht beschlossen. Nicht eine einzige Mark ist für 
die Ausstattung bewilligt worden! Die Meldung, 
die durch die ganze deutsc he Presse gegangen ist, 
war also vollkommen aus der Luft gegriffen. 
(Zuruf rechts: Flugplatz Wahn!) 
Und noch ein anderes Beispiel. Der Haushalts-
ausschuß trat am 4. September zu seiner ersten 
Sitzung nach den Ferien zusammen. Mein Nachbar 
in diesem Ausschuß gab mir gleich vor Beginn der 
Sitzung eine Zeitung in die Hand, in der unter 
der Überschrift „Das muß alles der Steuerzahler 
bezahlen" behauptet wurde, der Haushaltsausschuß 
habe am 1. September beschlossen, sämtliche Ko-
sten für die Neubauten der Bundesverwaltung zu 
bewilligen. Es sei dem Bundesfinanzminister ge-
lungen, die CDU-Mitglieder des Haushaltsaus-
schusses herumzukriegen. Sie seien alle umgefallen. 
Nun würden alle geplanten Neubauten für die 
Bundesverwaltung erstellt. In Voraussicht des 
Kommenden, in der Überzeugung, daß die Mit-
glieder des Haushaltsausschusses doch umfallen 
w Orden, habe aber der Bundesfinanzminister vor-
sorglicherweise mit allen diesen Bauten schon be-
ginnen lassen. 
Wohlgemerkt, am 4. September trat der Haus-
haltsausschuß zum ersten Male zusammen! Diese 
Meldung stammte aber vom 1. September! 
(Abg. Gundelach: Das gehört auch 
„zur Sache"?) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Kollege Bausch, 
lassen Sie mich bitte antworten. 
Herr Abgeordneter Gundelach, es ist eine Un-
gezogenheit, von mangelnder Unparteilichkeit des 
Präsidenten zu sprechen. 
(Abg. Gundelach: Wenn man die Wahrheit 
sagt!) 
Das ist das erste. 
Zum zweiten: Der Antrag betrifft unter ande-
rem auch die öffentliche Meinung, d. h. die Be-
richterstattung der Presse. Und wenn der Abge-
ordnete Bausch zu der Art, wie die Presse berich-
tet, Beispiele beibringt, spricht er zur Sache, wäh-
rend Sie 
(Abg. Gundelach: Auch Beispiele beibringen!) 
versucht haben, aus einer Debatte über die Be-
züge der Delegierten zum Europarat 
(Abg. Gundelach: In Verbindung!) 
und die Haltung der öffentlichen Meinung hierzu 
eine Generaldebatte über die politische Bedeu-
tung des Europarats zu machen. Deswegen habe 
ich Sie zur Sache gerufen, und ich werde es jedes-
mal wieder tun, wo Sie nicht zur Sache sprechen. 
(Beifall rechts, in der Mitte und bei der SPD. 
— Abg. Gundelach: Weil es gegen 
links geht!) 
Ich bitte den Redner, weiterzusprechen. 
Bausch (CDU): Meine Damen und Herren! Dabei 
hatte der Haushaltsausschuß schon vor den Ferien 
beschlossen, alle Ausgaben für Neubauten der 
Bundesverwaltung zurückzustellen. Auch diese 
Meldung war deshalb vollkommen aus der Luft 
gegriffen. Eine vom Haushaltsausschuß be-
schlossene und der Presse übergebene Richtig-
stellung ist meines Wissens nirgendwo abgedruckt 
worden. 
Und nun frage ich, meine Damen und Herren: 
Was können wir denn tun, um solchen Vorgängen 
zu begegnen, Vorgängen, die geeignet sind, die 
3280 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Bausch) 
Fundamente dieser unter unseligen Mühen und 
Sorgen neugebauten Demokratie zu zerstören? 
(Zuruf rechts: Die Presse nach Hause 
schicken!) 
Wir haben im Haushaltsausschuß den Herrn Fi-
nanzminister zu der Angelegenheit Straßburg be-
fragt und haben ihn um Auskunft gebeten, ob er 
nicht etwas getan hätte, um diese Falschmeldun-
gen richtig zustellen. Der Herr Finanzminister hat 
uns mitgeteilt, er habe sofort einen Brief geschrie-
ben. Er habe die Angelegenheit klargestellt, habe 
diesen Brief an das Presse- und Informationsamt 
der Bundesregierung gegeben; aber diese Richtig-
stellung sei nach seiner Kenntnis nirgendwo ver-
öffentlicht worden. 
(Hört! Hört! in der Mitte, rechts und bei 
der SPD.) 
Im Haushaltsausschuß wurde dann darauf hinge-
wiesen, daß es doch wohl Pflicht des Presse- und 
Informationsamtes der Bundesregierung sei, auch 
von sich aus die Initiative zu ergreifen. Es solle 
nicht nur die Regierung, sondern auch das Parla-
ment durch dieses Presse- und Informationsamt 
verteidigt werden. 
Darauf wurde von einem Mitglied des Haus-
haltsausschusses erklärt, er habe bei einer Presse-
konferenz feststellen müssen, daß ein Angestellter 
oder Beamter dieses Presse- und Informations-
amts nicht nur davon abgesehen habe, das Par-
lament in dieser Sache zu verteidigen, sondern er 
habe auch noch 01 ins Feuer gegossen. 
(Hört! Hört! links.) 
Nun kann ich das nicht nachprüfen. Aber ich 
hoffe, daß alle Mitglieder dieses Hauses mit mir 
in der Auffassung einig sind, daß wir ein Presse- 
und Informationsamt, eine Stelle in der Bundes-
verwaltung brauchen, die entschlossen ist, nicht 
nur die Regierung, sondern auch das Parlament 
als die oberste Instanz der Demokratie mit allem 
Nachdruck und mit aller Entschlossenheit zu ver-
teidigen, daß aber, soweit solche Maßnahmen nicht 
zu einem Erfolg führen, dieser Staat entschlossen 
sein muß, Leuten, die seine Fundamente unter-
graben, das Handwerk zu legen. 
(Beifall in 'der Mitte, rechts und bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Wenn dieser Staat 
nicht entschlossen ist, sich seiner Haut zu wehren, 
dann wird er genau so zugrunde gehen, wie die 
Weimarer Demokratie zugrunde gegangen ist. 
(Abg. Paul [Düsseldorf]: Das hätten Sie beim 
Ermächtigungsgesetz bedenken müssen!) 
Wir haben unlängst hier einen Entwurf für die 
Neufassung des Strafgesetzbuches behandelt. Wir 
haben in diesem Entwurf einen Paragraphen, der 
die politische Lüge unter Strafe stellt. Einige sind 
der Meinung, daß man mit solchen Strafbestim-
mungen nichs ausrichten könne. Ich bin mir völlig 
klar, daß das Entscheidende nicht durch solche 
Maßnahmen geschehen kann. Aber wenn es schon 
solche Leute gibt, die genau nach den Methoden 
der Nationalsozialisten mit diesem Staat ver-
fahren, dann müssen sie, das ist meine feste Über-
zeugung, unverzüglich hinter Schloß und Riegel 
gesetzt werden, damit sie dort Zeit haben, über 
ihre Schlechtigkeit nachzudenken. 
(Beifall in der Mitte, rechts und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. von Merkatz.  
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach den trefflichen Ausfüh-
rungen, die hier gemacht worden sind, möchte ich 
namens meiner Fraktion nur noch weniges hinzu-
fügen. Man muß sich darüber klar sein, daß diese 
Bundesrepublik, d. h. der Staat, an dem wir 
arbeiten, von dem Willen durchdrungen sein muß, 
nach einer unerhörten Katastrophe wieder zu uns 
selbst zu kommen, das Leben für Millionen wieder 
lebenswert oder wenigstens erträglich zu machen 
und auch auf moralischem Gebiet wieder zu der 
Würde, die der alten Geschichte unserer Nation 
angemessen ist, zurückzufinden. Wenn die Schiffe 
und Omnibusse aber hier am Bundeshaus vorbei-
fahren, hört man stets das Lied: „Wer soll das be-
zahlen, wer hat das bestellt?" So besteht ein 
außerordentlicher Widerspruch zwischen der Auf-
gabe, die wir als die Übriggebliebenen nach der 
Katastrophe wahrzunehmen haben, und dieser 
nihilistischen Auffassung; ein unerhörter Span-
nungszustand, der uns bedenklich stimmt. Meine 
Fraktion empfindet diesen Kontrast als sehr ernst. 
In dieser Willenlosigkeit und Lähmung drückt sich 
eine schwere Gefahr für Deutschland, ja für ganz 
Europa aus. Dieser Nihilismus bedeutet, daß man 
aus Müdigkeit und Skepsis nicht mehr zurück-
finden will und kann, sei es aus Bosheit oder aus 
anderen Gründen, zu dem Eigentlichen, was uns 
trägt und was wir für die Zukunft sicherzustellen 
haben, nämlich unsere alte abendländische Frei-
heit und Verantwortung. Wir sehen in solchen 
Diffamierungen den Versuch, die wichtigsten 
Quellen unseres Daseins zu vergiften. Dies alles 
bedeutet zugleich eine Zerstörung der Demokra-
tie, auch indem man den Politiker als Berufspoli-
tiker diffamiert und an seinen Bezügen eine Kritik 
übt, die alle Neidkomplexe und alles Zersetzende 
aktiviert. Eine Demokratie beruht auf dem Ver-
trauen, das zwischen den Regierenden und den 
Regierten besteht, ein Vertrauen, das durch die 
öffentliche Meinung gebildet und geformt wird. 
Deshalb hat gerade in einer Demokratie wie in 
keinem anderen staatlichen System die Presse eine 
so grundlegende staatspolitische Aufgabe. Dieses 
Vertrauen bedeutet letzthin die Grundlage der 
Autorität der staatlichen, d. h. damit der gemein-
samen Existenz. 
Namens meiner Fraktion darf ich an die Presse 
einen ernsten Appell richten, der letzthin diesen 
Inhalt haben soll: Was Sie nicht geneigt sind 
dieser Bundesrepublik an Autorität zuzubilligen, 
um so an der Wiedergewinnung unserer vollgül-
tigen staatlichen Existenz mitzuarbeiten, das geben 
Sie, ob Sie das wollen oder nicht, an Karlshorst. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Ehren. 
Ehren (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe nicht die Aufgabe, hier all-
gemein als Anwalt der Presse und meiner Kolle-
gen dort oben aufzutreten. Ich muß mich aber doch 
im Interesse der Objektivität dagegen wehren, daß 
die Anschuldigungen, die hier vorgetragen worden 
sind, verallgemeinert werden. 
(Zuruf rechts: Das ist gar nicht wahr!) 
Ich stehe auf dem Standpunkt — und ich hoffe, 
daß ein großer Teil meiner Kollegen hier mir bei
-
pflichtet — , daß, abgesehen von einigen Spiegel- 
Deutscher Bundestag 	88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3281 
(Ehren) 
echtereien, der größte Teil der Presseleute seine 
Sache doch wirklich ernst nimmt. 
(Lebhafter Widerspruch bei der SPD 
und teilweise bei den Regierungsparteien.) 
Ich muß das in aller Offenheit aussprechen. 
(Weitere Zurufe von der SPD: Nein!) 
Ich stehe weiter auf dem Standpunkt: wenn wir 
nicht nur hin und wieder einmal die Presse kriti-
sieren, sondern uns auch einmal die Mühe machen 
würden, abends oder im Laufe des Tages einige der 
„kleinen" Kollegen, die den ganzen Tag hier durch 
das Haus laufen, einzuladen und mit ihnen die 
Probleme zu besprechen, dann würde auch manches 
Mißverständnis aus dem Weg geräumt werden. 
(Zurufe und Unruhe in der Mitte 
und rechts.) 
— Glauben Sie denn, daß Sie allgemein unserer 
Sache damit dienen, daß Sie hier nur rücksichts-
los über die Presse herfallen? Wir müssen auch 
Verständnis für sie haben. 
(Fortgesetzte Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte, den Redner 
sprechen zu lassen. 
Ehren (CDU) : Ich spreche das mit aller Deutlich-
lichkeit hier aus. Ich glaube, wir kommen weiter, 
wenn wir versuchen, das, was wir nicht für rich-
tig halten, auch einmal in einer Aussprache mit 
der Presse zu klären. 
Ich muß dazu noch folgendes sagen: Alles, was 
in den Zeitungen draußen im Lande zu finden 
ist, ist nicht immer das Ergebnis dessen, was von 
Bonn in das Land hinaus gemeldet worden ist. Es 
muß vielmehr auch einmal klargestellt werden, 
daß dort draußen in den Redaktionen mancher 
sitzt, der glaubt, seine eigene Geschichte von Bonn 
schreiben zu dürfen. 
(Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Miessner. 
Dr. Miessner (DRP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Diätenangelegenheit ver-
dient auch ganz leidenschaftslos dargestellt zu 
werden. Ich fühle mich dazu nicht als Vertreter 
irgendeiner Partei, sondern als früherer Finanz-
beamter berufen. Dabei möchte ich an den wahr-
lich sehr richtigen Hinweis des Herrn Vizepräsi-
denten Schäfer anknüpfen, daß der Beruf des Ab-
geordneten eine Art von Betrieb darstellt. Es ist 
leider so: Die Öffentlichkeit sieht uns nur als 
Einzelpersonen, die nach Bonn fahren, hier mit 
dem Auto vorrauschen, im Bundestag ein paar 
Reden halten und dann dicke Gelder ein-
streichen. Die Mandatstätigkeit aber ist in der Tat 
ein Betrieb, der sich aus verschiedenen Funk-
tionen zusammensetzt, genau wie Betriebe, die wir 
auch sonst im Leben haben. Nehmen Sie ins-
besondere Betriebe der freien Berufe, denken Sie 
an den Betrieb eines Arztes, eines Rechtsanwalts, 
eines Steuerberaters, eines Buchprüfers oder der-
gleichen. So etwa ist der Betrieb eines Abgeord-
neten. Er erfordert die Unterhaltung einer Ge-
schäftsstelle in mehr oder weniger großem Um-
fang, die Unterhaltung eines gewissen Personal-
bestandes, eines Telefonapparats, eines Beförde-
rungsmittels und gewisser Räumlichkeiten, und  
zwar an zwei verschiedenen Orten, sowohl in 
seinem Heimatwahlbezirk als auch hier in Bonn. 
Denn die Räume, die wir bei der Fraktion haben, 
sind wahrlich nicht geeignet, dort in Ruhe und 
Ordnung, so wie es sich gehört, die Arbeit aus-
zuführen. Alle Funktionen eines solchen Betriebs 
gleichen völlig den Funktionen der Betriebe der 
freien Berufe. 
Wenn nun für diese bestimmten Funktionen 
gewisse Beträge, sei es individuell, sei es in Form 
eines Fixums, ausgesetzt werden, so entspricht 
das doch — ebenso wie in der freien Berufstätig-
keit -- etwa gleich großen Ausgabeposten. Denken 
Sie sich einen Arzt, der Bruttoeinnahmen von 
2000 DM monatlich hat. Das sind nach meinen 
finanzamtlichen Kenntnissen so etwa die normalen 
Bruttoeinnahmen eines Hausarztes. Da kommt doch 
kein Mensch in der Öffentlichkeit auf den Ge-
danken, zu sagen: Dieser Arzt verdient nun auch 
tatsächlich 2000 DM. Davon sind doch abzuziehen 
die Ausgaben für seine Sprechstundenhilfe, für die 
Anschaffung seiner ärztlichen Apparate, für seine 
Büroräume, für Telefon- und Autokosten usw. 
usw. Dieser Arzt kommt dann auf ein steuerpflich-
tiges und damit effektives Einkommen von viel-
leicht 800 oder 900 DM. Nicht anders ist es doch 
bei uns auch. Und wer kommt denn auf den Ge-
danken, vergleichsweise z. B. bei einem Beamten, 
der zehn Tage im Monat auf Dienstreise, also von 
seinem Heimatort abwesend ist, die Tagegelder 
dafür als zusätzliches Einkommen anzusehen? Ich 
glaube, ich durfte mir erlauben, im Anschluß an 
die Ausführungen des Herrn Vizepräsidenten 
diesen Begriff des Betriebes einmal rein objektiv 
vor der Öffentlichkeit zu erläutern, ohne mich da-
mit gegen irgend jemand zu wenden. 
Wenden möchte ich mich allerdings — das ist 
hier noch nicht gesagt worden — gegen die
-
jenigen wenigen, Gott sei Dank wenigen, Ab-
geordneten aus unseren eigenen Reihen, die aus 
dieser ganzen Diätenangelegenheit für sich so 
oder so Kapital zu schlagen suchten. Diese Ab-
geordneten in unserer eigenen Mitte sollte die 
volle Verachtung des Hauses treffen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Schoettle. — Damit, meine Damen 
und Herren, ist die Rednerliste bisher erschöpft. 
Ich hoffe, daß sie es bleiben wird. 
(Heiterkeit.) 
Schoettle (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es war vielleicht notwendig und un-
vermeidlich, daß der Antrag, der uns hier zur 
Beratung vorgelegt worden ist, zu einer grund-
sätzlichen Auseinandersetzung über das Problem 
der Pressefreiheit und der Berichterstattung über 
das Parlament benützt werden würde. Aber ich 
glaube, es ist gut, wenn man am Schluß der De-
batte zu ihrem Ausgangspunkt zurückkehrt und 
feststellt, wo die Veranwortlichkeiten für den 
hier zur Debatte stehenden typischen Fall einer 
falschen Berichterstattung liegen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich ein 
Bild verwenden, das Ihnen allen geläufig ist. Viel-
leicht werden dann die Verantwortlichkeiten klar. 
Sie alle kennen die Geschichte aus dem Alten 
Testament von Adam und Eva im Paradies vor 
dem Sündenfall. Es gibt da einen Versucher und 
einen Versuchten. In diesem Fall ist es klar, wer 
3282 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Schoettle) 
Adam ist; es ist die Presse, der der Apfel hinge
-
halten wurde, nämlich eine falsche Information. 
(Heiterkeit.) 
Und wenn man schon weiß, wer Adam war, dann 
muß man die Frage stellen: Wer war denn Eva 
in diesem Fall? 
(Erneute Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, man muß leider sagen, 
daß die Bundespressestelle hier eine sehr üble 
Rolle gespielt hat, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und nicht zum ersten Male! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich bedauere, daß wir in der Debatte, abgesehen 
von allgemeinen Bemerkungen, sehr schamhaft 
um diesen Punkt herumgegangen sind. Aber ich 
frage Sie, ob es die Funktion des stellvertretenden 
Leiters der Bundespressestelle ist, diese Nachricht 
— wenn auch in einem vorgerückten Stadium —
der Presse zu übergeben. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Sehr richtig! 
rechts.) 
Ich glaube, hier liegt tatsächlich ein typischer Fall 
vor, in dein ein Beamter einer Bundesbehörde - 
ob bewußt oder unbewußt, will ich jetzt gar nicht 
untersuchen — 
(Zuruf rechts: Ist auch gleichgültig!) 
einen Schuß gegen das Parlament abgefeuert hat, 
und wenn das Parlament sich das gefallen läßt, 
ohne daß das für den betreffenden Herrn Konse-
quenzen hat, dann verdient dieses Parlament nichts 
Besseres. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Ich rede nicht von dem armen verärgerten Mi-
nisterialrat im Bundesfinanzministerium, der sei-
nem gepreßten Herzen gegenüber seinem Kollegen 
von der Bundespressestelle Luft gemacht hat, weil 
er und seine Kollegen im Haushaltsausschuß des 
Bundestages etwas schlecht weggekommen sind. 
(Heiterkeit.) 
Dafür habe ich Verständnis, obwohl es auch nicht 
zu den Funktionen von Beamten des Bundesfinanz
ministeriums gehört, aus Verärgerung über einen 
Tadel, den sie sich zu Recht zugezogen haben, 
nachher irgendeinem mehr oder weniger verant
wortungsbewußten Kollegen Material zu liefern. 
(Abg. Frau Kalinke: Sehr gut!) 
Hier möchte ich doch den Herrn Bundesfinanz-
minister oder den Herrn Staatssekretär bitten, sich 
dieser Angelegenheit noch einmal anzunehmen. 
Die Darstellung, die der Herr Bundesfinanz-
minister der Öffentlichkeit übergeben hat, ist in 
diesem Punkte nicht ganz hieb- und stichfest. Aber 
es ist ja auch nicht verwunderlich, daß diese Be-
richtigung gar nicht das Licht der Öffentlichkeit 
erblickt hat. Wie sollte denn der Herr in der Bun-
despressestelle eine Berichtigung für etwas an die 
„Welt" geben, das er selber im wahrsten Sinne 
des Wortes in die „Welt" gesetzt hat?! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Hier liegt doch der typische Fall einer Interessen-
kollision vor. Man müßte sich sozusagen selber 
ohrfeigen, und das tut ja niemand gern. 
(Heiterkeit.) 
Um so notwendiger ist es, daß wir hier auch die 
konkreten Personalien untersuchen und feststellen, 
ob das im Rahmen der Bundespressestelle auch in 
Zukunft möglich sein soll. Es ist ja nicht der ein-
zige Fall! Die Bundespressestelle hat eine merk-
würdige Auffassung von ihren Informationspflich-
ten. Ich will gar nicht davon reden, daß die Oppo-
sition bei der Auswahl von Presseäußerungen des 
Auslandes von der Bundespressestelle in der Regel 
sehr schlecht behandelt wird. Es werden alle 
Schlechtigkeiten ausgesucht, die irgendwo im 
Ausland über die Opposition gesagt werden, 
(Abg. Frau Kalinke: Nicht nur die Opposition!) 
und es wird alles rosarot geschildert, was über die 
Regierung gesagt ist. Ist das die Aufgabe einer 
offiziellen Informationsstelle, die nicht nur von 
den Steuergeldern der Mitglieder der Regierungs-
parteien, sondern von allen Steuerzahlern bezahlt 
wird? Ich glaube, ein Stück Objektivität in dieser 
höchsten Informationsstelle der Regierung wäre 
wohl angebracht, und es liegt im Interesse aller, 
der Regierung sowohl wie der Opposition, daß da 
Ordnung geschaffen wird. Ich glaube, dieser Fall 
sollte uns ein neuer Anlaß sein, das nachzuprüfen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Staatssekretär Hartmann für den Herrn Bun-
desfinanzminister. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nachdem hier das  Bundesfinanzministe-
rium angesprochen worden ist, darf ich zur Klar-
stellung auf folgendes hinweisen. Ich kann nur 
bestätigen, daß überhaupt nicht von den betreffen-
den Herren Abgeordneten, sondern nur vom Büro 
des Bundestags eine Anforderung in Höhe von 
250 000 DM an uns gelangt ist. Dieser Betrag be
ruhte auf einer bloßen Schätzung der möglichen 
Ausgaben. Nach Besprechung mit einigen Herren 
Abgeordneten hat Herr Minister Schäffer zurück-. 
geschrieben, daß er einen Betrag von 170 000 DM 
zur Verfügung stellt. Auch das beruhte auf einer 
bloßen Schätzung. Das ist die ganze Angelegenheit 
gewesen. 
Am 31. Juli erschien dann in der „Welt" die 
großaufgemachte Nachricht. An demselben Tag 
hat Herr Minister Schäffer an den Herrn Präsiden-
ten des Hohen Hauses geschrieben und die Sache 
klargestellt. Die Einzelheiten sind in der Drucksache 
Nr. 1310 niedergelegt. In dieser Antwort ist unter 
anderem folgendes gesagt: 
Seitens des Bundesfinanzministeriums und 
seiner Verwaltungsangehörigen sind keine 
Mitteilungen an die Presse über die Kosten der 
deutschen Delegation in Straßburg gemacht 
worden. Das Bundesfinanzministerium war 
selbst von der Veröffentlichung in der „Welt" 
am 31. Juli 1950 überrascht. 
Nachdem nun hier einige weitere Einzelheiten be-
kanntgegeben worden sind, werde ich selbstver-
ständlich eine nochmalige Untersuchung dieses 
Falles in die Wege leiten, um festzustellen, ob 
einen Beamten des Finanzministeriums ein Ver-
schulden trifft. 
Ich darf das, was der Herr Abgeordnete Eichler 
einleitend gesagt hat, durch den Hinweis ergän-
zen, daß für jeden Beamten und für jeden An-
gestellten einer Behörde eine Pflicht zur Amts-
verschwiegenheit besteht. Wir werden also der 
Sache mit allem Nachdruck nachgehen. 
Vielleicht darf ich nun auch noch zu dem auf der 
heutigen Tagesordnung stehenden Antrag selbst 
etwas sagen. Möglicherweise wird die Beschluß- 
Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3283 
(Staatssekretär Hartmann) 
fasseng dadurch vereinfacht. Das Bundesfinanz-
ministerium ist die Stelle, die bei außergewöhn-
lichen Ausgaben wie der vorliegenden Art einen 
Höchstbetrag bewilligt. Inwieweit der bewilligte 
Betrag ausgeschöpft wird, ist uns während des 
Haushaltsjahres unbekannt; das ergibt sich erst 
aus der Rechnung über die Ausgaben des Haus-
haltsjahres 1950, die im nächsten Jahr vorgelegt 
wird. Die einzige Stelle, die die gewünschten 
Auskünfte über Fixum, Tagegelder, Fahrtentschä-
digung und sonstiges geben kann, ist also das Büro 
des Bundestages. Wenn der Antrag angenommen 
werden sollte, werden wir selbstverständlich eine 
Anfrage an das Büro des Hohen Hauses richten. 
(Heiterkeit.) 
Die Sache könnte aber noch einfacher gemacht 
werden, indem das Büro des Bundestages selber 
die Angaben machen würde. Wir hatten uns er-
laubt, dem Herrn Präsidenten diesen Vorschlag 
unter dem 18. September zu machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich glaube, daß es das Vernünftigste ist, 
wenn wir diesem Vorschlag nachkommen. Ich 
schlage den Antragstellern vor, ihren Antrag zu-
rückzuziehen, und ich teile dem Hohen Haus mit, 
daß ich unverzüglich eine genaue Aufstellung der 
erfragten Beträge vornehmen lassen werde und 
daß diese Aufstellung gedruckt und veröffentlicht 
werden wird. Ist das Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
Ziehen die Antragsteller den Antrag zurück? 
(Zustimmung bei der WAV und beim 
Zentrum. 
Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. 
Etzel (Bamberg), Dr. Besold, Dr. Fink, Dr. 
Seelos und Fraktion der Bayernpartei be-
treffend Einfuhr von steuerbegünstigten 
alkoholischen Arzneimitteln aus Groß-Berlin 
(West) in das Bundesgebiet (Nr. 1320 der 
Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen für die Begrün-
dung 10 Minuten und für die gesamte Aussprache 
40 Minuten vor. Kein Widerspruch? — Es ist so 
beschlossen. 
Zur Begründung des Antrags erteile ich dem 
Herrn Abgeordneten Dr. Etzel das Wort. 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Stadtverordnetenversamm-
lung von Groß-Berlin — West — hat im ver-
gangenen Jahr die Finanzabteilung des Magistrats 
Berlin ermächtigt, die im Bundesgebiet geltende 
Steuer auf Alkohol, der bei der Herstellung von 
Heilmitteln des Deutschen Arzneibuches verwendet 
wird, nicht zu erheben. Später wurde ein Satz 
von 4,50 DM gegenüber dem im Bundesgebiet 
geltenden Satz von 8,50 DM festgelegt. 
Die Sonderregelung wurde von der Stadtver-
o r dnetenversammlung mit den ungünstigeren 
preiskalkulatorischen Bedingungen der alkohol-
verarbeitenden pharmazeutischen Industrie von 
West-Berlin begründet. Sie sollte nur für den Ab-
satz am Platz selbst, also in West-Berlin gelten. 
Tatsächlich nahm aber eine Anzahl von Berliner 
Firmen die ihnen gebotene steuerliche Begünsti-
gung zum Anlaß, um in einer unlauteren Weise 
mit einem Preisdumping in die Absatzgebiete der  
einschlägigen pharmazeutischen Betriebe des Bun-
desgebietes einzubrechen. Diese Berliner Unter-
nehmungen waren in der Lage, Preisvorteile zu 
bieten, die weit über den Betrag der erlassenen 
Umsatzsteuer in Höhe von 3 % hinausgingen, weil 
die Alkoholsteuer von ihnen zunächst überhaupt 
nicht und später nur mit einem Betrag von 4,50 
DM bezahlt zu werden brauchte. 
Die vom Landesfinanzamt Berlin vorgeschla-
genen Maßnahmen erwiesen sich auch nach der 
Ansicht des Herrn Bundesministers für Wirtschaft 
als durchaus ungenügend und unwirksam. Im 
besonderen unterblieb in der Regel die Nach-
erhebung der Steuerdifferenz bei Lieferungen in 
das Bundesgebiet. 
Die Stadtverordnetenversammlung von Berlin 
hat nun vor kurzem ein Zweites Gesetz zur Ände-
rung des Gesetzes über das Branntweinmonopol 
in Berlin-West erlassen. In diesem Gesetz wird der 
Magistrat bzw. dessen Finanzabteilung ermächtigt, 
die Steuer nach dem im Gebiet der Bundes-
republik Deutschland — Bundesgebiet — geltenden 
Satz zu erheben, wenn branntweinhaltige Erzeug-
nisse in dieses Gebiet geliefert werden. Dieses Ge-
setz ist bis jetzt noch nicht verkündet worden, so 
daß auch das Landesfinanzamt Berlin die ent-
sprechende, sicher schon vorbereitete Anordnung 
über die Durchführung dieses Gesetzes nicht er-
lassen konnte. Wird dieses Gesetz durchgeführt, 
dann ist damit dem Hauptvorschlag unseres An-
trags in Ziffer 1 genügt, und ich möchte mir die 
Anregung gestatten, die Beratung des Antrags aus-
zusetzen, um dem Magistrat Berlin die Möglichkeit 
zu geben, die in dem neuen Abänderungsgesetz 
der Stadtverordnetenversammlung vorgesehene 
Festsetzung der Alkoholsteuer auf den im Bun-
desgebiet geltenden Satz vorzunehmen. Ich glaube, 
daß es angemessen wäre, hierfür eine Frist von 
14 Tagen in Aussicht zu nehmen. Ich möchte mir 
also die Anregung erlauben, die Beratung des An-
trags um diese Zwischenzeit auszusetzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Hartmann. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich kann zur Sache wohl die Anfrage des 
Herrn Dr. Etzel schon ganz kurz beantworten. Es 
ist tatsächlich so, daß am 7. August 1950 das Ber-
liner Stadtparlament ein Gesetz beschlossen hat, 
durch das der Magistrat ermächtigt wird, die 
Branntweinsteuer nach den Sätzen zu erheben, wie 
sie im Bundesgebiet gelten, wenn branntwein-
haltige Erzeugnisse in das Bundesgebiet geliefert 
werden. Die Stadtkommandantur Berlin hat eine 
dreiwöchige Einspruchsfrist gegen alle Gesetze. 
Diese Frist ist am 8. September abgelaufen, ohne 
daß ein Einspruch eingelegt wurde. Infolgedessen 
ist mit der Verkündung des Gesetzes in diesen 
Tagen zu rechnen. 
Im Rahmen der Verhandlungen, die wir mit dem 
Magistrat Berlin geführt haben, hat der Magistrat 
zugesagt, daß er ungesäumt von der Ermächtigung 
Gebrauch machen will. Die Rechtsverordnung ist 
bereits vorbereitet, so daß ab 1. Oktober der 
Rechtszustand in Berlin hergestellt werden wird, 
wie er im Bundesgebiet besteht. Ich glaube also, 
die Beratung dieses Antrages könnte, wie der Herr 
Antragsteller vorgeschlagen hat, zunächst aus-
gesetzt werden, und ich nehme an, daß sie sich 
nachher ganz erledigen wird. 
5284 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
und Herren! Ich glaube, man sollte diesem Antrag 
des Kollegen Etzel stattgeben und die Beratung 
aussetzen. Ich nehme an, daß in einigen Tagen die 
Antragsteller ihren Antrag zurückziehen können. 
Sind Sie damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
— Die Beratung wird ausgesetzt. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Einstellung aller Demontagemaß-
nahmen (Nr. 1353 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen für die Begründung 
15 Minuten und für die Besprechung 60 Minuten 
vor. — Kein Widerspruch. 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Dr. Nölting. 
Dr. Nölting (SPD), Antragsteller: Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Über den Widersinn 
der Demontagemaßnahmen ist in diesem Hause 
schon des öfteren gesprochen worden. Sie sind 
politisch töricht, sie sind wirtschaftlich unvernünf-
tig, sie sind fünf Jahre nach Beendigung des 
Krieges und im Hinblick auf die gesamtpolitische 
Situation psychologisch einfach untragbar. Man 
kann uns nicht zu gleicher Zeit flicken und unab-
lässig neue Wunden schlagen. Es entbehrt jeder 
Vernunft -- das ist schon häufig gesagt worden —, 
Marshall-Kredite in ein Faß zu füllen, dem man 
durch die nachfolgende Demontage den Boden 
wieder ausschlägt. 
(Sehr gut! bei der SPD) 
Es wäre endlich die Zeit gekommen, die notwendi-
gen Schlußfolgerungen aus der Tatsache zu ziehen, 
daß der einzige potentielle Gegenspieler der gro-
ßen westlichen Demokratien nicht mehr Deutsch-
land, sondern die Sowjetunion ist, und man sollte 
überalterte und längst gegenstandslos gewordene 
Bedenken endlich zurückstellen. 
Gewiß, der Demontageprozeß ist nicht in seiner 
ursprünglich vorgesehenen Schwere und Schärfe 
abgerollt. Wenn man aber behauptet, es wäre ja 
alles gar nicht so schlimm gewesen, man habe ja 
dem Elefanten nur ein Kotelett abverlangt, so ist 
zu erwidern, daß man dabei doch gefährlich in der 
Herzgegend herumgesäbelt hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Aber davon wollen wir heute nicht weiter 
sprechen. 
Unser Antrag Nr. 1353 zielt nach einer anderen 
Richtung. Er zielt auf die Tatsache, daß noch 
immer nicht reiner Tisch gemacht ist, daß die 
Politik der kleinen Nadelstiche weiter andauert, 
auch nach dem Petersberg-Abkommen, das keines-
wegs die von vielen erhoffte günstige Wende ge-
bracht hat. Selbst Herr Dr. Silex gesteht das in 
der letzten Nummer der „Deutschen Kommen-
tare" zu, indem er schreibt: 
Der Schaden, der unter dem Petersberg-Ab-
kommen des Jahres 1949 bis in die jüngste 
Zeit angerichtet wurde, ist nicht wieder gut-
zumachen, und noch immer soll ja einiges auf 
Reparationskonto zerstört werden. 
Am Vorabend der New Yorker Außenminister-
konferenz hat auf Anordnung des britischen 
Außenministers der stellvertretende britische 
Hohe Kommissar Steel uns davon unterrichtet, daß 
alle Entmilitarisierungsmaßnahmen in der bri-
tischen Zone eingestellt werden. Ich hoffe, daß 
durch diese Entscheidung ein Zustand sein Ende  
findet, der nicht nur immer größeres Kopfschüt
-
teln verursachte, sondern auch enorme Beträge 
der Verschleuderung preisgegeben hat. Ich hoffe, 
daß damit nicht nur die unsinnigen Demilitarisie-
rungsmaßnahmen in Watenstedt-Salzgitter ihr 
Ende finden, obgleich am 12. September dort noch 
durch Raupenschlepper Werkshallen niedergeris-
sen wurden und die Schweißhämmer weiter-
arbeiteten, sondern daß auch die Zerstörung des 
Kruppgeländes in Essen, wo wir neue Friedens-
fertigungen aufzuziehen seit Jahren bemüht sind, 
unter diesen Entmilitarisierungsstopp fällt. 
Die Einstellung der Demilitarisierung hat dazu 
geführt, daß bei Krupp zwar einige Fabrikanlagen, 
Schienen und unterirdische Kabel in letzter 
Stunde erhalten blieben. Aber über die Repara-
tionen ist bisher keinerlei Neuregelung getroffen. 
Auf dem Kruppgelände lagern indessen noch heute 
30 000 Tonnen Reparationsgut, darunter viele Ma-
schinen und Kräne, die bei der industriellen Neu-
aufschließung des Geländes von höchstem Wert 
sein könnten. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Besonders betrüblich aber sind die Vorgänge in 
der Schwerkriegsbeschädigten-Werkstätte. Diese 
Werkstätte ist im Dezember 1945 in einem Neben-
gebäude der Firma Friedrich Krupp in Essen ein-
gerichtet worden. Es arbeiteten dort nur Schwer-
beschädigte, sonstige Körperbehinderte und Inva-
liden. Das Fertigungsprogramm umfaßte Haus-
haltswaren, Möbel, Schreibtischgarnituren, Spiel-
waren, alles nützliche und höchst harmlose Dinge. 
Der Maschinenpark bestand aus Werkzeug- und 
Holzverarbeitungsmaschinen von kleinen Ab-
messungen. Diese Maschinen wurden Frankreich 
zugesprochen. Ich bin damals, etwa vor Jahresfrist, 
als Wirtschaftsminister von Nordrhein-Westfalen 
in Verhandlungen eingetreten und habe erreicht, 
daß eine größere Anzahl von Werkzeugmaschinen, 
die ursprünglich auf der Krupp-Demontageliste 
standen, im Austausch gegen andere Güter, insbe-
sondere Schrott, in Essen verblieb oder zum min-
desten über einen längeren Zeitraum hinweg in 
den Krupp-Nachfolgebetrieben eingesetzt werden 
konnte. Ende Dezember sind dann diese Maschinen 
an die von uns eingerichtete Industrieförderungs-
gesellschaft G.m.b.H. verpachtet worden. Dann 
verhandelte der Herr Bundeskanzler mit dem 
High Commissioner und erreichte, daß 300 Werk-
zeugmaschinen für die Nachfolgebetriebe zur Ver-
fügung standen. Der Herr Bundeskanzler ver-
pflichtete sich aber schriftlich, nach Ablauf der 
vorgesehenen Frist diese Werkzeugmaschinen 
zurückzugeben, soweit nicht entsprechender Ersatz 
von den Empfangsländern abgenommen würde. 
Diese Frist lief nun am 1. August 1950 ab. Durch 
. Verhandlungen mit den Empfangsländern konnten 
53 Werkzeugmaschinen gerettet werden. Aber 
gerade die Austauschvorschläge der Schwerbeschä-
digtenwerkstätten sind von der französischen 
Mission abgelehnt worden, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
weshalb der Landeskommissar unter Hinweis auf 
die schriftliche Zusicherung des Bundeskanzlers die 
Zurückgabe der Maschinen verlangte, die in-
zwischen auch erfolgen mußte. Man hatte, gestützt 
auf gewisse Verlautbarungen aus dem Bundes-
kanzleramt, in Essen fest damit gerechnet, daß die 
Rückgabe der Maschinen praktisch nicht effektuiert 
zu werden brauchte. Jetzt ist die Enttäuschung 
um so größer.  
Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 	 3283 
(Dr. Nölting) 
Das Ganze ist ein wenig erfreulicher und wenig 
humaner Handel. Er zeigt wieder einmal die Un-
vollkommenheit des Petersberg-Abkommens, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
das zuviele Rand- und Zweifelsfragen offen ließ, 
das vor allem für die abgesetzten Betriebe kein 
klares Fabrikationsprogramm aushandelte, wes-
halb das Land Nordrhein-Westfalen bald einen 
Rattenschwanz von Schwierigkeiten am Halse hatte, 
einen Kleinkrieg, den wir deshalb nur sehr schwer 
führen konnten, weil man uns im entscheidenden 
Augenblick immer wieder versicherte: auf dem 
Petersberg ist das doch so vereinbart worden; 
wollen Sie bitte nunmehr auch den Buchstaben er-
füllen. 
Immer wieder ist in den letzten Wochen von den 
Alliierten behauptet worden, daß die restlichen 
Demontagen doch nur noch von geringem Wert 
seien. Aber, verehrte Anwesende, wir sind ein armes 
Volk, und infolgedessen spielt auch jeder Pfennig 
eine Rolle, ganz abgesehen davon, daß bei der 
gegenwärtigen politischen Situation in der Welt 
die moralischen und psychologischen Auswirkun
-
gen aller Zerstörungsmaßnahmen höchst verderb
lich sind. Man redet soviel in Schwüren, patheti
schen Deklamationen und Beteuerungen vom 
einigen Europa. Mir will scheinen, das Rattern der 
Demontagehammer und das Knarren der LKWs, 
mit denen man das Reparationsgut abfährt, ist 
eine schlechte europäische Auferstehungsmelodie. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Im gleichen Augenblick, wo man uns jetzt endlich 
eine größere Stahlquote konzedieren will, scheint 
es nach wie vor unmöglich, die bürokratische Ma-
schinerie, die unter allen Umständen die ihr ge
steckten Demontageziele erreichen will, zum Ein-
halten zu bringen. Denn es sind gegenwärtig noch 
weitere Demontagen im Gange, und deshalb 
spreche ich. 
Ich erinnere an die Dortmunder Union, den 
Dortmund-Hörder-Hüttenverein, Werk Dortmund. 
Dort steht im Mittelpunkt der Abbau einer hy-
draulichen Schmiedepresse, nicht von 10 000 Ton-
nen, sondern nur von 7 500 Tonnen. Diese 
Schmiedepresse ist ein Kriegsverwundeter; der 
Querbalken ist durch Bomben zerrissen worden. 
Sie kann nicht mehr mit voller Wirksamkeit ein-
gesetzt werden, wir brauchen sie aber zur Her-
stellung von Turbinenwellen und anderen stark 
beanspruchten Maschinenteilen. Ich habe dort in-
terveniert, sozusagen als Geschäftsführer ohne 
Auftrag; ich wurde darum gebeten, obwohl ich 
nicht mehr Wirtschaftsminister bin. Erst nahm 
sich das Ganze günstig aus. Ich habe darauf hin-
gewiesen, daß es gar keine Firma in England gibt, 
bei der die Presse Verwendung finden kann, und 
daß sie praktisch nur Schrottwert hat. Denn die 
einzige englische Firma, die für die Übernahme 
vorgesehen war, hat gerade in diesen Tagen ab-
gelehnt, indem sie sagte: wir müssen dann eine 
große Halle mit allem Zubehör errichten, und da-
für bekommen wir gegenwärtig nicht die Geneh-
migung. In Deutschland könnte die Presse in 
kurzer Zeit wieder betriebsfertig gemacht werden. 
Trotzdem bekam ich eine Ablehnung, die die 
Zweifel, daß die Presse doch zur Verschrottung 
kommt, freilich nicht aus dem Wege räumt. Mir 
schreibt nämlich der Land Commissioner — ich 
bitte, da einmal zuzuhören —: 
Diese Presse ist England zugesprochen, und 
wir sind ganz entschieden gewiß, daß nicht 
die Absicht besteht, sie zu verschrotten. 
Das ist ein bißchen seltsam und gewunden aus
gedrückt. Noch ist die Presse in Deutschland. Noch 
ist sie nicht nach Hamburg auf den Weg gebracht, 
und ich spreche, weil ich einen letzten Versuch 
machen möchte, diesem Wahnsinn in die Speiche 
zu fallen. 
Ein anderes trauriges Kapitel von rücksichts-
loser Demontagepolitik ist die Zerstörung der 
Elektroöfen auf der Henrichshütte in Hattingen. 
Das Werk selbst konnte gerettet werden, es ist von 
der Demontageliste abgesetzt. Jetzt aber zwickt 
man uns die Einzelteile ab. Wir brauchen in Hat-
tingen Elektrostahl für Turbinenwellen, für Eisen-
bahnzwecke usw. Wir haben gebeten, uns wenig-
stens einen der beiden Elektroöfen freizugeben. 
Trotzdem ist es dahingekommen, daß derjenige 
Ofen, auf den sich das deutsche Interesse aus-
schließlich konzentrierte, abgebaut wurde und 
heute irgendwo in einem Schrottlager aufbewahrt 
wird. Von Wiederaufstellung in einem anderen 
Lande ist keine Rede. Wenn man fragt, bekommt 
man auch hier immer nur die typischen Ausweich-
antworten. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es ist ein offenes Geheimnis, daß im Rahmen 
der Walzwerk-Demontagen gerade die modernsten 
Anlagen abgebaut worden sind. Einige 4-m-Grob-
blechstraßen hat man uns stehen lassen; die haben 
aber meist das ehrwürdige Alter von 40 bis 50 
Jahren. Jetzt, in diesem Augenblick, wo uns jedes 
Stück Blech aus den Händen gerissen wird, tritt 
der Schaden nicht so deutlich hervor. Wie sollen 
wir aber unter normalen Umständen den Wett-
bewerb mit Ländern aushalten, die moderne Walz-
straßen von ausreichender Breite besitzen? — 
Noch lagern zwei 5-m-Straßen im Ruhrgebiet, eine 
dritte ist zu 50 % komplett. Aber keines der 
schwergeschädigten Hüttenwerke darf sie ein-
bauen. Wir müssen uns den Luxus leisten, mit 
veralteten Anlagen zu produzieren, dieweil mo-
dernste Anlagen auf Lagerplätzen verkommen. 
Eine Grobblechstraße reprasentiert jedoch immer
hin einen Wert von 15 Millionen DM. 
Nach meiner Ansicht sollte die Zeit der kleinen 
Erleichterungen, der bescheidenen Aufmunterungs-
kalorien in homöopathischen Dosen nun wirklich 
zu Ende sein. Man sollte sich zu der großen be-
freienden Geste bereitfinden und nicht jede 
psychologische Wirkung immer dadurch verpatzen, 
daß man zuwenig tut oder zu spät handelt. Da-
runter verstehen wir — und deshalb unser Antrag 
Nr. 1353 —, daß die Bundesregierung mit erneuten 
Verhandlungen auf folgender Grundlage an die 
Hohen Kommissare herantritt: 
erstens: Beendigung nicht nur der Entmilitari-
sierung, sondern auch der Demontagemaßnahmen, 
und zwar nicht zu irgendeinem vagen Termin, der 
dann später wieder hinausgeschoben werden kann, 
sondern wenn es nicht morgen geht, dann wenig-
stens übermorgen; 
zweitens: zu gleicher Zeit und unter dem 
gleichen Datum Beendigung aller Transporte von 
Demontage- und Reparationsgut; 
drittens: Aufhebung aller Vorschriften, die eine 
Wiederaufrichtung und Modernisierung des deut-
schen Produktionsapparats behindern, soweit es 
sich um Friedensfertigungszwecke handelt; 
viertens: Ergänzung der Kontrollorgane, soweit 
sie nicht überhaupt beseitigt werden können, durch 
Vertreter solcher demokratischen Länder, die auch 
am Kauf deutscher Waren interessiert sind, damit 
nicht nur Konkurrenten unser Schicksal in den 
Händen haben. 
3286 	Deutscher Bundestag — 88. Sitzung. Bonn, Freitag, den 22. September 1950 
(Dr. Nölting) 
Ich sehe, daß ich zum Schluß kommen muß. 
Wenn ich aber noch eine persönliche Anregung 
beisteuern darf, dann diese: Man möge doch end-
lich diejenigen alliierten Beamten und Angestellten 
ablösen, die seit 1945 unablässig, zum Teil über 
ihre Richtlinien hinaus, ihr Möglichstes zu tun ver-
sucht haben, den Wiederaufbau der deutschen 
Wirtschaft zu behindern. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Wir sprachen im Kriege gern von den „Kriegs-
verlängerungsräten". Meine Damen und Herren, 
es gibt auch „Demontageverlängerungsräte", und 
die sind nicht weniger erfreulich! 
(Erneute Zustimmung.) 
Wenn wir die los werden könnten, — wir würden 
ihnen gerne das Ehrengeleit zu ihren Heimatzügen 
geben! 
(Allseitiger lebhafter Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Antrag ist be-
gründet. Ich eröffne die Aussprache. Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache. 
Ich stelle den Antrag zur Abstimmung. Ich 
glaube kaum, daß es nötig sein wird, ihn einem 
Ausschuß zu überweisen. Wer für die Annahme  
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen
-
probe. — Der Antrag ist einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Beratung des Interfraktionellen Antrags be-
treffend Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Nr. 1346 der Drucksachen). 
Das Wort hat hierzu der Abgeordnete Cramer. 
— Er scheint aber nicht hier zu sein. Abwesenden 
das Wort zu erteilen, bin ich außerstande. 
(Heiterkeit.) 
Dann habe ich den Antrag zur Abstimmung zu 
stellen. Wer für die Überweisung des interfraktio-
nellen Antrags auf Drucksache Nr. 1346 an die ge-
nannten Ausschüsse ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Damit ist die Tages-
ordnung erschöpft. Ich habe die nächste Sitzung 
— das ist die 89. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags — einzuberufen auf Donnerstag, den 5. Ok-
tober, 14 Uhr 30. 
Damit schließe ich die 88. Sitzung des Deutschen 
Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 11 Uhr 1 Minute.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01088.pdf</pdf_url>
    <id>4507</id>
    <dokumentnummer>01/88</dokumentnummer>
    <datum>1950-09-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
