<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4513</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/94</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1950-10-26</datum>
  <titel>Protokoll der 94. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 94. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 26. Oktober 1950 	3495 
94. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 26. Oktober 1950. 
Entgegennahme einer Erklärung der Bun-
desregierung zum Gedenktag für die 
deutschen Kriegsgefangenen   3495A 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 	 3495B 
Präsident Dr. Ehlers 	  3496C 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 37 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 94. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
An dem Tage, an dem das ganze deutsche Volk 
aller der Männer, Frauen und Kinder gedenkt, die 
noch nicht heimgekehrt sind, hat sich der Deutsche 
Bundestag zu einer besonderen Sitzung versam-
melt, um auch seinerseits dafür Zeugnis abzulegen, 
daß das deutsche Volk jederzeit an die noch im 
Ausland befindlichen Kriegsgefangenen denkt. 
Die Tagesordnung dieser Sitzung besteht in der 
Entgegennahme einer Erklärung der Bundes
-
regierung zum Gedenktag für die deutschen 
Kriegsgefangenen. 
Das Wort zu dieser Erklärung hat der Herr Bun-
deskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen 
und meine Herren! Der heutige Tag und diese 
Sitzung des Bundestags, der Vertretung des deut-
schen Volkes, sind dem Gedenken derjenigen ge-
widmet, der Männer, der Frauen, der Kinder, die 
noch nicht zu uns zurückgekehrt sind. Im gesamten 
Gebiet der Bundesrepublik wird sich das deutsche 
Volk zu Kundgebungen der Trauer und des Pro-
testes zusammenfinden und seiner Verbundenheit 
mit diesen unseren Landsleuten und mit ihren An-
gehörigen in Deutschland Ausdruck geben. 
Ich darf zunächst an dieser Stelle danken, daß 
die Vereinigten Staaten von Nordamerika und daß 
England in eine Nachprüfung der Verurteilungen 
eingetreten sind. Ich darf von dieser Stelle aus an 
die französische Regierung und an das französische 
Volk die ebenso dringende wie herzliche Bitte 
richten, die Verfahren, die sie gegen frühere deut-
sche Soldaten eingeleitet haben, in gerechter Weise 
möglichst bald zu Ende zu führen. Aber, meine 
Damen und Herren, lassen Sie mich hier auch ein 
Wort der Anerkennung dafür sagen, daß Jugo-
slawien den größten Teil der Zurückgehaltenen 
zurückgesandt hat und daß wir wohl hoffen dür-
fen, daß aus Jugoslawien der Rest der Deutschen, 
die zurückgehalten worden sind, ebenfalls heim-
kehren wird. 
Entsetzlich aber, meine Damen und Herren, ist 
das Schicksal der Deutschen, der früheren Ange-
hörigen der Wehrmacht, der verschleppten Männer, 
Frauen und Kinder, die in Sowjetrußland noch zu-
rückgehalten werden. Wir haben sehr sorgfältig alles 
uns zur Verfügung stehende Material geprüft, und 
wir kommen nach unserer gewissenhaft und sorg-
fältig angestellten Prüfung zu dem Ergebnis, daß 
dort noch viele Hunderttausende zurückgehalten 
werden, — ein furchtbares Los für diese armen 
Menschen, ein furchtbares Los auch für ihre Ange-
hörigen bei uns, die nun seit langer Zeit ohne jede 
Nachricht sind, die nicht wissen, was mit ihren 
Männern, ihren Vätern, ihren Brüdern, ihren 
Schwestern dort in Sowjetrußland geschieht. 
Bundesregierung und Bundestag haben in diesem 
Kampf um Gerechtigkeit und Menschlichkeit 
wiederholt an die Weltöffentlichkeit appelliert. Das 
deutsche Volk hat mit Dankbarkeit davon Kenntnis 
genommen, daß ,die Regierungen der Vereinigten 
Staaten, Großbritanniens und Frankreichs die Be-
mühungen um die Freilassung der in der Sowjet-
union zurückgehaltenen Deutschen in jeder Weise 
unterstützt haben. Es ist Ihnen bekannt, daß für 
die Bundesregierung zur Zeit Bundestagsabgeord-
nete tätig sind, um auch bei der UNO diese Bestre-
bungen auf Freilassung zu unterstützen. 
Wir glauben, daß man zunächst an Sowjetruß
land von seiten der UNO das Ansinnen stellen 
sollte, daß eine Kommission der UNO nach Sowjet-
rußland reist, um dort festzustellen, wie es mit den 
Deutschen, den früheren Kriegsgefangenen und 
den Verschleppten aussieht. Wir sind bereit, der
selben Kommission der UNO das ganze Material, 
das wir im Besitz haben, zur Verfügung zu stellen, 
damit sie auch hier nachprüfen kann, ob die Be-
schwerden, die wir haben, berechtigt sind oder 
nicht. Wir können unser Material nicht der Öffent-
lichkeit geben, weil dann erfahrungsgemäß Re-
pressalien in Sowjetrußland ausgeübt werden, vor 
denen wir unsere Leute bewahren müssen. 
Meine Damen und meine Herren! Das Schreckliche 
ist, wie ich glaube, für jeden irgendwie menschlich 
Empfindenden, daß diese Zurückhaltung vorge-
nommen wird nicht etwa im Kriege, nicht etwa in 
der Erregung des Kampfes, nicht etwa in einem 
noch nicht abgeebbten Rachegefühl nach Abbruch 
des Krieges. Sie wissen, daß die bedingungslose 
Kapitulation im Mai 1945 erfolgt ist, und jetzt 
schreiben wir Oktober 1950. Das sind fünfeinhalb 
Jahre nach dieser bedingungslosen Kapitulation. 
Jede Entschuldigung für ein solches Verfahren 
fehlt. Es ist keine Gefährdung für die Sowjetunion 
und für Polen damit verbunden. Ich habe eben 
schon hervorgehoben, daß auch das vielleicht im 
ersten Jahre verständliche Gefühl der Erregung 
und der Rache jetzt nach fünfeinhalb Jahren nicht 
mehr bestehen kann und herrschen darf. Nein, 
meine Damen und Herren, es handelt sich hier um 
eine Maßnahme kalter Grausamkeit, 
(lebhafte Zustimmung) 
durch die über vielleicht eine Million Deutsche in 
Sowjetrußland, aber über eine ganze Anzahl von 
Millionen der Angehörigen in Deutschland Schmerz 
und Kummer und Trostlosigkeit und Hoffnungs-
losigkeit verhängt ist. Ich weiß nicht, meine Damen 
und Herren, ob in der Geschichte jemals mit einer 
solchen kalten Herzlosigkeit ein Verdikt des Elends 
3496 	Deutscher-Bundestag — 94. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 26. Oktober 1950 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
und des Unglücks über Millionen von Menschen 
gefällt worden ist. Die Geschichte wird auch 
darüber einst zu richten haben. 
Wir, meine Damen und Herren vom Bundestag, 
Sie und die Bundesregierung müssen Hand in 
Hand auch in Zukunft alles tun, was in unserer 
Kraft steht, um die Rückkehr zu ermöglichen, und 
wir müssen den Angehörigen der Zurückgehalte-
nen an diesem Tage, aber auch weiter unsere herz-
lichste und innigste Teilnahme aussprechen und 
versuchen, ihnen zu helfen, wo wir helfen können. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, das ganze 
deutsche Volk diesseits und jenseits des Eisernen 
Vorhangs ist sich in der Verurteilung dieser Grau-
samkeit einig, 
(Zustimmung) 
ist sich einig darin, daß wir mit ganzer Kraft uns 
dafür einsetzen müssen, daß die Rückkehr bald 
ermöglicht wird, ist sich auch einig darin, daß die 
ganze zivilisierte Welt uns in diesem Bestreben 
unterstützen muß. 
(Anhaltender lebhafter Beifall 
im ganzen Hause.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Der Deutsche Bundestag hat die Erklärung der 
Bundesregierung zur Kenntnis genommen. Es be-
darf nach meiner Überzeugung keiner besonderen 
Entschließung des Deutschen Bundestages. Ich bin 
mir sicher, daß die hier versammelten Mitglieder 
des Deutschen Bundestages sich in dieser Frage 
als die Repräsentanten des ganzen deutschen Vol-
kes wissen und daß das deutsche Volk in dieser 
Frage einmütig in dem Geist, der aus der Er-
klärung der Bundesregierung hervorgeht, die 
Forderung nach Freiheit und Gerechtigkeit für 
alle seine Glieder erhebt, die noch in fremden Lan-
den zurückgehalten werden. Ich darf Sie bitten, 
das als die Meinung des Deutschen Bundestages 
dadurch zu bekräftigen, daß Sie sich von Ihren 
Sitzen erheben. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Meine Damen und Herren, ich schließe die 
94. Sitzung des Deutschen Bundestages und berufe 
die 95. Sitzung auf heute 10 Uhr. 
(Schluß der Sitzung: 9 Uhr 49 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01094.pdf</pdf_url>
    <id>4513</id>
    <dokumentnummer>01/94</dokumentnummer>
    <datum>1950-10-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
