<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4532</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/113</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-01-24</datum>
  <titel>Protokoll der 113. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4243 
113. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951. 
Geschäftliche Mitteilungen . 4244B, 4261B, 4270C 
Niederlegung des Abgeordnetenmandats des 
Abg. Zinn 	  4244B 
Änderung der Tagesordnung . . . . 4244C, 4256A 
Fortsetzung der zweiten und dritten Be-
ratung des Entwurfs eines Wahlprüfungs-
gesetzes (Nr. 983 der Drucksachen); 
Bericht des Wahlprüfungsausschusses 
(2. Ausschuß) (Nr. 1756 der Drucksachen) 4245D 
Dr. Mommer (SPD) 	  4246B 
Abstimmungen 	  4245D, 4246B 
Beratung der Interpellation der Fraktion 
der FDP betr. Verfügungen der Länder 
über Bundes e i gentum (Nr . 1748  der Druck-
sachen)   4246C 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP), Inter
-
pellant 	  4246D 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 4251C 
Dr. Gülich (SPD) 	  4253A 
Dr. Besold (BP)  4254C 
Dr. Laforet (CSU) 	  4255C 
Ausschußüberweisung  4256A 
Beratung des Antrags der Fraktion des 
Zentrums betr. Rückgabe der Insel Helgo-
land an ihre Bewohner (Nr. 1758 der 
Drucksachen)   4256A 
Beratung ausgesetzt 	  4256A 
Nichtzulassung des Antrags der WAV betr. 
Sitzung des Deutschen Bundestags auf 
Helgoland 	  4256A 
Erste Beratung der Ergänzungsvorlage der 
Bundesregierung zum Entwurf eines Ge
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplanes für das Rechnungsjahr 
1950 (Nr. 1784 der Drucksachen)   4256B 
Ausschußüberweisung 	  4256B  
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Frey und Genossen eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Ergänzung des 
Gesetzes betreffend Fortschreibungen und 
Nachfeststellungen von Einheitswerten des 
Grundbesitzes auf den 21. Juni 1948 
(Nr. 1749 der Drucksachen)   4256B 
Ausschußüberweisung 	  4256C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Errichtung von Bundesdienst-
strafgerichten (Nr. 1754 der Drucksachen)   4256C 
Ausschußüberweisung 	  4256C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes betreffend das Abkommen 
über die Gründung einer Europäischen 
Zahlungsunion vom 19. September 1950 
(Nr. 1655 der Drucksachen); Mündlicher 
Bericht des Ausschusses für ERP-Fragen 
(15. Ausschuß) (Nr. 1770 der Drucksachen) 
in Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP, DP, BP und des 
Zentrums betr. Entschließung zum Ab-
kommen über die Gründung einer Euro-
päischen Zahlungsunion vorn 19. September 
1950 (zu Nr. 1770 der Drucksachen) 4244C, 4256D 
zur Tagesordnung: 
Dr. Oellers (FDP) 	  4244C 
Dr. Pünder (CDU)  4244D 
Mellies (SPD) 	  4245B 
zur Sache: 
Dr. Pünder (CDU), Berichterstatter . 	 4256D 
Beschlußfassung 	  4259A 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Errichtung der 
Verwaltungsbehörden der Kriegsopferver-
sorgung (Nr. 1729 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Kriegsopfer- und Kriegsgefangenenfragen 
(26. Ausschuß) (Nr. 1808 der Drucksachen) 4259B 
Langer (FDP), Berichterstatter . . 	 4259B 
Beschlußfassung 	  4260B 
Beratung des Mündlichen Berichts des Haus-
haltsausschusses (10. Ausschuß) über den 
Antrag der Fraktion der BP betr. Hilfs-
maßnahmen für unwettergeschädigte Ge-
biete (Nrn. 1657, 1149 der Drucksachen) . . 4260B 
Wacker (CDU), Berichterstatter . . . 4260C 
Beschlußfassung 	  4261C 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betr. Verhandlungen über militärische 
Fragen (Nr. 1761 der Drucksachen) . . . . 4261C 
Fisch (KPD), Antragsteller 	 4261C 
Schröter (CDU) 	  4263B 
Renner (KPD)  4263C 
Übergang zur Tagesordnung 	4263C 
4244 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betr. Schreiben des Ministerpräsidenten 
Grotewohl (Nr. 1762 der Drucksachen) . . 4263D 
Renner (KPD), Antragsteller . 4263D, 4265D 
Schröter (CDU) 	  4265C 
Übergang zur Tagesordnung 	 4266A 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betr. zollfreie Einfuhr von Tabak, Kaffee 
und Tee im kleinen Grenzverkehr 
(Nr. 1777 der Drucksachen) 	  4266A 
Kohl (Stuttgart) (KPD), 
Antragsteller 	 4266B, 4269C 
Schüttler (CDU)  4266D 
Heiland (SPD) 	  4267C 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 4268B 
Ausschußüberweisung 	  4270A 
Beratung des Interfraktionellen Antrags betr. 
Überweisung von Anträgen an die Aus-
schüsse (Umdruck Nr. 53)   4270A 
Beschlußfassung 	  4270C 
Beratung der Übersicht Nr. 16 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundes-
tages über Petitionen (Umdruck Nr. 45) .   4270C 
Beschlußfassung 	  4270C 
Nächste Sitzung  4270C 
Berichtigungen zum Schriftlichen Bericht 
des Wahlprüfungsausschusses über den 
Entwurf eines Wahlprüfungsgesetzes (An-
lage zum Stenographischen Bericht der 
112. Sitzung)   4270B 
Die Sitzung wird um 13 Uhr 32 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 113. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
Ich bitte zunächst um Aufmerksamkeit für die 
Mitteilung der Namen der entschuldigten Abge-
ordneten. 
Dr. Hasemann, Schriftführer: Der Präsident hat 
Urlaub erteilt für zwei Tage den Abgeordneten 
Mayer (Stuttgart), Dirscherl, Dr. Dorls, Kalbfell, 
Sander, Feldmann, Dr. Greve, Frau Thiele; für 
sechs Tage den Abgeordneten Raestrup, Loibl. Ent-
schuldigt sind die Abgeordneten Dr. Nowack 
(Rheinland-Pfalz), Henßler, Junglas. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich habe weiter bekanntzugeben, daß mir der Kol-
lege Ministerpräsident Zinn unter dem 21. Januar 
1951 mitgeteilt hat, daß er unbeschadet der recht-
lichen Streitfrage über die Zulässigkeit von Dop-
pelmandaten nach reiflicher Überlegung zu der 
Auffassung gekommen sei, daß die Übernahme 
seines neuen Amtes als Leiter der hessischen Re-
gierung die Erfüllung der einem Abgeordneten 
obliegenden Pflichten nicht mehr hinreichend zu-
lasse und er daher sein Abgeordnetenmandat 
niederlege. 
Ich glaube, das Haus nimmt dies mit Bedauern 
zur Kenntnis, da es nunmehr die positive und wir-
kungsvolle Mitarbeit des Herrn Kollegen Zinn 
nicht mehr zur Verfügung hat. 
Dann habe ich mitzuteilen, daß der Herr Vor-
sitzende des Ausschusses für Kriegsopfer- und 
Kriegsgefangenenfragen bittet bekanntzugeben, 
daß die morgige Sitzung des 26. Ausschusses um 
9 Uhr 30 nicht, wie auf dem Arbeitsplan angegeben, 
im Beethoven-Zimmer des Bonner Bürgervereins, 
sondern im Arbeitsraum für Abgeordnete an der 
Nordseite des großen Restaurants stattfindet. 
Wie üblich werden die amtlichen Mitteilungen 
zur 113. Sitzung ohne Verlesung im einzelnen ins 
Protokoll aufgenommen werden. 
Zur heutigen Tagesordnung hat der Herr Abge-
ordnete Dr. Oellers ums Wort gebeten. 
Dr. Oellers (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Meine Fraktion spricht die Bitte aus, 
den Punkt 6 der heutigen Tagesordnung abzu-
setzen. Der Sprecher meiner Fraktion hat bereits 
bei der ersten Lesung dieses Gesetzes betreffend 
das Abkommen über die Gründung einer Euro-
päischen Zahlungsunion den Wunsch meiner Frak-
tion zum Ausdruck gebracht, vor der Beratung 
eines Gegenstandes die Drucksachen vollzählig vor-
gelegt zu bekommen. Wir haben damals moniert. 
daß unter den Unterlagen zur ersten Lesung das 
Abkommen vom 19. September 1950 nicht ent-
halten war. Es ist uns zugesagt worden, daß diese 
Unterlage nachgereicht würde. Ich darf feststellen, 
daß das bis heute nicht der Fall ist, so daß wir 
also heute in zweiter und dritter Lesung über 
einen Gegenstand abstimmen müßten, für den uns 
die Unterlagen nicht vollzählig vorgelegt sind. Das 
glauben die Abgeordneten meiner Fraktion nicht 
verantworten zu können. Daher die an Sie er-
gehende Bitte. 
Für den Fall, daß man uns diese Bitte nicht er-
füllen sollte, bedauert meine Fraktion, bei der Ab-
stimmung Enthaltung üben zu müssen, sich also 
an der Abstimmung nicht beteiligen zu können. 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Dr. 
Pünder hat ums Wort gebeten. 
Dr. Pünder (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe für die Anregungen und die 
Bedenken des Herrn Kollegen Dr. Oellers persön-
lich durchaus Verständnis, und ich entsinne mich 
auch lebhaft der berechtigten Bedenken. die Herr 
Kollege Dr. Wellhausen bei der ersten Lesung 
dieses Gesetzentwurfs hier vorgebracht hatte. Wir 
haben uns — das darf ich bemerken, ich hätte es 
nachher auch in meinem Bericht gesagt — vom 
Ausschuß aus sehr bemüht, den Text dieses Ab-
kommens für alle Mitglieder des Hohen Hauses zu 
beschaffen, obwohl das ja gar nicht die Aufgabe 
des Ausschusses ist. Es ist immerhin ein ziemlich 
umfangreiches Werk von, glaube ich, 44 Seiten 
mit 36 sehr komplizierten Artikeln und vielen An-
lagen. Der Herr Präsident in seiner anerkennens-
werten Sparsamkeit glaubte es nicht verantworten 
zu können, daß dieses Abkommen in der Bundes-
tagsdruckerei nochmals besonders gedruckt wurde. 
Wir haben nur etwa 50 Stück durch die Bank deut-
scher Länder bekommen. Insoweit ist dieses Ab-
kommen heute auch im Hohen Hause verbreitet. 
Es ist natürlich ein mißlicher Umstand; aber ich 
bezweifle, sehr geehrter Herr Kollege, ob Sie mit 
einer Vertagung Ihr Ziel erreichen würden. Selbst 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4245 
(Dr. Pünder) 
wenn hier ganz erhebliche Mittel vom Herrn Prä-
sidenten aufgewandt würden, würde es doch be-
trächtliche Zeit in Anspruch nehmen, bis die Druck-
sache hier vorläge. 
Ich hätte nachher auch in meinem Bericht aus-
geführt und darf es jetzt hier bemerken, daß der 
Ihnen vorliegende Entwurf des Rahmengesetzes 
mit Erläuterung und Begründung außerordentlich 
inhaltsreich und sachlich gehalten ist. Wer diese 
acht Seiten genau durchliest, weiß alles, was in 
dem Abkommen an wirklich materiell Bedeut-
samem drinsteht. Selbst wenn das dicke Buch in 
den Händen eines jeden Abgeordneten wäre, 
möchte ich bezweifeln, ob bei der großen Belastung, 
die auf uns allen ruht, und wohl auch bei der 
Kompliziertheit der Materie jeder von uns in der 
Lage gewesen wäre, dieses Abkommen eingehend 
zu studieren. Ich bezweifle also, ob eine heutige 
Vertagung unserer Arbeit sehr förderlich sein 
würde, und bitte deshalb bei aller Anerkennung 
Ihrer Gründe, doch über diese Bedenken hinweg-
zusehen. 
Ich darf bemerken, daß der Zusatzantrag, der zu 
der Vorlage auf Drucksache Nr. 1770 gestellt wor-
den ist, eine Entschließung enthält, die ja auch in 
Ihrer Fraktion, sehr verehrter Herr Kollege Dr. 
Oellers, besprochen worden ist. Er trägt ja auch 
die Unterschrift „Euler und Fraktion". Ich glaube 
also, daß dieses Abkommen wohl auch in Ihren 
Reihen eingehend diskutiert worden ist, so daß 
nach meiner Meinung sachlich ein Grund für eine 
Vertagung heute nicht gegeben ist. 
Ich bitte deshalb, den Punkt 6 nicht abzusetzen, 
sondern ihn an der angemessenen Stelle zu be-
raten. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Bevor ich dem Herrn Kollegen Mellies das Wort 
gebe, möchte ich nur etwas richtigstellen. Ich 
glaube, mich richtig zu erinnern, daß ich eine Zu
-
sage dieses Abkommen solle nachträglich gedruckt  
werden, nicht gegeben habe. Es muß sich da um 
ein Mißverständnis handeln, Herr Kollege Oellers. 
Ich habe den Tatbestand, der dazu geführt hat, daß 
eine Drucksache hierüber nicht ausgegeben worden 
ist, damals erläutert, und es ist weder an mich 
noch an die Drucksachenabteilung vom Ausschuß 
der Wunsch herangetragen worden, das Abkommen 
nachträglich zu drucken. Es wäre dann trotz der 
Bedenken, die erörtert worden sind, geschehen. 
Meine Damen und Herren, ich muß bei dieser 
Gelegenheit einmal darauf hinweisen, daß die 
Drucksachen, die für dieses Haus vorbereitet wer-
den, sehr erhebliche Kosten verursachen. Ich 
möchte die Summe, die etwa die Vorlage für das 
Lastenausgleichsgesetz erfordert, im Augenblick 
nicht nennen. Ich bitte aber Verständnis dafür zu 
haben, daß wir bei der Verteilung derartiger 
Drucksachen eine gewisse Zurückhaltung üben und 
uns nicht etwa in die Gefahr bringen wollen, der-
artig kostspielige Drucksachen noch einmal auf-
legen zu müssen. 
Herr Kollege Mellies, bitte! 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Es 
wird niemanden in diesem Hohen Hause geben, der 
den Bedenken von Herrn Oellers nicht zustimmt, 
und es wird niemanden geben, der nicht der Auf-
fassung ist, daß die Abgeordneten die Unterlagen 
vollzählig in der Hand haben müssen. 
Wir haben uns im Ältestenrat über die Kosten 
der Drucksachen schon unterhalten. Der Ältesten
rat war einmütig der Auffassung, daß die Einspa-
rung da ihre Grenze finden muß, wo die Arbeits-
fähigkeit des Hohen Hauses bei seiner wichtigen 
Aufgabe irgendwie beeinträchtigt werden könnte. 
Wir möchten deshalb auch von uns aus den Herrn 
Präsidenten bitten, in Zukunft doch dafür zu sor-
gen, daß alle Drucksachen, die für die ordnungs-
mäßige Bearbeitung der Vorlagen erforderlich sind, 
den Abgeordneten zugestellt werden. 
Ich glaube aber, wir sollten heute den Punkt 6 
nicht von der Tagesordnung absetzen. Der Herr 
Kollege Pünder hat schon darauf hingewiesen, daß 
50 Exemplare zur Verfügung gestellt waren, und 
soweit ich unterrichtet bin, sind auch allen Frak-
tionen einige Exemplare zugegangen. Es bestand 
also die Möglichkeit, daß sich die Fraktionen bzw. 
die einzelnen Abgeordneten über den Inhalt unter-
richteten. Ich würde deshalb auch der Ansicht zu-
neigen, wir sollten diese Vorlage heute verab-
schieden, sollten aber den Herrn Präsidenten bitten, 
derartige Drucksachen in Zukunft doch allen Ab-
geordneten zeitig genug zustellen zu lassen. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich nehme diese Anregung 
selbstverständlich auf. Im übrigen, glaube ich, ist 
dies der erste Fall, in dem überhaupt ein Zweifel 
aufgetreten ist. Daß die Abgeordneten die Druck-
sachen in die Hand bekommen müssen, die für die 
Beurteilung von Gesetzentwürfen maßgebend sind, 
ist selbstverständlich. Ich werde dementsprechend 
verfahren. 
Von dem Herrn Kollegen Dr. Oellers ist — gestützt 
auf § 72 der Geschäftsordnung — der Antrag ge-
stellt worden, den Punkt G von der Tagesordnung 
abzusetzen. Ich muß ordnungsmäßig darüber ab-
stimmen lassen. Ich bitte die Damen und Herren. 
die dem Absetzungsantrag des Herrn Kollegen 
Oellers zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. - Die Gegenprobe. - Der Antrag ist zwei-
fellos abgelehnt, Herr Kollege O ell ers. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fortsetzung der zweiten und dritte Beratung 
des Entwurfs eines Wahlprüfungsgesetzes 
(Nr. 983 der Drucksachen); 
Bericht des Wahlprüfungsausschusses (2. Aus-
schuß) (Nr. 1756 der Drucksachen); Antrag 
Umdruck Nr. 52. 
(Erste Beratung: 69. Sitzung; zweite Be-
ratung: 112. Sitzung.) 
Berichterstatter war Herr Abgeordneter Ewers, 
der sich, wie in der letzten Sitzung mitgeteilt wor-
den ist, freundlicherweise bereit erklärt hatte, 
seinen für einen mündlichen Vortrag vorgesehenen 
Bericht zu diktieren. Der Bericht ist als Anlage zu 
dem Bericht über die 112. Sitzung des Deutschen 
Bundestages allen Abgeordneten zugegangen. Ich 
zweifle nicht, daß ihn alle Abgeordneten zur 
Kenntnis genommen haben. Damit ist die Bericht-
erstattung erledigt. 
Ich eröffne die Aussprache zur zweiten Beratung 
des Gesetzentwurfs. Es liegt mir lediglich ein Ab-
änderungsantrag vor. 
Ich darf zur Beschleunigung des Verfahrens im 
einzelnen aufrufen die §§ 1, — 2, — 3, — 4, —
5 — und 6. Werden dazu Wortmeldungen abge-
geben? — Das ist nicht der Fall. 
Ich komme zur Abstimmung über die §§ 1, 2, 
3, 4, 5 und 6 des Wahlprüfungsgesetzes. Ich bitte 
die Damen und Herren, die diesen Paragraphen 
zuzustimmen wünschen, die Hand zu erheben. — 
4246 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich bitte urn die Gegenprobe. - Die Paragraphen 
sind angenommen. 
Ich rufe weiter auf die §§ 7, — 8, — 9, — 10, —
11, - 12, — 13, — 14 — und 15. Wird das Wort 
gewünscht? - Das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Besprechung. 
Ich komme zur Abstimmung über die §§ 7 bis 
15 des Gesetzentwurfs. Ich bitte die Damen und 
Herren, die zuzustimmen wünschen, um ein Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ange-
nommen. 
§ 16. Der Umdruck Nr. 52 ist, wie mir eben 
mitgeteilt wird, durch eine andere Fassung ersetzt, 
die naturgemäß nicht mehr verteilt werden konnte. 
Ich darf den abgeänderten Antrag der Fraktion 
der SPD verlesen. Es sind drei Absätze vorge-
sehen. 
(1) Stellt der Bundestag fest, daß die Wahl eines 
Abgeordneten ungültig ist oder daß ein Ab
-
geordneter die Mitgliedschaft verloren hat, 
so behält der Abgeordnete seine Rechte 
und Pflichten his zur Rechtskraft der Ent-
scheidung. 
— Das deckt sich offenbar völlig mit dem ersten 
Satz des bisherigen Antrags. — 
(Zustimmung.) 
(2) Der Bundestag kann jedoch 
— das ist neu — 
mit einer Mehrheit von zwei Dritteln seiner 
Mitglieder beschließen, daß der Abgeordnete 
bis zur Rechtskraft der Entscheidung nicht 
an den Arbeiten des Bundestages teilnehmen 
kann. 
Der veränderte Antrag wird im Augenblick ver
teilt. 
(3) Wird gegen die gemäß Abs. 1 ergangene 
Entscheidung des Bundestags Beschwerde 
eingelegt, so kann das Bundesverfassungs-
gericht auf Antrag des Beschwerdeführers 
den gemäß Abs. 2 ergangenen Beschluß 
durch einstweilige Anordnung aufheben 
oder, falls ein solcher Beschluß nicht gefaßt 
worden ist, auf Antrag einer Minderheit des 
Bundestags, die wenigstens ein Zehntel 
seiner Mitglieder umfaßt, eine Anordnung 
gemäß Abs. 2 treffen. 
Sie haben den Antrag der SPD zur Kenntnis ge-
nommen. Ich eröffne die Aussprache. Dazu bittet 
Herr Abgeordneter Dr. Mommer ums Wort. 
Dr. Mommer (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich kann es sehr kurz machen. 
Die neue Fassung des Abänderungsantrags der 
SPD geht auf Verhandlungen zurück, die im 
Rechtsausschuß stattgefunden haben. Alle Frak-
tionen, die im Rechtsausschuß vertreten sind, 
haben sich auf diesen neuen Text geeinigt. Ich bitte 
Sie, ihn in dieser Fassung anzunehmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Liegen weitere Wortmel-
dungen vor? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Aussprache zu § 16. 
Meine Damen und Herren, wir kommen zur Ab-
stimmung über den Abänderungsantrag der Frak-
tion der SPD, Umdruck Nr. 52, neue Fassung. Ich 
bitte die Damen und Herren, die dieser Fassung 
des § 16 zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Der Antrag ist einstimmig ange-
nommen. Damit ist § 16 erledigt. 
Ich rufe weiter auf die §§ 17, — 18, — 19, —
20, — 21, — Einleitung und Überschrift. Es liegen 
keine Wortmeldungen vor. Ich schließe die Aus-
sprache. 
Ich bitte um Abstimmung über die §§ 17 bis 21, 
Einleitung und Überschrift. Die Damen und Her-
ren, die zuzustimmen wünschen, bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe bitte! — Angenom-
men. Damit ist die zweite Beratung des Gesetzes 
beendet. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung, 
allgemeine Aussprache. - Wortmeldungen liegen 
nicht vor. Ich schließe die allgemeine Aussprache. - 
Einzelaussprache: §§ 1 bis 21, Einleitung und 
Überschrift. — Keine Wortmeldungen. 
Ich komme zur Schlußabstimmung über den Ent-
wurf eines Wahlprüfungsgesetzes in der in der 
zweiten Beratung abgeänderten Fassung. Ich bitte 
die Damen und Herren, die dem Gesetz zuzustim-
men wünschen, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das Ge-
setz ist einstimmig angenommen. 
(Abg. Frommhold: Mit Enthaltungen!) 
— ich habe niemand gesehen, der sich gemeldet 
hat, Herr Abgeordneter Frommhold! 
(Abg. Frommhold: Jedenfalls angemeldet!) 
Nachträglich wird erklärt: bei einigen Enthal-
tungen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Beratung der Interpellation der Abgeord-
neten Dr. Dr. Höpker-Aschoff, Dr. Schäfer 
und Fraktion der FDP betreffend Verfügun-
gen der Länder über Bundeseigentum (Nr. 
1748 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat hat Ihnen vorzuschlagen, zur 
Aussprache eine Zeit von 60 Minuten in Anspruch 
zu nehmen. Ursprünglich war eine Einbringungs-
zeit von 15 Minuten vorgesehen. Der Herr Abge-
ordnete Dr. Höpker-Aschoff hat mitgeteilt, daß er 
30 Minuten benötigen würde. Ich nehme an, daß 
das Haus damit einverstanden ist. 
Ich bitte den Herrn Abgeordneten Dr. Höpker
Aschoff, zur Begründung der Interpellation das 
Wort zu nehmen. 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP), Interpellant: 
Meine Damen und Herren! Mit der von meiner 
Fraktion eingebrachten Interpellation wird wieder-
um das Problem des Föderalismus angeschnitten, 
mit dem wir uns bereits des öfteren befaßt haben. 
Nun, meine Damen und Herren, Föderalisten sind 
wir, glaube ich, alle, nur nicht alle in demselben 
Sinn des Wortes; und wenn ich ein Wort zu unserer 
eigenen Auffassung sagen darf: Wir bekennen uns 
zu dem Föderalismus insoweit, als er eine Demo-
kratie von unten her aufbauen will und innerhalb 
der Gemeinden und Kreise und auch größerer 
Selbstverwaltungsbezirke — und nur als solche 
Selbstverwaltungsbezirke betrachten wir die Län-
der — eine Selbstverwaltung verbürgt. Das Unbe-
queme bei dieser ganzen Geschichte ist nur, daß 
die Selbstverwaltungsbezirke der Länder eine recht 
unerfreuliche Gliederung aufweisen, weil letzten 
Endes die ganze Gliederung der Länder auf Ein-
griffe fremder Mächte zurückgeht. Wenn wir un-
seren Blick in eine weitere Vergangenheit richten, 
stellen wir fest, daß Eingriffe im Jahre 1803 und 
neuere Eingriffe dann im Jahre 1945 geschehen 
sind. Eine wirklich gut durchdachte Gliederung 
der Selbstverwaltungsbezirke kannten wir in 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4247 
(Dr. Dr. Höpker Aschoff)  
Preußen in den alten preußischen Provinzen, denen  
ja auch eine ausgedehnte Selbstverwaltung ein-
geräumt war. Meine Damen und Herren, diese  
Selbstverwaltung der preußischen Provinzen  
könnte heute für die Selbstverwaltung der Länder  
ein Vorbild sein. Sie wurde ausgeübt durch einen  
Landeshauptmann, einige Landesräte, einen Land-
tag, der einmal im Jahr zusammentrat, um den  
Haushaltsplan zu verabschieden und die Rechnung  
des Vorjahres entgegenzunehmen, und einen Lan-
desausschuß, der die Kontrolle über die Verwal-
tung ausübte. Meine Damen und Herren, wie wäre  
es, wenn wir einmal nach diesem Muster die Ver-
waltung unserer Länder aufbauen würden?  
(Sehr gut! rechts.)  
Ich glaube, da würden wir zu wirklich fruchtbaren  
Ergebnissen kommen und würden außerdem im  
Zuge der oft geforderten Verwaltungsreform er-
hebliche Ersparnisse machen. Ich glaube auch, daß  
unsere verehrten Herren Minister auf der Minister-
bank mit einer solchen Neuordnung gewiß einver-
standen wären. Wenn im Zuge einer solchen Neu-
ordnung 88 Landesminister verschwinden würden,  
dann würde der Name des Ministers wieder etwas  
mehr Rang und Würde bekommen, als er heute  
leider hat.  
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren! Die vorliegende Inter-
pellation schneidet wieder das Problem des Föde-
ralismus an. Ich habe bereits vor einigen Monaten  
in einer Kleinen Anfrage dieses Proplem ausge-
worfen und habe auf diese Kleine Anfrage eine  
Antwort erhalten, die mich insofern durchaus be-
friedigt hat, als sich die Bundesregierung zu dem  
Grundsatz bekannt hat, daß die entscheidende Be-
stimmung des Art. 134 aus den Übergangsbestim-
mungen nicht etwa nur ein Programm ist, sondern  
der Satz: „Reichsvermögen wird Bundesvermögen"  
geltendes Recht ist, das mit dem Inkrafttreten des  
Grundgesetzes Wirkung gewonnen hat. Ich habe  
aber die Frage noch einmal bei der Beratung des  
Haushalts im vorigen Herbst angeschnitten, ohne  
daß damals die Bundesregierung zu der Frage Stel-
lung genommen hätte. Aber ich könnte mir den-
ken, daß diese Interpellation dem Herrn Bundes-
finanzminister nicht ganz unwillkommen ist; denn  
die Länder bereiten dem Herrn Bundesfinanz-
minister auf diesem Gebiete viel Kummer. Sollte  
er es nicht begrüßen, wenn er einmal dem Bundes-
tag sein Leid klagen könnte, so wie ein Kind bei  
einer guten Mutter Schutz sucht, wenn es von  
einem schlechten Stiefvater — und der Bundesrat  
entwickelt sich ja immer mehr zu einem Erzstief-
vater des Bundes — schlecht behandelt wird.  
(Heiterkeit. — Beifall in der Mitte und rechts.)  
Meine Damen und Herren, ein paar Worte über  
die Rechtslage. Ich meine, daß der Art. 134 klar 
und eindeutig ist. Dort findet sich der lapidare  
Satz: „Reichsvermögen wird Bundesvermögen."  
Ich weiß, die Länder vertreten heute mit über-
raschender Einmütigkeit den Standpunkt, daß  
dieser Satz nur ein Programm der Zukunft ent-
halte. Aber es geht hier so wie oftmals bei den  
Kronjuristen: wenn die Kronjuristen ein Rechts-
urteil abgeben, sind sie in der Regel ein wenig be-
fangen, und das Urteil lautet dann immer so, daß  
es ihren Auftraggebern gut gefällt. Darum habe  
ich auch gegen das Rechtsurteil, das die Länder im  
Bundesrat abgegeben haben, gewisse Bedenken.  
Denken wir daran, daß die Tendenz unseres  
Grundgesetzes, insbesondere in den Artikeln über 
die Grundrechte, doch dahin geht, nicht nur pro-
grammatische Sätze für die Zukunft aufzustellen,  
sondern eben geltendes Recht zu schaffen, und daß  
es im Einklang mit dieser Tendenz stünde, wenn  
man auch den maßgebenden Einleitungssatz des  
Art. 134 als geltendes Recht betrachten würde.  
Manche Leute kommen mit grammatischen  
Gründen und sagen: „wird Bundesvermögen" — 
das ist die Zukunft. Ich bin zwar kein Philologe,  
glaube aber, daß diese Auslegung wenig Sinn hat.  
Wenn wir früher in der Schule deklamiert haben: 
 ,,amabo — ich werde lieben" oder: „virgo amata  
est — die Jungfrau ist geliebt worden",  
(Heiterkeit)  
dann bedeutet dieses Wort „werden" ein Hilfszeit
-
wort, das neben einem Verbum steht. Daneben hat  
aber das Wort „werden" auch eine selbständige,  
kraftvolle Bedeutung und w ill soviel sagen wie 
„eine neue Gestalt annehmen", „eine Wandlung  
vollziehen'; in diesem Sinne, nicht als ein Hilfs-
zeitwort, das die Zukunft bedeuten kann, sondern  
als ein kraftvolles Präsens des Wortes „werden"  
ist das Wort „wird" vor „Bundesvermögen" zu  
verstehen. Diese Auslegung wird ja auch durch 
die weiteren Bestimmungen des Art. 134 bestätigt,  
in denen ausgeführt wird, daß der Bund gewisse  
Bestände seines Verwaltungsvermögens, nämlich  
diejenigen Vermögensbestände, die in den heutigen  
Verwaltungen der Länder gebraucht werden, auf  
die Länder übertragen soll. Übertragen kann aber  
nur derjenige, der vorher Eigentümer geworden  
ist. Also die Auslegung des Art. 134 kann kaum  
einem Zweifel unterliegen. Der Gedanke, daß das  
nur ein Programm bedeutet, ist rundweg abzuleh-
nen. Wenn ich recht unterrichtet bin, herrscht im  
Kreise der Staatsrechtslehrer in dieser Frage der  
Auslegung auch völlige Einmütigkeit.  
Etwas anders liegen die Dinge bei dem Art. 135, 
der von dem Ländervermögen, insbesondere auch  
von dem preußischen Vermögen  handelt. Hier gilt 
der Grundsatz, daß das preußische Vermögen  
grundsätzlich auf die Länder übergehen soll. Das  
kann nicht bestritten werden. Aber wir haben ja  
im Parlamentarischen Rat in den Art. 136 eine  
Ausnahmebestimmung eingefügt, welche die Un-
ternehmungen des preußischen Staates betrifft.  
Dort ist klar zum Ausdruck gebracht — auch das  
hat meiner Meinung nach sofort geltende dingliche  
Wirkung —, daß die preußischen Unternehmungen  
Eigentum des Bundes sein sollen.  
Das Vermögen des Reiches und des preußischen  
Staates, das hiernach mit dem Inkraftreten des  
Grundgesetzes auf den Bund übergegangen ist, hat  
einen sehr erheblichen Umfang. Zwei große Kom-
plexe heben sich hervor: neben dem eigentlichen  
Verwaltungsvermögen das alte Liegenschaftsver-
mögen der Wehrmacht, dessen Wert allein in der  
britischen Zone auf 2,5 Milliarden geschätzt wird;  
dann der zweite große Komplex, die großen Un-
ternehmungen des Reiches, die früher zum großen  
Teil in der Viag vereinigt waren, und die großen  
Unternehmungen des preußischen Staates, die in  
der Veba vereinigt waren, die Preag — Preußische  
Elektrizitätsgesellschaft —, die Preußische Berg-
werks- und Hütten-Aktiengesellschaft und die sehr  
wertvolle Aktiengesellschaft Hibernia — Reck-
linghausen. Über den Umfang der Unternehmun-
gen kann kein Zweifel sein. Die Aufzählung allein  
der Unternehmungen des Reiches, die in der Viag  
zusammengefaßt sind, ergibt eine lange Liste: Die  
Inn-Werke A.G., das Bayern-Werk, die Bayrischen  
Wasserkraftwerke, die Elektrowerke A.G., die 
Vereinigten Aluminiumwerke, die Süddeutschen  
4248 	Deutscher Bundestag - 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Dr. Dr. Höpker Aschoff)  
Kalkstickstoffwerke A.G., die Deutsche Revisions- 
und Treuhandgesellschaft, die Reichskreditgesell-
schaft, Ilsederhütte und andere mehr. Dazu kom-
men dann die Hermann-Göring-Werke mit den wert-
vollen Zechen in Westfalen, das Volkswagen-Werk 
und dann die eben erwähnten großen preußischen 
Unternehmungen. Also diesen Komplex der großen 
Unternehmungen des Reiches und Preußens haben 
wir mit besonderer Sorgfalt zu beachten. 
Es sind dann noch einige andere Unternehmun-
gen da, auf die leider der Art. 134 Abs. 6 des 
Grundgesetzes keine Anwendung finden kann, weil 
es sich dabei nicht um Beteiligungen an privaten 
Unternehmungen des Handelsrechts handelt. Ich 
denke hier an die Preußische Porzellanmanufak-
tur und an die Preußische Landespfandbrief
-
anstalt. Die Preußische Landespfandbriefanstalt 
hat sich nach Wiesbaden verlagert. Die Aufsicht 
wird jetzt durch die hessische Regierung geführt. 
Wir haben dort einen Verwaltungsrat, in dem alle 
preußischen Nachfolgestaaten vertreten sind. Die 
Sache läuft also. Es wird dann später einmal über-
legt werden müssen, ob aus der Preußischen Lan-
despfandbriefanstalt eine Deutsche Landespfand-
briefanstalt gemacht und neben der Beteiligung 
der Länder auch eine Beteiligung des Bundes 
durchgesetzt werden soll. 
Dann noch ein Wort über die Porzellanmanu-
faktur in Berlin, die als eine Körperschaft beson-
deren Rechts auf Grund eines Privilegs des Großen 
Königs aufgebaut ist und heute noch in Berlin 
domiziliert, aber infolge einer Verlagerung im 
Kriege ein Zweigwerk in Selb in Bayern und auch 
noch eine Verkaufsniederlassung in Nordrhein-
Westfalen hat. Ich bin der Meinung, daß wir alles 
tun müssen, um dieses Werk in Berlin zusammen-
zufassen und dann dem Lande Berlin zu übertra-
gen. Denn die Preußische Porzellanmanufaktur hat 
ihren Wert durch ihren Namen „Porzellanmanu-
faktur Berlin" und durch das Firmenzeichen, das 
blaue Zepter, das Friedrich II. verliehen hat. Es 
wäre ein Unding, wenn man nun etwa diese Por-
zellanmanufaktur zerreißen wollte, weil sie zu-
fällig im Laufe des Krieges eine Arbeitsstätte nach 
Bayern verlagert hat. 
Meine Damen und Herren! Die oben dargestellte 
Rechtslage wird nun dadurch verwirrt, daß im 
Jahre 1949 von seiten der Besatzungsmächte durch 
Gesetze und Verordnungen eingegriffen worden 
ist, und zwar zunächst innerhalb der amerikani-
schen Zone durch das Gesetz Nr. 19 vom 20. April 
1949, das also vor dem Inkrafttreten des Grund-
gesetzes erlassen wurde. In diesem Gesetz der 
amerikanischen Besatzungsmacht wird ausgeführt, 
daß alles Reichsvermögen und alles preußische Ver-
mögen beschlagnahmt und dann übertragen wird. 
In Ansehung des eigentlichen Verwaltungsver-
mögens heißt es, daß dieses Vermögen zu treuen 
Händen auf das Land übertragen wird, in dem 
diese Vermögenswerte gelegen sind. Die Länder 
sollen es als Treuhänder für einen deutschen den 
Ländern übergeordneten Staat verwalten. Mit 
dieser Bestimmung ist dann allerdings eine Be-
stimmung des Art. 5 schlecht vereinbar, in dem 
von einem Übergang auf das Land schlechthin die 
Rede ist. Es folgen dann etwas verwickelte Be-
stimmungen über die Unternehmungen des Reiches  
und des Preußischen Staates, und es wird gesagt, 
daß die Vermögenswerte dieser Unternehmungen, 
soweit sie in den Ländern der amerikanischen Zone 
gelegen sind, diesen Ländern übertragen werden, 
daß diese Länder dann als Treuhänder eine neue 
Aktiengesellschaft aufziehen sollen und daß an  
dieser Aktiengesellschaft die einzelnen Länder im 
Verhältnis der in den einzelnen Ländern gelegenen 
Werte beteiligt werden sollen. Das Gesetz schließt 
von seinem Anwendungsbereich die Eisen- und 
Bergwerksbetriebe aus, die dem Gesetz Nr. 75 der 
Militärregierung unterliegen. 
Aber dann kommt in dem amerikanischen Gesetz 
Nr. 19 die erlösende Formel. Es heißt in Art. XV 
Ziffer 20: 
Der in Art. IV Ziffer 4 genannte deutsche 
Staat kann nach dem Inkrafttreten seines 
Grundgesetzes jede auf diesem Gesetz be-
ruhende Verfügung zugunsten der Länder, 
die mit einer in dem Grundgesetz vorgesehe-
nen Verfügung im Widerspruch steht, außer 
Kraft setzen. 
Dieser Generalvorbehalt ist für die amerikanische  
Zone etwas Entscheidendes. Ich bin also der Mei-
nung, daß auf Grund dieses Vorbehalts durch ein 
Bundesgesetz die Rechtswirkungen des amerikani-
schen Gesetzes Nr. 19 innerhalb der amerikanischen 
Zone mit rückwirkender Kraft wieder beseitigt 
werden können, und möchte schon an dieser Stelle 
die entscheidende Frage erörtern, ob ein solches 
Bundesgesetz der Zustimmung des Bundesrates be-
dürfe oder ob dem Bundesrat wie bei allen Bundes-
gesetzen nur der einfache Einspruch zustehen 
würde. 
Meine Damen und Herren! Der Art. 134 des 
Grundgesetzes enthält im Abs. 4 die Vorschrift, daß 
das Nahere durch die Bundesgesetz geregelt wird,  
das der Zustimmung des Bundesrates bedarf. Aber  
— ich bitte, wohl aufzumerken — dieses Gesetz  
zur Ausführung des Art. 134 ist etwas anderes als  
das Gesetz, das wir auf Grund des Vorbehalts in  
dem amerikanischen Gesetz erlassen und das zu-
nächst einmal den Rechtszustand wiederherstellt,  
wie er nach dem Grundgesetz besteht. Das Ausfüh-
rungsgesetz kommt dann hernach. In dem Aus-
führungsgesetz wäre dann zu bestimmen, welche  
Teile des Bundesvermögens auf die Länder als  
Verwaltungsvermögen übergehen sollen und  
welche Teile des Bundesvermögens als sogenanntes  
Heimfallvermögen gemäß Art. 134 Abs. 3 an die  
Länder fallen sollen. Dieses Ausführungsgesetz  
würde der Zustimmung des Bundesrats bedürfen.  
Das vorauszuschickende Gesetz dagegen, durch das  
der dem Grundgesetz entsprechende Rechtszustand  
wiederhergestellt wird, das Eigentum des Bundes  
anerkannt und die Verwaltung dem Bunde über-
tragen wird, ist nach meinem Dafürhalten ein ein-
faches Bundesgesetz, das der Zustimmung des Bun-
desrates nicht bedarf.  
In der britischen Zone liegen die Verhältnisse  
etwas anders. Hier ist das Grundgesetz in vollem  
Umfange durch die Verordnung Nr. 202 vom 
6. September 1949 aufrechterhalten. Es wird aus-
drücklich gesagt, daß die Bestimmungen des  
Grundgesetzes und der auf Grund des Grund-
gesetzes erlassenen Gesetze maßgebend seien.  
Aber es wird im Art. 6 der Verordnung  
Nr. 202 die Verwaltung vorläufig — bis zu einer  
anderweitigen Bestimmung durch die zuständige  
deutsche Behörde — den Landesbehörden über-
tragen. Es kann also keine Frage sein, daß wir  
— der Bund —, nachdem das Eigentum des Bundes  
gemäß dem Grundgesetz durch die britische Ver-
ordnung überhaupt nicht in Frage gestellt ist, in  
der Lage sein würden, dem Bund Verwaltung und  
Verfügung sofort wieder zu übertragen. Man kann  
sogar die Frage aufwerfen, ob hierzu nicht eine  
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4249 
(Dr. Dr. Höpker-Aschoff) 
Anordnung der Bundesregierung genügen würde, 
Im englischen Text der Verordnung ist von german 
authorities die Rede, und man könnte sehr wohl 
der Meinung sein, daß damit die Exekutive gemeint 
sei, daß es also eines die Verwaltung der Länder 
aufhebenden Gesetzes gar nicht bedürfen würde. 
Innerhalb der französischen Zone liegen die 
Dinge noch wieder anders. Hier ist am 3. Juni 1949 
die französische Verordnung Nr. 217 ergangen, die 
ähnliche Grundgedanken wie das amerikanische 
Gesetz enthält, also grundsätzlich Reichsvermögen 
und preußisches Vermögen beschlagnahmt und den 
Ländern übergibt — so heißt es in der französi-
schen Verordnung — und ihnen die Verwaltung 
für Rechnung des Reichs als Treuhänder des Reichs 
zuweist. Auch hier finden sich Bestimmungen über 
die Unternehmungen des Reichs und die preußi-
schen Unternehmungen, die im wesentlichen den 
Bestimmungen des amerikanischen Gesetzes nach-
gebildet sind. Aber nun kommt der Unterschied. 
In der französischen Verordnung fehlt der General-
vorbehalt des amerikanischen Gesetzes, nach wel-
chem die Bundesregierung jederzeit den Zustand, 
der dem Grundgesetz entspricht, wiederherstellen 
kann. Aber ich glaube, das braucht kein Hindernis 
dafür zu sein, daß auch innerhalb der französischen 
Zone durch ein Bundesgesetz der Rechtszustand des 
Grundgesetzes erst einmal wiederhergestellt  und 
den Bundesbehörden die Verwaltung des Reichsver-
mögens und des preußischen Vermögens, soweit es 
dem Bund zusteht, zurückübertragen wird. Denn 
das Grundgesetz ist auch von der französischen 
Militärmacht genehmigt worden. Auch die fran-
zösische Militärmacht hat das Grundgesetz als gel-
tendes Recht anerkannt und durch diese Genehmi-
gung ihrer eigenen Verordnung nachträglich den 
Boden entzogen. Ich habe also keine Bedenken, 
daß wir auch im Bereich der französischen Zone 
durch ein Bundesgesetz einen dem Grundgesetz 
entsprechenden Zustand wiederherstellen können. 
Ich fasse zusammen. Art. XV des amerikanischen 
Gesetzes gibt dem Bund die Möglichkeit, nach dem 
Inkrafttreten des Grundgesetzes jede Verfügung 
zugunsten der Länder, die auf das Gesetz Nr. 19 
zurückzuführen ist, außer Kraft zu setzen. Art. III 
der britischen Verordnung bestimmt expressis ver-
bis, daß die Verfügung über Reichsvermögen und 
preußisches Vermögen und die Verwaltung dieses 
Vermögens sich nach den Vorschriften des Grund-
gesetzes und den gemäß dem Grundgesetz er-
lassenen Gesetzen vollziehen soll. Wenn auch in 
der französischen Verordnung diese Bestimmungen 
fehlen, so ist auch hier ein solches Gesetz möglich, 
weil das Grundgesetz mit seinen maßgebenden 
Bestimmungen auch von der französischen Militär-
regierung in aller Form anerkannt worden ist. 
Was ist nun inzwischen auf Grund der Befug-
nisse, die das amerikanische Gesetz sowie die 
britische und französische Verordnung den Län-
dern eingeräumt haben, geschehen? Nun, man kann 
nicht gerade sagen, daß die Länder von diesen Be-
fugnissen mit Zimperlichkeit Gebrauch gemacht 
hätten. Aus der Fülle der mir vorliegenden Infor-
mationen möchte ich nur einige Beispiele hier vor-
tragen. 
Das Land Hessen hat die ehemalige Offiziers-
kuranstalt Falkenstein im Taunus, Eigentümer 
Reichsfiskus, Heer, ohne vorherige Zustimmung 
oder Unterrichtung des Bundes für ein Ei und ein 
Butterbrot verkauft. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Diese Anlage wäre als Versorgungskrankenhaus 
für Körperbeschädigte für das Bundesarbeitsmini-
sterium gut brauchbar gewesen. Der Herr Arbeits
-
minister hatte bereits ein Auge auf sie geworfen. 
Das Land Bayern hat den ehemaligen Pionier
Wasserübungsplatz in Neu-Ulm, Eigentümer Reichs-
fiskus, Heer, am 23. Dezember 1949 an die Firma 
Reinz-Dichtung GmbH mit allen aufstehenden Ge-
bäuden, Gebäudeteilen, Baracken und Zubehör zu 
einem Preise verkauft, der weit unter dem Wert 
liegt. 
(Hört! Hört!) 
Zustimmung des Bundes wurde nicht eingeholt. Der 
Bund ist nicht einmal benachrichtigt worden. 
(Zuruf rechts: Unerhört!) 
Das Land Württemberg-Hohenzollern hat Teile 
des Flugplatzes in Laupheim mit zwar kriegsbe-
schädigten, aber noch sehr wertvollen massiven 
Hallen einer Ulmer Karosseriefirma Böbel ohne 
Beteiligung des Bundes zum Verkauf zu ca. 1 /8 des 
tatsächlichen Wertes fest zugesagt. Der Kaufvertrag 
ist noch nicht endgültig abgeschlossen, weil der 
Flugplatz von den Besatzungsbehörden noch ge-
braucht wird. Aber die Freigabe ist in Aussicht 
gestellt und ist täglich zu erwarten. 
Das Land Württemberg-Baden hat ein baureifes 
Grundstück in einer Größe von 9 ha 38 ar und 88 qm 
in Neckarsulm der Stadt Neckarsulm verkauft, 
Eigentümer ist der Reichsfiskus, Heer. Das Grund-
stück wurde seinerzeit von der Wehrmacht zum 
Zwecke der Erstellung einer Artilleriekaserne er-
worben. Das Gelände liegt unmittelbar neben einer 
in den Jahren 1936/37 erstellten, neuerdings von 
der Besatzungsmacht in Anspruch genommenen 
Kaserne. Das Gelände könnte sowohl als Bauplatz 
für einen Kasernenneubau wie auch für Ersatz-
bauten für Kasernen-Verdrängte Verwendung 
finden. 
Das Land Württemberg-Baden hat eine Ver-
pflichtung aus einem in einem Rückerstattungs-
verfahren abgeschlossenen Vergleich dadurch e r
füllt, daß es ein in Schwäbisch-Gmünd gelegenes 
Wehrmachtgrundstück in der Größe von 1 ha 94 ar 
dem Rückerstattungsberechtigten übereignet hat. 
Die Verpflichtung zur Rückerstattung betraf aus-
schließlich das Land mit seinem Vermögen. 
Das Land Württemberg-Baden hat auf dem 
Standortübungsplatz Stuttgart — Burgholzhof — 
zwei Erbbaurechte zugunsten der Stadt Stuttgart 
in der Größe von 15 und 17 ha zu Bausiedlungs-
zwecken bestellt, ohne die vorherige Zustimmung 
des Bundes eingeholt oder auch nur eine Nachricht 
gegeben zu haben. 
Das Land Württemberg-Baden hat ein wertvolles 
Industriegelände in Stuttgart, Ulmer Straße 225, 
Eigentümer Reichsfiskus, Heer, in der Größe von 
79 ar ohne irgendwelche Benachrichtigung des 
Bundes verkauft. 
Das Land Hessen hat einen in Kassel gelegenen 
Teilbetrieb der ehemaligen Junkerswerke zu Be-
dingungen, die niemals die Billigung des Bundes 
gefunden hätten, an die AEG verkauft, um sicher-
zustellen, daß die AEG ihren Betrieb nach Kassel 
verlegt. Dem Vernehmen nach soll eine Stundung 
des Kaufpreises auf 20 Jahre erfolgt sein. Zu-
stimmung des Bundes ist nicht eingeholt worden; 
der Bund hat noch nicht einmal eine Nachricht be-
kommen. 
Meine Damen und Herren! Das sind nur Teil-
stücke aus einer Liste, die sich in beliebiger Form 
fortsetzen ließe. Sie sehen aus diesen Tatsachen, 
in welcher Weise die Länder, die doch selbst nach 
dem Grundgedanken der Gesetze und Verordnun- 
4250 	Deutscher Bundestag - 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Dr. Dr. Höpker-Aschoff) 
gen der Besatzungsmächte nur als Treuhänder für 
Rechnung des späteren deutschen Staates, also des 
Bundes, handeln sollten — ich will mich vorsichtig 
ausdrücken —, hier sehr eigenmächtig verfahren 
sind. Es verlautet, daß in einigen Fällen wackere 
Grundbuchrichter sich geweigert haben, die den 
Verträgen entsprechenden Eintragungen vorzu-
nehmen, weil sie Bedenken hatten, ob solche Ver-
fügungen der Länder nicht dem Grundgesetz wider-
sprächen. Es verlautet weiter, daß man die Be-
denken solcher Grundbuchrichter auf dem Dienst-
aufsichtswege mit leichtem Druck zu beseitigen 
versucht hat. 
(Zurufe: Hört! Hört! — Toll!) 
Nun, hier wird also wohl in irgendeiner Form 
Remedur geschaffen werden müssen. Die Frage ist 
eben die: Was hat zu geschehen? Wenn ich recht 
unterrichtet bin, hat der Herr Bundesfinanzminister 
dem Bundesrat bereits einen Gesetzentwurf zu-
geleitet, ein sogenanntes Vorschaltegesetz, in dem 
bestimmt ist, daß die Entscheidung darüber, wer 
Eigentümer des Reichs- und preußischen Ver-
mögens ist, sich, nach den Vorschriften des Grund-
gesetzes richten soll, daß aber die Verwaltung 
dieses dem Bunde gehörenden Vermögens auf den 
Bund übergehen soll. Diese Vorlage ist im Bundes-
rat einmütig abgelehnt worden, weil alle Länder 
sich auf den Standpunkt gestellt haben, es sei ein 
Gesetz, das der Zustimmung des Bundesrates be-
dürfe. Die Länder seien nicht gewillt, diese Zu-
stimmung zu geben. Die Länder also stehen im 
großen und ganzen auf dem Standpunkt: Was wir 
auf Grund des amerikanischen Gesetzes und der 
beiden anderen Verordnungen der Besatzungs-
mächte bekommen haben, das bleibt bei uns, das 
ist unser Eigentum geworden, wir denken nicht 
daran, es an den Bund zurückzugeben. Ich hoffe, 
daß der Herr Bundesfinanzminister uns diese Vor-
lage zuleiten wird, obwohl sie vom Bundesrat nicht 
gebilligt ist. Dann stehen wir vor der Entscheidung. 
Und dann kann unsere Entscheidung keine andere 
sein als die, daß wir in dieses Gesetz klipp und 
klar hineinschreiben: Wem das Vermögen des 
Reiches und des preußischen Staates gehört, richtet 
sich einzig und allein nach den Vorschriften des 
Grundgesetzes. Solange die Ausführungsgesetze auf 
Grund der Art. 134 und 135 des Grundgesetzes 
nicht erlassen sind, unterliegt dieses gesamte Ver-
mögen der Vermögensverwaltung durch den Bund 
und durch niemand anders. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Wenn so also die Grundgedanken des Grund-
gesetzes wiederhergestellt sind und das Eigentum 
des Bundes an diesem Vermögen gesichert ist, 
wenn ferner gesichert ist, daß der Bund allein die-
ses Vermögen zu verwalten hat, dann mag mit den 
Ländern darüber verhandelt werden, wie die Aus-
führungsgesetze zu Art. 134 und zu Art. 135 ge-
staltet werden sollen. Ich habe gar nicht den 
Wunsch, daß der Bund bei diesen Vereinbarungen 
etwa kleinlich verfährt. Nach dem Grundgesetz 
Art. 134 ist er verpflichtet, das Verwaltungsver-
mögen des Bundes, soweit die Verwaltung heute 
bei den Ländern liegt, den Ländern unentgeltlich 
zu übertragen. Er ist verpflichtet, das. Vermögen 
den Ländern zurückzugeben, das einmal von den 
Ländern an den Bund übertragen worden ist, das 
sogenannte Heimfallvermögen. Man wird auch bei 
der Ausgestaltung der vielen Unternehmungen des 
Reiches und des preußischen Staates sehr wohl 
überlegen können, ob nicht den Ländern, in deren 
Gebieten die Vermögensmassen dieser Unterneh-
mungen liegen, eine Minderheitsbeteiligung ein-
geräumt werden soll. 
Es versteht sich nach Art. 135 von selber, daß 
die Domänen und Forsten des preußischen Staates 
auf die Länder übergehen. Der Bund wird auch 
nicht den Wunsch haben, eine eigene Domänen- 
und Forstverwaltung einzurichten. So würde ich 
persönlich auch nichts dagegen einzuwenden haben, 
wenn das alte Reichsforstvermögen, das mit den 
alten Truppenübungsplätzen verbunden war, nicht 
etwa in eine eigene Forstverwaltung des Bundes 
übertragen würde, sondern den Ländern entweder 
als Eigentum übertragen oder jedenfalls von den 
Länderforstverwaltungen für Rechnung des Bundes 
verwaltet würde. 
Also bei der Ausführung und bei der Verab-
schiedung der entsprechenden Ausführungsgesetze, 
deren eines, das Gesetz auf Grund des Art. 134 
Abs. 4, ja der Zustimmung des Bundesrates be-
darf, mag man ruhig den Ländern Entgegenkom-
men zeigen. Aber zunächst haben wir einmal das 
Recht des Grundgesetzes wiederherzustellen und 
dafür zu sorgen, daß die Verwaltung des gesamten 
dem Bunde zustehenden Vermögens in die Verwal-
tung des Bundes kommt. Dieses Gesetz bedarf 
nicht der Zustimmung des Bundesrates, sondern 
kann von uns allein verabschiedet werden. Wir 
werden dann natürlich den Einspruch des Bundes-
rates erleben und werden dann darüber zu ent-
scheiden haben, ob wir diesen Einspruch verwerfen. 
Ich möchte eigentlich nicht daran zweifeln, daß wir 
ohne Gegensatz der Parteien in dieser Frage zu-
sammenstehen werden und daß dann der Einspruch 
des Bundesrates verworfen wird. Gehen wir davon 
aus, daß es ein dem Einspruch unterliegendes Ge-
setz ist und verwerfen wir dann den Einspruch mit 
Zweidrittelmehrheit, so liegt die Entscheidung dar-
über, ob das Gesetz verkündet werden soll, beim 
Herrn Bundespräsidenten. Er wird es alsdann 
verkünden müssen, wenn er zu dem Ergebnis 
kommt, daß dieses Gesetz der Zustimmung des 
Bundesrates nicht bedarf. Ich bin der Überzeugung, 
daß die Weisheit des Herrn Bundespräsidenten den 
rechten Weg finden wird. 
Meine Damen und Herren! Ich muß noch mit ein 
paar Worten auf die Vorlage eingehen, die der 
Herr Bundesfinanzminister jetzt dem Haushalts-
ausschuß gemacht hat. 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter, ich 
wollte Ihnen nur Ruhe verschaffen. — Meine 
Damen und Herren, es ist den Rednern sehr schwer 
zuzumuten, in ein Haus hineinzusprechen, das von 
Stimmengewirr erfüllt ist. Ich bitte doch wirk-
lich, auch dringende Unterhaltungen nach Möglich-
keit außerhalb des Saales zu führen. 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP), Interpellant: Diese 
Vorlage des Herrn Bundesfinanzministers steht, 
wenn ich nicht irre, morgen im Haushaltsausschuß 
an. Es werden im Wege der Vorwegbewilligungen 
rund 3 Millionen DM gefordert, Aufwendungen, 
die für die Erhaltung des Bundesvermögens ge-
macht werden müssen. Die Vorlage ist in dem 
Wirtschaftsplan, der dem Einzelplan XXIII ange-
fügt ist, bei den Aufwendungen des Extraordina-
riums sehr eingehend begründet. 
Der Haushaltsausschuß wird vor einer sehr 
schweren Entscheidung stehen, ob er diese Mittel 
bewilligen soll, solange nicht klar und eindeutig 
festgestellt ist, daß dieses Vermögen auch Bundes- 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4251 
(Dr. Dr. Höpker-Aschoff) 
vermögen ist, solange nicht eindeutig feststeht, daß 
die Verwaltung dieses Vermögens auch den 
Bundesbehörden zusteht. Von dem Widerhall, den 
heute unsere Interpellation hier im Hause findet, 
wird vielleicht auch die Entscheidung morgen im 
Haushaltsausschuß abhängen. Daß zur Erhaltung 
dieses wertvollen Bundesvermögens etwas getan 
werden muß, kann nach meinem Dafürhalten 
keinem Zweifel unterliegen. 
Dann noch ein weiteres. Wir haben uns seiner-
zeit bei der Verabschiedung des Finanzverwaltungs-
gesetzes eingehend darüber unterhalten, wie die 
Bundesvermögensverwaltung aufgezogen werden 
soll, nicht nur im Finanz- und Steuerausschuß und 
im Plenum dieses Hauses, sondern, nachdem der 
Bundesrat den Vermittlungsausschuß angerufen 
hatte, auch im Vermittlungsausschuß. Damals war 
Streit darüber, wer die Bauverwaltung, wer die 
Vermögensverwaltung führen soll. Hinsichtlich der 
Bauverwaltung haben wir gesagt, es kann bei den 
Oberfinanzdirektionen eine Bundesbauverwaltung 
eingerichtet werden, der Bund kann aber auch in 
der mittleren Instanz die Bauverwaltung den 
Ländern übertragen. Für die Vermögensverwaltung 
des Bundes ist einhellig festgestellt, daß bei der 
Oberfinanzdirektion eine Bundesabteilung für die 
Verwaltung des Vermögens des Bundes eingerichtet 
werden muß und daß eine Heranziehung der Län-
der im Wege der Auftragsverwaltung nur in der 
unteren Instanz möglich ist. Herr Bundesfinanz-
minister, ich habe am vorigen Dienstag, als wir in 
Siegburg waren und ich mich dort mit einigen 
Oberfinanzpräsidenten unterhielt, zu meinem Er-
staunen gehört, daß bei keiner Oberfinanzdirektion 
heute eine Bundesvermögensverwaltung einge-
richtet ist. Ich bin der Meinung, daß Schritte 
unternommen werden sollten, um die Bundes-
abteilung bei der Oberfinanzdirektion, die durch 
das Finanzverwaltungsgesetz zwingend vorge-
schrieben ist, so schnell wie möglich einzurichten. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Denn der Bundestag wird sich meiner Meinung 
nach schwer tun, erhebliche Mittel für die Er
-haltung des Bundesvermögens zur Verfügung zu 
stellen, wenn er nicht durch eine Bundesvermögens-
verwaltung die Gewähr hat, daß diese Mittel 
zweckentsprechend und zum Nutzen des Bundes 
verwandt werden können. Also neben dem ange-
deuteten Gesetz werden auch diese Verwaltungs-
maßnahmen notwendig sein. Ich meine, Sie sollten 
im Haushaltsausschuß nicht nur die sachlichen 
Mittel für die Erhaltung des Bundesvermögens an-
fordern, sondern sollten auch gleich im Wege der 
Vorwegbewilligung die Stellen anfordern, die Sie 
für die Einrichtung der Bundesabteilungen der 
Oberfinanzdirektionen „Verwaltung des Bundes-
vermögens" brauchen, damit hier eine schlag-
kräftige Verwaltung des Bundes aufgezogen wird. 
Meine Damen und Herren! Damit bin ich am 
Ende meiner Ausführungen. Ich hoffe, daß meine 
Ausführungen über die Gegensätze der Parteien 
hinweg Ihre Zustimmung finden. Ich hoffe weiter, 
daß wir, wenn nunmehr die vom Bundesrat abge-
lehnte Vorlage an uns herankommen wird, diese 
hier mit großer Einmütigkeit verabschieden und 
uns dabei auf den Standpunkt stellen werden, daß 
dieses Gesetz der Zustimmung des Bundesrates 
nicht bedarf, sondern nur seinem Einspruch unter-
worfen ist. Ich hoffe, daß, wenn es dann zu einem 
Einspruch des nicht zu belehrenden Bundesrates 
kommen sollte, dieser Einspruch hier im Hause mit 
Einmütigkeit verworfen wird. Der Bund ist ja nicht  
allzu reich, und wir als Abgeordnete des Bundes-
tags haben wohl die Pflicht, dafür zu sorgen, daß 
er zu dem Seinen kommt und daß das, was im 
Grundgesetz bezüglich des alten Reichsvermögens 
vorgeschrieben ist, ausgeführt und nicht abgebogen 
wird. Es ist unsere Pflicht — nicht nur unsere 
Aufgabe —, dafür zu sorgen, daß dem Bund das 
werde, was ihm nach dem Grundgesetz zusteht. 
(Beifall in der Mitte, rechts und bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
der Herr Bundesminister der Finanzen hat mir 
durch einen von seinem stellvertretenden Kanzlei-
vorsteher beglaubigten Brief mitteilen lassen, daß 
er bereit ist, heute die Interpellation zu beant-
worten. 
(Heiterkeit.) 
Ich bitte ihn, das Wort zu nehmen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Inter-
pellation wirft eine Frage auf, die zum Gegenstand 
von Meinungsverschiedenheiten zwischen Bund und 
Ländern werden kann, die aber zu einer un-
mittelbaren Entscheidung drängt. Ich bitte daher, 
Verständnis dafür zu haben, wenn ich mich 
erstens auf die Beantwortung der in der Inter-
pellation gestellten Fragen beschränke und sie 
zweitens ohne den Humor und ohne die Ablenkung, 
die in der Debatte inzwischen geherrscht haben, 
mit einem ruhigen und sachlichen Ernst beant-
worte. 
Die Verwaltung des ehemaligen Reichsvermögens 
und der ehemaligen preußischen Beteiligungen 
liegt zur Zeit noch in den Händen der Länder. Die 
Länder leiten ihre Verwaltungsbefugnis aus Mili-
tärregierungsvorschriften her, die inhaltlich zum 
Teil in Widerspruch zum Grundgesetz stehen. Im 
Rahmen dieser Verwaltung nehmen die Länder 
laufend Verfügungen über diese Werte — vor 
allem über ehemaliges Wehrmachtvermögen — 
ohne eine Mitwirkung des Bundes vor. Der Bundes-
regierung sind mehrfach Nachrichten darüber zu-
gegangen, daß bei solchen Verfügungen zum Nach-
t eil dieser Vermögensmasse ungewöhnliche Bedin-
gungen und Preise vereinbart worden seien. Eine 
Nachprüfung dieser Fälle war jedoch bisher nicht 
möglich, da die Länder die Verwaltung dieses Ver-
mögens als ihre eigene Angelegenheit bean-
spruchen und der Bundesregierung Unterlagen 
über die Veräußerungen daher nicht zur Verfügung 
stehen. 
Die Bundesregierung hat die Länder mehrfach 
auf die Bedenken hingewiesen, die gegen solche 
Veräußerungen erhoben werden müssen. Die Län-
der haben demgegenüber stets erklärt, daß alle 
von ihnen getroffenen Verfügungen nur ihm Rah-
men einer ordnungsmäßigen Verwaltung und unter 
strenger Beachtung der Reichshaushaltsordnung 
und der Reichswirtschaftsbestimmungen vorge-
nommen seien: auch eine bundeseigene Verwaltung 
hätte nach Ansicht der Länder keine anderen Ver-
fügungen treffen können. Die Bundesregierung 
wird in den noch zu erwähnenden Gesetzesvorlagen 
eine Nachprüfung aller von den Ländern getroffe-
nen Maßnahmen vorsehen: nach Durchführung 
dieser Prüfung wird entschieden werden, ob die 
Verfügungen nachträglich genehmigt werden 
können. Eine solche Genehmigung wird zwar im 
Interesse der Rechtssicherheit selbstverständlich 
dann erteilt werden, wenn die Veräußerungen 
aus zurückliegender Zeit sachlich nicht zu be- 
4252 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Bundesfinanzminister Schiffer) 
anstanden sind; die Erlöse aus genehmigten Ge-
schäften werden für den Bund in Anspruch ge-
nommen werden. 
Wenn aber soeben von mir zum Ausdruck ge-
bracht worden ist, daß noch über die nachträgliche 
Genehmigung dieser Verfügungen zu entscheiden 
sein wird, so ist damit bereits angedeutet, daß die 
Bundesregierung diese Verfügungen für schwebend 
unwirksam hält. Nach ihrer Ansicht ergibt sich aus 
Fassung, Sinn und Zweck des Art. 134 des 
Grundgesetzes, daß der Gesetzgeber die Ver-
mögenswerte des Deutschen Reiches zumindest der 
Bundesrepublik zur Übernahme als ihr Eigentum 
sichern, wenn nicht schon in ihr Eigentum über-
gegangen sehen wollte. Diese Auffassung gilt auch 
für die Vermögenswerte, die auf Grund des Ge-
setzes Nr. 19 der US-Militärregierung zunächst auf 
die Länder der US-Zone übergegangen waren. 
Denn dieser Rechtsübergang ist durch das Grund-
gesetz selbst rückgängig gemacht worden. Art. 134 
Abs. 4 des Grundgesetzes bestimmt zwar, daß das 
Nähere durch ein Bundesgesetz geregelt werden 
soll. Dieser Hinweis auf ein besonderes Ausfüh-
rungsgesetz betrifft jedoch nur die Klärung von 
Einzelheiten, die notwendig ist, um der grundsätz-
lichen Regelung des Art. 134 des Grundgesetzes 
auch in allen praktischen Fragen zur Wirksamkeit 
zu verhelfen. Da somit der Bund jedenfalls die 
Sicherheit haben soll, in alle Rechte des Deutschen 
Reiches einzutreten, können Verfügungen über 
Werte des Reichsvermögens nur durch ihn oder 
mit seiner Zustimmung getroffen werden. 
Die Länder vertreten demgegenüber den Stand-
punkt, daß Art. 134 Abs. 1 des Grundgesetzes nur 
eine Richtlinie für die in Art. 134 Abs. 4 des 
Grundgesetzes vorgesehene Bundesgesetzgebung 
darstellt. Selbst wenn diese Auffassung zutreffend 
wäre, so würden die Länder mit Rücksicht auf 
Art. 134 des Grundgesetzes gleichwohl die ihnen 
auf Grund der Militärregierungsvorschriften zu-
stehenden Befugnisse nur im Rahmen dieser 
Richtlinien, d. h. also auch nur unter Mitwirkung 
des Bundes ausüben können. 
Die Bundesregierung führt seit einem Jahr Ver-
handlungen mit den Ländern über eine Verwal-
tungsvereinbarung, die dem Bund den notwendigen 
Einfluß auf die Verwaltung der Vermögenswerte 
einräumen soll. Sie hat ferner den Entwurf eines 
Gesetzes zur vorläufigen Regelung der Rechtsver-
hältnisse des Reichsvermögens und der preußischen 
Beteiligungen ausgearbeitet, der voraussichtlich in 
den nächsten Tagen dem Bundestag zugehen wird. 
Dieser Entwurf spricht im Interesse der Klar-
stellung die an sich durch das Grundgesetz bereits 
erfolgte Aufhebung der durch die Militärregierungs-
vorschriften angeordneten Eigentumsübertragun-
gen auf die Lände r  noch einmal ausdrücklich aus. 
Er überträgt die Verwaltung der Vermögenswerte 
auf den Bund. Endlich hat die Bundesregierung 
den Entwurf eines Gesetzes zur Überleitung von 
Reichsvermögen und den Entwurf eines Gesetzes 
zur Überleitung der Beteiligungen und anderer 
Vermögenswerte des ehemaligen Landes Preußen 
auf den Bund vorbereitet. Diese beiden Gesetze 
dienen der Ausführung der Art. 134 Abs. 1 und 
Art. 135 Abs. 4 und 6 des Grundgesetzes. Die Ent-
würfe werden dem Bundestag nach Abschluß der 
noch laufenden Erörterungen mit den Ländern zu-
geleitet werden. Der Abschluß dieser Erörterungen 
ist für den 31. Januar 1951 vorgesehen. 
Ich darf im übrigen noch hervorheben, daß sich 
die Hohe Kommission ausdrücklich bereit erklärt  
hat, sämtliche Militärregierungsvorschriften über 
das Reichsvermögen auf Antrag der Bundesregie-
rung jederzeit aufzuheben. 
(Sehr gut! rechts.) 
Sie sehen also, meine Damen und Herren, daß 
von seiten der Bundesregierung alles getan worden 
ist, um auch die Zweifel, die hinsichtlich der Trag-
weite der oben erwähnten Militärregierungsvor-
schriften in etwa noch bestehen, zu beseitigen und 
das Reichsvermögen in seinem Bestand zu erhalten. 
Die Interpellation bezieht sich auch auf Ver-
fügungen der Länder über das Vermögen ehe-
maliger Reichsgesellschaften und ehemaliger preu-
ßischer Gesellschaften. Die Länder haben sich zum 
Teil auf den Standpunkt gestellt, daß dieses Ver-
mögen als mittelbares Reichsvermögen oder preu-
ßisches Vermögen auf Grund der Militärregierungs-
vorschriften auf sie übergegangen sei. Die Bundes-
regierung hat diese völlig abwegige Auffassung 
vor allem im Interesse der Gläubiger dieser Ge-
sellschaften von Anfang an mit aller Entschieden-
heit bekämpft. Denn diese Auffassung hätte zur 
Folge gehabt, daß für diese Gläubiger nur die 
leere Rechtsform dieser Gesellschaften übrig-
geblieben wäre. Die Bundesregierung wird dafür 
Sorge tragen, daß bei allen Gesellschaften des 
Reichs und des ehemaligen Landes Preußen die im 
Handelsrecht vorgesehenen Organe bestellt werden. 
Soweit solche Gesellschaften nicht mehr lebensfähig 
oder nicht mehr existenzberechtigt sind, werden 
diese nach Maßgabe des geltenden Rechts, insbe-
sondere also unter Beachtung der Gläubigerschutz-
bestimmungen liquidiert werden. Verfügungen der 
Länder über das Vermögen solcher Gesellschaften 
sind unwirksam. Die schon erwähnten Bundes-
gesetze werden dies noch einmal ausdrücklich klar-
stellen. 
Die Interpellation führt schließlich aus, daß die 
Gerichte und Grundbuchämter die Berechtigung 
der Länder zu Verfügungen über die n Rede ste-
henden Vermögenswerte mehrfach in Zweifel ge
-
zogen hätten. Diese Angabe trifft zu. Darüber, daß 
in Einzelfällen versucht worden sei, die Gerichte 
durch Dienstaufsichtsbeschwerden von ihrer ab-
lehnenden Haltung abzubringen, liegen indessen 
der Bundesregierung zuverlässige Angaben nicht 
vor. Die Bundesregierung wird jedoch versuchen, 
Näheres über solche Fälle zu ermitteln. Sollte sich 
hierbei, was die Bundesregierung allerdings kaum 
annehmen möchte, bestätigen, daß versucht worden 
ist, Gerichte oder Grundbuchämter im Dienstauf-
sichtswege zu beeinflussen, so würde die Bundes-
regierung eine öffentliche Untersuchung dieser 
Fälle herbeiführen. 
(Bravorufe.) 
Meine Damen und Herren, damit glaube ich die 
in der Interpellation gestellten Fragen sämtlich be-
antwortet zu haben. Ich möchte noch den Wunsch 
aussprechen, der föderative Gedanke des Grund-
gesetzes möge darin seinen Ausdruck finden, daß 
ihm von beiden Seiten in voller Loyalität Rech-
nung getragen wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
die Beantwortung der Interpellation ist erfolgt. Ich 
frage, ob 50 Abgeordnete die sofortige Besprechung 
der Interpellation wünschen. - Das ist der Fall. 
Es hat sich zunächst zum Wort gemeldet Herr 
Abgeordneter Dr. Gülich. — Ich weise darauf hin, 
daß wir eine Begrenzung der Redezeit auf zu-
sammen 60 Minuten vereinbart haben. 
Deutscher Bundestag - 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4253 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Punkt 2 der heutigen Tagesord-
nung betrifft zweifellos eines der dunkelsten 
Kapitel der deutschen Nachkriegsgeschichte. Ich 
will im Augenblick nicht feststellen, welche Werte 
an ehemaligem Reichsvermögen verlorengegangen 
sind, noch jetzt den Verlust dieser Werte beklagen. 
Ich will nur eine Anmerkung politischer Art 
machen: daß auf dem Gebiet der Regelung der 
Vermögenswerte des ehemaligen Reiches und des 
ehemaligen Landes Preußen der Länderegoismus, 
der sich ja auch auf anderen Gebieten in furcht-
barer Form gezeigt hat, dem föderativen Gedanken 
einen sehr schweren, ich hoffe, nicht tödlichen 
Schlag versetzt hat. 
Ich bin in der angenehmen Lage, namens der 
sozialdemokratischen Fraktion den Ausführungen 
des Herrn Kollegen Dr. Höpker-Aschoff voll zu-
stimmen zu können. Wir machen uns die von ihm 
vorgetragene rechtliche Auffassung zu eigen. Da-
her brauche ich auf die rechtliche Seite der Sache, 
wie ich mir ursprünglich vorgenommen hatte, nicht 
einzugehen. Aber selbst für den Fall, daß jemand 
diese rechtliche Würdigung formal nicht anerkennen 
sollte, ist doch über das Formalrechtliche hinaus, 
glaube ich, dieses noch wichtiger: Nach dem In-
krafttreten des Grundgesetzes mußte für die deut-
schen Länder das Grundgesetz die oberste Rechts-
quelle sein. Ferner: Gewisse Länder wollen in die 
Verbindlichkeiten des früheren Reiches und des 
früheren Landes Preußen nicht eintreten, aber bei 
der Behandlung und Verwertung von deren Aktiv-
werten beanspruchen sie die eigene Zuständigkeit 
unter Berufung auf alliierte Gesetze. In dem Ge-
setz Nr. 19 der amerikanischen Zone, Art. XV 
Ziffer 20, steht aber der von Herrn Dr. Höpker-
Aschoff erwähnte Generalvorbehalt. Diesen Ge-
neralvorbehalt erkennen die Länder, die sich auf 
die alliierte Gesetzgebung berufen, eigentümlicher-
weise nicht an. Man ist hier also in keiner Weise 
konsequent. Ich bin weiter der Meinung, daß um 
des Ansehens des neuen Staates willen und aus all-
gemeinen rechtspolitischen Erwägungen mit alli-
ierten Gesetzen nicht mehr operi ert werden sollte.  
(Sehr richtig! rechts.) 
Das große ehemalige Reichs- und preußische Ver-
mögen und die großen Beteiligungen sind unter 
einheitlicher Verwaltung gewesen, bis der Zu-
sammenbruch und die Auflösung bzw. die Auf-
teilung des Territoriums des früheren deutschen 
Reiches in Zonen sie dieser einheitlichen Ver-
waltung entzogen. Aus dieser Einheitlichkeit müßte 
aber klar hervorgehen, daß ein so großes Vermögen 
auch nur einheitlich abgewickelt und in einzelnen 
Teilen nur von einer zentralen Stelle aus liquidiert 
werden kann, damit die notwendige Rationalisie-
rung erfolgen und die dann unvermeidbare Neu-
ordnung durchgeführt werden kann. 
Ich will hier nicht gegen die Länder opponieren. 
Aber die im Bundesrat herrschende Einstellung 
ist mir heute wieder klar geworden, als ich mir 
noch einmal den Sitzungsbericht der Sitzung des 
Bundesrates vom 18. August 1950 zur Hand nahm. 
In dieser Sitzung sagte der Herr Vorsitzende des 
vom Herrn Kollegen Dr. Höpker-Aschoff als „Stief-
vaterkollegium" bezeichneten Bundesrates zu dem 
„Entwurf eines Gesetzes zur vorläufigen Regelung 
der Rechtsverhältnisse des Reichsvermögens und 
der preußischen Beteiligungen" nach Aufrufung 
des Punktes: „Sind dazu Ausführungen zu machen 
oder wollen wir gleich ablehnen?" 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Sie sehen, man war also ohne weiteres bereit, 
gleich abzulehnen. 
Bevor ich nun aus dem Gesagten einige Schluß-
folgerungen ziehe, möchte ich noch auf eines hin-
weisen: Wir dürfen nicht immer nur von „Reichs-
vermögen" sprechen, sondern wir müssen dieses 
Reichsvermögen auch unterschiedlich betrachten; 
denn manche von diesen Vermögen, welche im 
Zuge der Aufrüstung geschaffen worden sind, 
können in Zukunft weder Reichs- noch Landes
-
vermögen sein, sondern müssen eben liquidiert 
werden. Der Anschaulichkeit halber gebe ich ein 
Beispiel für viele: 
Im Jahre 1936 oder 1937 wurden der Stadt Mölln 
im Kreise Herzogtum Lauenburg mitten aus ihrem 
Stadtforst 200 ha herausgeschnitten, um eine 
Muna dort einzurichten. Nach dem Kriege, als ich 
Landrat des Kreises Lauenburg war, gelang es mir, 
gegen die Zusicherung, dieses gesamte Gebiet 
binnen eines Jahres zu entmilitarisieren, es für die 
Wirtschaft freizubekommen. Inzwischen ist eine 
ganz neue Stadt entstanden: 18 Industriebetriebe 
in 42 Häusern, 7 Gewerbebetriebe in 8 Häusern, 
6 Handelsbetriebe in 7 Häusern, eine Bankfiliale in 
einem Hause, eine Postdienststelle. Eine Güter-
abfertigung ist im Augenblick im Entstehen. Von 
den 75 über der Erde liegenden, aber völlig einge-
erdeten und zugewaldeten Bunkern wurde die Erde 
abgetragen, und aus jedem Bunker wurden 4 Woh-
nungen hergestellt. Nach meinen Erhebungen vom 
vorgestrigen Tage arbeiten in der Muna in Mölln 
jetzt 1025 Menschen. Es sind bereits über 
4 Millionen D-Mark - überwiegend privates 
- Kapital dort investiert worden. Allein die 
„Möllner Textilwerke", die zum Phryx-Konzern 
gehören, beschäftigen dort 600 Personen. Nun 
kann man natürlich einen solchen Komplex in Zu-
kunft nicht mehr als geschlossene Anlage be-
wahren. Ich habe vielmehr, als ich Unternehmer 
dafür geworben habe. immer gesagt: Ich werde 
mich dafür einsetzen, daß Sie später Ihr Areal als 
Eigentum oder im Erbbaurecht erwerben können." 
Ich möchte also dem Herrn Bundesfinanzminister 
die Anregung geben, diese Dinge auch zu prüfen 
und sie nicht generell und schematisch zu regeln. 
Ich komme jetzt zu den Schlußfolgerungen, die 
ich zu ziehen habe. Es besteht kein Zweifel, daß 
die endgültige Auseinandersetzung dieses gesamten 
großen Vermögenskomplexes mutmaßlich noch 
einige Jahre in Anspruch nehmen wird. Anderer-
seits darf meines Erachtens in diesem Hause kein 
Zweifel darüber bestehen, daß der gegenwärtige 
Zustand nicht fortgeführt werden kann. Es ist also 
notwendig, daß Klarheit geschaffen wird. Der Herr 
Bundesfinanzminister hat vorhin gesagt, welche 
Gesetze in Vorbereitung sind. Aber bevor diese 
Gesetze durchberaten und verabschiedet werden, 
müßten — ich stimme auch darin mit Herrn 
Kollegen Höpker-Aschoff überein — die vor-
handenen Werte, soweit sie nicht bereits eindeutig 
Verwaltungsvermögen der Länder sind, beim Bund 
zusammengefaßt werden. Die Anlage zum Einzel-
plan XXIII des Bundeshaushaltsplans 1950 enthält 
den Wirtschaftsplan des Vermögensteiles „Ehe-
maliges Reichsvermögen (britische Zone) ohne Be-
teiligungen des ehemaligen Reichs und Preußens". 
Wenn ich mir diesen Wirtschaftsplan ansehe, so 
muß ich feststellen, daß er bereits ein gewaltiger 
Fortschritt ist. Aber ist es nicht grotesk, daß wir 
für die britische Zone einen solchen Wirtschafts-
plan haben und für die beiden anderen Zonen 
nicht? Für die anderen Zonen brauchen wir ihn 
4254 	Deutscher Bundestag - 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Dr. Giilich) 
auch. Wir sollten überhaupt allmählich aufhören, 
in Zonen zu denken. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Ein ähnlicher Wirtschaftsplan — das fordere ich — 
müßte also für 1951 auch für das Gebiet der 
Bundesrepublik aufgestellt werden. 
Es ist demnach zu fordern, daß alle Vermögens-
werte einschließlich der Beteiligungen zunächst in 
eine einheitliche Bundesvermögensverwaltung 
übergehen, die am 1. April dieses Jahres einge-
richtet sein sollte. Über das Strittige können wir 
dann. wenn der erste Schritt getan ist, in Ruhe 
verhandeln. Ich glaube ferner, daß der Herr 
Bundesminister der Finanzen dem Bundestag 
schleunigst den Entwurf eines Vorabgesetzes vor-
legen sollte, damit die Verwaltung und die Haus-
haltsführung am 1. April in Kraft treten können. 
Selbstverständlich soll den Ländern nichts ge-
nommen werden, was den Ländern gebührt; aber 
des Bundes muß sein, was des Bundes ist. Ich 
empfinde es tief bedauerlich, wenn nicht gar als 
schandbar, daß sechs Jahre nach dem Zusammen-
bruch des Deutschen Reiches. welches so gewaltige 
Vermögenswerte angesammelt hatte. daß andert-
halb Jahre nach der Etablierung des Deutschen 
Bundestages und einer deutschen Bundesregierung 
die :e Frage noch immer nicht geklärt ist. Darum 
ist das oberste Gebot. Klarheit zu schaffen und alle 
Rechtsunsicherheiten zu beseitigen. 
Die Manager der einzelnen Liegenschaften und 
insbesondere der Betriebe mit den Beteiligungen 
haben — diesen Eindruck hat man oft - vielleicht 
größeres Interesse an der Stärkung oder Erhaltung 
ihrer Position als an den höheren Belangen des 
Ganzen, des Bundes. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wenn die Manager dieser Betriebe sich nun mit 
der Länderbürokratie zusammentun - und dieser 
Zusammenschluß scheint mir ziemlich sichtbar er-
folgt zu sein —, dann werden Manager und Büro-
kratie zu einer gewissen Gefahr. Ich komme des-
halb zu dem Schluß, daß es notwendig ist, den 
ganzen Fragenkomplex in Parlamentsnähe zu 
rücken. Es ist doch ein unerträglicher Zustand, 
daß der Deutsche Bundestag die Frage bis heute 
noch nicht entscheidend an sich gerissen hat. Ihre 
Verdienste, Herr Kollege Höpker-Aschoff, seien 
dabei nicht bestritten; Sie haben die Angelegenheit 
ja früher schon angeschnitten. Nachdem Länder-
regierungen und Bundesregierung das bisher nicht 
vermocht haben — für die Bundesregierung ist es 
außerordentlich schwer, gegen die Länderregierun-
gen anzukommen; ich weiß das durchaus; ich bin 
nicht ganz ohne Erfahrungen auf diesem Gebiet —, 
bin ich der Meinung, daß nur die Heranziehung an 
den Bundestag uns zu einer schnellen und befriedi-
genden Lösung führen kann. Ich beantrage des-
halb: Der Bundestag wolle beschließen, den Aus-
schuß für Finanz- und Steuerfragen, den Haus-
haltsausschuß und — weil wichtige wirtschafts-
politische Fragen entschieden werden müssen — 
auch den Ausschuß für Wirtschaftspolitik zu be-
auftragen, die Vermögensverhältnise und die Be-
teiligungen des ehemaligen Reiches und Preußens 
mit dem Ziel einer neuen Ordnung im Sinne des 
Grenclgeset7es zu prüfen. Ich gebe dabei die An-
regung„ daß die drei Ausschüsse sich überlegen 
möchten, ob es nicht sinnvoll wäre. aus ihrer Mitte 
einen Unterausschuß ,,Ehemaliges Reichsvermögen" 
zu bilden der sich mit diesem gesamten Komplex 
unverzüglich zu befassen hätte. 
(Beifall bei der SPD und bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Ich bitte, mir diesen An-
trag schriftlich zu geben, Herr Abgeordneter. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Besold. 
Dr. Besold (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir waren erfreut, als der Inter-
pellant heute seine Ausführungen mit dem Satz 
einleitete, daß wir doch im Grunde genommen alle 
Föderalisten seien, und wir waren überrascht, diese 
Äußerung hier im Bundestag zu hören. 
(Zurufe von der FDP: So?) 
Wir waren aber doch gleich wieder etwas er-
nüchtert, als wir vernehmen mußten, daß dieses 
föderalistische Denken sich nur in „preußischen 
Provinzen" bewegt hat. 
(Lachen bei der FDP.) 
Was hier zur Interpellation zu sagen ist, möchte 
ich vom Standpunkt der Länder aus etwas be-
leuchten. Ich möchte mich nicht mit den staats-
rechtlichen und juristischen Auseinandersetzungen 
befassen, die sich bei der Auslegung der Militärre-
gierungsgesetze und des Art. 134 des Grundgesetzes 
ergeben. Auf jeden Fall stehen wir auf dem Stand-
punkt, daß Art. 134 Abs. 1 des Grundgesetzes nur 
Richtlinien geben kann und daß Art. 134 Abs. 4 
maßgebend für die Regelung der Eigentumsverhält-
nisse ist. 
Folgende Gedanken wären hier noch zu berück-
sichtigen. Ich weiß nicht, ob der Bund so aus-
schließlich das Recht geltend machen soll, in all 
diesen Dingen Rechtsnachfolger des Dritten Reiches 
zu sein. 
(Zuruf von der FDP: Aber Bayern!) 
Man  muß doch berücksichtigen, wie sich diese Ver-
mögenswerte zusammensetzen. Es sind Truppen-
übungsplätze und Militärflugplätze mit allen dazu-
gehörigen Anlagen, Kasernenbereiche, Verpfle-
gungsämter, Kriegsstraßen, Magazine usw. Sie 
wissen, in welcher Art und Weise diese Liegen-
schaften den einzelnen Privateigentümern ge-
nommen worden sind. Zum großen Teil fehlt noch 
die Übertragung im Grundbuch. Verschiedene 
Privateigentümer sind überhaupt noch nicht ent-
schädigt. Hier ist damals Privateigentum in einer 
Art und Weise zum Reichsvermögen geworden, die 
sich der Bund als Rechtsnachfolger nicht zu eigen 
machen sollte. 
(Zurufe von der FDP und von der SPD: 
Aber Bayern!) 
Ich rede jetzt nicht von den Ländern, sondern über
-
haupt von der Frage, wer rechtlich Eigentümer ist. 
(Zuruf von der FDP: Herrenloses Eigentum!) 
Auf der anderen Seite ist insbesondere bei den 
in der Viag zusammengefaßten Unternehmungen 
zu berücksichtigen, daß es sich dort — zumal im 
bayerischen Bereich — in erster Linie um Elektri-
zitäts-, Versorgungsbetriebe und Werke handelt, 
die auf der Elektrizität aufbauen und zum Teil 
deswegen nach Bayern gekommen sind, also zum 
Beispiel die Vereinigten Aluminiumwerke und die 
Süddeutschen Kalkstickstoffwerke AG. In den 
anderen Ländern — darauf möchte ich besonders 
hinweisen —, z. B. in Württemberg-Baden, in 
Nordrhein-Westfalen, gehören die Elektrizitäts-
unternehmen dem Staat oder den Kommunalver-
bänden. Nur in Bayern soll hier eine reine 
Zentralisierung vorgenommen werden. 
(Zuruf von der SPD: Weil die Bayern 
zentralistisch sind!) 
Ich möchte also im Hinblick auf diese Ausführungen 
die Mahnung aussprechen, man sollte bei der Rege- 
Deutscher Bundestag - 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	4255 
(Dr. Besold)  
lung der Rechtsnachfolge des Dritten Reiches nicht 
so rücksichtslos verfahren, 
(Lachen bei der FDP.) 
daß dessen brutale wirtschaftliche und politische 
Machtkonzentration erneuert wird. 
(Abg. Schoettle: Das kann man kürzer 
fassen: Was wir haben, wollen wir behalten! 
Heiterkeit.) 
Noch eine zweite Überlegung ist anzustellen. 
Man hat brandmarken wollen, daß die Länder hier 
nicht ordnungsgemäß verwaltet hätten. 
(Hört! Hört! bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, wäre es in diesen 
Zeiten nach dem Zusammenbruch richtiger ge-
wesen, zu warten, bis die Rechtsfrage gelöst wird, 
und diese Gelände alle tot liegen zu lassen, oder 
war es nicht zweckmäßiger, hier wirtschaftlich und 
sozial rasch zu handeln? 
(Zurufe von der FDP.) 
Sinn und Zweck der Verwaltung war doch die 
Nutzbarmachung der Gelände, Bauten und Einrich-
tungen für die heimische Wirtschaft und die Be
-völkerung. Das war wichtiger; und wenn in dem 
einen oder anderen Fall vielleicht Beanstandungen 
zu machen wären, so möge man doch das Große, 
nämlich die wirtschaftlichen und sozialen Erfolge 
betrachten. 
Ich möchte nur einige Zahlen in Verbindung mit 
der Verwaltung dieser Vermögenswerte in Bayern 
nennen. Ich entnehme diese aus dem Bayerischen 
Staatsanzeiger vom 5. August 1950. Am 1. April 
1950 hatten auf ehemaligen Reichsliegenschaften in 
Bayern rund 42 000 Personen, meist Flüchtlinge, in 
10 820 Wohnungen neue Heime gefunden. In 76 
Lagern harren noch 28 500 Menschen auf wirk-
lichen Wohnraum, haben aber doch damals ein 
provisorisches Obdach erhalten. Fast 3000 Betrie-
ben konnten Platz und zum Teil Hilfseinrichtungen 
geboten werden, wodurch 37 000 Personen Arbeit 
und Verdienst und damit viele Flüchtlingsfamilien 
eine neue Lebensgrundlage fanden. Die Spanne 
der gewerbli chen Betriebe reichte kleinsten 
Ein-Mann-Handwerksbetrieb bis zum Zweigunter-
nehmen von Weltfirmen mit Hunderten von Ar-
beitskräften.  
Ich glaube, daß hier das Eingreifen der Länder  
weit richtiger war als ein Warten darauf, daß end-
lich der Bund etwas unternimmt; denn dann hätten  
zuerst die Rechtsfragen gelöst werden müssen.  
(Zuruf von der FDP.)  
Man muß damit rechnen, daß im Zuge der Ent-
flechtung sehr schwierige Fragen auftreten werden,  
weil auf Grund dieser volkswirtschaftlich vertret-
baren, nun einmal gegebenen Tatsachen viele In-
vestierungen gemacht worden sind. Privatleute  
und Unternehmungen haben durch eigene Initia-
tive und mit eigener Arbeit Bauten errichtet. Es  
sind hier Investierungen gemacht. worden, die der  
gesamten Volkswirtschaft von Nutzen waren und  
zu einer Besserung der sozialen Verhältnisse ge-
führt haben. Hier kann nun nicht brutal eine  
„Verreichlichung" erfolgen, ohne daß die be-
sonderen Interessen der Länder — und nur von  
diesem Gesichtspunkt aus kann man die einzelnen  
Fragen betrachten - wahrgenommen werden.  
Wichtig ist also nicht die Lösung der Rechts-
frage, sondern eine im wirtschaftlichen und sozi-
alen Sinne vernünftige Lösung. Wichtig ist allein  
die volkswirtschaftliche und die soziale Seite. Die  
vordringlichste Frage ist: Wie werden diese Werte  
am besten zum allgemeinen Nutzen verwendet zur  
Abhilfe gegen den Arbeitsplatz- und Wohnungs-
mangel? Bei der Unzahl individueller Einzelfragen,  
rein örtlicher oder regionaler Probleme - Indu-
strieplanungen, Flüchtlingsdruck usw. — wird eine  
zentrale Verwaltungsentscheidung praktisch immer  
mit geringerem Wirkungsgrad arbeiten als die  
ortsnahe und deshalb zuständige Stelle. Dies vor  
allem wird über die rein juristische Eigentums-
entscheidung hinaus zu beachten sein, die den  
primären wirtschaftlichen und sozialen Erforder-
nissen anzupassen wäre.  
(Beifall bei der BP.)  
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Laforet.  
Dr. Laforet (CSU) : Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Wir können uns nicht mit Herrn Kol-
legen Minister Dr. Höpker-Aschoff hier grund-
sätzlich über den Föderalismus und die Gestaltung  
der Bundesrepublik nach dem Grundgesetz aus-
einandersetzen. Hier stehen sich die Anschauungen 
 üher den Bundesstaat und die Ablehnung eines 
 Einheitsstaates, die Anschauungen über echte 
Staatsverwaltung und die von einer zentralen  
Macht zugelassene Selbstverwaltung höherer Ver-
bände — Provinzen — unvereinbar gegenüber.  
(Sehr richtig! bei der CSU. — Weiterer  
Zuruf: Es handelt sich doch um das Grund
-
gesetz!)  
Die Rechtsgrundlagen für die Rechtsnachfolge in  
das Reichsvermögen sind seit dem Inkrafttreten  
des Grundgesetzes im Grundgesetz gegeben.  
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.)  
Rechtsänderungen können sich seit dem Inkraft-
treten des Grundgesetzes nicht auf eine Anordnung  
einer Besatzungsmacht gegenüber einer Landes-
regierung stützen.  
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Zur Klärung dieser Frage wird sicherlich auch die  
heutige Debatte beitragen. Daß die Länder als  
Treuhänder für das Reich eintraten, war unerläß-
lich. Fine abschließende Regelung über die Rechts-
nachfolge in das Reichsvermögen — 
(Glocke des Präsidenten.)  
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter. darf ich  
Sie bitten, in die Mikrophone zu sprechen. Die  
Herren und Damen dort hinten können nichts ver-
stehen.  
Dr. Laforet (CSU): Eine abschließende Regelung 
 über die Rechtsnachfolge in das Reichsvermögen ist  
erst erfolgt, wenn das in Art. 134 Abs. 4 vor-
gesehene Bundesgesetz erlassen ist. Der Abs. 4 be-
zieht sich auf alle drei Absätze: 1, 2 und 3. Welche  
Anforderungen die Regelung des Art. 134 stellt,  
das wird zu erörtern sein, wenn der Entwurf dieses  
Bundesgesetzes dem Bundestage vorliegt.  
(Beifall bei der CDU.)  
Präsident Dr. Ehlers : Weitere Wortmeldungen  
liegen nicht vor. Ich schließe die Aussprache.  
Es ist von Herrn Abgeordneten Dr. Gülich be-
antragt worden, die folgenden Ausschüsse: erstens  
den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen, zwei-
tens den Haushaltsausschuß und drittens den Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik zu beauftragen, die  
Vermögensverhältnisse und die Beteiligungen des  
ehemaligen Reichs und Preußens mit dem Ziele  
4256 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
einer neuen Ordnung im Sinne des Grundgesetzes 
zu prüfen. Ich nehme an, daß nach Ihrem Antrag, 
Herr Abgeordneter, der Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen federführend sein soll. 
(Abg. Dr. Gülich: Jawohl!) 
Ich frage weiter, ob dieser Antrag von 30 Ab-
geordneten des Hauses unterstützt wird. — Das ist 
der Fall. Ich lasse über diesen Antrag abstimmen. 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem An-
trage zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Das ist angenommen. Damit ist die Be-
auftragung der Ausschüsse erfolgt. Der Punkt 2 
der Tagesordnung ist damit erledigt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte auf fol-
gendes hinweisen. Wie mir mitgeteilt wird, ist mit 
den Antragstellern und mit den Fraktionen eine 
Vereinbarung dahin erfolgt, daß der Punkt 9 der 
Tagesordnung, Antrag der Fraktion des Zentrums 
über Rückgabe der Insel Helgoland an ihre Be-
wohner, Nr. 1758 der Drucksachen, um eine Woche 
zurückgestellt werden soll. 
Ich benutze diese Gelegenheit, um dem Hause 
Kenntnis davon zu geben, daß ich einen bei mir 
eingegangenen Antrag der Herren Abgeordneten 
Dr. Richter (Niedersachsen), Dr. Dorls, Loritz und 
Fraktion folgenden Wortlauts nicht angenommen 
habe: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Eine der nächsten Sitzungen des Deutschen 
Bundestages findet auf Helgoland statt. 
(Große Heiterkeit. - Glocke des Präsi-
denten. — Abg. Dr. Schäfer: Ahoi! — 
Weitere Zurufe.) 
Meine Damen und Herren, ich wiederhole, daß ich 
diesen Antrag nicht angenommen habe, erstens 
weil er nicht die nötige Zahl von zehn einzelnen 
Unterschriften trägt, zweitens weil ich diesen An-
trag als propagandistisch und nicht ernst gemeint 
angesehen habe. 
(Zustimmung. — Erneute Zurufe. — Abg. 
Dr. Oellers: Das müssen Sie dem Psy-
chiater weitergeben!) 
Meine Damen und Herren, ich rufe auf Punkt 3 
der Tagesordnung: 
Erste Beratung der Ergänzungsvorlage der 
Bundesregierung zum Entwurf eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplanes für das Rechnungsjahr 1950 
(Nr. 1784 der Drucksachen). 
Ich weise darauf hin, daß in der verteilten ver-
vielfältigten Tagesordnung versehentlich „erste, 
zweite und dritte Beratung" gestanden hat. Das 
war irrtümlich geschehen, da naturgemäß dieser 
Gesetzesvorschlag zusammen mit dem Bundes-
haushaltsplan 1950 erledigt werden muß. Ich frage 
den Herrn Bundesminister der Finanzen, ob sich 
die Bundesregierung auf die schriftliche Begrün-
dung beschränkt. — Das ist der Fall. 
(Zuruf von der SPD: Überweisung an den 
Haushaltsausschuß!) 
- Es war vorn Ältestenrat in Aussicht genommen, 
daß diese Gesetzesvorlage ohne Aussprache dem 
Haushaltsausschuß überwiesen werden solle. Ist das 
Haus damit einverstanden? — Das ist der Fall. 
Damit ist auch Punkt 3 der Tagesordnung er-
ledigt. 
Meine Damen und Herren, ich rufe auf Punkt 4 
der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Frey und Genossen eingebrachten Ent
-
wurfs eines Gesetzes zur Ergänzung des Ge
-setzes betreffend Fortschreibungen und 
Nachfeststellungen von Einheitswerten des 
Grundbesitzes auf den 21. Juni 1948 
(Nr. 1749 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat hat für die Begründung dieses 
Gesetzentwurfs 15 Minuten und für die Aussprache 
40 Minuten vorgesehen. — Das Haus ist damit 
einverstanden. 
Darf ich fragen, wer den Gesetzentwurf be-
gründet? — Herr Abgeordneter Dr. Frey ist nicht 
anwesend. Will jemand anders den Gesetzentwurf 
begründen? 
(Zuruf: Ohne Begründung!) 
Darf ich Ihnen vorschlagen, meine Damen und 
Herren, diesen Gesetzentwurf ohne mündliche Be-
gründung an den Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen zu überweisen? 
(Zustimmung.) 
— Das Haus ist damit einverstanden; die Über-
weisung ist erfolgt. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Errichtung von Bundesdienststraf-
gerichten (Nr. 1754 der Drucksachen). 
Der Herr Bundesminister des Innern hat mir 
mitgeteilt, daß sich die Bundesregierung auf die 
schriftliche Begründung bezieht. Ich schlage Ihnen 
vor, diesen Gesetzentwurf an den Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht als federführen-
den Ausschuß und an den Ausschuß für Beamten-
recht zu überweisen. 
(Zustimmung.) 
- Das Haus ist damit einverstanden; die Über-
weisung ist erfolgt. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung, und 
zwar a) und b): 
a) Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes betreffend das Abkommen 
über die Gründung einer Europäischen 
Zahlungsunion vom 19. September 1950 
(Nr. 1655 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
ERP-Fragen (15. Ausschuß) (Nr. 1770 der 
Drucksachen) (erste Beratung: 106. Sitzung); 
h) Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP, DP, BP und des 
Zentrums betreffend Entschließung zum 
Abkommen über die Gründung einer Euro-
päischen Zahlungsunion vom 19. September 
1950 (zu Nr. 1770 der Drucksachen). 
Berichterstatter des Ausschusses für ERP-Fragen 
ist der Herr Abgeordnete Dr. Pünder. Der Älte
stenrat schlägt Ihnen vor, eine Aussprachezeit von 
60 Minuten in Aussicht zu nehmen. 
Ich darf Sie bitten, das Wort zu nehmen, Herr 
Abgeordneter! 
Dr. Pünder (CDU), Berichterstatter: Herr P räsi
-dent! Meine Damen und Herren! Ich darf an die 
Geschäftsordnungsdebatte anknüpfen, die wir heute 
bei Beginn der Sitzung hatten, und muß bemer
ken, daß die Berichterstattung zu diesem Gesetz
entwurf und seiner Anlage natürlich etwas schwie
rig ist, weil das Hauptstück dieses Gesetzes nicht 
eilen Damen und Herren des Hohen Hauses vor
-liegt Ich habe aber bereits eingangs der Geschäfts
ordnungsdebatte gesagt, daß die Drucksache 
Nr. 1655, mit der die Bundesregierung uns diesen 
Gesetzentwurf vorgelegt hat, nicht nur inhalt- 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4257 
(Dr. Pünder) 
reich, sondern auch sehr erschöpfend und klar ist, 
so daß jeder, der die Drucksache in sich auf-
genommen hat, mit dem wichtigsten materiellen 
Inhalt vertraut ist. Immerhin — ich sagte es vor-
hin bereits — ist dieses Abkommen über die Grün-
dung einer Europäischen Zahlungsunion in einem 
ziemlich dicken Buch von 41 Seiten mit 36 Para-
graphen und manchen Anlagen niedergelegt, und 
bei der Belastung des einzelnen würde mancher 
kaum in der Lage gewesen sein, den komplizierten 
Inhalt ganz in sich aufzunehmen. 
Der Gesetzentwurf selber, der Ihnen vorliegt, 
ist in seinen drei knappen Artikeln in der bereits 
eingebürgerten Form solcher Ratifizierungsgesetze 
gegliedert. Erforderlich ist hier gemäß Art. 59 
Abs. 2 des Grundgesetzes eine Annahme des Ab-
kommens durch den Bundestag, da, wie es in dem 
Artikel heißt, politische Beziehungen des Bundes 
geregelt werden. 
Unser ERP-Ausschuß, dem dieses wichtige Ge-
setz federführend zugeleitet worden war, hat sich 
zusammen mit den beiden anderen beteiligten 
Ausschüssen, nämlich dem Ausschuß für Geld und 
Kredit und dem Ausschuß für Außenhandelsfragen, 
in zwei Sitzungen am 9. und 11. Januar 1951 ein-
gehend mit diesem Gesetzentwurf und seiner An-
lage befaßt und schlägt Ihnen — gemeinsam mit 
den beiden anderen Ausschüssen — vor, das Ge-
setz nebst seiner Anlage unverändert anzunehmen. 
Er hat diesen Beschluß einstimmig gefaßt, wie 
überhaupt in unserem ERP-Ausschuß bisher nur 
einstimmige Beschlüsse gefaßt worden sind. 
(Abg. Renner: Die Opposition hat man ja 
herausgeschmissen!) 
— Verzeihen Sie, ich habe es nicht gehört! 
(Abg. Renner: Ich habe mir erlaubt, fest-
zustellen, daß man die Opposition vor-
sichtshalber schon herausgeworfen hat!) 
-Nein, nein, das ist absolut, nicht richtig! W ir 
haben sie gar nicht herausgeworfen. Bloß weil es 
ein kleiner Ausschuß ist, haben Sie bei der ,,Größe" 
Ihrer Fraktion nach dem Berechnungsverfahren 
leider keinen Platz in diesem Ausschuß erhalten. 
(Zuruf von der KPD: Sie sind nicht auf 
dem laufenden!) 
Wir haben niemanden herausgeworfen. Ich darf 
feststellen, daß zur Opposition auch die große SPD-
Fraktion gehört, und die ist sehr zahlreich im 
Ausschuß vertreten. 
(Abg. Renner: Seit wann machen Sie denn 
in Dialektik?) 
- In Dialektik? Ich meine, wir sind beide von der 
Mosel, wir kennen uns ja schon seit einigen Jahren, 
und das reizt mich auch, wenn Sie so liebenswür-
dige Bemerkungen machen, zu versuchen, Ihnen 
ebenso liebenswürdig zu antworten, Herr Renner! 
Nun zur Sache zurück! Von den 18 Unterzeich-
nern des bisher nur paraphierten Abkommens 
haben sich bereits zwei materiell zu ihm geäußert, 
das ist die Schweiz, die bereits ratifiziert hat, und 
ferner ist im englischen Unterhaus bereits - so, 
wie wir es heute hoffentlich auch hier haben 
werden — ein positives Votum erfolgt. Wir werden 
also voraussichtlich von den 18 Ländern das dritte 
Land sein, das ein positives Votum abgibt. Die 
Europäische Zahlungsunion ist bereits, wie Sie aus 
den Erläuterungen gesehen haben werden, am 
1. Juli 1950 — also schon vor einem guten halben 
Jahr — auf Grund eines Zusatzprotokolls, das die-
sem Abkommen beigefügt war und das am gleichen 
Tage, nämlich am 19. September vorigen Jahres, 
unterzeichnet worden ist, in vorläufige Anwendung  
gekommen. Sowohl das Abkommen als auch dieses 
Protokoll sind von dem aus unserer Frankfurter 
Zeit schon bekannten ausgezeichneten Leiter unse-
rer ERP-Mission in Paris, Herrn Dr. von Mangoldt, 
unterzeichnet worden. 
Die Begründung der Europäischen Zahlungs-
union ist die notwendige Folge der Liberalisierung 
des Handels. Diese Liberalisierung kann den mit 
ihr erstrebten freien Warenaustausch eben nur 
dann ermöglichen, wenn sie von einem Zahlungs-
system begleitet wird, das die Währungen der 
europäischen Empfängerländer wieder unterein-
ander austauschbar macht. Eine einheitliche euro-
päische Währung wäre natürlich noch weit wün-
schenswerter gewesen, aber dieses Endziel mußte 
im Augenblick leider noch als unerreichbar zurück-
gestellt werden. Jedoch wird jeder Freund einer 
hoffentlich kommenden europäischen Einheit sehr 
begrüßen, daß wenigstens dieser wichtige erste 
Schritt der Gründung der Europäischen Zahlungs-
union getan worden ist. Denn abgesehen von der 
Annahme der Ihnen bekannten Erklärung der 
Menschenrechte und ferner von der im Gang be-
findlichen Gründung des internationalen euro-
päischen Flüchtlingsamts ist gerade das Ihnen vor-
liegende Abkommen der erste bedeutsame Schritt zu 
dieser europäischen Einheit. Wir müssen es mit 
Dankbarkeit anerkennen, daß es auch hier wieder 
die Vereingten Staaten gewesen sind, die die euro-
päischen Länder zu diesem Schritt ermutigt haben. 
Im Dezember 1949 hatte die amerikanische Mar-
shallplanverwaltung der OEEC in Paris den Vor-
schlag eines solchen umfassenden europäischen 
Zahlungsaustauschplanes gemacht. 
Die Zahlungsunion stellt einen Vertrag der Mit-
gliedsstaaten dar, durch den diese ihre Zahlung;-
verbindlichkeiten untereinander nun nicht mehr 
bilateral, sondern multilateral verrechnen und ihre 
Defizite und Überschüsse durch Kreditgewährung 
oder Geldeinzahlungen ausgleichen müssen. 
Der technische Apparat für diese in der prak-
tischen Einzelausführung sehr komplizierten und 
schwierigen Vorgänge ist verhältnismäßig einfach. 
Die Tätigkeit dieser Union wird nach Weisung 
und unter Aufsicht des Rates der OEEC durch ein 
Direktorium und durch die Bank für Internatio-
nalen Zahlungsausgleich in Basel ausgeübt. Diesem 
Direktorium, das aus höchstens 7 Mitgliedern be-
stehen soll, wird auch ein deutscher Vertreter an-
gehören. Wie wir gehört haben, wird der vorhin 
erwähnte Herr Dr. von Mangoldt das deutsche Mit-
glied dieses Direktoriums sein. 
Meine Damen und Herren! Es wäre über diesen 
Gesetzentwurf mit seiner wichtigen Anlage noch 
viel zu bemerken. Ich will mich aber kurz fassen. 
An wichtigsten Einzelheiten ist vor allem festzu-
halten: Die Länder der EZU — Europäische 
Zahlungsunion — verrechnen ihre im zweiseitigen 
Zahlungsverkehr auflaufenden Forderungen und 
Verbindlichkeiten nun nicht mehr von Land zu 
Land, sondern mittels des durch das Abkommen 
neugeschaffenen Abrechnungsverfahrens unterein-
ander. Dies ist in einem Absatz der Begründung 
auf Seite 5 sehr anschaulich ausgeführt, auf den 
ich mit Erglaubnis des Herrn Präsidenten hin-
weisen darf. Da heißt es: 
Für jedes Teilnehmerland ist damit nicht mehr 
der Stand seiner Zahlungsbilanz gegenüber 
einem andern Land, sondern gegenüber der 
Gesamtheit aller Mitgliedsländer wichtig. Wäh-
rend jedes Land bisher um einen möglichst 
ausgeglichenen Zahlungsverkehr mit jedem 
4258 	Deutscher Bundestag -- 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Dr. Pünder) 
einzelnen anderen Land besorgt sein mußte, 
kann es sich von jetzt ab bei einem andern 
Land oder mehreren z. B. durch Warenbezüge 
verschulden, wenn es durch verstärkte Leistun-
gen bei anderen Ländern Guthaben erwirbt, 
mit denen es die Schulden über die Zahlungs-
union tilgen kann. Waren und Dienstleistungen 
können damit unter den Teilnehmerstaaten 
ohne die Sorge um das Vorhandensein von 
Guthaben oder Krediten in bestimmten Wäh-
rungen unter dem Gesichtspunkt der größten 
Leistungsfähigkeit und Preiswürdigkeit aus-
getauscht werden. 
Und dann das Beispiel: 
Deutschland kann also mit Deviseneinnahmen 
aus Ausfuhrüberschüssen z. B. nach der Türkei, 
Griechenland und Österreich Importe z. B. aus 
Großbritannien bezahlen. 
Zur praktischen Durchführung dieses neuen Ver-
rechnungssystems sind selbstredend ganz bestimmte 
Vorkehrungen erforderlich gewesen, und zwar zu-
nächst dahin, daß jedes der 18 Teilnehmerländer 
der Zahlungsunion einen Kredit einräumt und von 
ihr erhält. Für jedes Land ist die Höhe der 
Kredite verschieden. Im allgemeinen wurden — 
das bitte ich zu vermerken - 15% des Außen-
handelsstatus von 1949 festgelegt, und zwar in 
sogenannten Rechnungseinheiten. Die deutsche 
Quote nach diesem Modus ist auf 370 Millionen 
solcher Rechnungseinheiten festgesetzt worden. 
Aber außer diesen Krediten der Teilnehmerländer 
ist in dem Abkommen eine USA-Hilfe in Höhe von 
350 Millionen Dollar vorgesehen und gemäß Art. 23 
des Abkommens bereits in den Fonds der EZU ein-
gezahlt. 
Hierbei ist Deutschland ein Anfangsguthaben 
nicht gewährt worden, weil es nach amerikanischer 
Auffassung wieder wie früher Überschüsse im 
Handel mit den Teilnehmerländern wahrscheinlich 
erzielen wird. Die Bundesregierung hat aber, falls 
sich die amerikanische Auffassung als unrichtig 
herausstellen sollte, nach den Bestimmungen dieses 
Abkommens bei der für die Folgezeit vorgesehenen 
Neufestsetzung dieser Anfangsguthaben die Ge-
legenheit, noch einmal die wirtschaftliche Lage der 
Bundesrepublik darzulegen und gleichfalls die Ge-
währung eines Anfangsguthabens zu erbitten. 
Außerdem ist noch ein besonderer Hilfsfonds der 
Vereinigten Staaten aus ERP-Mitteln vorgesehen, 
aus dem nach dem Abkommen dann geholfen wer-
den kann, wenn Schuldnerländer wider Erwarten 
in eine Notlage geraten und ihre Verpflichtungen 
gegenüber der EZU nicht erfüllen können. Dies 
gilt natürlich auch für die Bundesregierung. Aus 
diesem Hilfsfonds ist ihr inzwischen, soviel ich 
orientiert bin, bereits ein Betrag von 30 Millionen 
Dollar zugesichert worden. 
Die Vorteile der deutschen Mitgliedschaft an 
diesem Abkommen über die Gründung einer Euro-
päischen Zahlungsunion sind auf der Schlußseite 8 
der Ihnen vorliegenden Drucksache Nr. 1655 gleich-
falls sehr anschaulich dargelegt. Hier wird insbe-
sondere noch einmal darauf hingewiesen, daß wir 
ja erfreulicherweise schon seit längerer Zeit in der 
OEEC gleichberechtigtes Mitglied dieser Gemein-
schaft sind, wo wir durch den ERP-Minister, Herrn 
Bundesminister Blücher, vertreten sind. Diese 
Stellung, die wir bereits in der Organisation in 
Paris haben, wird naturgemäß verstärkt, wenn wir 
jetzt auch dieser Zahlungsunion beitreten. Ganz 
wesentlich ist für uns auch, daß die alten Schulden, 
die uns aus der Vergangenheit naturgemäß drücken  
— aus dem zweiseitigen Zahlungsverkehr mit 
anderen Ländern aus der früheren Zeit —, uns 
nicht mehr ganz so zu drücken brauchen, weil sie 
nämlich nicht mehr durch sofortige Devisen-
zahlungen oder Warenlieferungen an die einzelnen 
Gläubigerländer getilgt werden müssen, sondern 
nunmehr gleichfalls in das internationale Clearing 
eingegliedert werden. Schließlich wird noch darauf 
hingewiesen, daß Deutschland naturgemäß auch in 
den Genuß der zusätzlichen amerikanischen ERP-
Mittel gelangt, über die ich Ihnen vorhin berichtet 
habe. In der Drucksache Nr. 1655 kommt daher 
die Bundesregierung nach Auffassung der be-
teiligten Ausschüsse mit Recht zu dem Schluß, daß 
die Zustimmung erteilt werden sollte. 
In den eingehenden Überlegungen, die wir im 
ERP-Ausschuß zusammen mit unseren Kollegen 
aus den beiden anderen Ausschüssen angestellt 
haben, haben wir natürlich die Schwierigkeiten, 
die für uns aus dieser Zahlungsunion und der ihr 
zugrunde liegenden Liberalisierung des Handels er-
wachsen, auch nicht vergessen; sie sind ja hinläng-
lich bekannt, man könnte darüber stundenlang 
reden. Diese Schwierigkeiten beruhen nicht zuletzt 
auf der Festsetzung der deutschen Quote von 15%, 
über die ich Ihnen vorhin berichtet habe. Ich habe 
ausgeführt. daß diese 15% im wesentlichen unter 
Rückgriff auf die .Außenhandelszahlen des Jahres 
1949 festgelegt worden sind. Während nun aber 
die anderen Empfangsländer des Marshallplans 
ihre Handelsbeziehungen fast durchweg schon im 
Jahre 1949 normalisiert hatten, war das in Deutsch-
land nicht der Fall. Wir haben uns erlaubt, das in 
dem Zusatzantrag, der Ihnen ja in der Drucksache 
zu Drucksache Nr. 1770 vorliegt, darzulegen. Da 
wird darauf hingewiesen, daß Deutschland im 
Jahre 1949 erst einen Außenhandel in Höhe von 
1123 Millionen Dollar, aber im Jahre 1950 von 
2 Milliarden Dollar gehabt hat. Es ist deshalb ein 
dringender Wunsch unserer Ausschüsse, dem sich 
auch die Bundesregierung anschließt, daß die 
Quotenfestsetzung erneut überprüft wird. Wenn 
man bei 15% bleibt, muß bei uns jetzt ein Status 
angenommen werden, der mindestens dem Volumen 
von 1950 entspricht. Das ist der Inhalt des Ihnen 
vorliegenden Antrags in der Drucksache z u Druck-
sache Nr. 1770, worüber ich Ihnen berichtet habe. 
Der Antrag trägt — Herr Renner, zu Ihrem 
Kummer muß ich es bemerken — abermals die 
Unterschriften sämtlicher Fraktionen. Darunter 
sind also nicht nur die der Koalitionsparteien. son-
dern auch die große Oppositionspartei der SPD hat 
gern mitgewirkt. Wir möchten bitten, daß Sie auch 
diesem Antrag zustimmen, da er der Bundesregie-
rung willkommene Gelegenheit geben wird, bei 
ihren bevorstehenden Verhandlungen darauf hin-
zuwirken, die deutsche Quote in der europäischen 
Zahlungsunion entsprechend zu erhöhen. 
Abschließend darf ich daher an das Hohe Haus 
die Bitte richten, sowohl dem Ihnen vorliegenden 
Gesetzentwurf nebst beiliegendem Abkommen wie 
aber auch namentlich der Entschließung zuzu-
stimmen, die ich soeben vor Ihnen erörtert habe. 
(Allseitiger Beifall.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Berichterstattung gehört. Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. 
Ich eröffne die Aussprache in der zweiten Be-
ratung. — Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Beratung. 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4259 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich lasse abstimmen über Art. I, Art. II, Art. III, 
Einleitung und Überschrift des Gesetzes nach dem 
Ausschußantrag auf Drucksache Nr. 1770. Den 
Text finden Sie in der Drucksache Nr. 1655. Ich 
bitte die Damen und Herren, die dem Gesetz in 
zweiter Beratung zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Bei einigen Gegenstimmen 
und Enthaltungen angenommen. 
(Abg. Dr. Oellers: Enthaltung der FDP 
aus den naheliegenden und bekannten 
Gründen!) 
— Nicht vollständig; Herr Abgeordneter Freuden-
berg hat zugestimmt. 
(Abg. Dr. Oellers: Er war nicht dabei, 
er ist Hospitant! — Heiterkeit.) 
Ich eröffne die 
dritte Beratung 
des Gesetzes. — Zur allgemeinen Aussprache liegen 
keine Wortmeldungen vor. Ich schließe die Aus-
sprache. 
Ich komme zur Schlußabstimmung über den 
Entwurf eines Gesetzes betreffend das Abkommen 
über die Gründung einer Europäischen Zahlungs-
union vom 19. September 1950. Ich lasse abstimmen 
über Art. I, Art. II, Art. III, Einleitung und Über-
schrift. Ich bitte die Damen und Herren, die dem 
Gesetz im ganzen zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
Enthaltungen? - Bei einigen Enthaltungen bei 
der FDP und einigen Gegenstimmen angenommen. 
Ich komme zur Abstimmung über die Ihnen in 
der Drucksache zu Drucksache Nr. 1770 vorgelegte 
Entschließung. Ich bitte die Damen und Herren, 
die dieser Entschließung zuzustimmen wünschen, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Gegen einige kommu-
nistische Stimmen angenommen. 
ich rufe weiter auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Errichtung der Ver-
waltungsbehörden der Kriegsopferversor-
gung (Nr. 1729 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Kriegsopfer- und Kriegsgefangenenfragen 
(26. Ausschuß) (Nr. 1808 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 109. Sitzung.) 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Langer. 
Der Ältestenrat hat angenommen, daß das Ge-
setz ohne Aussprache verabschiedet werden kann. 
Darf ich Herrn Abgeordneten Langer bitten, das 
Wort zu nehmen. 
Langer (FDP), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit der Drucksache 
Nr. 1808 legt Ihnen der 26. Ausschuß den Entwurf 
eines Gesetzes über die Errichtung der Verwal-
tungsbehörden der Kriegsopferversorgung vor und 
empfiehlt Ihnen seine Annahme. 
Seiner Tradition aus den Beratungen über das 
Bundesversorgungsgesetz folgend, hatte der Aus-
schuß vor Eintritt in die Hauptarbeit die Vertreter 
der führenden Kriegsopferorganisationen geladen. 
Damit war den Herren Gelegenheit gegeben, 
namens ihrer Organisationen ihre Wünsche und 
Anregungen dem Ausschuß direkt zu übermitteln. 
Als wesentlichster Punkt aus den Referaten der 
Herren Vertreter, soweit ihr Inhalt im Gesetz nicht 
zum Ausdruck gekommen ist, sei hervorgehoben, 
daß bei allen Organisationen volle Übereinstim-
mung darüber bestand, daß die Kriegsopferver-
sorgungseinrichtungen an sich bundeseigene Ver-
waltung sein müßten. 
(Abg. Dr. Oellers: Sehr richtig!) 
Auch der Ausschuß stimmt mit dieser Forderung 
der Verbände vollkommen überein. Wenn er heute 
trotzdem nicht den Antrag stellt, diese Einrich-
tungen als bundeseigene Verwaltung aufzuziehen, 
dann nur deshalb, weil das Gesetz möglichst schnell 
in Funktion treten soll, damit das Bundesversor-
gungsgesetz, das nun schon seit langer Zeit ver-
kündet ist, endlich zur Durchführung gelangt und 
die Umanerkennungen in zügiger Form durch-
geführt werden. Es hat sich die Auffassung durch
-
gesetzt, daß die bundeseigene Verwaltung nur 
durch Änderung des Art. 87 des Grundgesetzes zu-
stande kommen könne. Da hierzu eine qualifizierte 
Mehrheit in diesem Hause und im Bundesrat und 
darüber hinaus noch die Zustimmung der Hohen 
Kommissare nötig wäre, konnte der Ausschuß es 
nicht verantworten, diesen Antrag zu stellen. Wir 
begnügen uns also damit, den Entwurf in der ab-
geänderten Form hier vorzulegen, damit er heute 
zur Annahme kommt. Der Ausschuß hat sich aber 
mit großer Mehrheit ausdrücklich vorbehalten, zu 
geeigneter Zeit darauf zu dringen, daß die jetzt 
zu schaffende Verwaltung für die Kriegsopfer
einrichtungen möglichst bald bundeseigene Ver-
waltung wird. Die bisherigen Dienststellen der 
Landesversicherungsanstalten, die die Aufgaben 
durchgeführt haben, werden so lange in Tätigkeit 
bleiben, bis die neuen Versorgungsämter geschaffen 
sind. 
Bezüglich der personellen Besetzung dieser 
Dienststellen konnte erfreulicherweise festgestellt 
werden, daß die prozentuale Beteiligung gerade 
aus den Reihen der Kriegsopfer in dieser ihnen 
ureigenen Sache angemessen ist. Der Ausschuß gibt 
der Hoffnung Ausdruck, daß diese Entwicklung auch 
weiterhin positiv bleibt. Die auf Grund des Bun-
desversorgungsgesetzes erfolgende Betreuung der 
Schwerbeschädigten, Hinterbliebenen, besonders 
auch der Hirnverletzten, der Blinden sowie der 
sonst schwer betroffenen Personengruppen erfor-
dert nicht nur eine besondere sachliche Kenntnis, 
sondern setzt bei den Bediensteten der Behörden 
ein besonderes Maß an Einfühlungsvermögen und 
eine spezielle Eignung voraus. Aus dieser Er-
kenntnis kam der Ausschuß dazu, in einem § 3 a 
darauf hinzuweisen, daß die Beamten und Ange-
stellten der Versorgungsverwaltung für ihre Auf
gaben besonders geeignet sein müssen. Der per-
sonellen Besetzung der Dienststellen widmete der 
Ausschuß seine besondere Aufmerksamkeit noch 
einmal in § 5 Abs. 1. Es erschien notwendig, Siche-
rungen einzubauen, damit bei der Schaffung der 
neuen Dienststellen nicht eine Übervorteilung der 
Kriegsopfer dadurch eintritt, daß wenig gutes Per-
sonal in die neuen Dienststellen abgeschoben wird. 
Andererseits sahen wir uns gezwungen, zu ver-
hindern, daß jenem Personenkreis, der seit Jahren 
in den Stellen der Landesversicherungsämter mit 
der Kriegsopferversorgung betraut wurde, persön-
liche Nachteile erwachsen. Auch die Überlegung, 
daß der nächste Schritt in der Kriegsopferversor-
gung, wie eingangs erwähnt, zu einer bundes-
eigenen Verwaltung führen muß, ließ die Ein-
fügung dieses Absatzes opportun erscheinen. 
Die Kriegsopferorganisationen hatten eindeutig 
zum Ausdruck gebracht, daß sie und die Gewerk-
schaften als Beiräte bei den Versorgungsdienst-
stellen tätig sein müßten. Diese Forderung wurde 
4260 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar  1951 
(Langer) 
vom Ausschuß grundsätzlich gebilligt. Aber auch 
hier mußte von einer Verankerung im Gesetz ab-
gesehen werden, um jede Verzögerung zu ver-
meiden. 
Die vorliegenden Unterlagen weisen aus, daß 
zur Zeit etwa 14 000 Personen in der Kriegsopfer-
versorgung beschäftigt sind. Nach den Auskünften 
der zuständigen Ministerien wird sich diese Zahl 
um weitere 1 500 Personen vermehren. Auch hier 
gab der Ausschuß noch einmal seiner Auffassung 
Ausdruck, daß bei der Neueinstellung bewährte 
Kräfte aus den Organisationen der Kriegsopfer 
sowie der politisch, rassisch und religiös Verfolgten 
besonders zu berücksichtigen seien. 
Namens des Ausschusses darf ich mir einen be-
sonderen Hinweis bezüglich der Berücksichtigung 
des Personenkreises gemäß Art. 131 des Grund-
gesetzes gestatten. Da dieses Gesetz noch immer 
nicht verabschiedet ist, glaubte der Ausschuß eine 
besondere Verpflichtung darin zu sehen, zu be-
tonen, daß im Hinblick auf eine zu erwartende 
Regelung fachlich vorgebildete und geeignete Be-
amte, Angestellte und Arbeiter dieses besonderen 
Kreises bei den Neueinstellungen Berücksichtigung 
finden sollten. 
Der § 6 a ermöglicht die Ausdehnung des Ge-
setzes auch auf Berlin. 
Abschließend darf gesagt werden, daß die Auf-
fassungen über das neue Gesetz bzw. die Einrich-
tung der in ihm vorgesehenen Dienststellen bei den 
Organisationen, dem Arbeitsausschuß soziale Für-
sorge, dem Bundesausschuß der Kriegsbeschädigten- 
und Hinterbliebenenfürsorge und dem 26. Aus-
schuß des Bundestags völlig gleich sind. Wenn das 
Hohe Haus sich zur gleichen Auffassung wie der 
Ausschuß bekennt, dann ist eine Diskussion zu 
diesem Gesetz nach unserer Meinung nicht nötig. 
Ich habe daher die Ehre, Ihnen den vorliegenden 
Entwurf in der vom Auschuß abgeänderten Form 
zur Annahme zu empfehlen. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter. 
Meine Damen und Herren! Genau wie der Aus-
schuß schlägt der Ältestenrat vor, von einer Be-
sprechung abzusehen. - Das Wort wird nicht 
weiter gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung in der zweiten 
Beratung. Ich rufe auf §§ 1 bis 7 — wobei natür-
lich die Abänderung der Numerierung vorbehalten 
bleibt —, Einleitung und Überschrift. Ich bitte die 
Damen und Herren, die dem Gesetz zuzustimmen 
wünschen, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Das Gesetz ist einstimmig angenommen. Damit 
ist die zweite Beratung erledigt. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
und zur Schlußabstimmung. Ich rufe auf die §§ 1 
bis 7, — Einleitung und Überschrift.' — Ange-
nommen. Ich bitte die Damen und Herren, die dem 
Gesetz im ganzen zustimmen wollen, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Das Gesetz ist ein-
stimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Haus-
haltsausschusses (10. Ausschuß) über den 
Antrag der Fraktion der BP betreffend 
Hilfsmaßnahmen für unwettergeschädigte 
Gebiete (Nrn. 1657, 1149 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt auch in diesem Falle vor, 
auf eine Aussprache zu verzichten. 
Berichterstatter ist der Herr Abgeordnete 
Wacker. Ich erteile ihm das Wort. 
Wacker (CDU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Der Haushaltsausschuß hat in seiner 
Sitzung vom 4. September 1950 durch das Bundes-
finanzministerium eine Auskunft über den Um-
fang der Unwetterschäden einholen lassen, die in 
diesem Jahre aufgetreten sind, und darüber, welche 
Abweichungen im Vergleich zu anderen Jahren 
vorliegen. Ferner sollte mitgeteilt werden, welchen 
Umfang die auf gesetzlicher Grundlage beruhende 
Hilfe bei Unwetterschäden hat. Das Bundes-
ministerium für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat die Herren Minister und Senatoren für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten im Bundes
-
gebiet gebeten, substantiierte Unterlagen über die 
Unwetterschäden in den einzelnen Ländern zu 
übersenden. 
Bayern hat eine Übersicht über die durch 
Trockenheit geschädigten Gebiete übersandt, ohne 
über den wertmäßigen Ausfall der Ernten insge-
samt Mitteilung zu machen. Es hat das Bundes-
ministerium für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten davon unterrichtet, daß die Staatsregierung 
durch den Beschluß des Bayerischen Landtags vom 
2. August 1950 ersucht wurde, den durch Dürreschä-
den betroffenen Landwirten Steuervergünstigungen 
und angemessene Beihilfen, vor allem Kredite zur 
Beschaffung von Futtermitteln, Düngemitteln und 
Saatgut zu gewähren. Es hat darüber hinaus be-
antragt, daß seitens der Bundesregierung Hilfs-
maßnahmen eingeleitet werden. 
Die Landwirtschaftskammer Weser-Ems hat dem 
Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten einen Antrag auf Hilfsmaßnahmen zu-
geleitet, in dem die durch die ungewöhnlich starken 
Niederschläge in diesem Gebiet erlittenen Ernte-
schäden geschildert werden. Eine Mitteilung über 
den wertmäßigen Schaden insgesamt wurde nicht 
gemacht. 
Des weiteren hat das Landwirtschaftsministerium 
von Württemberg-Baden durch Fernschreiben be-
kanntgegeben, daß der Gesamtschaden — ohne 
Hagelschaden — 5 280 000 DM beträgt. 
Aus der weiteren Aufstellung geht hervor, daß 
die Länder bereits die Schäden abgegolten haben, 
soweit sie nicht durch Hagelversicherung mit ab-
gegolten worden sind. 
Bei der Soforthilfeabgabe ist ein Entgegen-
kommen, auch anläßlich von Unwetterschäden, nach 
Meinung des Bundesfinanzministeriums nur durch 
Stundung möglich. Ein Erlaß der Abgabe ist durch 
die ausdrückliche Vorschrift des § 59 Abs. 1 der 
Durchführungsverordnung zum Ersten Teil des 
Soforthilfegesetzes in jedem Fall ausgeschlossen; 
mithin ist auch eine Ermäßigung der Abgabe im 
Verwaltungsweg unzulässig. 
Generelle Stundungsmaßnahmen für ganze Not-
standsgebiete, die dann jeweils besonders abge-
grenzt werden müßten, hält der Herr Bundes-
minister der Finanzen nicht für zweckmäßig. Er 
hat diesen Standpunkt, wie er ausführte, bisher 
stets vertreten, und zwar mit voller Billigung des 
Lastenausgleichsausschusses des Bundestags, und 
er hält ihn auch heute noch auf alle Fälle für Un-
wetterkatastrophen aufrecht. 
(Zuruf von der CSU: Staatliches Raub
rittertum!) 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4261 
(Wacker) 
Allgemeine Maßnahmen würden nach seiner An-
sicht vielen zuwenig und vielen zuviel geben. Das 
gilt für die Berücksichtigung von Unwetterschäden 
in derselben Weise wie für die Berücksichtigung 
von Kriegsschäden. Auch bei Unwetterschäden ist 
es erfahrungsgemäß nach seiner Meinung sehr oft 
so, daß unmittelbar neben Flächen, die z. B. vom 
Hagel auf das schwerste betroffen sind, sich andere 
befinden, die davon wenig oder überhaupt nicht 
berührt worden sind. 
Die Handhabung von Stundungsmaßnahmen in 
den einzelnen in Betracht kommenden Fällen ist 
bereits durch besondere Runderlasse geregelt. So-
wohl für buchführende als auch für nicht buch-
führende Landwirte sind besondere Formblätter 
für Stundungsanträge ausgearbeitet worden, auf 
denen die betroffenen Abgabepflichtigen die wirt-
schaftliche Lage des Betriebes und ihre Gesamtlage 
genau klarzulegen haben, so daß das für die Stun-
dung zuständige Finanzamt geeignete Unterlagen 
für die Beurteilung des Sachverhalts erhält. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat hierzu in 
dem die Verwendung dieser Formblätter regelnden 
Runderlaß vom 13. Februar 1950 insbesondere auch 
hinsichtlich der nicht buchführenden Landwirte 
darauf hingewiesen, daß ein Grund für eine Stun-
dung gegeben sein könne, wenn infolge Dürre, 
Wetterschäden oder anderer besonderer Natur-
ereignisse der Ertrag vom durchschnittlichen 
Normalergebnis erheblich abweicht. Dieser letztere 
Umstand könne für manche Landstriche beachtlich 
werden; in solchen Fällen sei Wert auf möglichst 
gleichmäßige Behandlung hinsichtlich der Wür-
digung dieses Tatbestandes zu legen. 
Hinsichtlich der Umsatzsteuer geht aus den Be-
richten der Obertinanzdirektionen hervor, daß 
Schäden nicht vorliegen, die größere Gebiete be-
treffen; sie sind vielmehr nur strichweise auf-
getreten. 
Bei Landwirten, die Bücher oder Aufzeichnungen 
führen, wirken sich die Schäden schon dadurch 
automatisch steuerlich aus, daß entsprechend den 
geminderten Umsätzen die Umsatzsteuer niedriger 
festgesetzt ist. Bei nicht buchführenden Land-
wirten, deren Umsätze nach Richtsätzen ermittelt 
werden, ist auf Anordnung der Oberfinanzdirek-
tionen zunächst durch Stundung mit dem Ziel eines 
späteren Erlasses geholfen worden. Soweit die 
Schäden in die Zeit nach dem 1. Juli 1950 fallen, 
wird dem bei der Festsetzung der Richtsätze für 
1950/51 durch Abschläge Rechnung getragen 
werden. 
Sowohl bei buchführenden wie auch bei nicht-
buchführenden Landwirten ist in Einzelfällen bei 
Totalschäden oder bedeutenden Schäden die Um-
satzsteuer bereits gestundet. Ferner ist Erlaß im 
Billigkeitswege in Aussicht genommen. 
Der Hauhaltsausschuß hat nach Kenntnisnahme 
dieser Darstellungen den Beschluß gefaßt, den An-
trag Drucksache Nr. 1657 für erledigt zu erklären. 
Diesem Beschluß hat sich der Ausschuß für den 
Lastenausgleich angeschlossen. Der Haushalts-
ausschuß hat mich gebeten, Ihnen vorzuschlagen, 
den Antrag anzunehmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Darf ich allgemein wieder einmal darauf aufmerk-
sam machen, daß nach § 40 der Geschäftsordnung 
die Möglichkeit besteht, daß die Ausschüsse ihre 
Berichte schriftlich erstatten. 
(Sehr richtig!) 
Wenn das geschieht, ersparen Sie sich die Mühe 
der Verlesung wörtlicher Berichte in diesem Hause 
und den Abgeordneten das Zuhören. Ich bitte doch 
die Ausschüsse, in wesentlich stärkerem Maße von 
dieser Möglichkeit einer schriftlichen Bericht-
erstattung Gebrauch zu machen. Es fördert, glaube 
ich, unsere Arbeit. 
Meine Damen und Herren, ich komme zur Ab-
stimmung über den Antrag des Ausschusses Druck-
sache Nr. 1657. Ich bitte die Damen und Herren, die 
dem Antrag des Ausschusses zuzustimmen wün-
schen, eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Das ist angenommen. Damit ist der Punkt der 
Tagesordnung erledigt. 
Punkt 9 der Tagesordnung ist abgesetzt worden. 
Ich rufe auf Punkt 10: 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betreffend Verhandlungen über militärische 
Fragen (Nr. 1761 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von 10 Minuten und vorsorglich eine Aus-
sprachezeit von 40 Minuten vor. 
Wer wird den Antrag begründen? — Herr Ab-
geordneter Fisch. Ich bitte, das Wort zu nehmen. 
Fisch (KPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! Seit dem 19. September, seit dem Tage, 
an dem das Kommuniqué der New Yorker Außen-
ministerkonferenz veröffentlicht wurde, ist es 
offensichtlich geworden, welcher Art Leistungen die 
amerikanischen Kriegsinteressenten vom deutschen 
Volke verlangen. Seit diesem Tag ist es klar, daß 
sie an eine allgemeine Mobilisierung der deutschen 
Menschen und des deutschen Materials denken. Seit 
diesem Termin ist aber auch klar, daß die ameri-
kanischen Kriegsinteressenten nicht so operieren 
können, wie sie wollen, ohne dabei auf den Wider-
stand breitester Schichten unseres Volkes zu stoßen. 
Ich denke, der Herr Bundeskanzler hat anläßlich 
seines Besuches in Stuttgart selbst erlebt, wie das 
Volk über diese Frage denkt, und auch die Er-
gebnisse der Landtagswahlen im November in 
Süddeutschland haben gezeigt, daß die Bevölkerung 
die Absicht hat, solchen Leuten ihre Stimme zu 
geben und ihr Vertrauen auszusprechen, von denen 
sie erwartet, daß sie gegen die Remilitarisierung 
Stellung nehmen. Ob sie dabei ihre Stimme am 
richtigen Schalter abgegeben haben, um ihren 
Willen durchzusetzen, das möchte ich allerdings be-
zweifeln. 
(Heiterkeit in der Mitte und rechts.) 
Auch die zahlreichen Pressebefragungen in der 
letzten Zeit haben ein ganz eindeutiges Bild über 
die wirkliche Auffassung des Volkes über die 
amerikanischen Pläne gegeben. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Meine Damen und Herren! Es hat sich in der 
Zwischenzeit einiges ereignet, das die Hoffnungen 
breiter Schichten der deutschen Bevölkerung er-
weckt hat, Hoffnungen, daß es einen anderen als 
den Weg des Krieges zur Lösung der wichtigsten 
Probleme unserer Nation gibt. 
(Zuruf rechts: Korea!) 
Insbesondere seit dem 19. Oktober, seit der 
Bekanntgabe der Vorschläge der Außenminister-
konferenz von Prag, seit dem Vorschlag der Sowjet-
regierung vom 3. November auf Einberufung 
einer neuen Konferenz des Außenministerrats und 
insbesondere auch seit der Absendung des Grote-
wohl-Briefes wird in allen Schichten unseres Vol- 
4262 	 Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Fisch) 
kes die Meinung immer stärker, daß die Remilitari-
sierung verhindert werden muß und daß man 
alles  tun muß, solange auch nur die geringste 
Möglichkeit einer Verständigung zwischen Ost und 
West besteht, die jede Remilitarisierung über-
flüssig macht. 
(Zuruf.) 
Diesen Gedanken pflegen auch Menschen aus 
solchen Kreisen, die immer noch Opfer der nazi-
stischen Zwecklüge in neuer Aufmachung von der 
„Gefahr aus dem Osten" sind. Auch sie glauben an 
die Möglichkeit, daß durch die neuen Ereignisse 
eine Lösung ohne Remilitarisierung, d. h. ohne 
Krieg angebahnt werden kann. 
Der Bundeskanzler allerdings hat diesen Er-
wartungen und Hoffnungen nicht Rechnung ge-
tragen. Nicht einmal die allergeringste Erwartung, 
die in seine Handlungen gesetzt wurde, ist erfüllt 
worden, nämlich die Erwartung, daß er nichts in 
dieser Frage tut, ohne das Volk zu befragen, ohne 
die Meinung und den Willen des Volkes einzu-
holen. Er hat das Gegenteil getan. Er hat gemäß 
seiner bereits im August angewandten Methode 
alles getan,  um in die Richtung der vollendeten 
Tatsachen zu drängen, um die amerikanischen 
Wünsche zu erfüllen. Gemäß seiner Politik, die er 
in dem Interview vom 18. August an eine ameri-
kanische Zeitung eingeschlagen hat, gemäß der 
Absendung des Sicherheitsmemorandums ohne 
Kenntnis seiner eigenen Kabinettskollegen am 
29. August — gemäß dieser Linie hat er auch seit-
dem alles getan, um dem amerikanischen Drängen 
nach Überwindung aller eingetretenen verzögern-
den Momente schnellstens zu entsprechen. 
Es ist bekannt, daß es solche Faktoren der Ver-
zögerung gibt. Es ist bekannt, daß der amerika-
nische Fahrplan nicht so hat durchgeführt werden 
konnen, wie man es sich drüben gedacht hat. Darum 
nicht, weil es in England, Frankreich und anderen 
Staaten immer mehr vernünftige Stimmen gibt, die 
sich der amerikanischen Wahnsinnspolitik wider-
setzen und die eine Perspektive vermeiden wollen, 
die mit Sicherheit nicht bloß zu weiteren inter-
nationalen Verwicklungen, sondern zum Krieg 
führen müßte. Den amerikanischen Plänemachern 
aber war jede Verzögerung peinlich, weil sie West-
deutschland brauchen für die Realisierung ihrer 
Pläne, die westdeutschen Menschen, das west-
deutsche Material, seine Rohstoffe, seine Produk-
tionskapazität. Darum auch hat es eine solche Auf-
forderung an die Bundesregierung gegeben, ihrer-
seits alles zu tun, um trotz der eingetretenen 
„Störungen" dem amerikanischen Fahrplan noch 
zur Durchführung zu verhelfen. 
Nachdem ursprünglich Besprechungen über mili-
tärische Fragen wegen des Widerstandes von bri-
tischer und französischer Seite ausgesetzt wurden, 
nachdem sich der amerikanische Hohe Kommissar 
ursprünglich auf die Abhaltung „privater" und 
„unverbindlicher" Besprechungen beschränken 
wollte, ist dann die Mitteilung aufgetaucht, daß 
am 9. Januar 1951 offizielle Verhandlungen von 
offiziellen Militärvertretern der Westmächte mit 
einer Vertretung aus Bonn beginnen würden. 
Ich möchte hier die Frage stellen: Wer hat den 
Bundeskanzler beauftragt, ehemalige Generale der 
Hitler-Armee nach dem Petersberg zu schicken, um 
dort nicht nur über militärische Fragen zu dis-
kutieren, sondern Pläne zu entwerfen, die von 
weitreichenden Folgen für das Schicksal unseres 
ganzen Volkes und für den Frieden Europas sind? 
Eine maßgebliche Zeitung Westdeutschlands schrieb 
am 22. Dezember 1950: 
Wenn sich die Ernennung der beiden Generale 
Speidel und Heusinger bewahrheiten sollte, so 
würde dies jetzt eine wesentliche Förderung 
bedeuten. 
Jawohl, eine Förderung der amerikanischen Pläne, 
und diese Förderung wurde von der Regierung 
Adenauer auch prompt besorgt. Ich möchte fragen: 
Welche Gründe hat der Bundeskanzler für die 
völlige Geheimhaltung der Besprechungen auf dem 
Petersberg? Warum gibt der Bundespressechef 
Dr. Twardowski der Presse wohlgemeinte Rat-
schläge, diese Dinge „delikat" zu behandeln, über 
den Inhalt nichts verlauten zu lassen? Warum 
müssen wir erst aus ausländischen Zeitungen über 
den Inhalt dieser Besprechungen Kenntnis nehmen? 
Ich frage weiterhin: In welchen Organen hat der 
Bundeskanzler diese Fragen besprochen? Ich er-
innere mich an eine Forderung der sozialdemokra-
tischen Fraktion auf Berufung eines parlamentari-
schen Ausschusses zur Überwachung der militäri-
schen Besprechungen. Ich frage die Bundesregie-
rung: Wo ist ein solcher parlamentarischer Aus-
schuß, wo und wann hat er getagt, wo und wann 
ist er gewählt worden? Oder will Herr Adenauer 
uns weismachen, daß jenes geheime Gremium, von 
dessen Zusammenkunft wir wissen, etwa als ein 
parlamentarisches Organ anzusprechen ist? 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Ich frage: In welchem Range befinden sich die 
Herren Generale, in welchem Range haben sie am 
Montagabend in Homburg mit dem amerikanischen 
Oberbefehlshaber der Atlantikpakt-Armee ver-
handelt? Ich frage: Welche „Sicherheitsgarantien", 
welche Erfüllung von gestellten Bedingungen kann 
der Bundeskanzler vorweisen, um sein Verhalten, 
seine geheimen Konspirationen hinter dem Rücken 
des Volkes zu begründen? 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Fisch, 
ich rufe Sie wegen des Ausdrucks „seine geheimen 
Konspirationen hinter dem Rücken des Volkes" zur 
Ordnung. 
Fisch (KPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! Ich habe hier die Mitteilung der „Neuen 
Zürcher Zeitung" vom 11. Januar dieses Jahres 
über den Inhalt der am 9. Januar begonnenen Be-
ratungen, die dann am 16. Januar fortgesetzt 
wurden. Dort heißt es: 
Erster Punkt der Verhandlungen ist die Frage 
der Verstärkung der alliierten Truppen-
bestände in Deutschland, zweite Frage die Bil-
dung sogenannter Kampfgruppen in Stärke 
von 5000 bis 6000 Mann, die über neun 
Bataillone Infanterie, zwei Abteilungen Ar-
tillerie, zwei Bataillone Panzerwagen, ein 
Pionierbataillon usw. verfügen. 
Ich möchte Sie bitten, sich den folgenden Satz sehr 
genau zu Gemüte zu führen. In der Meldung 
heißt es: 
Alliierte Stellen messen den Kampfgruppen 
— die also von deutscher Seite gewünscht werden — 
einen erheblichen militärischen Wert bei. Sie 
verweisen dabei auf die letzten Erfahrungen 
in Korea, wo sich die Commonwealth- und 
die türkische Brigade, die etwa der Stärke 
solcher Kampfgruppen entsprechen, außer-
ordentlich bewährt hätten. 
Präsident Dr. Ehlers: Darf ich Sie bitten, zum 
Schluß zu kommen, Herr Abgeordneter! 10 Minuten 
sind um. 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung, Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4263  
Fisch (KPD), Antragsteller: Ich bitte, mich noch 
eine kurze Zeit zu Ende sprechen zu lassen. 
Meine Damen und Herren! Diese Inhaltsangabe 
sollte allen Menschen in Deutschland bekannt wer-
den. Das also ist der Gegenstand der geheimen 
Besprechungen auf dem Petersberg, über die man 
Diskretion vereinbart hat: die Aufstellung tür-
kischer Brigaden deutscher Sprache. 
(Zuruf: Na, na! und Lachen rechts.) 
Es geht hier nicht um „technische" Fragen 
irgendwelcher Art, wie es in den offiziellen 
Kommuniqués heißt. Wenn man sich zu solchen 
weitgehenden Verhandlungen bereit erklärt und 
sie geheimhält, hat man im Grundsatz die Re-
militarisierung bereits nicht nur akzeptiert, son-
dern man ist dabei, sie durchzuführen. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Es ist offensichtlich, daß militärische Maßnahmen 
nicht bloß darin bestehen, daß man schießt. Sie 
bestehen vielmehr auch darin, daß man die Auf-
stellung militärischer Formationen unmittelbar 
vorbereitet und einleitet. Es ist darum offensicht-
lich, daß die Erklärung des Bundeskanzlers vom 
15. Januar 1951, daß die Bundesregierung sich bis 
jetzt jeder militärischen Maßnahme enthalten 
habe, nicht den Tatsachen entspricht. 
Meine Damen und Herren! Es ist eine letzte 
Möglichkeit, die Bundesregierung auf ihre Pflicht 
aufmerksam zu machen. Diese Pflicht besteht darin, 
den Willen des Volkes, der eindeutig genug 
geäußert worden ist, zu achten. Der  Wile des 
Volkes verlangt die unverzügliche Einstellung der 
Geheimverhandlungen auf dem Petersberg. 
Unser Volk weiß, was die Remilitarisierung 
bedeutet: den Bruch internationaler Verpflich-
tungen, die Erhöhung der Kriegsgefahr; sie be-
deutet für unsere Nation die Perspektive von Tod 
und Verwüstung. 
Darum haben wir diesen Antrag gestellt, in der 
festen Überzeugung, damit in Übereinstimmung 
mit der erdrückenden Mehrheit unseres Volkes zu 
handeln. Wenn die Verhandlungen eingestellt 
werden, wenn somit dokumentiert wird, daß von 
deutscher Seite nichts geschehen wird, um gegen 
den Willen des Volkes die amerikanischen Pläne 
der Remilitarisierung zu realisieren, dann kann in 
letzter Minute — nicht zu spät — noch ein Weg 
zur friedlichen Lösung der Lebensprobleme unseres 
Volkes und zur Sicherung des Friedens in ganz 
Europa angebahnt werden. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Schröter. 
Schröter (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Namen meiner politischen Freunde 
beantrage ich, den Antrag der Fraktion der KPD 
durch Übergang zur Tagesordnung für erledigt zu 
erklären. 
(Zuruf von der KPD: Das ist wohl die 
einfachste Methode?!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Sie haben den Antrag gehört. Wird dem Antrag 
widersprochen? . 
(Abg. Renner: Ich widerspreche dem Antrag!) 
Wünscht jemand für den Antrag auf Übergang zur 
Tagesordnung zu sprechen? — Das ist nicht der 
Fall. Wünscht jemand dagegen zu sprechen?  — 
Herr Abgeordneter Renner! 
(Abg. von Thadden: Ich wollte auch da-
gegen sprechen!) 
— Es kann nur einer reden. Dann mußten Sie 
sich mit Herrn Renner vorher freundschaftlich 
einigen. 
(Heiterkeit.) 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Ich 
verstehe sehr wohl den Wunsch des Herrn A
b-
geordneten Schröter und damit den Wunsch der 
Regierung Adenauer, an einer Stellungnahme zu 
diesem Problem, das mein Kollege Fisch aufge-
zeigt hat, vorbeizukommen. Aber ich bin der Auf-
fassung, daß die Dinge, die er der Wahrheit g
e
mäß hier vorgetragen hat, sehr brennender Natur 
sind, und daß die Wünsche, die er hier ausgespro-
chen hat, so dringend sind, daß es notwendig ist, 
daß sich der Bundestag hinter diesen Antrag stellt. 
Handelt er anders, dann sehen wir darin, meines 
Erachtens zu Recht, nichts anderes als eine Bestäti-
gung dafür, daß Adenauers Remilitarisierungspläne 
durch die Mehrheit des Bundestages gedeckt und 
gebilligt werden. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Es ist gegen den Antrag 
auf Übergang zur Tagesordnung gesprochen wor-
den. Da f ü r hat sich niemand zum Wort gemeldet. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
des Herrn Abgeordneten Schröter, über den An-
trag der Fraktion der KPD, Drucksache Nr. 1761, 
zur Tagesord ung überzugehen. Ich bitte die Da-
men und Herren, die dem Antrag zustimmen wol-
len, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Gegen wenige Stimmen ist der An-
trag auf Übergang zur Tagesordnung angenommen. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Sie haben gleich noch einmal Gelegenheit, Herr 
Abgeordneter Renner! 
Meine Damen und Herren, ich rufe nunmehr auf 
Punkt 11 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betreffend Schreiben des Ministerpräsidenten 
Grotewohl (Nr. 1762 der Drucksachen). 
Zu diesem Punkt schlägt der Ältestenrat eine Be-
gründungszeit von 10 Minuten und eine Aus-
sprachezeit von 40 Minuten vor. — Das Haus ist 
damit einverstanden. Wer will den Antrag be-
gründen? — Herr Abgeordneter Renner, ich bitte 
Sie, das Wort zu nehmen. 
Renner (KPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Millionen Deutscher 
haben den Brief des Ministerpräsidenten der Deut-
schen Demokratischen Republik, Otto Grotewohl, 
vom 30. November 1950 an den Bundeskanzler Dr. 
Adenauer als den Beginn eines neuen Abschnittes 
in der deutschen Nachkriegsgeschichte aufgenom-
men. 
(Zuruf von der SPD: Welche Fassung 
des Briefes?) 
— Nicht die von Ihnen gefälschte! 
(Zuruf von der SPD: Von Ihnen! — 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Ich nehme an, daß Sie 
den Vorwurf einer Fälschung nicht gegen einen 
Abgeordneten dieses Hauses richten wollten. 
Renner (KPD), Antragsteller: Nein, gegen die 
Presse der SPD. 
4264 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
Präsident Dr. Ehlers: Gegen die Presse der SPD? 
— Ich nehme an, daß die Presse der SPD die Mög-
lichkeit hat. sich dagegen selbst zur Wehr zu 
setzen. 
Renner (KPD), Antragsteller: Richtig! Richtig! 
(Heiterkeit.) 
Aber die Unterbrechungen gehen nicht auf meine 
Redezeit, nicht wahr? 
Präsident Dr. Ehlers: Es geht von Ihrer Redezeit 
ab, Herr Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD), Antragsteller: Dann gebe ich 
mich zufrieden. Trotzdem bitte ich Sie, mich nach 
Möglichkeit nicht zu unterbrechen. 
Sie waren und sind der Auffassung, daß dieser 
Brief ein entscheidender Beitrag zur Wiederher-
stellung der Einheit unseres deutschen Vaterlandes 
und zur Rettung unseres Volkes vor einem neuen, 
furchtbaren Weltkrieg ist. 
Zahlreiche Entschließungen aus Betrieben und 
Massenorganisationen an den Herrn Dr. Adenauer, 
die Besuche vieler Delegationen bei ihm haben 
diese Überzeugung klar zum Ausdruck gebracht. 
Zahlreiche Persönlichkeiten des geistigen Lebens, 
der Kirche und der Wirtschaft haben diesen Brief 
und die darin enthaltenen, an keine Bedingungen 
geknüpften Vorschläge aufrichtig begrüßt und von 
der Adenauer-Regierung eine zustimmende Ant-
wort erwartet. Zahllose zustimmende, hoffnungs-
frohe Zuschriften an die westdeutsche Presse haben 
den Beweis erbracht, daß der Brief Otto  Grote-
wohls das ausgesprochen hat, was die Mehrheit 
unseres Volkes wünscht. 
Alle diese Menschen haben erwartet, 
(Zuruf: Warum so manuskriptgetreu?) 
daß die Adenauer-Regierung ihre Stellungnahme 
zu diesem Brief — das Manuskript ist Ihnen im 
Original vom Bundeskanzler zugeleitet worden — 
vor dem Bundestag darlegt. Statt dessen hat Dr. 
Adenauer den Weg genommen, am 15. Januar 1951 
vor dem Gremium einer Pressekonferenz eine Er-
klärung zu dem Brief Grotewohls abzugeben. 
Sieben lange Wochen hat er das Volk warten 
lassen, ehe er diese Erklärung zustande gebracht 
hat. 
Das deutsche Volk in seiner überwältigenden 
Mehrheit war und ist der Überzeugung, daß die 
Regelung der im Grotewohl-Brief aufgeworfenen 
Fragen eine Sache des deutschen Volkes. eine in-
nerdeutsche Angelegenheit ist. Deutsche Männer 
und Frauen aus West und Ost sollten sich — 
das schlägt Grotewohl vor — an einen Tisch 
setzen, um anläßlich der bevorstehenden Vier-
mächtekonferenz vorher die einheitliche Auf-
fassung des deutschen Volkes zur Frage des Ab-
schlusses eines Friedensvertrages, des Abzuges 
aller Besatzungstruppen und zu den übrigen offe-
nen Fragen von gesamtdeutschem Interesse auszu-
arbeiten und der Welt zu Gehör zu bringen. 
Welche Ursachen waren dafür maßgebend, daß 
Dr. Adenauer diese brüskierende Art und Form 
der Behandlung des Grotewohl-Briefes gewählt 
hat? Wir wissen, daß Dr. Adenauer seine Stellung-
nahme zum Grotewohl-Brief unter die Auffassung 
der Hohen Herren Kommissare vom Petersberg ge-
stellt hat. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Wir wissen, daß diese in den verschiedenen Phasen 
und Formen, die diese Erklärung durchlaufen hat, 
ständig das Interesse der westlichen Besatzungs-
mächte geltend gemacht und durchgesetzt haben. 
(Zuruf in der Mitte: Müssen Sie jetzt 
schon alles ablesen?) 
Soweit deutscher Einfluß sich auf Form und In-
halt der Erklärung Dr. Adenauers ausgewirkt hat, 
wissen wir von dem unheilvollen Wirken gewisser 
deutscher Politiker der Regierungskoalition und 
der SPD-Fraktion. 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf von 
der SPD: Woher kommt denn dieses 
Schreiben?) 
Es ist sehr zu beklagen, daß Dr. Adenauer in die-
ser Lebensfrage unseres Volkes den Bundestag bis-
her vollkommen ausgeschaltet hat. Er hat es be-
kanntlich vorgezogen, seine Stellungnahme zu dem 
Brief Otto Grotewohls mit einem geheim tagen-
den, von ihm selbst bestimmten und zusammen-
gesetzten interfraktionellen Gremium, dem die ent-
schlossensten Verfechter der Ablehnung einer 
Wiederherstellung der deutschen Einheit angehört 
haben, laufend abzustimmen. Dieses interfraktio-
nelle Gremium war kein vom Bundestag eingesetzter 
und bestätigter Ausschuß, — — 
(Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Renner, gestatten Sie eine kurze Unterbrechung. 
Eben haben Sie etwas Unrichtiges gesagt. Das Gre-
mium, von dem der Herr Bundeskanzler sprach, 
bestand aus zwei ordnungsgemäß bestellten Aus-
schüssen des Bundestages. Der eine war der Aus-
schuß für auswärtige Angelegenheiten, der andere 
der Ausschuß für gesamtdeutsche Fragen. 
Renner (KPD), Antragsteller: Verzeihen Sie! 
(Zuruf von der SPD: Es ist ihm doch so 
vorgeschrieben!) 
Der Herr Bundeskanzler hat nur zu einigen dieser 
Aussprachen auch die von Ihnen zitierten Aus-
schüsse zugezogen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nein, Herr Abge-
ordneter, es waren — — 
Renner (KPD), Antragsteller: Verzeihen Sie, 
Herr Präsident! Ich habe Grund — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich unterbreche Sie 
jetzt! 
Renner (KPD), Antragsteller: Sie haben mich in 
dieser Form nicht zu unterbrechen! 
(Große Unruhe. — Klappen mit den Pult
-deckeln.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich erteile Ihnen 
dafür einen Ordnungsruf! 
Renner (KPD), Antragsteller: Es hat noch 
immer zu den Obliegenheiten eines Präsidenten 
gehört, einen Redner aussprechen zu lassen und, 
wenn er sachliche Kritik an seinen sachlichen Aus-
führungen zu üben gewillt ist, das hinterher zu tun. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Es gehört zu den 
Obliegenheiten eines Präsidenten, einen Redner 
richtigzustellen, wenn er etwas offensichtlich Un-
wahres sagt. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4265 
Renner (KPD), Antragsteller: Wir werden in 
dieser Frage zu keiner Einigung kommen, Herr 
Präsident, und zwar deshalb nicht, weil wir unter 
Noblesse etwas anderes verstehen! 
Dieses interfraktionelle Gremium war kein vom 
Bundestag eingesetzter und bestätigter Ausschuß 
und demzufolge auch keine Vertretung des Bundes-
tages, sondern es bestand aus den Führern ge-
wisser Fraktionen. 
(Anhaltende Zurufe.) 
Wir Kommunisten sind von diesen Besprechungen 
bewußt ferngehalten worden. Dadurch sollte ver-
hindert werden, daß das deutsche Volk die Einzel-
heiten dieses politischen Hin und Her um das Zu-
standekommen der Adenauer-Erklärung erfährt. 
Die Adenauer-Erklärung ist nicht die Antwort der 
deutschen Bevölkerung im Westen unseres Vater-
landes. Sie ist nicht einmal die einheitliche Auf-
fassung der die Adenauer-Regierung tragenden 
Koalitionsparteien noch, wie wir wissen, die der 
SPD-Fraktion. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Auch haben in der Zwischenzeit einzelne Mitglie-
der der übrigen Fraktionen die Adenauer-Erklä-
rung öffentlich abgelehnt und Verhandlungen auf  
der Basis des Grotewohl-Briefes als richtig und 
notwendig bezeichnet. Deshalb ist unser Antrag, 
der Bundestag wolle den Bundeskanzler Dr. Ade-
nauer ersuchen, den Standpunkt der Bundesregie-
rung zu dem Schreiben des Ministerpräsidenten 
der Deutschen Demokratischen Republik, Otto 
Grotewohl, vor dem Bundestag darzulegen, nach 
wie vor vollauf begründet. 
Dem Bundestag muß Gelegenheit gegeben wer-
den, die durch den Grotewohl-Brief und die Ade-
nauer-Erhlärung geschaffene Situation öffentlich 
zu besprechen. Um der Lebensinteressen unseres 
Volkes willen muß eine positive Antwort auf den Grotewohl-Brief zustande kommen. Oder glaubt 
 
ein Mitglied des Bundestages, daß der Vorschlag  
Grotewohls durch Dr. Adenauers Erklärung aus  
der Welt geschafft worden ist? Alle aufrechten  
deutschen Patrioten im Westen unseres Vater-
landes  
(Lebhafte Rufe in der Mitte und rechts:  
Oh! Oh!) 
wie unsere Brüder im Osten Deutschlands  
(Zurufe von der SPD und von der Mitte)  
-- soll ich Ihnen einen etwa aus den Reihen der  
FDP nennen? — wollen ein klares, vorbehaltloses  
Ja zu den vorbehaltlosen Vorschlägen Grotewohls.  
Die Diskussion um diese Frage wird weitergehen.  
Die deutschen Menschen in Ost und West werden  
sie weitertreiben, bis die Einigung zustande ge-
kommen ist.  
Namens der Fraktion der Kommunistischen  
Partei Deutschlands appelliere ich trotz aller Zwi-
schenrufe und trotz des Eingreifens des Herrn  
Vizepräsidenten  
(Zurufe in der Mitte und rechts)  
an alle Abgeordneten dieses Hohen Hauses, sich  
der schweren Gefahr eines neuen Krieges bewußt  
zu werden, der unserem Volke droht. Schlagen Sie  
die dargebotene Hand der Verständigung nicht  
aus! Fordern auch Sie im Interesse unseres Volkes  
eine Verständigung zwischen Ost und West, für 
die der Brief des Ministerpräsidenten der Deut-
schen Demokratischen Republik, Otto Grotewohl,  
unserer Meinung und der Meinung der Mehrheit  
des Volkes auch in Westdeutschland nach eine ehr-
liche und tragfähige Basis .abgibt.  
(Beifall bei der KPD. — Zuruf in der  
Mitte: Ganz gut abgelesen!)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache ist 
eröffnet. — Das Wort hat der Abgeordnete Schröter.  
Schröter (CDU): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Nachdem wir dieses ostzonale „Fern-
schreiben" haben verlesen hören, beantrage ich er-
neut im Namen meiner politischen Freunde Über-
gang zur Tagesordnung. 
(Zuruf von der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort wird nicht 
weiter gewünscht. Ich lasse abstimmen. 
(Abg. Renner: Bitte, Sie müssen doch an
-
standshalber nach der Geschäftsordnung 
erst mal die Frage stellen, ob jemand 
widerspricht, Herr Präsident!) 
— Herr Abgeordneter, ich halte Ihre Phantasie für 
nicht so gering, daß ich hätte annehmen müssen, 
Sie hätten sich auf meine Frage, ob jemand das 
Wort wünscht, nicht gemeldet, wenn Sie zu der 
Sache hätten sprechen wollen. 
(Heiterkeit. — Abg. Renner: Geschäfts
führung kann man auch neutral machen!) 
Ich lasse abstimmen. Wer für den Antrag ist, — — 
(Abg. Renner: Ich bitte ums Wort, um 
gegen den Antrag sprechen zu dürfen!) 
— Das tun Sie eben erst jetzt; ich konnte es nicht 
erraten!  
(Erneute Heiterkeit.) 
Das Wort hat der Abgeordnete Renner. 
(Abg. Dr. Köhler: Jetzt kommt eine 
Regierungserklärung!) 
Renner (KPD): Herr Präsident! Ohne mir eine 
Korrektur an Ihrer Amtsführung erlauben zu wol-
len, darf ich Sie vielleicht doch darauf aufmerk-
sam machen, daß Ihr Vorgänger, als bei dem vori-
gen Punkt derselbe Antrag von demselben Abge-
ordneten der CDU gestellt worden ist, laut Ge-
schäftsordnung und laut einem Usus, der unter 
Demokraten üblich sein sollte, 
(Lachen und Zurufe) 
doch immerhin die Frage gestellt hat, ob jemand 
laut Geschäftsordnung dafür oder dagegen sprechen 
will. 
(Abg. Dr. Ehlers: Vorsicht, Herr Renner, 
sonst hält man mich für einen Rück
versicherer!) 
— Herr Präsident Ehlers, ich halte Sie nicht für 
einen Rückversicherer, sondern für einen Mann, 
der wenigstens bemüht ist, die Geschäftsordnung 
in etwa zu wahren. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Nun zur Sache selber! Wir erleben hier dasselbe 
Spiel, das wir bei dem vorigen Punkt erlebt haben. 
Wieder ist es ein Vertreter der CDU, der den Herrn 
Bundeskanzler Adenauer davor bewahren will, daß 
seine Erklärung, die unter den Umständen, wie ich 
sie hier wahrheitsgemäß vorgetragen habe, zu-
stande gekommen ist, auf der also der Befehl des 
Petersberges lastet, die nicht dem Willen des deut-
schen Volkes, auch nicht dem Willen des Volkes in 
Westdeutschland entspricht, hier vor dem zustän-
digen Gremium, dem Bundestag, besprochen wird.  
4266 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Renner) 
Sie schalten, Herr Abgeordneter Schröter, damit 
nicht nur den Bundestag bewußt aus; Sie hoffen 
auch, damit das Volk auszuschalten. Aber ich sage 
Thnen aus tiefster Überzeugung heraus: Ihr heu-
tiger Antrag auf Übergang zur Tagesordnung wird 
die deutsch denkenden Menschen im Westen un-
seres Vaterlandes zu nur noch schärferem Kampf 
antreiben, 
(Zurufe: Wer ist das?) 
um das Gespräch zwischen Ost und West. die Vor-
ausstzung für die Wie derherstellung der Einheit 
Deutschlands und für die Wahrung des Friedens, 
allen Feinden des deutschen Volkes zum Trotz in 
Gang zu bringen. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD, 
in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort ge
-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Teh lasse abstimmen. Wer für den Antrag auf 
Obergang zur Tagesordnung ist, den bitte ich, die 
H nd zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen die 
 Stimmen der kommunistischen Fraktion ist dieser 
Antrag angenommen. Damit ist dieser Punkt der 
Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 12 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betreffend zollfreie Einfuhr von Tabak, 
Kaffee und Te e im kleinen Grenzverkehr 
(Nr. 1777 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen für die Begrün-
dung eine Redezeit von 5 Minuten und eine Ge-
samtaussprache von 40 Minuten vor. — Kein Wi-
derspruch; es ist so beschlossen. 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller: Meine 
Damen und Herren! Wir sind von dem Herrn 
Bundesfinanzminister Schäffer so manche Über-
raschung gewöhnt, und wir mußten uns hier schon 
mit Maßnahmen beschäftigen, bei denen es wirk-
lich schwerfiel, die eigentlichen Ursachen zu er-
gründen. Eine solche Maßnahme, mit der wir uns 
heute beschäftigen müssen und gegen die wir uns in 
unserm Antrag Drucksache Nr. 1777 gewendet 
haben, ist die Tatsache, daß Herr Bundesfinanz-
minister Schäffer auf dem Verordnungswege am 
15. November 1950 an der Schweizer Grenze un-
verständlicherweise einen Zustand herbeigeführt 
hat, der nicht nur auf deutscher, sondern auch auf 
schweizerischer Seite neben der Überraschung eine 
ungeheure Verbitterung ausgelöst hat. Man könnte 
für diese Verordnung, die generell die Verzollung 
auch der kleinsten Warenmenge festlegt, vielleicht 
Verständnis besitzen, wenn es um neue Rechte 
ginge; aber die Rechte, die hier beseitigt wurden 
datieren bereits aus dem Jahre 1863. 
Es handelt sich darum. daß der Eigenbedarf der 
Grenzgänger, die im Besitz des kleinen Grenz-
scheins sind, nun ebenfalls verzollt werden muß 
Damit wird ein Zustand geschaffen, der im Jahre 
1933 von den Nazis dort eingeführt worden ist und 
der nun von dem Herrn Bundesfinanzminister 
Schäffer unter Stützung auf die damalige Gesetz-
gebung erneut in Kraft gesetzt worden ist. Diese 
Dinge bringen ja nur ein paar Groschen ein. Mar 
soll doch einmal feststellen, um welche Summer 
es sich dabei handelt und wie groß der Personen-
kreis ist, der hier in Frage kommt. Man wird  
dann die Verordnung des Herrn Finanzministers 
noch für viel unverständlicher halten. Vor allen 
Dingen ist es unverständlich, mit welch sturer 
Haltung man versucht, diese Maßnahme immer 
noch zu verteidigen. Bei einer Konferenz der 
Kreise dieses Gebietes, die am 11 . Dezember 1950 
stattgefunden hat, ist eindeutig zum Ausdruck 
gekommen, daß es viel zweckmäßiger wäre, endlich 
einmal an die Frage der Senkung der Kaffee-, der 
Tee- und der Tabaksteuar heranzugehen, statt 
einen Apparat ins Leben zu rufen, der in seiner 
praktischen Wirksamkeit nicht mehr verantwortet 
werden kann. 
Ich hatte Gelegenheit, in den letzten Tagen auf 
einem andern Gebiet festzustellen, daß dort, wo in 
früheren Zeiten ein oder zwei Zollbeamte waren, 
es heute zehn und zwölf sind, die den Staat eine 
ungeheure Summe Geldes kosten, aber der Men-
talität des Herrn Bundesfinanzministers, den 
Schmuggel so zu bekämpfen, entsprechen. Wir 
sind der Meinung, daß gerade in diesem Zusammen-
hang festgestellt werden muß, daß die beste 
Schmuggelbekämpfung die Senkung einer unver-
antwortlich hohen Steuer ist. 
Wir haben aber weiter noch folgende Tatsache 
festzustellen. Beispielsweise im Landkreis Lörrach 
wird die Verordnung des Herrn Bundesfinanz-
ministers einfach mißachtet. Der dortige Landrat 
erklärte, daß er sich bei der Aufrechterhaltung --
der Rechte der Grenzbevölkerung auf die badische 
Verfassung stützt, die eindeutig besagt, daß bisher 
in Baden gültige nationalsozialistische Gesetze 
außer Kraft gesetzt sind. Wir erleben also das 
Groteske, daß dort im Grenzgebiet die Verordnung 
des Herrn Bundesfinanzministers verschieden ge-
handhabt wird. Das Finanzministerium vertritt die 
Meinung, daß für alle Grenzgebiete eine einheit-
liche Regelung gelten solle. Wir dagegen sind der 
Auffassung, daß, wenn die einheitliche Regelung 
in allen Grenzgebieten diesen Anfang nimmt, daß 
Rechte der ärmsten Bevölkerung außer Kraft 
gesetzt werden, mit dieser einheitlich geplanten 
Regelung nicht allzuviel anzufangen sein wird. 
Es ist insbesondere darauf hinzuweisen, daß es 
sich bei dieser Forderung, den bisherigen Zustand 
wiederherzustellen, nicht um irgendeinen Antrag der 
Kommunistischen Partei handelt, sondern daß es 
darum geht, die dort bestehende Einheit durch die 
Annahme unseres Antrages zu realisieren. Es 
trifft vor allen Dingen — und das soll eindeutig 
festgestellt werden — die Werktätigen, die arbei-
tende Bevölkerung, während der große Schmuggel 
davon in keiner Form irgendwie betroffen wird. 
Die Herren haben andere Möglichkeiten zu schmug-
geln, während der Arbeiter, der Grenzgänger, 
bisher in bescheidenem und anständigem Maße 
von den Rechten Gebrauch gemacht hat. 
Wir sind also der Auffassung, daß dieser Antrag 
eine Ausschußberatung nicht benötigt, sondern daß 
der Bundestag unserm Antrag zustimmen sollte, 
damit die Verordnung des Bundesfinanzministers 
a ufgehoben wird und die alten Rechte wieder-
hergestellt werden. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident D r. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schüttler. 
Schüttler (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die kommunistische Fraktion bean-
tragt, die Verfügung des Bundesfinanzministers 
vom 15. November 1950, die die zollfreie Einfuhr 
Deutscher Bundestag -- 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4267 
(Schüttler) 
von Tabak, Kaffee und Tee im kleinen Grenz-
verkehr an der badischen Grenze wesentlich ein-
schränkt, außer Kraft zu setzen. Wir kennen die 
einzigartigen Verhältnisse, die dort oben im 
Schweizer kleinen Grenzverkehr mit den deutschen 
Gebieten üblich sind, nicht erst seit dem Tage,  den 
 der Abgeordnete der KPD eben genannt hat, son-
dern weitaus länger. Schon Jahrhunderte ist es 
ein Sonderrecht gewesen, gewisse Waren im klei-
nen Grenzverkehr zollfrei in dem Umfang einzu-
führen, wie er einem persönlichen Bedarf ent-
spricht. Unterbrechungen dieses kleinen Grenzver-
kehrs sind durch den- Krieg mehrmals vorgekom-
men, und wir freuen uns, daß diese Einrichtung 
im Juli 1950 wieder neue Rechtskraft erlangte und 
daß dieser zollfreie kleine Grenzverkehr wieder 
gestattet wurde. 
Wir verkennen aber keineswegs, daß wir im 
Augenblick dort oben in einer ganz anderen Si-
tuation leben als früher, und zwar wegen der er-
höhten Zölle und der erhöhten Steuern, so daß 
diese Dinge sich nicht so realisieren lassen, wie es 
früher üblich war. Es hat sich herausgestellt, daß 
Mißstände eintraten, die unbedingt der Abstellung 
bedurften. Wegen dieser Mißbräuche ist dann die 
Verfügung des Ministeriums zustande gekommen, 
die am 15. November 1950 diesen zollfreien kleinen 
Grenzverkehr wesentlich einschränkte. Es stimmt, 
daß in unserm Gebiet Protestkundgebungen sehr 
stark in Erscheinung traten, einmal in den Interes-
sentenkreisen, die sich dagegen wehrten, daß die 
Einschränkung erfolgte, auf der andern Seite aber 
auch in den Kreisen, die geschäftlich in diesen 
Branchen tätig sind und die auf Grund dieser zoll-
freien Einfuhren ihren Ruin befürchteten. 
So war es zu verstehen, daß die von der Regie-
rung getroffene Maßnahme bei dem größten Teil 
der Bevölkerung auf Widerstand stieß. Dann haben 
sich die Abgeordneten des Grenzgebietes intensiv 
für eine neue Regelung eingesetzt. In aller Kürze 
wird durch den Herrn Finanzminister eine Regelung 
erfolgen, die auch die Interessentenkreise dort 
oben wieder zufriedenstellen wird. 
Wir glauben, daß dieser Antrag der KPD keinen 
andern Sinn hat, als eine besondere Agitation in 
diese Grenzkreise hineinzutragen. 
(Zuruf von der KPD.) 
— Während Sie schreiben und reden, haben die 
Abgeordneten des Grenzgebietes sich intensiv für 
die Regelung eingesetzt, und wie sie aussieht, wer-
den Sie in den nächsten Tagen erfahren. Ich glaube, 
da ist auch all diesen Bedürfnissen des kleinen 
Grenzverkehrs Rechnung getragen. Es kann kei-
nesfalls verantwortet werden, daß, wie es in der 
Vergangenheit sehr stark vorgekommen ist, diese 
Deckung des Eigenbedarfs, die zollfrei erfolgen 
sollte, zum erwerbsmäßigen Umsatz ausartet. 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Zuruf 
von der KPD.) 
Jedenfalls werden die Abmachungen, die nun mit 
dem Herrn Finanzminister getroffen wurden, alle 
Teile dort oben so befriedigen, wie es im Augen-
blick möglich ist. 
Ich glaube, die beste Antwort gegenüber dem 
Antrag, der heute von der KPD gestellt worden 
ist, ist die, daß wir über ihn zur Tagesordnung 
übergehen. Die Dinge sind im Lauf, und es kommt 
eine Regelung, die allen Teilen das gibt, was sie 
von ihr erwarten . 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, 
haben Sie den Antrag gestellt, zur Tagesordnung 
überzugehen? 
Schüttler (CDU): Ich beantrage hiermit offiziell, 
den Antrag für erledigt zu erklären, da die vor-
gesehene Regelung den Bedürfnissen der kleinen 
Grenzgänger voll Rechnung trägt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Damit ist kein An-
trag auf Übergang zur Tagesordnung gestellt 
Das Wort hat der Abgeordnete Heiland. 
Heiland (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich glaube feststellen zu müssen, daß 
die jetzige Regelung des kleinen Grenzverkehrs 
doch sehr viel Unruhe geschaffen hat. Eine Rück-
frage im Ministerium hat ergeben — und hier 
komme ich zu einer anderen Feststellung als mein 
Herr Vorredner — , daß eine Verfügung mit dem 
Datum 15. November von der Regierung überhaupt 
nicht erlassen worden ist. Zumindest konnte 
bei einer Rückfrage im Ministerium heute eine 
derartige Verfügung nicht vorgelegt werden. Wir 
sollten die Frage des kleinen Grenzverkehrs doch 
danach beurteilen, wie er sich seit Jahrhunderten 
entwickelt hat. Gewisse Gewohnheiten sind durch 
Regelungen mit Rechtskraft bestätigt worden. Es 
ist bekannt, daß das zuletzt gültige Gesetz bei Be-
ginn des Krieges außer Kraft gesetzt wurde. Jetzt 
hat man sich darauf berufen, daß das Handels-
abkommen mit der Schweiz, das diese Frage zwi-
schen den Ländern Schweiz und Deutschland sogar 
gesetzmäßig regelte, im Jahre 1945 durch die fran-
zösische Militärregierung aufgehoben bzw. außer 
Kraft gesetzt worden sei. Auf die Außerkraft-
setzung dieses Handelsabkommens stützt sich die 
Regierung bei der Durchführung ihrer neuen Maß
-
nahmen, die sie nicht in einer ,,Verfügung" ange
-ordnet hat, sondern bei denen sie sich darauf be-
ruft, daß sie geltendes Recht, von dem sie bisher 
nicht, und zwar bis in den November nicht ge-
wußt habe, jetzt wieder zur Anwendung bringe. 
Ich möchte dazu auch im Namen meiner Freunde 
sagen: es wäre richtiger gewesen, wenn die Regie-
rung — nachdem sie angeblich geltendes Recht 
schon monatelang nicht gekannt hat —, ehe sie 
so umwälzende Maßnahmen für diesen einen unter 
den Grenzbezirken anordnete, dieses Gespräch, von 
dem mir vor einer Stunde noch nichts bekannt 
war und das erst jetzt in den letzten Minuten von 
der Regierung mit den Abgeordneten der Grenz-
gebiete vereinbart worden ist, vor Durchführung 
dieser Maßnahmen veranstaltet hätte. Dann wäre 
eine gewisse Beunruhigung erspart geblieben. 
Es muß einmal deutlich ausgesprochen werden, 
daß durch das Einführen von 49 Gramm Kaffee 
oder Tee Zollausfälle nicht in dem Umfang ein-
treten können, wie sie durch den Großschmuggel 
an der deutschen Grenze entstehen. Ich könnte aus 
einzelnen Erlebnissen, die ich gerade in  der letz-
ten Woche hatte, einige Beispiele anführen, die die 
Regierung veranlassen sollten, ihre Aufmerksam-
keit einmal dahin zu wenden. Ich war in der ver-
gangenen Woche in einer Großstadt in West-
deutschland, wo mir, als ich meinen Wagen auf den 
Parkplatz stellte und die Tür noch nicht recht ge-
schlossen hatte, Schweizer Uhren zum Preise von 
60 DM angeboten wurden. In einer Großstadt in 
Norddeutschland wurden mir gestern, als ich über 
die Straße schritt. Devisen bereits im Straßenver- 
42R8 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Heiland) 
kehr angeboten. Ich glaube, das Finanzministerium 
hätte die wesentlich wichtigere Aufgabe, Zollaus-
fälle auf diesen Gebieten zu verhindern, denn 
solche Ausfälle sollen ja eine Begründung dafür 
liefern, daß der kleine Grenzverkehr derartigen 
Beschränkungen unterworfen wird. 
Ich bin der Überzeugung, daß die Regierung 
einige Dinge auch bei den Grenzkontrollen besser 
beachten sollte. Mir ist mitgeteilt worden, daß 
Ausländer, wenn sie die deutsche Grenze pas-
sieren, häufig einer Grenzkontrolle unterworfen 
werden, die alles andere als das Verständnis für 
Deutschland fördert. So ist es unlängst an der 
Schweizer Grenze passiert, daß einer jüdischen 
Dame nur deswegen, weil sie Jüdin ist. gesagt 
wurde: „Na, wir kennen Sie ja!" In dieser Hinsicht 
hat sich nichts geändert. Mir sind ähnliche Ent-
gleisungen unserer Grenzbeamten jetzt auch von 
der belgischen Grenze zur Kenntnis gekommen. 
Die Regierung möge also ihr Augenmerk auch ein-
mal darauf richten. Der Grenzbeamte ist eine sehr 
wichtige Person, denn er kann dazu beitragen, daß 
das Ansehen Deutschlands im Auslande wieder so 
wird, wie wir es mit Recht erhoffen dürfen. 
Man sollte diesen Antrag der kommunistischen 
Fraktion auf keinen Fall dadurch erledigen, daß 
man Übergang zur Tagesordnung beschließt. Wenn 
die Regierung diese Frage mit den zuständigen 
Abgeordneten behandeln will, dann ist zu sagen, 
daß der zuständige Ausschuß des Bundestages das 
richtige Gremium dafür ist. Ich beantrage, daß der 
Antrag dem Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen überwiesen wird. Dann wissen wir. daß er 
in richtigen Händen ist. Ich glaube, diesem An-
trage könnten alle zustimmen. 
Vizepräsident Dr. schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zunächst 
möchte ich einmal feststellen, daß der Antrag der 
Kommunistischen Partei insofern unvollziehbar 
ist, als er die Aufhebung einer „Anordnung vom 
15. November 1950" verlangt, die überhaupt nie 
ergangen ist. Wenn eine Anordnung nie ergangen 
ist, kann sie selbstverständlich auch nicht auf-
gehoben werden. 
(Heiterkeit.) 
Ich darf rein sachlich feststellen: es handelt sich 
um etwas ganz anderes. Es handelt sich darum, 
daß in meinem Ministerium lediglich die Anweisung 
an die Zollbehörden ergangen ist, die bestehenden 
gesetzlichen Vorschriften beim kleinen Grenzver-
kehr gegenüber der Schweiz anzuwenden. Dabei 
handelt es sich um folgende Punkte. 
Erstens: im allgemeinen dürfen Waren aller Art 
in kleinen Mengen unter 50 Gramm abgabenfrei 
bei jedem Grenzübertritt eingeführt werden. Diese 
Abgabenbefreiung darf bei Kaffee und Tee nur 
einmal täglich gewährt werden. Für Tabak und 
Tabakwaren ist sie ganz ausgeschlossen. 
Zweitens: außerdem können im Reiseverkehr als 
Reisebedarf kleine Mengen an Tabakerzeugnissen 
abgabenfrei eingebracht werden. Die Menge richtet 
sich nach der Dauer der Reise. Für Bewohner des 
Zollgrenzbezirks ist ausdrücklich vorgeschrieben, 
daß bei der Bemessung des Reisebedarfs ein stren-
ger Maßstab anzulegen ist. 
Drittens: an der Schweizer Grenze bestanden 
früher besondere Bestimmungen. Im alten deutsch
-
schweizerischen Grenzvertrag war vereinbart, daß 
männliche Bewohner der einen Grenzzone im Alter 
von über 16 Jahren aus der anderen Grenzzone 
Tabakwaren zum persönlichen Verbrauch mit-
bringen dürfen. Die Menge war auf fünf Zigarren 
oder zehn Stumpen oder 25 Zigaretten oder 
50 Gramm Rauchtabak täglich begrenzt. Dieser 
Vertrag ist jedoch im November 1945 durch eine 
Vereinbarung zwischen der Schweiz und der fran-
zösischen Militärregierung ersetzt worden, das 
sogenannte Berner Abkommen. Artikel 8 dieser 
Vereinbarung überläßt die Festsetzung der kleinen 
Warenmengen, die von den Grenzbewohnern 
abgabenfrei über die Grenze gebracht werden 
dürfen, den autonomen Bestimmungen. In meinem 
Ministerium, das ja im Jahre 1945 noch nicht 
bestand und sich über die vielfachen neuen Be-
stimmungen in den einzelnen Ländern auch nicht 
sofort unterrichten konnte, bestanden zunächst 
Zweifel über das Verhältnis des Berner Abkom-
mens zu dem früheren deutsch-schweizerischen Ab-
kommen über den kleinen Grenzverkehr. Auch in 
Frankfurt bestand hierüber keine Klarheit. Die 
Zweifel konnten im November 1950 bei Verhand-
lungen mit der Schweiz zur Sprache gebracht wer-
den. Es wurde dabei festgestellt. daß auch nach 
Ansicht der Schweiz das alte deutsch-schweizerische 
Abkommen durch das Berner Abkommen ersetzt 
worden ist. 
Es ist demnach festzustellen, daß sich die Einfuhr 
von Tabakwaren zur Zeit nur nach den autonomen 
deutschen Bestimmungen zu richten hat, die ich 
Ihnen oben dargelegt habe. 
Der Landrat von Lörrach, von dem der Herr 
Abgeordnete der Kommunistischen Partei ge-
sprochen hat, hat mit den Zollbestimmungen nichts 
zu tun. Er war bei den Besprechungen, die ich 
gleich noch erwähnen werde, persönlich anwesend 
und hat dem Ergebnis dieser Besprechungen zu-
gestimmt. 
Nach Eröffnung des kleinen Grenzverkehrs mit 
der Schweiz am 1. August 1950 entwickelte sich sehr 
bald folgender Zustand. Täglich überschritten an 
den größeren Grenzübergängen — Konstanz, 
Laufen, Waldshut, Säckingen, Lörrach, Basel — 
Tausende von deutschen Grenzbewohnern die 
Grenze, um Tabak, Kaffee und Tee in fertig ge-
packten Kleinpackungen in der Schweiz einzu-
kaufen und abgabenfrei über die Grenze zu brin-
gen. Nach Feststellungen der Zollstellen zu ver-
schiedenen Zeitpunkten überschritten täglich rund 
33 000 Menschen die Grenze, 
(Hört! Hört! in der Mitte) 
und zwar im wesentlichen nur zu dem Zweck, um 
diese Kleinmengen einzukaufen. Meine Damen 
und Herren, wenn die einzelnen Mengen auch klein 
sind, die Summe der Kleinmengen ist groß! Diese 
Kleinmengen, im Monat summiert, ergeben etwa 
23 000 kg Kaffee, 3800 kg Tee, 6 Millionen Stück 
Zigaretten, 7000 kg Rauchtabak und 550 000 Stück 
Schweizer Stumpen. Der Abgabewert für diese 
Waren beträgt monatlich etwa 1,1 Millionen DM, 
jährlich also 13 Millionen DM! 
Meine Damen und Herren, dazu kommt noch 
folgendes. Wir haben doch damit zu rechnen, daß 
die Grenze nicht nur gegenüber der Schweiz, son-
dern auch gegenüber den anderen Grenzländern 
geöffnet werden wird; und was im einen Gebiet 
zugelassen wird, wird im anderen Gebiet verlangt 
werden. Es wird sich also künftig nicht bloß um 
Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 	 4269 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
die Schweizer Grenze, sondern um die deutsche 
Grenze überhaupt handeln. Sie können sich infolge-
dessen vorstellen, welche Auswirkungen diese 
Einfuhr auf den Handel in den Grenzbezirken und 
auf die Tabakwarenindustrie und den Tabakwaren-
handel des deutschen Bundesgebietes hat. Es steht 
außerdem fest, daß diese Mengen weit über den 
eigenen Bedarf der Grenzbevölkerung hinaus-
gingen und auf den „Grauen Markt" gelangt sind. 
Auf Grund zahlreicher Hilferufe der betroffenen 
Gewerbezweige habe ich meine Referenten an die 
Schweizer Grenze gesandt, um die Verhältnisse an 
Ort und Stelle prüfen zu lassen und mit den be-
teiligten Organisationen zu verhandeln. Das ist 
Anfang Dezember 1950 geschehen. Dabei wurde 
übereinstimmend festgestellt, daß es zu Miß-
bräuchen gekommen ist und Abhilfe dringend 
notwendig ist. 
Auf einer Sitzung der Industrie- und Handels-
kammer in Konstanz, auf der auch die Gewerk-
schaften vertreten waren, wurde ais Grundlage der 
künftigen Regelung übereinstimmend folgendes 
für notwendig gehalten: Der Grenzbevölkerung 
sollen für den eigenen Bedarf — aber nur für 
den eigenen Bedarf! — ausreichend bemessene 
Mengen an Tabak, Kaffee und Tee zur freien 
Einfuhr zugestanden werden. Die Einfuhr, die 
über diesen Rahmen hinausgeht, soll jedoch 
unterbunden werden, um mißbräuchliche Aus-
nutzung zu verhindern und um andererseits den 
Verkehr wieder auf ein normales Maß zurückzu-
schrauben. Dies ist auch deshalb notwendig, weil 
die vorhandenen Beamtenkräfte zur Überwachung 
dieses Grenzverkehrs bei weitem nicht mehr aus-
reichen und bei Fortdauer der Verhältnisse um ein 
Mehrfaches verstärkt werden müßten. 
Im einzelnen wurde dort — bei dieser Be-
sprechung — folgende Regelung für richtig ge-
halten: bei Tabakwaren für jede Person über 16 Jahre wöchentlich einmal eine Einfuhr von 
5 Zigarren oder 10 Stumpen oder 20 Zigaretten 
oder 40 Gramm Rauchtabak, außerdem an den 
übrigen Wochentagen als Reisebedarf täglich eine 
Zigarre oder einen Stumpen oder zwei Zigaretten. 
An Kaffee sollten abgabenfrei wöchentlich bis zu 
50 Gramm und an Tee wöchentlich bis zu 20 Gramm 
eingeführt werden dürfen. Für eine Familie von 
vier Köpfen ergeben sich dabei immerhin recht 
beträchtliche Mengen. 
Eine entsprechende Regelung, die durch Rechts-
verordnung des Bundesministers der Finanzen 
vorzunehmen ist, ist in Vorbereitung. Mit der 
eidgenössischen Oberzolldirektion ist deswegen 
Fühlung aufgenommen worden. Die betreffenden 
Herren haben für unsere Lage volles Verständnis 
gezeigt. Mit Abgeordneten dieses Hauses ist schon 
nach der Besprechung im Dezember Fühlung ge-
nommen worden. Wegen der starken Inanspruch-
nahme der verschiedenen Herren, die gleichzeitig 
an der Besprechung teilnehmen sollten, war es 
erst in den allerletzten Stunden möglich, die Be-
sprechung zu einem Ergebnis zu führen. Als Er-
gebnis dieser Besprechung kann festgestellt wer-
den: Das Bundesfinanzministerium wird eine Rege-
lung dahin treffen, daß die zollfreie Einfuhr dieser 
Verbrauchsmengen nicht mehr einmal wöchentlich, 
sondern zweimal wöchentlich gestattet wird. Diese 
Verbrauchsmengen werden voraussichtlich bei 
Tabakwaren unverändert bleiben; sie werden bei 
Kaffee und Tee auf den Bedarf einer Familie be-
schränkt bleiben, um die Bereicherung des Grauen 
oder des Schwarzen Marktes zu verhindern, aber 
den Familienbedarf zu decken. Das Einverständnis 
der Herren Abgeordneten der Grenzbezirke mit 
dieser Regelung dürfte ais grundsätzlich gegeben 
betrachtet werden. Ich glaube, daß damit die Frage 
grundsätzlich als geregelt betrachtet werden kann, 
und ich freue mich feststellen zu können, daß 
durch diese Besprechungen eine Frage sachlich er-
ledigt und aus der immer vergiftenden Sphäre der 
Agitation herausgenommen worden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD): Meine Damen und 
Herren! Die letzte Rede des Herrn Finanzministers 
und die Worte des Herrn Abgeordneten Schüttler 
veranlassen mich, einiges zu dem Thema zu sagen. 
Ich weiß, Sie allein verdienen das Prädikat, die 
wirklichen Vertreter der Interessen des Volkes zu 
sein, und jeden Antrag, der Ihnen in seinem sach-
lichen Inhalt unbequem ist, bezeichnen Sie als Agi-
tationsantrag oder so, wie es der Herr Bundes-
finanzminister Schäffer in seinem letzten Satz 
erwähnte, als „vergiftende Agitation". 
(Unruhe und Zurufe.) 
So liegen die Dinge doch nicht! Sie hätten dann die 
verdammte Pflicht und Schuldigkeit gehabt, eben 
diesen gesamten Kreis, der gegen die Maßnahmen 
des Finanzministeriums protestierte und über diese 
Maßnahmen erbittert war, als Agitatoren zu be-
zeichnen, die, die Atmosphäre vergiftet haben. 
Wenn wir also der Meinung sind, daß ein gesunder 
Zustand herbeigeführt werden soll, dann ist das 
keine Agitation, sondern das gute Recht jedes Ab-
geordneten, das zu sagen und das zu tun. Dazu 
sind wir hier! 
Meine Damen und Herren! Nehmen Sie doch 
bitte nur einmal die Formulierung, die Herr Fi
-
nanzminister Schäffer eingangs erwähnt hat, ge-
fälligst zur Kenntnis. Er bestreitet, daß eine Ver-
ordnun g vom 1 R. November besteht; aber im sel
ben Atemzug gibt er zu, daß er am 15. November 
1950 die Anweisung gegeben hat, den Zustand 
wiederherzustellen, der durch die Nazis dort ein-
geführt worden ist. So liegen doch die Dinge, und 
ich glaube, das soll man in aller Nüchternheit und 
Sachlichkeit feststellen. Es handelt sich hier gar 
nicht darum, irgendwelche Mißstände zu vertei-
digen, die immer wieder in Erscheinung treten 
werden, sondern es handelt sich darum, ein uraltes 
Recht der Grenzbevölkerung wiederherzustellen 
und zu garantieren. Das kann aber nicht in der 
Form garantiert werden, wie Herr Finanzminister 
Schäffer das sagte, indem er bereits jetzt in seiner 
sparsamen Art — sparsam wenigstens in diesen 
Fällen — vorschreiben will, was die Grenzbevöl-
kerung ungefähr benötigt oder ob ihr einige Zi-
garetten oder eine Zigarre oder 5 Gramm Kaffee 
zugestanden werden dürfen, sondern es handelt 
sich darum, daß wir dort zu einer Regelung zurück-
kommen, wie sie unser Antrag im zweiten Ab-
satz fordert und wie sie nach unserer Auffassung 
die einzig gerechte Lösung darstellt. 
Herr Bundesfinanzminister, Sie dürfen sich nicht 
allein auf die Angaben Ihres Oberfinanzpräsidenten 
aus diesem Gebiet stützen! Der Herr Kollege Hil-
bert wird bestätigen müssen, daß gerade der Ober-
finanzpräsident des dortigen Gebiets in den von 
mir bereits erwähnten Besprechungen auf stärk-
sten Widerstand gestoßen ist. Das ist auch ver-
ständlich; der Mann betrachtet alles durch die fis-
kalische Brille. Wenn Sie, Herr Bundesfinanzmini-
ster, schon nicht gewillt sind, Ihre Steuerpolitik 
zu ändern, dann nehmen Sie wenigstens diese Fäll€ 
4270 	Deutscher Bundestag — 113. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 24. Januar 1951 
(Kohl [Stuttgart]) 
zum Anlaß, um hier im Bundestag die Interessen 
dieser Grenzbevölkerung nicht zu schädigen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung. Es liegen zwei 
Anträge vor. In dem einen, dem Antrag der Ab-
geordneten Schüttler und Gengler, wird beantragt, 
den Antrag durch die Maß ahmen der Bundesregie-
rung für erledigt zu erklären. In dem andern An-
trag, dem des Abgeordneten Heiland, wird Über-
weisung an den Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen beantragt. Der Überweisungsantrag hat den 
Vorrang. Ich lasse zunächst darüber abstimmen. 
Wer für die Überweisung an den Ausschuß für 
Finanz- und Steuerfragen ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
(Abg. Renner: Es gibt doch noch einige!) 
Darf ich um Wiederholung der Abstimmung 
bitten. 
(Abg. Renner: Herr Hilbert! Schau, schau! 
— Herr Hilbert, Hand hoch! Dort oben 
haben Sie anders geredet!) 
— Gegenprobe! — Danke! Das erste war die Mehr-
heit. Der Antrag ist dem Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen überwiesen. Damit ist Punkt 12 der 
Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 13: 
Beratung des interfraktionellen Antrags be-
treffend Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Umdruck Nr. 53). 
Wer für die Annahme des interfraktionellen An-
trags ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Es ist so beschlossen. 
Punkt 14 der Tagesordnung: 
Beratung der Übersicht Nr. 16 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
über Petitionen nach dem Stande vom 15. Ja-
nuar 1951 (Umdruck Nr. 45). 
Wer dafür ist, daß diesen Anträgen stattgegeben 
wird, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Es ist so beschlossen. 
Ich habe nunmehr noch bekanntzugeben: Die 
SPD-Fraktion hält eine halbe Stunde nach Schluß 
der Plenarsitzung eine Sitzung ab. — Die 
68. Sitzung des 3. Ausschusses, des Ausschusses für 
Geschäftsordnung und Immunität, findet am 26. Ja-
nuar, vormittags 9 Uhr, statt. — Die FDP-Fraktion 
tagt heute gleich anschließend an die Plenar-
sitzung. — Die Sitzung des Ausschusses für Geld 
und Kredit, die auf den 25. Januar angesetzt war, 
findet nicht statt. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Sitzung, die 114. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages, auf Donnerstag, den 25. Januar, 13 Uhr 
30 Minuten, ein. 
Ich schließe die 113. Sitzung des Deutschen 
Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 16 Uhr 52 Minuten.) 
Berichtigungen 
zum 
Schriftlichen Bericht des Wahlprüfungsausschusses 
betreffend Entwurf eines 
Wahlprüfungsgesetzes 
(Anlage zum Stenographischen Bericht der 
112. Sitzung, Seite 4236): 
Seite 4238D Zeile 14 ist statt „nach der Erfahrung" zu lesen: durch das Verfahren; 
Seite 4239A Zeile 32 ist statt „Sondervorschrift„ zu lesen: Sollvorschrift; 
Seite 4240B Zeile 10 ist das Wort „seiner" zu streichen; 
Seite 4240B Zeile 11 ist statt „Anträge" zu lesen: Antrag; 
Seite 4241C Zeile 4 ist statt „bestehende Verfahren" zu lesen: Beschwerdeverfahren; 
Seite 4241C Zeile 20 ist statt „Bundestags" zu lesen: Bundesrats.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01113.pdf</pdf_url>
    <id>4532</id>
    <dokumentnummer>01/113</dokumentnummer>
    <datum>1951-01-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
