<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4547</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/128</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-03-16</datum>
  <titel>Protokoll der 128. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4881  
128. Sitzung  
Bonn, Freitag, den 16. März 1951.  
Geschäftliche Mitteilungen . . 4881C, 4889D, 4892D  
Anfrage Nr. 161 der Zentrumsfraktion betr.  
Einfuhren landwirtschaftlicher Erzeugnisse  
(Nrn. 1873, 2063 der Drucksachen) . . . . 4881D  
Bericht des Bundesminister für Ernährung,  
Landwirtschaft und Forsten betr.  
Steuerrückvergütung an die Imkerschaft  
(Nr. 2062 der Drucksachen)   4881D  
Änderung der Tagesordnung 	 4881D 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung  
PR Nr. 11/51 zur Änderung und Ergänzung  
der Verordnung PR Nr. 59/50 über  Ge-
treidepreise für die Monate Oktober 1950  
bis Juni 1951 (Nr. 2030 der Drucksachen;  
Änderungsantrag Umdruck Nr. 101) . . . 4882A  
Dr. Niklas, Bundesminister 	für 
Ernährung, Landwirtschaft und  
Forsten 	  4882A 
Kriedemann (SPD) 	  4885A 
Müller (Frankfurt) (KPD) 	 4885C 
Dr. Horlacher (CSU) 	 4886C, 4889A 
Lampl (BP) 	  4887A 
Schmidt (Bayern) (WAV) 	 4888A 
Revenstorff (FDP) 	  4888C 
Beschlußfassung 	  4890A 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung  
PR Nr. 12/51 zur Verlängerung der Gel-
tungsdauer der Verordnung PR Nr. 79/50  
zur Änderung von Preisen für Stein-
kohle, Steinkohlenkoks und Steinkohlen-
briketts aus den Revieren Ruhr und  
Aachen (Nr. 2037 der Drucksachen) . .   4890B  
Agatz (KPD) 	  4890C 
Dr. Schröder (Düsseldorf) (CDU) . 	 4891A 
Dr. Bleiß (SPD) 	  4891B 
Beschlußfassung  4892A 
Beratung des Entwurfs einer Verord-
nung PR Nr. 13/51 über die Verlänge-
rung der Geltungsdauer der Verord-
nung PR Nr. 78/50 über die Preise 
für Roheisen, Walzwerkserzeugnisse und  
Schmiedestücke (Nr. 2038 der Druck-
sachen)   4892A  
Fisch (KPD) 	  4892B  
Beschlußfassung  4892D 
Beratung des Antrags der Fraktion der  
KPD betr. Inhaftierung von Deutschen  
wegen Protestaktion auf der Insel Helgo-
land (Nr. 1988 der Drucksachen) . . . . 4893A  
Gundelach (KPD), Antragsteller 4893A, 4894A  
Dr. von Brentano (CDU) (zur Ge-
schäftsordnung) 	  4894A 
Übergang zur Tagesordnung  4894B  
Beratung der Übersicht Nr. 22 über Anträge  
von Ausschüssen des Deutschen Bundes-
tages über Petitionen (Umdruck Nr. 98) 4894B  
Beschlußfassung 	  4894C 
Erste Beratung des von den Fraktionen der  
CDU/CSU, FDP, DP, BP und Z einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes über  
steuerliche Maßnahmen zur Förderung  
der Ausfuhr (Nr. 2061 der Druck-
sachen)   4881D, 4894C  
Ausschußüberweisung 	  4894D 
Nächste Sitzung 	  4894D 
Die Sitzung wird um 10 Uhr 2 Minuten durch  
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet.  
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren!  
Ich eröffne die 128. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit für die Be-
kanntgabe der Namen der entschuldigten Abgeord-
neten.  
Dr. Zawadil, Schriftführer: Entschuldigt sind die  
Abgeordneten Neuburger, Struve, Glüsing, Kuhle-
mann, Dr. Schmid (Tübingen), Frühwald, Dr.  
Menzel, Schmitt (Mainz), Rademacher, Wagner,  
Dr. Pfleiderer, Müller (Worms), Dr. Frey, Harig  
und Goetzendorff.  
Präsident Dr. Ehlers: Entsprechend der Übung  
des Hauses werden die übrigen amtlichen Mittei-
lungen ohne Verlesung ins stenographische Proto-
koll aufgenommen:  
Der Herr Bundesminister für Ernährung,  
Landwirtschaft und Forsten hat unter dem  
14. März 1951 die Anfrage Nr. 161 der Frak-
tion des Zentrums betreffend Einfuhren land-
wirtschaftlicher Erzeugnisse — Drucksache Nr.  
1873 — beantwortet. Die Antwort wird als 
 Drucksache Nr. 2063 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung,  
Landwirtschaft und Forsten hat am 8. März  
1951 über das Ergebnis des Beschlusses der  
101. Sitzung des Deutschen Bundestages be-
treffend Steuerrückvergütung an die Imker-
schaft berichtet. Das Schreiben wird als Druck-
sache Nr. 2062 verteilt werden.  
Meine Damen und Herren, darf ich die Zustim-
mung des Hauses unterstellen für die Erweiterung  
der Tagesordnung um die Beratung des Entwurfs  
eines Gesetzes über steuerliche Maßnahmen zur  
Förderung der Ausfuhr, Drucksache Nr. 2061. Ich  
bin allerdings nicht ganz im Bilde, ob der Ausschuß,  
der diese Dinge vorbereitet hat, geplant hat, daß  
heute die erste, zweite und dritte Beratung vorge-
nommen werden solle. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Nein!)  
4882 	Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
— Das ist offenbar nicht der Fall. Dann würde es 
sich also nur um die erste Beratung dieses Gesetz-
entwurfs und die Ausschußüberweisung handeln. 
Der Tagesordnungspunkt würde dann lauten: erste 
Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP, DP, BP und des Zentrums eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über steuerliche Maß-
nahmen zur Förderung der Ausfuhr, Drucksache 
Nr. 2061. 
Meine Damen und Herren, es ist bei mir bean-
standet worden, daß in diesem Hause ein etwas 
merkwürdiger Geruch ist. Ich muß annehmen, daß 
er auf Bohnerwachs zurückzuführen ist. 
(Heiterkeit. — Zurufe von der Mitte und 
links: Bouillonwürfel! — Küche!) 
— Offenbar sind einige Damen und Herren der 
Auffassung, daß es sich um die enge Verbindung 
zwischen Restaurant und Plenarsaal handelt. Wir 
werden versuchen, das abzustellen. 
(Weitere Zurufe und Heiterkeit.) 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung 
PR Nr. 11/51 zur Änderung und Ergänzung 
der Verordnung PR Nr. 59/50 über Getreide-
preise für die Monate Oktober 1950 bis Juni 
1951 (Nr. 2030 der Drucksachen; Änderungs-
antrag Umdruck Nr. 101.) 
Zur Begründung hat der Herr Bundesminister 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten das 
Wort. 
Dr. Niklas, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine ver-
ehrten Damen und Herren! Als man die Preise für 
Brotgetreide aus der Ernte 1950 festsetzte, war man 
allgemein der Auffassung, damit das Richtige ge-
troffen zu haben. Bundesregierung, Bundestag, 
Bundesrat, aber auch sämtliche beteiligten Wirt-
schaftskreise vertraten die Meinung, daß damit eine 
befriedigende Regelung getroffen sei. Zunächst hat 
der Gang der Ereignisse diese Annahme auch voll 
und ganz bestätigt. Die Ablieferungen erfolgten in 
durchaus befriedigendem Maße. Mehr und mehr 
traten aber durch die weltpolitischen Ereignisse 
doch Änderungen ein. Die Koreakrise mit ihren 
Folgen brachte eine allgemeine Verteuerung der 
Lebenshaltung, von der ich aber dessentwegen nicht 
sprechen will, weil sie nicht allein die Landwirt-
schaft, sondern sämtliche Kreise des deutschen 
Volkes betraf. Man könnte allerdings darauf hin-
weisen, daß gewisse eingetretene Preissteigerungen, 
zum Beispiel bei Textilien und Schuhwerk, die 
Landwirtschaft besonders trafen, da der Verschleiß 
dieser Gebrauchsgegenstände dort besonders groß 
ist. 
Ich möchte mich absichtlich darauf beschränken, 
zu erörtern, welche spezifischen Änderungen in den 
Produktionskosten seit Festsetzung der Preise für 
Getreide aus der Ernte 1950 für die Landwirtschaft 
eintraten. Sie gestatten, meine Damen und Herren, 
daß ich mich — um meine Ausführungen nicht zu 
sehr ausdehnen zu müssen — hier auf drei wesent-
liche Sektoren der Produktionsbedingungen be-
schränke. 
Zunächst zum Kapitel der Düngemittel. Es ist 
uns im großen und ganzen gelungen, die Dünge-
mittelpreise — bei Superphosphaten bekanntlich 
durch Gewährung von Subventionen — auf dem 
bisherigen Stand zu halten. Trotzdem ließ es sich 
aber nicht vermeiden, daß sich auch hier teilweise 
nicht unbeträchtliche Verteuerungen bemerkbar 
machten. Die Schwerindustrie verlangte eine Er
-höhung der Preise für Thomasmehl im Ausmaß 
von 0,28 auf 0,33 Pfennig je Kilo-Prozent, und die 
Landwirtschaft hat sich bereit erklärt, da dem 
Bund keine Mittel zur Verfügung standen, um auch 
hier so zu subventionieren, wie es bei Superphos-
phaten der Fall ist, dieser Forderung der eisen-
schaffenden Industrie zu entsprechen, was immer-
hin bei einem Verbrauch von 200 000 t P 205 im 
Jahr eine Mehrbelastung von 10 Millionen DM aus-
macht. 
Hinzu kam auf Forderung der Alliierten mit 
Wirkung vom 1. Januar 1951 eine erhebliche Ver-
schlechterung in der bisherigen Frachttarifpolitik 
bei Düngemitteln insofern, als die Ausnahmetarife 
ganz oder teilweise außer Kraft traten, was für das 
Jahr berechnet eine Erhöhung der Kosten von 
6 Millionen DM ausmacht, die natürlich der Landwirt 
zu zahlen hat. 
Nebenbei erwähne ich — auch kleine Dinge sind 
doch von Bedeutung —, daß seit dem 1. Januar eine 
Steigerung der Sackpreise von 60 Pfennig auf 1,20 
DM eingetreten ist, was bei vielen Düngemitteln, die 
einfach nicht lose verschickt werden können, doch 
eben auch letzten Endes für den Bauern eine nicht 
unerhebliche Verteuerung darstellt. 
Viel bedeutsamer als bei den Düngemitteln hat 
sich die Verteuerung bei dem zweiten wichtigen 
Produktionsmittel der Landwirtschaft bemerkbar 
gemacht, bei den Maschinen. Meine Damen und 
Herren, man spricht so oft und so gern von der 
Notwendigkeit, die Landwirtschaft zu rationali-
sieren, und ist dabei, was absolut richtig ist, der 
Auffassung, daß der Weg über die Mechanisierung 
gehen müsse. Wir haben auf diesem Gebiet aller-
hand erreicht. Ich darf z. B. feststellen, daß es uns 
gelungen ist, im Jahre 1949 in die Landwirtschaft 
24 000 Traktoren hineinzubringen, und daß diese 
Zahl im Jahre 1950 auf 40 000 gestiegen ist. Wir 
müssen dafür sorgen, daß dieses notwendige und 
für eine weitere gedeihliche Entwicklung der deut-
schen Landwirtschaft einfach unentbehrliche Mittel 
der vermehrten Anwendung von Landmaschinen 
unter keinen Umständen durch Preisentwicklungen 
gefährdet wird, die es dem Landwirt unmöglich 
machen, seinen Willen zum modernen Betrieb in 
die Tat umzusetzen. 
Wie haben sich hier die Dinge entwickelt? — Vor 
mir liegt eine Liste, die in allen Einzelheiten die 
Preise vom 8. März 1951 darstellt und sie mit den 
Preisen aus der Zeit vor dem 22. Juni 1950 ver-
gleicht. Ich will Sie nicht langweilen und will Ihnen 
nicht diese Dutzende von Positionen vortragen. Ich 
darf mich auf die hauptsächlichsten Dinge be-
schränken und z. B. darauf hinweisen, daß es für 
uns natürlich unendlich bedeutungsvoll ist, wenn es 
deutscher Forschergeist endlich, endlich möglich ge-
macht hat, die Planung eines Bauerntreckers mit 
der entsprechenden Wendigkeit und Vielseitigkeit 
für 4500 bis 5000 DM Gestehungskosten Wirklich-
keit werden zu lassen. Wir dürfen unter keinen 
Umständen dulden, daß dann diese Errungenschaf-
ten des deutschen Geistes deswegen nicht zur prak-
tischen Auswirkung kommen, weil die Erzeugnisse 
zu teuer geworden sind. So darf ich z. B. darauf 
hinweisen, daß der Preis für das Werk von Porsche 
von 4500 auf heute 5720 DM, der für das ebenso 
begrüßenswerte Produkt langer Konstruktionsar-
beit und hoher Konstruktionskunst der Lanzwerke 
von 4500 auf 5700 DM, also im Schnitt um 25% gestiegen 
ist. Ich rede jetzt nicht von der Felge mit Luftbe-
reifung, die sich in dem genannten Zeitraum um 
Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4883 
(Bundesminister Dr. Niklas) 
57 % verteuert hat. Ich habe den Versuch unter-
nommen —es muß natürlich ein Versuch bleiben —, 
bei all den in der Zwischenzeit eingetretenen 
Verteuerungen der landwirtschaftlichen Maschinen 
ein gewogenes Mittel zu errechnen, und ich komme 
zu dem Ergebnis, daß sich die Landmaschinen in 
der Zwischenzeit, d. h. in dem halben Jahre, das 
nun seit Festsetzung der neuen Getreidepreise hin-
ter uns liegt, um 20 bis 24 % verteuert haben. 
Nun komme ich zu dem dritten und bedeutsam-
sten Kostenfaktor der Landwirtschaft, zu den 
Löhnen der Landarbeiter. Meine Damen und 
Herren, wir sind uns doch über eines vollkommen 
klar: Eine Anpassung der Landarbeiterlöhne an die 
Löhne der Industriearbeiter — eine gewisse Diffe-
renzierung wird ja immer bleiben — ist nicht ein, 
sondern d e r Weg, den wir gehen müssen, um der 
Landflucht wirksam zu begegnen. Während der 
Ernte 1950 sind von den Landarbeiterorganisa-
tionen, wie Sie sich alle ja noch erinnern werden, 
Lohnforderungen gestellt worden, und die Arbeit-
geberorganisationen der Landwirtschaft haben sich 
bereit erklärt, diesen Forderungen zu entsprechen. 
Das macht schon etwas aus! Ich darf Ihnen nur die 
eine Zahl vor Augen halten, daß die Lohnzahlun-
gen für die 1103 000 Lohnarbeiter, die wir in der Land-
wirtschaft haben, im Jahre 1949 eine geldliche Auf-
wendung der Landwirtschaft von 1 650 000 000 DM 
mit sich brachten. Aus den Aufwendungen, die nun 
durch Erhöhung der Landarbeiterlöhne verursacht 
wurden — sie betrug 15 % —, ergibt sich für die 
Landwirtschaft eine Mehrbelastung um 123 Mil-
lionen DM. Ich muß darauf aufmerksam machen, 
daß bei dieser meiner Aufstellung das Heer der 
familieneigenen Arbeitskräfte in der Landwirt-
schaft außer acht gelassen ist, über deren großen-
teils miserable Entlohnung wir ja alle mitsammen 
uns einig sind. 
Ich habe eingangs meiner Darlegungen gesagt, 
daß die seinerzeit von Bundestag, Bundesrat und 
Bundesregierung in Übereinstimmung mit sämt-
lichen Wirtschaftsgruppen vorgenommene Fest-
setzung der Getreidepreise für 1950 als richtig an-
erkannt wurde. Nun kam es infolge der von mir 
geschilderten Entwicklung dazu, daß der anfangs 
befriedigende Fluß des inländischen Getreides zum 
Verbraucher langsam aber immer stärker zum Ver-
siegen kam. Infolgedessen sind Erscheinungen auf-
getreten, angesichts derer man sagen könnte: der 
Regierung sind die Getreidepreise davongelaufen. 
Ich kann das nicht bestreiten; es ist eine allen be-
kannte Tatsache. 
Der Herr Bundeskanzler hat zu diesem Fragen-
komplex bei dem Treffen mit den landwirtschaft-
lichen Organisationen am 17. Februar in Rhöndorf 
Stellung genommen. Es ist vielleicht für das Haus 
wissenswert, die wichtigen Ausführungen zu 
hören, die er damals machte. Ich bitte den Herrn 
Präsidenten, sie verlesen zu dürfen. Der Herr 
Bundeskanzler sagte bei dieser Gelegenheit vor der 
versammelten deutschen Landwirtschaft: 
Das landwirtschaftliche Preisniveau, das weit-
gehend durch innerwirtschaftliche und handels-
politische Maßnahmen beeinflußt werden kann, 
muß meiner Überzeugung nach in einer Pari-
tät zu den übrigen Preisen der deutschen Wirt-
schaft gehalten werden, insbesondere auch zu 
den Löhnen und hier wiederum in erster Linie 
zu den landwirtschaftlichen Löhnen. Im be-
sonderen Maße 
- fährt der Herr Bundeskanzler fort  — 
gilt diese Frage der Preisparität zu den 
übrigen Produkten der Wirtschaft für das 
Getreide, dessen betriebswirtschaftliche Ver-
bundenheit mit den übrigen Feldfrüchten und 
den verschiedenen Zweigen der Veredelungs-
wirtschaft ihm im landwirtschaftlichen Be-
triebshaushalt eine besondere Rolle zuweist. 
Wir müssen daher beim Getreide zu einem 
Preis gelangen, bei dem die Parität zu der 
übrigen Wirtschaft die Grundlage bildet. Der 
bisherige Festpreis ist im Hinblick auf die 
Entwicklung auf dem Weltmarkt überholt. Da-
durch ist auf dem Gebiete des Handels eine 
Verschiebung zum Nachteil der Genossen-
schaften entstanden, die unbillig, die un-
gerechtfertigt und die schädlich ist. Die Bundes-
regierung wird sich in den nächsten Tagen 
schon mit dieser Angelegenheit beschäftigen. 
Soweit die Ausführungen des Herrn Bundes
-
kanzlers in Rhöndorf am 17. Februar. 
Ich muß jetzt aber noch auf eine außenpolitische 
Tatsache hinweisen. Es ist ja doch ganz klar, daß 
die Amerikaner, deren Getreidelieferungen im 
Rahmen des Marshall-Plans die Säule für unsere 
inländische Brotgetreideversorgung darstellen, sich 
auch darum kümmern, wie in Deutschland die 
Anlieferung aus eigener Erzeugung erfolgt. Die 
oberste Stelle der amerikanischen Besatzungsmacht 
ist infolgedessen vor kurzem an den Herrn Bundes-
kanzler mit der Frage herangetreten, ob nicht 
allenfalls die völlige Freigabe der inländischen 
Brotgetreidepreise erwägenswert wäre oder ob es 
nicht opportun sei, falls man den ersten Vorschlag 
ablehne, eine erhebliche Erhöhung der festgesetzten 
Preise zu erwirken. Das Bundeskabinett hat sich 
mit dieser Anregung der Amerikaner natürlich ein-
gehend befaßt und ist zu folgender Meinung ge-
kommen: Wir haben - genau so ist es in den 
übrigen europäischen Ländern — auf dem Gebiete 
des Brotgetreides auch in Deutschland zur Zeit 
eine Mangellage. Es wäre aber töricht, bei dieser 
Situation nun das volle freie Spiel zwischen Angebot 
und Nachfrage in Erscheinung treten zu lassen. 
Der Brotpreis war immer ein politischer Preis, von 
den alten Ägyptern angefangen bis zum heutigen 
Tage, und wird es für alle Zukunft bleiben. Die 
Bundesregierung war daher der Meinung, daß eine 
völlige Freigabe der inländischen Brotgetreide-
preise nicht erfolgen kann. Sie vertrat aber die 
Auffassung, daß aus den von mir eingehend ge-
schilderten Gründen doch eine Revision in der 
Weise stattfinden müsse, daß für Roggen und für 
Weizen eine Erhöhung der Festpreise um je 
100 DM pro Tonne eintreten solle. 
Meine Damen und Herren! Ich habe bisher als 
Landwirtschaftsminister gesprochen, aber gleich-
zeitig eigentlich auch als Ernährungsminister, 
weil ja die beste Ernährungspolitik doch die ist, 
die die landwirtschaftlichen Belange fördert. Ich 
muß aber jetzt doch noch ein Wort zu den Aus-
wirkungen sagen, die sich aus der von der Regie-
rung vorgeschlagenen Erhöhung der Brotpreise 
ergeben. Wir haben die Faustregel, daß bei einer 
Erhöhung der Brotgetreidepreise um 10 DM  je 
 Tonne eine Erhöhung der Brotpreise bei Weizen-
brot um 1,2, bei Mischbrot um 1,1 und bei Roggen-
brot um 1,0 Pfennig je Kilogramm erfolgt. 
Man muß sich natürlich darüber klar sein, daß 
der Haushalt der Minderbemittelten durch diese 
Erhöhung der Brotpreise entsprechend belastet 
wird. Aber wir haben doch eine Möglichkeit, dem 
die Schärfen zu nehmen. In diesem Hause ist über 
den Begriff schon so viel gesprochen worden, daß 
ich ihn nicht weiter zu erörtern brauche. Ich meine 
4884 	Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
(Bundesminister Dr. Niklas) 
das Konsumbrot, das seinerzeit eingeführt wurde, 
als die neuen Preise für Getreide aus der Ernte 
1950 statuiert wurden. 
Das Schicksal des Konsumbrotes ist in den Län-
dern der Bundesrepublik absolut verschieden. Der 
Anteil des Konsumbrotes an dem gesamten freien 
Brot schwankt zwischen 5 und 80 %. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Hört! Hört!) 
Ich habe die feste Überzeugung, daß sich bei Ver-
teuerung des preisfreien Brotes eine erhöhte Nach-
frage nach Konsumbrot bemerkbar macht. Das 
bringt natürlich für den Bund die Notwendigkeit 
mit sich, die für die Verbilligung des Konsum-
brotes zur Verfügung gestellten Mittel, die zur Zeit 
ungefähr 12 Millionen DM je Jahr betragen, ent-
sprechend zu erhöhen. Aber auf der anderen 
Seite profitiert der Fiskus bei einer Erhöhung der 
inländischen Brotgetreidepreise insofern, als die 
Aufwendungen für die Herabschleusung des teure-
ren Weltmarktbrotgetreides in der Zukunft um 
genau 100 DM je Tonne niedriger werden. 
Gestatten Sie mir, noch auf einen Einwand ein-
zugehen, den man gegen die Vorlage vorbringen 
könnte und der nicht ganz unberechtigt ist. Man 
sagte uns in den letzten Tagen und Wochen häufig: 
Es ist falsch, innerhalb eines Wirtschaftsjahres, das 
doch eigentlich ein geschlossenes Ganzes darstellen 
soll, einen solch wichtigen Faktor, wie ihn die Brot-
getreidepreise nun einmal darstellen, zu ändern. 
Richtig; kann nicht bestritten werden. Aber ich 
möchte die verehrten Damen und Herren, die 
seinerzeit dem Wirtschaftsrat in Frankfurt ange-
hörten, an die denkwürdige Nachtsitzung vom 
30. Oktober 1948 erinnern — Herr Abgeordneter 
Horn, der damals diese Sitzung mitmachte, nickt 
mir zu —, wo wir auch mitten im Wirtschaftsjahr 
gegen unseren Willen durch die gleichen Entwick-
lungen gezwungen waren, eine Erhöhung der Brot-
getreidepreise vorzunehmen, die sich damals ab-
solut bewährt hat. Natürlich ist es nicht schön, 
wenn man sich sagen muß: Der Bauer, der recht-
zeitig drosch, nicht hortete und sofort ablieferte, 
bekommt 280 DM, und der, der zurückhielt, schiebt 
jetzt einen Hunderter mehr in der Tasche. Die Dinge 
liegen aber doch so; man darf das eine nicht ver-
gessen: Der Bauer, der im Herbst drischt, deckt mit 
dem Erlös Betriebsmittelausgaben; er kauft Dünger 
und ergänzt seinen Maschinenpark. Um bei meinem 
Maschinenbeispiel zu bleiben: Damals bekam der 
Bauer eine Sämaschine noch erheblich billiger als 
heute sein Kollege, der nicht nur mehr bezahlen, 
sondern auch 3 bis 4 Monate warten muß. 
Ein weiterer Grund, warum in der Landwirt-
schaft so langsam abgeliefert wird, ist: Man nimmt 
sich wieder einmal Zeit zum Dreschen. Infolge-
dessen ist der Fall theoretisch möglich, aber in der 
Praxis doch nicht so bedeutsam, daß auf der einen 
Seite diejenigen sind, die sofort alles und auf der 
anderen Seite diejenigen sind, die nichts abgeliefert 
haben. Ich bin aber ehrlich genug, zu sagen, daß 
diese Unebenheit besteht. Wir müssen sie in Kauf 
nehmen. 
Die ebenso drängende Frage, die an mich nach 
Bekanntwerden der Absichten der Regierung ge-
stellt wurde, lautete: Wird die Sache nützen? Ist 
die Situation in der Zwischenzeit nicht so ver-
ändert, daß eure 420 und 380 DM schon der Ver-
gangenheit angehören? Daß wir heute in der Tat 
schon bei Weizen Preise bis zu 500 DM am freien 
Markt haben, kann nicht bestritten werden, aber 
man muß doch die Kirche beim Dorf lassen. Ich 
habe bereits in der vorletzten Sitzung des Bundes
-
tags die Erklärung abgegeben, die Bundesregierung 
habe die Preisprüfungsstellen angewiesen, Preis-
überschreitungen, die sich in dem von mir eben ge-
schilderten Sektor bewegen, mit allen Mitteln zu ver-
folgen. Es kommt aber nicht allein auf die Polizei 
und auf die administrativen Maßnahmen an. In 
Wirklichkeit dreht es sich doch darum, die beteilig-
ten Kreise von der Richtigkeit der Maßnahmen 
innerlich zu überzeugen. 
Infolgedessen hat der Herr Bundeskanzler die 
Berufsvertretungen der Landwirtschaft, den Deut-
schen Bauernverband und sämtliche Präsidenten 
der Landesbauernverbände, die führenden Herren 
der deutschen landwirtschaftlichen Genossenschaf-
ten, die Vertreter des deutschen Getreidehandels 
und sämtliche Berufsorganisationen auf dem Ge-
biet der Mühlenwirtschaft am 8. März zusammen-
gerufen. Er hat ihnen die Situation geschildert, und 
als Ergebnis einer eingehenden, mit großem Ernst 
geführten Aussprache wurde folgende Zusammen-
fassung veröffentlicht. — Herr Präsident gestatten 
Sie, daß ich Sie verlese: 
Der Herr Bundeskanzler hat heute mit den 
Vertretern der Landwirtschaft, der landwirt-
schaftlichen Genossenschaften, des Handels und 
der Mühlen über die geplante Erhöhung der 
Getreidepreise eine eingehende Besprechung 
gepflogen. Dabei wurde von den Vertretern der 
genannten Wirtschaftszweige zum Ausdruck 
gebracht, daß die in Aussicht genommenen 
Brotgetreidepreise von 420 DM je Tonne Wei-
zen und 380 DM je Tonne Roggen sowie 
360 DM je Tonne Futterhafer und Futtergerste 
den Verhältnissen angepaßt sind. Die Ver-
treter der Wirtschaft verpflichteten sich, mit 
allen ihnen zu Gebote stehenden Mitteln in 
ihren Kreisen auf die Einhaltung dieser Preise 
hinzuwirken und auch in der Öffentlichkeit 
allen Versuchen von Preisüberschreitungen ent-
gegenzutreten. 
Der Herr Bundeskanzler erklärte, daß alle not-
wendigen gesetzgeberischen und verwaltungs-
mäßigen Maßnahmen in kürzester Zeit durchge-
führt werden. Die beteiligten Wirtschaftskreise 
wenden sich auf das energischste gegen alle Ver-
suche, das tägliche Brot zum Gegenstand der 
Spekulation zu machen und sprechen die dring-
liche Erwartung aus, daß nunmehr alle noch in 
der Hand der Landwirtschaft, des Handels und 
des verarbeitenden Gewerbes befindlichen 
Brotgetreidebestände zu den vorgenannten 
Preisen dem menschlichen Verzehr zugeführt 
werden. 
Das ,,tägliche Brot" heißt es, und ich meine, unter 
diesem großen Nenner muß die ganze Frage zu-
sammengefaßt werden. Wir sind gehalten, die 
Basis, das Fundament der deutschen Wirtschaft, des 
deutschen Lebens unter allen Umständen zu er-
halten. Wir können uns doch nicht andauernd mit 
ausgespreizten Fingern auf fremde Hilfe verlassen. 
Wir müssen doch denen sagen können, daß wir 
selbst das tun, was in unseren Kräften liegt. Treten 
bei der Verwirklichung dieses Gedankens Schwie-
rigkeiten auf, dann ist es Aufgabe der Regierung — 
und sie bittet das Parlament dabei um die Unter-
stützung —, diese Hindernisse aus dem Weg zu 
räumen. Aber unverrückbar bleibt das Ziel: das 
deutsche Volk darf nicht hungern! 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen links. — Abg. Renner: Da lachen 
die Hühner! — Bei Herrn Adenauer heißt 
es hungern!) 
Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4885 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Begründung des Entwurfs einer Ver-
ordnung — Drucksache Nr. 2030 — gehört. Ich 
schlage Ihnen eine Aussnrachezeit von 60 Minuten 
vor. Ist das Haus damit einverstanden? — Das ist 
offenbar der Fall. 
(Zuruf von der KPD: Das ist die Antwort!) 
Zur Aussprache Herr Abgeordneter Kriedemann! 
Kriedemann (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! In der schmerzlichen Über-
zeugung, daß ein Versuch zur ernsthaften, gründ-
lichen Auseinandersetzung mit den Problemen, wie 
sie wirklich liegen, aussichtslos ist, weil die Tat-
sachen, mit denen wir uns hier auseinanderzusetzen 
haben, offenbar noch nicht vor genügend Leuten 
mit dem genügenden Gewicht wirklich in Erschei-
nung getreten sind, aber in der Überzeugung, daß 
wir diese Auseinandersetzung in diesem Hause mit 
den letzten Konsequenzen sehr bald werden führen 
müssen, möchte ich mich für heute im Namen 
meiner Fraktion mit der Abgabe einer kurzen Er-
klärung begnügen. 
Die Änderung der Festpreise für Brotgetreide im 
Laufe des Getreidewirtschaftsjahres und die da-
durch verursachte Steigerung der Brotpreise stellen 
eine schwere Belastung der Lebenshaltung aller 
Brotverbraucher dar. Dafür bietet das jetzt schon 
unzureichende Angebot an Konsumbrot in Zukunft 
noch weniger einen Ausgleich, als es das nach der 
ersten Getreidepreiserhöhung und ihrer Auswir-
kung auf den Brotpreis getan hat. Zugleich ist die 
Erhöhung der Getreidepreise im gegenwärtigen 
Augenblick eine Benachteiligung aller der Erzeuger, 
die im Vertrauen auf das von diesem Haus be-
schlossene Marktordnungsgesetz und auf die von 
der Bundesregierung bekanntgemachten Festpreise 
ihr Getreide bereits verkauft hätten, ehe die durch 
die falschen Maßnahmen oder die Unterlassungen 
der Bundesregierung verursachte Mangellage die 
Spekulationspreise bildete, vor denen die Bundes-
regierung heute kapituliert. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Weder nach der einen noch nach der anderen Seite 
sind ausgleichende Leistungen seitens der Bundes-
regierung ernsthaft in Angriff genommen. Die ein-
seitige Preiserhöhung, die gegen das für Erzeuger 
und Verbraucher gleichermaßen wichtige Prinzip 
stabiler Preise verstößt, ist völlig ungeeignet, den 
außerordentlich großen Gefahren zu begegnen, 
denen die Brotversorgung in den nächsten Wochen 
und Monaten ausgesetzt ist. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Sie ist auch nicht geeignet, die Bundesrepublik aus 
der Zwangslage zu befreien, in die sie durch die 
völlige Abhängigkeit von ausländischer Hilfe in-
folge der planlosen Getreidewirtschaft hinein-
gekommen ist. Mit dieser Preisanordnung können 
die begangenen Fehler nicht ausgeglichen werden. 
Sie ist auch kein Ersatz für die längst notwendigen 
Maßnahmen, die die Regierung nicht zu ergreifen 
wagt, weil sie den Bankerott des geltenden Wirt-
schaftsprinzips zu klar erkennen lassen würden. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Die sozialdemokratische Fraktion bekennt sich 
erneut zu der Auffassung, daß der deutschen Land-
wirtschaft ausreichende Preise zugebilligt werden 
müssen. Sie sieht aber in der von der Regierung 
vorgenommenen Preisfestsetzung nicht den ernsten 
Versuch, zu einer richtigen Preisrelation zu ko-
men. Das beweist schon die Tatsache, daß auch von 
der Bekanntgabe der neuen Festpreise die tatsäch-
liche Preisbildung unbeeinflußt geblieben ist. So
-
lange das unkontrollierte Spiel der Kräfte fort-
gesetzt wird, welches man fälschlich „soziale Markt-
wirtschaft" nennt, wird der Landwirtschaft mit der 
einen Hand immer mehr genommen, als ihr mit der 
anderen Hand gegeben werden soll, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
während die Verbraucher die Zeche für eine Agrar-
politik zahlen müssen, die eben keine ist. 
Die SPD-Fraktion erwartet von der Regierung 
unverzüglich die Bekanntgabe aller der Maß-
nahmen, die zur Sicherung der Versorgung der 
Bevölkerung mit Brot, Mehl und Teigwaren er-
forderlich sind, und ebenso Maßnahmen zur Siche-
rung einer Preisgestaltung, die der Kaufkraft der 
Verbraucher Rechnung trägt. Sie lehnt es ab, an 
einer Verschleierung der Tatbestände unter Ver-
antwortung mitzuwirken, und stimmt deshalb der 
Preisanordnung nicht zu. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Müller. 
Müller (Frankfurt) (KPD): Meine Damen und 
Herren! Das Pathos, mit dem der Herr Minister 
seine Schlußbemerkung umkleidete, daß die Re-
gierung beabsichtige, das Volk vor dem Hunger 
zu bewahren, kann nicht von der Tatsache ab-
lenken, daß diese Regierung den Hunger orga-
nisiert. 
(Sehr richtig! bei der KPD. — Erregte 
Zurufe in der Mitte und rechts: Unerhört! 
Unverschämt! — Große Unruhe.) 
Es wäre zweckmäßiger gewesen, 
(erregte Zurufe: Raus! — Fortgesetzte 
große Unruhe und Pultdeckelklappen) 
wenn der Herr Minister zur Begründung seiner 
Vorlage zum Ausdruck gebracht hätte, 
(fortgesetzte erregte Zurufe: Schluß! — 
Aufhören! — Unerhört ist das!) 
daß diese Vorlage ein Ausdruck der Katastrophen-
politik dieser Regierung ist. Es steht wohl ein-
wandfrei fest und kann nicht bestritten werden — 
und ich glaube, es ist bekannt —, daß eine Ge-
treidereserve für die Brotversorgung im Augen-
blick nur noch für einen Monat vorhanden ist. Es 
ist weiter bekannt, daß sehr ernste Bedenken hin-
sichtlich der Übergangsperiode bis zur neuen Ernte 
vorhanden sind. 
Wenn der Herr Minister als Begründung für 
diese Lage u. a. angibt, daß die Notwendigkeit der 
Erhöhung der Getreidepreise sich aus der Preis-
erhöhung für Kunstdünger und für landwirtschaft-
liche Maschinen ergebe, so ist demgegenüber fest-
zustellen, daß das nur ein Ergebnis der Politik der 
Liberalisierung, der Freigabe der Preise, ist. 
(Abg. Kunze: Davon verstehen Sie nichts!) 
Woher hätten sonst die Betriebe und die Industrie 
jene großen Milliardensummen für die Eigen-
investierung hernehmen können, wenn nicht durch 
die Freigabe der Preise und das Niedrighalten der 
Löhne solche Milliardenbeträge hätten herausge-
wirtschaftet werden können? 
(Abg. Strauß: Meinen Sie die HO-Läden?) 
Der Herr Minister hat u. a. erklärt, die Begrün-
dung für die Erhöhung der Preise sei auch in der 
Weltmarktlage zu suchen. Meine Damen und 
Herren, wer sich in die Hände und die Klauen 
4886 	Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
(Müller [Frankfurt]) 
der amerikanischen Milliardäre und Kriegstreiber 
begibt und deren Politik unterstützt, 
(Zuruf von der Mitte: Alte Platte! — 
Weitere Zurufe und Unruhe) 
der wird mit ihnen zusammen zugrunde gehen. Es 
ist wohl nicht ganz von der Hand zu weisen und 
kann von niemand bestritten werden, daß die 
amerikanische Kriegspolitik 
(Zuruf rechts: Die russische! — Weitere 
Zurufe) 
eine solche Unordnung auf dem Weltgetreidemarkt 
ausgelöst hat, daß sogar die in den Handelsver-
trägen für Westdeutschland geplanten Einfuhr-
mengen in ihrer Lieferung absolut zweifelhaft ge-
worden sind. Die Einfuhr aus anderen, nicht 
dollargebundenen Ländern würde bedeuten, daß 
das benötigte zusätzliche Getreide zu überhöhten 
Weltmarktpreisen nach Westdeutschland eingeführt 
werden müßte. Aber wieweit der Einfluß der 
Amerikaner in die Wirtschafts- und Ernährungs-
politik eingreift, hat der Herr Minister selbst zu-
gegeben, indem er erklärt hat, daß die Amerikaner 
die Anregung — wie er sich ausgedrückt hat — ge-
geben hätten, die Preise freizugeben. Wir glauben, 
es hätte den Amerikanern schon gefallen, „freie 
Preise", um damit ihre Gewinne aus eigenen lukra-
tiven Geschäften auf Kosten der Konsumenten, der 
werktätigen Bevölkerung ins Ungeheure zu stei-
gern. Das ist genau so charakteristisch wie die Tat-
sache, daß der Petersberg, als von Westdeutschland 
ein Vertrag mit einem Staat der Volksdemokratien 
über die Lieferung von 360 000 t Getreide ab-
geschlossen wurde, durch das Verbot der Lieferung 
von Industrieprodukten nach diesem Staat die Be-
lieferung mit Getreide praktisch verhindert hat. 
Mit dieser Politik auf dem Ernährungssektor soll 
ein entscheidender Beitrag zur Finanzierung des 
amerikanischen Krieges und der Remilitarisierung 
geleistet werden und wird geleistet. 
(Abg. Lücke: Lauter dummes Zeug!) 
Wenn nun festgestellt worden ist. daß schon vor 
der Einbringung dieser Vorlage die Mehlpreise 
um rund 25 % gestiegen sind und die jetzige Er-
höhung der Brot- und Getreidepreise zu einer 
weiteren Belastung von 15 bis 20 % für Brot und 
Brötchen führen muß, dann ist zu beachten, daß 
dabei noch nicht einmal /die Regierungsvorlage 
über die Umsatzsteuererhöhung eingerechnet ist. 
Wird sie wirksam, so wird eine weitere vermehrte 
Belastung der Verbraucher eintreten. 
Meine Damen und Herren! Profitieren würde aus 
dieser Vorlage in erster Linie der Zwischenhandel; 
der Bauer wird davon das Allerwenigste be-
kommen. 
(Abg. Kunze: Jetzt tritt er auch noch für 
die Bauern ein!) 
Die Kosten für diese Erhöhung der Getreidepreise 
trägt das Volk. Ich möchte mich auf eine Be-
merkung stützen, — — 
(Zurufe: Schluß! — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Müller, 
Ihre Redezeit ist abgelaufen. Kommen Sie bitte 
zum Schluß! 
(Zuruf von der Mitte: Gott sei Dank!) 
Müller (Frankfurt) (KPD): Ich möchte mich auf 
die Feststellung einer bürgerlichen Zeitung stützen, 
die die Ausgaben für einen Arbeitslosen mit seiner 
Frau auf 174,62 DM monatlich — ohne Bekleidung 
und Schuhwerk — und einen Fehlbetrag von 62,45 DM 
berechnet. Dazu kommen jetzt die neuen Kosten. 
Wir sind der Meinung, meine Damen und Herren, 
daß dem Bauern die Existenz erhalten werden muß. 
Das kann aber nicht auf dem Wege geschehen, den 
die Regierung vorschlägt, sondern einerseits muß 
die Existenzsicherung auf dem Wege der Sub-
ventionierung erfolgen, andererseits muß zugleich 
verhindert werden, daß der Konsument die Kosten 
dieser Katastrophenpolitik der Regierung trägt. 
(Beifall bei der KPD. — Zurufe von der 
Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Müller (Bonn). - Herr Abgeordneter 
Dr. Müller, wünschen Sie das Wort zu nehmen? 
(Abg. Dr. Dr. Müller [Bonn]: Nein, danke!) 
Herr Abgeordnter Dr. Horlacher, bitte! 
(Zuruf von der Mitte: Nun fahren Sie mit 
den Kommunisten mal Schlitten, Hor
-
lacher!) 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich habe heute ein ganz gutes Ge-
müt, und deswegen möchte ich mich mit den Herren 
der äußersten Linken gar nicht auseinander-
setzen. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
- Das wäre allerdings einmal notwendig, denn 
das, was die Herren über die Westzonen erzählen, 
trifft ausgerechnet auf die Ostzone zu. 
(Abg. Renner: Billig!) 
Wir wollen uns darüber aber nicht unterhalten, 
sondern wir wollen einmal dafür sorgen, daß das 
deutsche Volk über die Ernährungslage in der Ost-
zone aufgeklärt wird; dann können wir uns auch 
hier darüber näher aussprechen. Aber ich will das 
 jetzt nicht weiter verfolgen und will auch die Aus-
sprache nicht vertiefen, sondern nur noch ein paar 
Gesichtspunkte herausheben. 
Vor allen Dingen habe ich die Bitte an die Re-
gierung, dafür zu sorgen, daß die Abrechnung mit 
den Bäckern über das Konsumbrot so erfolgt, daß 
keine Stockung im Verkehr eintritt. Die Verein-
barungen mit den Bäckern genügen allein nicht, 
sondern es muß auch für rechtzeitige Auszahlung 
der Beträge Sorge getragen werden. Ich glaube, die 
Bundesregierung wird selber ein Interesse daran 
haben, das unter allen Umständen sicherzustellen. 
Dann, meine verehrten Damen und Herren, 
komme ich zu einer technischen Frage im Gesetz. 
Die Festsetzung der unterschiedlichen Preisgebiete 
mit den Paritätspunkten ist — ich habe mich 
soeben auch mit dem Herrn Regierungsvertreter 
darüber unterhalten — eine etwas umstrittene An-
gelegenheit. Deswegen hat der Kollege Struve zu-
sammen mit anderen Herren einen Abänderungs-
antrag gestellt, wonach § 4 Abs. 2 folgende Fassung 
erhalten soll: 
(2) Ergeben sich bei Anwendung der Vor-
schriften über die Preisgebiete (§ 1 Absatz 3 
Satz 1) und über Paritätspunkte (§ 3 Absatz 3) 
Ungleichheiten, so kann der Bundesminister 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten die 
Preisgebiete und die Paritätspunkte ander-
weitig festsetzen. 
Ich möchte noch einen Schritt weitergehen und dem 
noch hinzufügen — und deswegen habe ich haupt-
sächlich das Wort ergriffen —: „oder eine einheit-
liche Regelung treffen". Die Regierung braucht 
dann also nicht mehr Bundesrat und Bundestag zu 
Deutscher Bundestag - 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4887 
(Dr. Horlacher) 
fragen, sondern kann die Dispositionen treffen, die 
im Interesse der Bevölkerung notwendig sind. 
(Zuruf von der KPD: Sie haben wirklich 
ein gutes Gemüt!) 
Deswegen würde ich Sie dringend bitten, diesem 
Abänderungsantrag, Umdruck Nr. 101, mit dem von 
mir gewünschten Zusatz Ihre Zustimmung geben 
zu wollen. 
(Zuruf von der KPD:, Alles wegen dem 
guten Gemüt!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wert hat der Abgeord-
nete Lampl. 
Lampl (BP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich glaube, es ist müßig, vor diesem Hohen 
Hause über eine Entwicklung zu rechten, die die 
ganze Welt erschüttert. Es ist selbstverständlich, 
daß angesichts dieser Entwicklung eine Ver-
knappung und eine Preiserhöhung eintreten 
mußten, die im Ausland teilweise sogar noch 
stärker in Erscheinung treten als bei uns. Es ist 
ganz natürlich, daß man alle diese Dinge zu einer 
billigen Hetze verwenden kann, mit der man 
unserer Bevölkerung allerdings keinen Dienst er-
weist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Es ist klar, daß es unter solchen Umständen 
schwierig ist, unsere Versorgungslage in Ordnung 
zu halten, und es ist ebenso klar, daß das Brot-
getreide knapper und teurer und außerdem, wovon 
gerade unser Ernährungsminister ein Lied zu singen 
vermag, aus dem Ausland schwerer hereinzubrin-
gen ist. Nun scheint — gestatten Sie mir, meine 
Damen und Herren, daß ich darauf etwas eingehe 
— in weiten Kreisen festzustehen — man kann es 
wenigstens aus der Presse teilweise entnehmen —, 
daß der deutschen Landwirtschaft die Schuld an 
diesen Zuständen zuzusprechen ist. Es wird be-
hauptet, die deutsche Landwirtschaft halte den 
Weizen zurück oder treibe den Preis künstlich in 
die Höhe. Man versucht nachzuweisen, daß in 
diesen Monaten weniger abgeliefert worden sei als 
in der gleichen Zeit des Vorjahres. Ich glaube, dabei 
vergißt man, daß von einer „Ablieferung" von Ge-
treide überhaupt keine Rede sein konnte, daß der 
Landwirt über das, was er auf seinem Grund und 
Boden erzeugt, frei verfügen konnte. Man vergißt, 
daß seit Jahr und Tag unserer Landwirtschaft, 
unseren Bauern, gepredigt wurde, Veredelungs-
wirtschaft hinsichtlich der Schweinehaltung und 
Schweinemast zu treiben. Weiter vergißt man, daß 
Futtermittel und Futtergetreide ständig knapper 
und teuer geworden sind, daß schon vor Jahresfrist 
Schwierigkeiten bei dem wichtigsten Futtermittel, 
bei Mais, eintraten und Mais besonders im letzten 
Jahr überhaupt kaum noch hereinzubringen war, 
vom Preis ganz abgesehen. Schließlich übersieht 
man auch, daß in der weiteren Folge dieser Ent-
wicklung der Bauer letzten Endes gezwungen war, 
für Futtermittel 20 und 25 DM dort zu bezahlen, 
wo er für seine eigenen Erzeugnisse, für Brotge-
treide, nur 14 und 16 DM zu bekommen vermochte. 
Meine Damen und Herren, unter diesen Umstän-
den besteht zweifellos gar kein Grund, die deut-
sche Landwirtschaft für eine Entwicklung verant-
wortlich zu machen, die vielleicht überhaupt schwer 
vorauszusehen war. Ich darf dabei bemerken, daß 
diese gleiche Landwirtschaft, die unser Volk — 
und ich darf das aussprechen — in den schweren 
Jahren vor dem Verhungern bewahrt hat, im  
letzten Jahr und auch heute noch in ein System der  
Festpreise eingepreßt war und ist, daß der Bauer 
aber auf dieses System der Festpreise dort nicht 
stieß, wo es sich um den Bezug seiner Betriebs-
mittel handelte. Es darf weiterhin festgestellt wer-
den, daß es sich um die gleiche Landwirtschaft 
handelt, die zusehen mußte, wie man den Preis z. B. 
auch bei Getreide künstlich niederhielt und dafür 
hohe Subventionen aufwendete. 
Nun sind die Preise seit langer Zeit davonge-
laufen — ich sagte vorhin schon: auf dem Welt-
markt zum Teil noch stärker als bei uns —, und man 
versucht jetzt, die of fiziellen Preise den ge-
änderten Verhältnissen anzupassen. Ich darf dazu 
folgendes sagen: Dieser Entschluß wird unserer 
Bundesregierung bestimmt nicht leicht geworden 
sein. Es ist natürlich immer peinlich, mitten im 
Wirtschaftsjahr Preisregelungen vorzunehmen. 
Unter normalen Verhältnissen müßte man sich mit 
allen Mitteln dagegen wenden und eine solche 
Zwischenregelung für falsch halten. Man kann 
natürlich auch einwenden, daß, wie vorhin schon 
gesagt, diese Zwischenregelung auch deswegen un-
zweckmäßig ist, weil der Bauer in einem Falle be-
lohnt und im anderen Falle bestraft wird. Auf 
jeden Fall ist aber, und das weiß auch die Land-
wirtschaft, das Preisgefüge in diesem letzten Halb-
jahr ein vollkommen anderes geworden und es 
dürfte vor allen Dingen doch feststehen, daß dieses 
uns vorgelegte Preisgesetz in der Praxis keine 
Änderung der derzeitigen Verhältnisse bringt. Es 
bringt keine Änderung für den Verbraucher. Denn 
in Wirklichkeit ist es ja so, daß heute die Preise 
zum Teil höher sind, als sie die Regierungsvorlage 
vorsieht. Das Gesetz bedeutet auch für den Land-
wirt keine Änderung. Dieser muß auf der anderen 
Seite fordern, daß auch das Preisniveau seiner Er
-
zeugnisse dem der Betriebsmittel angepaßt wird, 
die er braucht. 
Wir haben in den letzten Monaten mit Bestür-
zung festgestellt, daß die Preisschere sich schon 
wieder zu öffnen beginnt. Ich möchte die Dinge so 
ansehen, daß diese Verordnung eine erst e Rate 
aus diesem — ich darf schon sagen — fast sagen-
haften Agrarprogramm darstellt, das ja kommen 
soll und das eine erhebliche Erhöhung der Löhne 
bringen soll. Dabei erhebt sich natürlich die Frage 
— wir kennen das Programm ja nicht im ein-
zelnen —, ob dieses Programm überhaupt den 
gegenwärtigen Verhältnissen in der Landwirtschaft 
noch entspricht. Wenn der Herr Bundesernährungs-
minister — Sie verzeihen, Herr Minister — vom 
Schlepper gesprochen hat, der heute immerhin nur 
noch 4- bis 5000 DM koste, so ist es meine ganz 
unmaßgebliche Meinung, daß auch dieser Betrag 
bei dem jetzigen Preisniveau noch zu hoch ist, da 
wir an sich für ganz normale Verhältnisse 1000 DM 
annehmen müßten und unter den heutigen Ver-
hältnissen vielleicht 2000 DM für den eigentlichen 
Bauernschlepper. Aber immerhin, ein gewisser Er-
folg gegenüber den früheren Preisen ist ja schon 
eingetreten. 
Die Landwirtschaft, meine Damen und Herren, 
hat in den letzten Jahren wiederholt Gelegenheit 
gehabt, sich darüber zu beschweren, daß Preis-
regelungen zu spät eingetreten sind. Die Landwirt-
schaft weist darauf hin und fordert immer wieder, 
daß man die Preise rechtzeitig vor Beginn eines 
Wirtschaftsjahres wissen muß, um sich ent-
sprechend einstellen zu können. Insofern ist der 
vorgelegte Preisregelungsentwurf zu begrüßen. 
4888 	Deutscher Bundestag — 12e. Sitzung.. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter, Ihre 
Redezeit ist abgelaufen. 
Lampl (BP): Ja, ich bin sofort am Schluß. Der 
Entwurf ist also zu begrüßen, weil der Bauer damit 
die Möglichkeit bekommt, so zu planen, daß er aus 
seinem Grund und Boden das Äußerste herauszu-
holen vermag und weil damit — das darf ich noch 
sagen — unsere Volkswirtschaft auch von der Ein-
fuhr aus dem Ausland und all diesen Unberechen-
barkeiten unabhängiger wird und wir letzten Endes 
vor allen Dingen Devisen sparen, wenn es gelingt, 
in diesem Falle in unserem eigenen Land mehr Ge-
treide zu erzeugen. Aus diesen zwingenden Grün-
den stimmt meine Fraktion dem Regierungsentwurf 
zu. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Schmidt (Bayern). 
Schmidt (Bayern) (WAV): Meine Damen und 
Herren! Der Herr Minister Niklas betonte am 
Schluß seiner Rede, über der Debatte, die wir heute 
führen, stehe die Forderung, die Ernährung des 
deutschen Volkes zu sichern. Auch wir vom 
Bauernstand und wir von unserer Fraktion stehen 
auf dem gleichen Standpunkte. Bei der heutigen 
Debatte — ich habe es vor einigen Tagen im Er-
nährungsausschuß gesagt — handelt es sich um 
zwei Dinge. Die Ernährung des Volkes soll ge-
sichert werden. Auf welchem Wege wollen wir es 
nun tun? Es ist wohl so, daß mit dem Ausland 
Verträge über die Versorgung mit Brotgetreide ab-
geschlossen sind. Aber Sie alle, meine Herren 
Kollegen, wissen j a, welche Dinge sich hier ab-
spielen könnten und daß Schiffsraum und alle 
diese Dinge hier mit eine Rolle spielen. 
Ist es deshalb nicht notwendiger und ist es nicht 
angebracht, daß wir versuchen, die Vorräte, die 
wir noch selber im Lande haben, heranzubringen? 
Ich glaube, Sie alle werden hierin mit mir einig 
sein. Ich erinnere Sie daran, daß ich im vorigen 
Jahr, als die Koreakrise noch nicht war und als der 
Bauer das Brotgetreide fast nicht verkaufen 
konnte, davor gewarnt habe, leichtfertig über diese 
Dinge hinwegzugehen; denn es könnte die Zeit 
kommen, wo Sie das gereut. Damals hat man nicht 
an Korea gedacht. Heute haben sich meine Vor-
aussagen bewahrheitet, und deswegen ist es ange-
bracht, dafür zu sorgen, daß wenigstens die Ge-
treidevorräte, die wir noch im Inland haben, 
sichergestellt werden. Ich habe gerade in den 
letzten Wochen mit meinen Bauern draußen Ver-
handlungen geführt, und diese haben erklärt: Ja-
wohl, wir werden die kleinen Mengen, die wir noch 
haben, abliefern. Und mit den Preisen, die heute 
beschlossen werden sollen, sind sie zufrieden. Meine 
Damen und Herren, der Bauer hat ja gar nicht da-
mit gerechnet und hat keinen großen Nutzen mehr 
davon, daß diese Preise heute kommen, weil meist 
keine erheblichen Getreidemengen mehr in seiner 
Hand sind. Aber dieser Anreiz durch die Getreide-
preiserhöhungen muß dazu führen, daß jeder 
Bauer, der noch irgendwelche kleinen Mengen Ge-
treide in der Hand hat, sie zu diesem Preise auch 
abliefern wird. 
Darum wird es notwendig sein, daß wir das 
prüfen, ohne uns gegenseitig zu bekämpfen. Sie 
dürfen es glauben, daß auch wir vom Ernährungs-
ausschuß wie jeder Bauer heute die gleiche Sorge 
auf dem Herzen haben: Wie werden wir mit der 
Ernährung unseres Volkes durchkommen? Ich 
glaube, es ist Aufgabe eines jeden Abgeordneten  
hier im Hause, daran mitzuhelfen, daß wir die 
Schwierigkeiten auf diesem Gebiete überwinden. 
Wir wollen nicht auf die Fehler eingehen, die be-
reits von der Regierung gemacht worden sind; das 
hat heute keinen Wert mehr. Wir müssen nicht 
zurückschauen, sondern vorwärtsschauen und ver-
suchen, die Ernährung des Volkes sicherzustellen. 
Wir haben gar kein Interesse daran, die Kreise zu 
unterstützen, die in der Lage sind, auch teueres 
Brot zu bezahlen. Aber die Regierung könnte 
vielleicht Maßnahmen ergreifen, um der ärmeren 
Bevölkerung auf irgendeinem Wege dazu zu ver-
helfen, daß sie sich ihr tägliches Brot beschaffen 
kann, und ich glaube, wir können, wenn wir 
diesem Verordnungsentwurf heute zustimmen, mit 
Beruhigung sagen, daß wir unser Gewissen nicht 
belastet haben. Wenn wir diese Vorlage heute an-
nehmen, dann dürfen wir sagen: Wir haben unsere 
Pflicht getan, damit die Ernährung des Volkes 
sichergestellt ist. In dem Sinne möchte ich alle 
Anwesenden, auch Sie von der linken Seite, bitten, 
dazu beizutragen, daß diese im Interesse der Er-
nährung des Volkes liegende Verordnung der 
Bundesregierung in Kraft treten kann. 
(Beifall bei der WAV und den Regierungs
-
parteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Revenstorff. 
Revenstorff (FDP): Meine Damen und Herren! 
Mit dieser Verordnung soll versucht werden, durch 
die Angleichung der Getreidefestpreise an die Welt-
marktpreise die in der Landwirtschaft eventuell 
noch vorhandenen Bestände an Roggen und 
Weizen zu erfassen. Wir sind zwar nicht felsen
fest davon überzeugt, daß dies der richtige Weg 
ist. Immerhin, es hat heute keinen Zweck, darüber 
zu reden, welche frühere Schuld festzustellen ist, 
sondern wir wollen, wie Herr Schmidt von der 
WAV gesagt hat, in die Zukunft sehen. und uns 
bemühen, daß wir vorwärtskommen, aber nicht 
mehr den Schuldigen suchen. Wir haben uns im 
Ernährungsausschuß schon oft darüber unter-
halten, daß wir genügend Futtergetreide zur Ver-
fügung stellen müssen, wenn wir von den Bauern, 
von der Veredelungswirtschaft das Brotgetreide 
haben wollen. Es gibt nur diese Mittel: genügend 
Futtergetreide zur Verfügung stellen oder eine 
Preisangleichung durchführen. Der Vorredner von 
der Bayernpartei hat schon gesagt: Wir müssen es 
auf alle Fälle zurückweisen, daß jetzt der Bauer 
der Schuldige sein soll, und wir müssen es auch 
zurückweisen, wenn man sagt, der Bauer be-
komme jetzt soundsoviel Millionen und dafür 
könne er ohne weiteres die erhöhten Landarbeiter-
löhne zahlen. 
(Abg. Kriedemann: Wer hat das gesagt?) 
— Das steht in der Zeitung. — Das stimmt nicht. 
Die Bauern, die heute noch Brotgetreide haben, 
haben es ja, von ganz kleinen Ausnahmen viel-
leicht abgesehen, nicht, um zu spekulieren, son-
dern sie haben das Getreide behalten, weil sie es 
als Futtergetreide brauchen, und in dem Augen-
blick, wo ihnen Futtergetreide zur Verfügung 
steht, werden sie sicher Brotgetreide abliefern. 
In Zukunft, Herr Minister, statten Sie doch die 
Einfuhr- und Vorratsstelle so aus, daß sie in der 
Lage ist, den Markt zu regeln; dann brauchen wir 
uns wegen unserer inneren Preise nicht mehr 
solchen Kummer zu machen. Denken Sie auch 
daran, vielleicht etwas mehr Kartoffelwalzmehl 
auf Lager zu nehmen und damit Brotgetreide zu 
Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4889 
(Revenstorff) 
strecken. Sie sagen: Es ist gefährlich, innerhalb 
des Wirtschaftsjahres den Festpreis zu ändern. Ja-
wohl, es ist sehr gefährlich, aber nicht deshalb, 
weil dann ein Bauer etwas mehr verdient als der 
andere, sondern deswegen, weil mancher Bauer, 
der im vorigen Jahr im August oder September 
abgeliefert hat, jetzt vielleicht sagt: Donnerwetter, 
wir müssen doch noch etwas warten; denn wenn 
wir nicht abliefern, wird der Minister ja unsere 
Preise erhöhen. Also, gefährlich ist das schon, und 
wir stimmen nicht gern zu. Aber weil wir der 
Auffassung sind, daß kein Mittel unversucht 
bleiben darf, um die Volksernährung mit Brot-
getreide sicherzustellen, deshalb wird die FDP 
dieser Verordnung zustimmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Der Abgeordnete Horlacher 
wünscht noch einmal das Wort zu nehmen. 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich muß leider Gottes noch ein-
mal das Wort ergreifen, damit hier keine Panne 
passiert. Es kommt darauf an, daß die Verordnung 
so rasch wie möglich in Kraft gesetzt wird. Des-
wegen möchte ich nicht haben, daß wegen meines 
Abänderungsantrages wieder ein Zwiegespräch mit 
dem Bundesrat entsteht — der ist ja in letzter Zeit 
auf wirtschaftlichem Gebiet ein ganz gefährliches 
Instrument geworden —, 
(große Heiterkeit und Beifall bei der SPD, 
in der Mitte und rechts) 
daß es hier wieder zu einer Auseinandersetzung 
kommt und daß sehr wichtige Maßnahmen auf 
wirtschaftlichem Gebiet unterbleiben. Ich persön-
lich habe die Meinung, der Bundesrat täte gut, sich 
auf das zu beschränken, was die verfassungsmäßigen 
Zustände zwischen Bund und Ländern angeht, und 
dazu gehört nicht die Wirtschaftspolitik. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, in der 
Mitte und rechts.) 
Ich bin dankbar, daß ich jetzt dazu gekommen bin, 
weil ein paar Herren dagesessen sind, so daß ich 
leibhaftig an die erinnert worden bin! 
(Heiterkeit.) 
Dann sollen sie ihre Anträge auch nicht zu spät an 
mich heranbringen, sondern rechtzeitig und nicht 
in letzter Minute, so daß man selber kaum einen 
Gedanken fassen kann. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Kommen Sie bloß 
nicht nach Hause! — Erneute Heiterkeit.) 
— Das verteidige ich jederzeit! Wenn wir auf dem 
Gebiet der Wirtschaftspolitik eine Einigung herge-
stellt haben, dann macht der Bundesrat es wieder 
kaputt. Das ist doch nicht die Aufgabe des Bun-
desrates! 
(Zuruf von der FDP: Bravo, Horlacher! — 
Lebhafter Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Was die Wahrung der verfassungsmäßigen Rechts-
verhältnisse zwischen Bund und Ländern angeht, 
das betrifft etwas ganz anderes, das gesamte Funk-
tionieren der Verwaltung, das gegenseitige Ab-
stimmen, aber nicht die Eingriffe in die wirtschaft-
liche Führung, die der Bund als einheitliches Wirt-
schaftsgebiet für sich beanspruchen muß. Deswegen 
gebe ich kein Jota von meiner föderalistischen Ge-
sinnung auf, 
(erneuter lebhafter Beifall) 
sondern sie wird hier entsprechend korrigiert und 
vertieft. Beim Bundesrat muß die Vernunft her-
gestellt werden, damit wir uns gut unterhalten. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Jetzt kommt das Wesentliche. Ich möchte also 
nicht haben, meine Damen und Herren, daß wegen 
dieses rein technischen Antrags hier Schwierig-
keiten entstehen. Deshalb ziehe ich den Antrag zu-
rück. Ich habe mich aber mit der Regierung dahin 
vereinbart, daß die weitestgehende Auslegung 
(Abg. Renner: Hört! Hört!) 
des Antrages Struve stattfindet. Dort heißt es: 
... so kann der Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten die Preisgebiete 
und die Paritätspunkte anderweitig festsetzen. 
Das „anderweitig" legen wir so aus, daß das auch 
eine einheitliche Regelung sein kann. Der Herr Mi-
nister hat dem zugestimmt; infolgedessen brauchen 
wir keinen neuen Streit mit dem Bundesrat zu be-
ginnen. Das kann vielleicht die Regierung auf 
Grund dieser Ermächtigung zur Durchführung 
bringen. 
Nun lassen Sie mich noch ein ernstes Wort sagen. 
(Zuruf in der Mitte: War das andere nicht 
ernst?) 
Ich stehe persönlich auf dem Standpunkt, daß die 
Erörterungen in der Öffentlichkeit über unsere 
Ernährungslage und insbesondere die Schwarz-
malerei etwas sehr Ungünstiges für unser Gesamt-
volk darstellen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bin der Meinung: je schwärzer wir malen, desto 
mehr arbeiten wir den Zigeunern in unserem Wirt-
schaftsleben in die Hände. 
(Erneuter lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien:) 
Wir müssen die Kirche im Dorf lassen und müssen 
die Dinge so schildern, wie sie wirklich sind. Wie 
ist denn in Wirklichkeit die Ernährungslage? Sie 
läßt sich ja mit derjenigen in der Ostzone gar nicht 
vergleichen. Wir haben eine steigende Fleischver-
sorgung unserer Bevölkerung, zum großen Teil aus 
eigener Kraft. Wir haben in der Milchversorgung 
ungeheure Fortschritte erzielt. Wir haben jetzt nur 
Schwierigkeiten in der Übergangsperiode bei der 
Brotgetreideversorgung, und diese Schwierigkeiten 
werden sich im Zusammenwirken aller Kräfte 
überwinden lassen. Ich stehe auf dem Standpunkt —
auch als Vertreter der Landwirtschaft, wenn ich 
mich als solchen bezeichnen darf —: wenn die Ver-
ordnung angenommen ist, dann müssen alle Kräfte 
zusammenhalten, damit auch das letzte Korn Brot-
getreide für die Brotgetreideversorgung unseres 
Volkes herauskommt. Diese aktive Arbeit ist viel 
besser als die Schwarzmalerei, durch die unser 
Volk bloß immer mehr durcheinanderkommt. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien. — Abg. Renner: Das war die 
Nebenregierung Horlacher, die da ge
sprochen hat!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Besprechung und bitte Sie um freund-
liche Herstellung der Ruhe, damit wir zur Ab-
stimmung kommen können. 
Ich benutze die gute Besetzung des Hauses, um 
Sie zu bitten, falls Sie keine Nachsendung Ihrer 
Postsachen durch das Tagungsbüro während der 
Osterpause wünschen, dieses dem Tagungsbüro be- 
4890 	Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
kanntzugeben. Das heißt also: falls Sie nichts an-
geben, werden die Postsachen nachgesandt, und 
Beschwerden werden dann nicht entgegenge-
nommen. 
Meine Damen und Herren, Sie haben vor sich die 
Drucksache Nr. 2030 und den Umdruck Nr. 101. Der 
Antrag des Herrn Abgeordneten Horlacher zur Ab-
änderung des Antrags Umdruck Nr. 101 : ist zurück-
gezogen worden. Der Umdruck Nr. 101 enthält 
unter Ziffer 1 einen Antrag zur Abänderung der 
Eingangsworte des Abschnitts I. Ich bitte die Damen 
und Herren, die dem Abänderungsantrag Umdruck 
Nr. 101 Ziffer 1 zuzustimmen wünschen, eine Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
erste war die Mehrheit; der Abänderungsantrag ist 
angenommen. Damit erledigt sich die Regierungs-
vorlage hinsichtlich der Eingangsworte zu Ab-
schnitt I. 
Ich komme zur Abstimmung über § 1. Ich bitte 
die Damen und Herren, die dem § 1 zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Mit der gleichen Mehrheit an-
genommen. 
(Andauernde Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, Sie erleichtern uns 
die Abstimmung, wenn Sie etwas Ruhe bewahren. 
Zu § 2 liegt der Abänderungsantrag auf Umdruck 
Nr. 101 Ziffer 2 vor: „Die in Abschnitt I ent-
haltene Neufassung des § 2 wird gestrichen." Ich 
bitte die Damen und Herren, die diesem Abände-
rungsantrag zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — 
(Abg. Renner: Die Regie klappt ja gar nicht!) 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist mit 
der gleichen Mehrheit angenommen. Damit ist der 
§ 2 gestrichen. 
Ich komme zu § 3. Ich darf gleichzeitig aufrufen 
§ 3 a und Abschnitt II b, also die Abschnitte II a 
und II b der Verordnung. Ich bitte die Damen und 
Herren, die dem § 3, dem Abschnitt II a mit dem 
§ 3 a und dem Abschnitt II b mit dem § 3 b zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Mit der gleichen Mehr-
heit angenommen. 
Der Abänderungsantrag Umdruck Nr. 101 wünscht 
eine andere Fassung des Abschnittes III. Ich bitte 
die Damen und Herren, die dem Antrag unter 
Ziffer 3 des Umdrucks Nr. 101 betreffend Ab-
schnitt III zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Auch 
dieser Abänderungsantrag ist mit der gleichen 
Mehrheit angenommen. 
Ich komme zur Abstimmung über Abschnitt IV, — 
Einleitung und Überschrift der Verordnung. Ich 
bitte die Damen und Herren, die zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Auch Abschnitt IV, Einleitung 
und Überschrift sind angenommen. 
Ich darf die Damen und Herren, die der Verord-
nung im ganzen unter Berücksichtigung der vor-
genommenen Abänderungen zuzustimmen wün-
schen, bitten, eine Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Die Verordnung ist an-
genommen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung 
PR Nr. 12/51 zur Verlängerung der Geltungs-
dauer der Verordnung PR Nr. 79/50 zur 
Änderung von Preisen für Steinkohle, Stein
-
kohlenkoks und Steinkohlenbriketts aus den 
Revieren Ruhr und Aachen (Nr. 2037 der 
Drucksachen). 
Die Regierung hat mir mitgeteilt, daß sie sich 
auf die schriftliche Begründung bezieht. 
Ich eröffne die Aussprache und weise zunächst 
darauf hin, daß ein Abänderungsantrag des Herrn 
Abgeordneten Dr. Schröder vorliegt. 
Zunächst hat sich zum Wort gemeldet der Abge-
ordnete Agatz. Meine Damen und Herren, ich 
schlage Ihnen eine Aussprachezeit von 40 Minuten 
vor. Ist das Haus damit einverstanden? 
(Unruhe.) 
— Darf ich fragen: Ist das Haus mit 40 Minuten 
einverstanden? 
(Abg. Renner: Ich protestiere dagegen!) 
Es liegt in der Hand des Hauses, die Aussprachezeit 
zu begrenzen. Die Mehrheit des Hauses ist offen-
bar für 40 Minuten. 
(Zustimmung.) 
Bitte, Herr Abgeordneter Agatz! 
Agatz (KPD): Meine Damen und Herren! Nach 
der Vorlage sollen die erhöhten Kohlenpreise auch 
über den 31. März hinaus fortbestehen. Meine 
Fraktion hat im Dezember, als die Kohlenpreise 
erhöht wurden, gegen diese Erhöhung gestimmt. 
Sie hat es aus mehreren Gründen getan. Der wich-
tigste ist, daß wir die Kostenrechnung, die diesem 
Kohlenpreis zugrunde gelegt wird, nicht anerken-
nen können. Wir wissen, daß der Bergbau nach 
kapitalistischen Gesichtspunkten geführt wird. Da 
es kein wirkliches Mitbestimmungsrecht gibt, da die 
Arbeiterschaft und insbesondere die Bergarbeiter-
schaft keine Möglichkeit einer Prüfung der Rech-
nungsgrundlagen hat, kann sie unter keinen Um-
ständen die Rechnungsgrundlage, die ihr von den 
Zechenherren gegeben wird, anerkennen. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Sie kann dieser Rechnungslegung nur mit Miß-
trauen gegenübertreten. Wir wissen sehr genau, 
daß durch die monopolkapitalistische Beherrschung 
des Bergbaus Unkostenfaktoren vorhanden sind, die 
die Rechnung ganz erheblich belasten. Wir wissen, 
daß der Bergbau in der Vergangenheit und auch 
gegenwärtig nicht nach vernünftigen Gesichts-
punkten organisiert und geführt wird, sondern 
daß nach wie vor Konzerninteressen maßgeblich 
sind, die ohne Rücksicht auf wirtschaftliche Ver-
nunft und auf die Kosten durchgesetzt wurden. Da-
durch sind Fehlinvestitionen größerer Art entstan-
den. Ich kann nur daran erinnern, daß es unzählige 
Fakten gibt, wie überflüssige Schachtanlagen, wie 
die Desorganisation des Kohlenfelderbesitzes usw. 
Aber der wichtigste Umstand, der uns bewegt, diese 
Vorlage abzulehnen ist: Diese Kohlenpreiserhöhung 
liegt in der Linie der allgemeinen Preiserhöhung 
als Folge der auch hier in Westdeutschland betrie-
benen Kriegsvorbereitungspolitik. 
(Zuruf von der FDP: Au c h in West
deutschland? Wo denn noch?) 
— In Amerika, lieber Kollege! Von dort aus wird 
diese Politik hier initiiert. Weil man hier Geld 
haben muß für die Besatzungskosten, Milliarden-
beträge dafür bereitstellen muß, weil man hier 
Kasernen bauen muß, weil man hier alles tun 
muß, um den amerikanischen Kriegstreibern zu 
Gefallen zu sein, 
(Widerspruch bei den Regierungsparteien) 
darum muß man auch die Kohlenpreise erhöhen. 
(Widerspruch.) 
Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4891 
(Agatz) 
Wir lehnen diese Maßnahmen ab. Wir müssen 
sie auch aus Gründen ablehnen, die in der Vor-
lage angesprochen worden sind. Die Lohnerhö-
hungen der Bergarbeiter, Maßnahmen zur Förde-
rungssteigerung werden hier als Grund für die er-
höhten Kohlenpreise zitiert. Ich muß darauf auf-
merksam machen, daß die Bergarbeiter unseren 
Schutz verdienen. Sie müssen vor jedem Versuch 
einer Leistungssteigerung auf Kosten ihrer 
Arbeitskraft geschützt werden; 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
sie müssen sich gegen Panzerschichten wehren, sie 
müssen sich gegen jene Methoden wehren, die un-
sere wertvollste Arbeitskraft, den Bergarbeiter, 
auf den Hund bringen. 
(Zuruf von der Mitte: Schaffen Sie 
Hennecke ab!) 
Deswegen kommen wir zur Ablehnung dieser 
Vorlage. 
(Beifall bei der KPD. — Zurufe aus der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Schröder. 
Dr. Schröder (Düsseldorf) (CDU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Da die Regierung dar-
auf verzichtet hat, den Verordnungsentwurf im 
einzelnen zu begründen, und da sie auf die schrift-
lich vorliegende Begründung verwiesen hat, möchte 
ich auch nur wenig weiteres hinzufügen. 
Wir sind uns im Ausschuß für Wirtschaftspolitik 
darüber klar gewesen, daß wir hier nichts weiter 
vornehmen als eine Verlängerung und daß es Ihnen 
allen nicht erspart bleiben wird, im Laufe der 
nächsten Zeit in die Prüfung der Kohlenpreise mit 
großer Intensität einzutreten. Aber wir haben uns 
doch im Wirtschaftspolitischen Ausschuß entschlos-
sen, nicht eine Verlängerung der jetzt geltenden 
Kohlenpreise auf unbestimmte Zeit anzunehmen, 
sondern wir haben beschlossen, Ihnen vorzuschla-
gen, den Ablauf dieser Verordnung auf den 
31. Dezember 1951 zu begrenzen. Das bedeutet, daß 
die letzten Worte des Schlußsatzes des § 1 ge-
strichen werden und er statt dessen folgende 
Fassung erhält: 
Sie tritt nach Ablauf des 31. Dezember 1951 
außer Kraft. 
Ich glaube, daß wir damit alle schon von vorn-
herein unter einem gewissen Druck sein werden, 
uns so schnell und so intensiv wie möglich mit der 
Neuordnung der Kohlenpreise zu befassen. 
Deswegen darf ich Sie bitten, dem Antrag des 
Wirtschaftspolitischen Ausschusses zuzustimmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Bleiß. 
Dr. Bleiß (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir hatten schon mehr als einmal 
Veranlassung, uns darüber zu beklagen, daß dem 
Hohen Hause Anträge auf Verlängerung befristeter 
Verordnungen und  Gesetze erst kurz vor deren 
Fälligkeit vorgelegt werden. Für die Verwaltung 
ist es dann immer sehr bequem, auf die bestehende 
Zeitnot hinzuweisen. Ich glaube, ès spielt bei der 
Verwaltung mitunter auch die Überlegung eine 
Rolle, daß bei einer vorhandenen Zeitnot schnelle 
Arbeit auf Kosten der Gründlichkeit geleistet wer-
den muß. Diese Methode der Verwaltung, das Hohe 
Haus immer wieder vor die Alternative des Ent-
weder-Oder zu stellen, ist anscheinend besonders 
beim Bundeswirtschaftsministerium Tradition  ge
-
worden; eine bedauerliche Tradition, gegen die wir 
vor der Öffentlichkeit erneut schärfste Verwah-
rung einlegen müssen. 
Meine Damen und Herren! Diesmal werden uns 
— kurz vor Ultimo — gleich zwei Anträge auf 
Verlängerung der bis zum 31. März dieses Jahres 
befristeten Preiserhöhungen für Kohle und Stahl 
vorgelegt. Bei beiden Verordnungsentwürfen haben 
wir nicht nur die verspätete Vorlage, sondern vor 
allem auch die dürftige Begründung zu bemängeln. 
Wenn man die Drucksachen Nrn. 2037 und 2038 
kritisch durchliest, hat man den Eindruck, daß sich 
das Bundeswirtschaftsministerium die Arbeit dies
mal sehr leicht gemacht hat. Ich glaube, man muß 
eine Begründung als lapidar bezeichnen, die als 
Motiv für die Beibehaltung erhöhter Kohlepreise 
allgemeine Redensarten anführt, nämlich Verhand-
lungen über die wirtschafts- und sozialpolitischen 
Maßnahmen, oder wenn zur Begründung der Bei-
beihaltung höherer Stahlpreise gesagt wird, es ent-
stehen Kostenerhöhungen dadurch, daß vorteilhafte 
Auslandserze zwar bestellt sind, aber nicht abge-
holt werden konnten. 
Meine Damen und Herren, ich habe schon mehr-
fach den Eindruck gewonnen, daß man im Bundes-
wirtschaftsministerium anscheinend auf dem Stand-
punkt steht, die Annahme von Preisvorschlägen 
durch die Koalitionsparteien werde letzten Endes 
auch dann erfolgen, wenn die kostenmäßige Not-
wendigkeit nicht in absolut schlüssiger Weise nach-
gewiesen wird. Von uns wird eine solche Methode 
der etwas labilen Nachweisung von Kosten auf kei-
nen Fall akzeptiert. Wir haben im Dezember ver-
gangenen Jahres gegen die damaligen Preis-
erhöhungen für Kohle und Stahl gestimmt, weil 
nach unserer Auffassung die Notwendigkeit von 
Preiserhöhungen für diese so wichtigen Grund-
stoffe nicht mit der erforderlichen Klarheit und 
Deutlichkeit bewiesen worden war. Wir hatten da-
mals um weitere Informationen gebeten. Inzwi-
schen sind drei Monate vergangen. Das Bundes-
wirtschaftsministerium hatte genügend Zeit, die 
damals angeforderten Unterlagen zusammenzustel-
len und dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik vor-
zulegen. Das ist nicht geschehen. Wir tappen nach 
wie vor im Dunkeln. Das Ausbleiben genauer 
zahlenmäßiger Unterlagen hat uns veranlaßt, allge-
meine Informationen einzuziehen. Auf Grund die-
ser allgemeinen Informationen sind wir nun zu der 
Überzeugung gekommen, daß sich in den vergan-
genen drei Monaten wesentliche Veränderungen im 
Kosten-Preis-Gefüge der Grundstoffindustrien nicht 
ergeben haben. Es' steht aber fest, daß ab 1. April 
1951 die Zuschläge für Sonderschichten im Berg-
bau und die Regelmäßigkeitsprämie von 3% weg-
fallen und daß die Stahlindustrie vorsorglich Er-
höhungen des Gaspreises einkalkuliert hat, die bis-
her noch gar nicht erfolgt sind. 
Meine Damen und Herren, angesichts dieses Tat-
bestandes sind wir nicht in der Lage, der bean-
tragten Verlängerung der Verordnungen über die 
erhöhten Kohle- und Stahlpreise zuzustimmen. 
Wir müssen erneut verlangen, daß das Hohe Haus 
endlich etwas genauere Information über die Ko-
sten- und Ertragslage in den Grundstoffindustrien 
erhält. Nur dann ist eine wirklich einwandfreie 
Urteilsbildung möglich. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Besprechung. 
4892 	Deutscher Bundestag — 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Es liegen einmal die Regierungsvorlage Druck-
sache Nr. 2037, zum andern der Abänderungsantrag 
des Ausschusses für Wirtschaftspolitik vor, den der 
Abgeordnete Dr. Schröder eben begründet hat. Ich 
bitte diejenigen Damen und Herren, die dem Ab-
änderungsantrag  des Herrn Abgeordneten Dr. 
Schröder zu § 1 zuzustimmen wünschen, eine Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
erste war die Mehrheit. Der Abänderungsantrag ist 
angenommen. 
Ich komme zur Abstimmung über § 2, Einleitung 
und Überschrift. Ich bitte die Damen und Herren, 
die zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Mit der gleichen 
Mehrheit angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, die Sie 
der Verordnung in ihrer Gesamtheit unter Berück
-
sichtigung der Abänderung des § 1 zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Die Verordnung ist angenommen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Entwurfs einer Verordnung 
PR Nr. 13/51 über die Verlängerung der Gel-
tungsdauer der Verordnung PR Nr. 78/50 
über die Preise für Roheisen, Walzwerks-
erzeugnisse und Schmiedestücke (Nr. 2038 
der Drucksachen). 
Auch bei dieser Verordnung bezieht sich die Bun-
desregierung auf die schriftliche Begründung. 
Ich eröffne die Aussprache. Ich schlage Ihnen 
auch hier eine Aussprachezeit von 40 Minuten vor. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Das ist der 
Fall. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Fisch. 
Fisch (KPD): Meine Damen und Herren! Die kom-
munistische Fraktion wird die vorgelegte Verord
nung ablehnen, und zwar deshalb, weil sie einen 
Bestandteil der von den Amerikanern befohlenen 
Kriegswirtschaftsmaßnahmen darstellt 
(Zurufe von der Mitte und rechts) 
und weil sie zum andern ausschließlich auf Kosten 
der werktätigen Bevölkerung, auf Kosten der Ar-
beiterschaft geht. 
(Erneute Zurufe von der Mitte und rechts.) 
Die von der Regierung zu dieser Verordnung ge-
gebene Begründung ist irreführend, sie entspricht 
nicht den Tatsachen. Ich möchte das beweisen. Es 
wird beispielsweise auf die sogenannte Selbst-
kostensteigerung gerade in der Eisen und Stahl er-
zeugenden Industrie hingewiesen. Auf die Er-
höhung der Lohnkosten wird besonders verwiesen. 
Demgegenüber steht aber fest, daß der Lohnkosten-
anteil in der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie 
offensichtlich zurückgegangen ist. In der „Welt" 
vom 24. Januar 1951 wird ein Bericht des Mitglie-
des des Stahltreuhänderverbandes Dr. Deist ver-
öffentlicht, in dem folgendes erklärt wird: 
Bei den entflochtenen Werken habe sich trotz 
der seit Oktober 1950 durchgeführten Lohn
erhöhungen von 37 bis 38 % kein höherer 
Lohnkostenanteil an der Fertigung, sondern 
vielmehr eine Senkung ergeben. 
Man kann feststellen, daß sich die pro-Kopf-und
Monat-Leistung der Arbeiterschaft in der Roh-
stahlerzeugung in den gémischten Hüttenwerken 
vom Mai 1948 bis November 1950 von 4,7 auf 9,7 t, 
also auf fast das Doppelte erhöht hat. Diese Zahl 
ist ein Ausdruck der gestiegenen Ausbeutung im 
Interesse der Eisen und Stahl erzeugenden In-
dustrie. Sie ist auch ein Beweis für den Rückgang 
des Lohnkostenanteils, dagegen für die Steigerung 
des Reinertrags. Andere Zahlen beweisen dasselbe. 
In den neun ausgegliederten gemischten Hütten-
werken betrug der Reinertrag im Jahre 1948/49 
29 Millionen DM oder 1,8 % des Bruttoumsatzes. 
Im letzten Geschäftsjahr 1949/50 betrug der Rein-
ertrag in denselben neun Betrieben dagegen 69 Mil-
lionen oder 4,3 % des Bruttoumsatzes. Außerdem 
ist errechnet, daß ohne entscheidende große tech-
nische Veränderungen die Kopfleistungen der Ar-
beiterschaft gegenüber 1938 um 125 bis 130 % ge-
stiegen sind. 
Zur Kostensteigerung, die durch die Verknap-
pung der Rohstoffe entstanden ist, ist folgendes zu 
bemerken. Es ist unmöglich, der deutschen Bevöl-
kerung die Lasten aufzubürden, die durch den 
Raubexport der deutschen Kohle entstehen. Sie 
alle wissen, daß ein Viertel unserer Kohlenproduk-
tion dem amerikanischen Zwangsexport unterliegt. 
Es ist unmöglich, die dadurch enstandene Kosten-
erhöhung, die aus der Verknappung des wichtig-
sten Rohstoffes resultiert, der deutschen Bevölke-
rung aufzulasten. Ebenso unmöglich ist es, die 
durch die Verknappung an Schrottbeständen ver-
ursachte Erhöhung der Herstellungskosten auf die 
Verbraucherschaft abzuwälzen. Ich möchte darauf 
aufmerksam machen, daß die aus dieser Maßnahme 
der Regierung entstehenden Folgen sich nicht bloß 
direkt durch eine Abwälzung auf die Verbraucher-
preise auswirken, sondern es ensteht auch ein stär-
kerer Druck auf die verarbeitende Industrie. Wir 
haben vorgestern einiges über die von der Bundes-
regierung geplante stärkere „Lenkung" der In-
vestitionen gehört. Die Investitionen sollen in 
erster Linie in die kriegswichtige Industrie gelenkt 
werden, und die verarbeitende Industrie wird da
bei vernachlässigt. Wir sehen bereits die Auswir-
kungen der Erhöhung der Rohstoffpreise in der 
verarbeitenden Industrie, nicht nur in der stär-
keren Reduzierung der Arbeitszeit, 
—Präsident Dr. Ehlers: Ihre Redez it ist abge-
laufen. 
Fisch (KPD): — in den erhöhten Rationalisie-
rungsmaßnahmen, sondern auch in zunehmenden 
Entlassungen in der gesamten eisenverarbeitenden 
Industrie. 
(Schluß-Rufe links und in der Mitte.) 
Alles dies hat seine Ursache in der Politik der 
systematischen Preiserhöhung für die Rohstoffe, 
die von den Amerikanern dirigiert und von der 
Bundesregierung befolgt wird. Wir müssen diese 
Politik darum, weil sie ein Bestandteil der Kriegs-
politik ist, aufs entschiedenste ablehnen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. 
Meine Damen und Herren, ich komme zur Ab-
stimmung über die Drucksache Nr. 2038. Ich bitte 
die Damen und Herren, die dem § 1, dem § 2, der 
Einleitung und Überschrift der Verordnung zuzu-
stimmen wünschen, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Mit Mehrheit ange-
nommen. 
Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses hat 
mich gebeten, bekanntzugeben, daß der Haushalts-
ausschuß sofort zu einer Sitzung zusammentreten 
soll. 
Deutscher Bundestag - 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 	 4893 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betreffend Inhaftierung von Deutschen 
wegen Protestaktion auf der Insel Helgoland 
(Nr. 1988 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von 10 Minuten und eine Aussprachezeit von 
40 Minuten vor. Ich nehme an, daß das Haus 
damit einverstanden ist. 
Zur Begründung hat Herr Abgeordneter Gunde-
lach das Wort. 	 . 
Gundelach (KPD), Antragsteller: Meine Damen 
und Herren! Der Bundestag hat sich bereits einige 
Male mit der Frage Helgoland beschäftigt und die 
Regierung beauftragt, mit dem englischen Hohen 
Kommissar Verhandlungen zu führen, um zu er-
reichen, daß endlich mit der Zerstörung der Insel 
Helgoland Schluß gemacht wird. Bis zum heutigen 
Tage liegt ein Ergebnis der Verhandlungen nicht 
vor, und die Bombardierungen werden, wie be-
kannt ist, fortgesetzt. Die englische Regierung — 
das ist doch immerhin beachtenswert — kann sich 
bei den fortgesetzten Bombardierungen auf keiner-
lei Vereinbarungen stützen, die nach Einstellung 
der Kriegshandlungen im Jahre 1945 getroffen 
wurden. Es handelt sich also um einen absoluten 
Willkürakt einer Siegermacht. 
(Zuruf rechts: Wie sieht es denn in Saß
-
nitz an der Ostsee aus?) 
Gegen diesen Willkürakt wenden sich nicht nur die 
ehemaligen Bewohner der Insel Helgoland, denen 
die Hoffnung auf Rückkehr durch Fortsetzung des 
Zerstörungswerkes immer mehr genommen wird, 
sondern alle Deutschen sind empört, die in der 
Bombardierung der Insel Helgoland eine Teilmaß-
nahme auf dem Gebiete der Vorbereitung eines 
neuen imperialistischen Krieges erkennen. 
(Zuruf von der Mitte: Aha! Ein neuer Dreh!) 
Zu diesen Deutschen zählen auch jene sieben 
jungen Menschen, die am 26. Februar dieses Jahres 
auf der Insel Helgoland landeten, um mit ihrer 
Tat die Weltöffentlichkeit erneut auf die verwerf-
lichen Handlungen 
(Zuruf von der Mitte: Ausgerechnet ihr!) 
der englischen Regierung in der Frage Helgoland 
aufmerksam zu machen. 
(Erneute Zurufe von der Mitte: Kommu
nistische Propaganda! — Gehen Sie nach 
Ostpreußen!) 
Die Bedeutung der Insel Helgoland für die inter-
nationale Schiffahrt sowie für wissenschaftliche 
Zwecke ist zur Genüge bekannt und wiederholt von 
dieser Stelle aus festgestellt worden. 
(Zuruf rechts: Gehen Sie doch nach Rügen 
und Königsberg!) 
Im Kampf um die Zurückgewinnung der Insel Hel-
goland für diese Zwecke 
(Zuruf von der Mitte: Ostpreußen!) 
und im Zeichen des Kampfes für die Erhaltung 
des Friedens unternahmen die sieben jungen Deut-
schen am 20. Februar 
(Zuruf rechts: Da kann von Deutschen keine 
Rede sein!) 
ihre Landung auf der Insel Helgoland. 
(Wiederholte Zurufe von der Mitte und rechts: 
Kommunistische Propaganda!) 
Von diesem Geiste getragen gingen sie nach der 
Landung an eine praktische Arbeit. 
(Heiterkeit.) 
Sie begannen mit der Einrichtung einer Schutzhütte 
für in Seenot geratene Seeleute und mit der 
Wiederherstellung des Friedhofes, der trotz der 
Versprechungen der englischen Behörden weiterhin 
durch Bombeneinwirkung zerstört wird. 
(Zuruf rechts: Unsere hat man in Rußland 
glatt gemacht!) 
Mit diesen ihren Handlungen symbolisierten die 
sieben jungen Deutschen ihre Absicht, 
(Zuruf rechts: Das ist alles Kappes!) 
durch ihre Landung auf Helgoland die internatio-
nale Öffentlichkeit zu Hilfe zu rufen, damit endlich 
das Zerstörungswerk ein Ende nimmt und Helgo-
land seinen früheren Bewohnern zurückgegeben 
wird. 
Für diese ihre Handlungen, die auf einem Stück 
deutschen Bodens unternommen wurden, sind die 
sieben jungen Menschen von der englischen Be-
satzungsmacht mit Gewaltanwendung von der In-
sel Helgoland entfernt und vor ein Militärgericht 
in Lübeck gestellt worden. 
(Mehrfache Zurufe von der SPD: Wo ist 
Flade?) 
Sie sind inzwischen verurteilt worden, und einer 
dieser Helgolandfahrer befindet sich zur Zeit noch 
in Strafhaft. 
(Erneute Zurufe: Wo ist Flade?) 
Meine Damen und Herren! Es ist immerhin berner-
kenswert, daß die erste Gruppe Helgolandfahrer 
auf der Insel mit militärischen Ehren begrüßt und 
daß sie überhaupt von keinem Militärgericht 
irgendwie behelligt worden ist, 
(Zuruf rechts: Das waren auch Deutsche 
gewesen!) 
ganz im Gegensatz zu den jungen Menschen, die 
am 26. Februar als Anhänger der Friedensbewe-
gung 
(Lachen) 
auf der Insel Helgoland gelandet waren; sie wur-
den in Ketten abgeführt 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
und vor ein Militärgericht gestellt. 
Mit dem von meiner Fraktion gestellten Antrag 
soll erreicht werden, 
(Unruhe; - Zurufe) 
daß der Bundestag gegen die Art und Weise der 
Behandlung der sieben Helgolandfahrer prote- 
stiert, deren Handlung den Interessen des deut- 
schen Volkes und der Erhaltung des Friedens dient. 
(Zuruf rechts: Auf nach Moskau!) 
Der von meiner Fraktion gestellte Antrag datiert 
vom 28. Februar. Er ist inzwischen, 
(Zuruf von der SPD: Zehn Minuten Redezeit!) 
weil er hier nicht als Dringlichkeitsantrag behan-
delt wurde, in einem Teile bereits überholt. Ich 
beantrage daher, den vorliegenden Antrag meiner 
Fraktion im zweiten Absatz wie folgt verändert 
anzunehmen: 
Der Bundestag fordert die sofortige Freilas-
sung des in Strafhaft befindlichen Helgoland-
fahrers Hans Peter Goetze 
(Zurufe: Flade!) 
sowie die Aufhebung der vom britischen Mili-
tärgericht in Lübeck ergangenen Urteile gegen 
die sieben. Helgolandfahrer. 
Sie, meine Herren Schreier, die Sie hier so mit 
aller Deutlichkeit zum. Ausdruck gebracht haben, 
daß Sie nicht bereit sind, sich für diese sieben 
4894 	Deutscher Bundestag - 128. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. März 1951 
(Gundelach) 
Helgolandfahrer einzusetzen, beweisen damit nur 
mit derselben Deutlichkeit, daß Sie amerikahörige, 
kriegsvorbereitende Menschen sind! 
(Zuruf von der SPD: Wo ist Kurt Müller?) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Gunde-
lach, ich muß das als eine Beleidigung der Abge-
ordneten zurückweisen. Ich rufe Sie zur Ordnung! 
(Zurufe rechts: Sehr gut!) 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Ab-
geordneter Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Ich wäre bereit, mich mit einer Anfrage 
der Kommunistischen Partei zu beschäftigen, die 
die Verbrechen gegen die Menschlichkeit in der 
Ostzone zum Gegenstand hätte. 
(Sehr gut! rechts.) 
Ich lehne es aber ab, einem solch primitiven Pro-
pagandamanöver zu folgen, 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts) 
wie es uns hier vorgetragen worden ist, und be-
antrage Übergang zur Tagesordnung. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
es ist Übergang zur Tagesordnung beantragt wor-
den. Wünscht jemand für den Antrag zusprechen? 
— Das ist nicht der Fall. Wünscht jemand da
-
gegen zu sprechen? — Herr Abgeordneter Gun-
delach! 
Gundelach (KPD): Meine Damen und Herren! Es 
wundert uns Kommunisten nicht, daß man den 
Mut hat, sich hier hinzustellen und eine im In-
teresse des deutschen Volkes 
(Zuruf: Propaganda!) 
und im Interesse des Friedens so wichtige Frage 
in dieser Form zu erledigen. Wir protestieren gegen 
den Antrag auf Übergang zur Tagesordnung. 
(Zuruf rechts: Protestieren Sie ruhig weiter!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
es ist der Antrag auf Übergang zur Tagesordnung 
gestellt. Ich bitte die Damen und Herren, die dem 
Antrage zustimmen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Der Übergang zur 
Tagesordnung ist beschlossen. Damit ist Punkt 4 
der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung der Ubersicht Nr. 22 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
über Petitionen (Umdruck Nr. 98). 
Sie haben die Anträge der Ausschüsse auf Um-
druck Nr. 98 nach dem Stande vom 9. März vor 
sich. Ich bitte die Damen und Herren, die den An-
trägen der Ausschüsse zustimmen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. - Ein-
stimmig angenommen. 
Es liegt Ihnen weiter als nächster Punkt der 
Tagesordnung vor: Erste Beratung — — 
(Abg. Dr. Nölting: Welcher Ausschuß soll 
denn diesen Antrag weiter behandeln? — 
Abg. Mellies: Finanzfragen und Außen
handel!) 
— Herr Professor Nölting, — 
(Abg. Dr. Nölting: Es ist nicht entschieden, 
welcher Ausschuß diesen Antrag weiter
behandeln soll, und ich möchte bitten, —) 
— Sie müssen mir schon freundlichst gestatten, 
die Sache erst aufzurufen. 
Ich habe aufzurufen: 
Erste Beratung des von den  Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP, DP, BP und Z eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über steuerliche 
Maßnahmen zur Förderung der Ausfuhr 
(Nr. 2061 der Drucksachen). 
Es ist mir mitgeteilt worden, daß auf eine münd-
liche Begründung dieses Antrages verzichtet wer-
den soll. Ich darf annehmen, daß auch eine Aus-
sprache nicht gewünscht wird, und schlage Ihnen 
vor Überweisung federführend an den Ausschuß 
für Finanz- und Steuerfragen und mitberatend 
an den Ausschuß für Außenhandel. 
(Abg. Dr. Nölting: Jawohl!) 
— Das Haus ist damit einverstanden. Damit ist 
diese Überweisung erfolgt. 
Meine Damen und Herren! Damit bin ich am 
Schluß der Tagesordnung. — Oder wünscht der 
Herr Abgeordnete Strauß noch etwas zu einem 
Antrag zu sagen? — Das ist nicht der Fall. 
Meine Damen und Herren! Ich berufe die nächste, 
129. Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mitt-
woch, den 4. April 1951, 13 Uhr 30. Ich benutze 
die Gelegenheit, um Ihnen einen ruhigen, erhol
samen Urlaub und ein gutes Osterfest zu wün-
schen, 
(Beifall im ganzen Hause) 
und schließe die 128. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
(Schluß der Sitzung: 11 Uhr 45 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01128.pdf</pdf_url>
    <id>4547</id>
    <dokumentnummer>01/128</dokumentnummer>
    <datum>1951-03-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
