<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4550</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/131</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-04-06</datum>
  <titel>Protokoll der 131. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5019 
131. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 6. April 1951. 
Geschäftliche Mitteilungen 	5020B, 5038A 
Anfrage Nr. 173 der Abg. Hagge, Steinhör-
ster u. Gen. betr. allgemeine Neuwahlen 
aller Vertretungen von Gemeinden und 
Kreisen im Lande Schleswig-Holstein vor 
Ablauf der festgesetzten Wahlperiode 
(Nrn. 2066 und 2118 der Drucksachen) . . 5020B 
Fortsetzung der zweiten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Regelung der 
Rechtsverhältnisse der unter Art. 131 des 
Grundgesetzes fallenden Personen (Nrn. 
1306, zu 1306 der Drucksachen); Münd-
licher Bericht des Ausschusses für Be-
amtenrecht (25. Ausschuß) (Nr. 2075 der 
Drucksachen, Umdruck Nr. 108) . . . . 5020C 
Dr. Kleindinst (CSU), Bericht
-
erstatter . . 5020C, 5028A, 5034C, 5035B, 
5037D, 5044A, 5047A 
Freiherr von Aretin (BP) 	 5021D 
Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz) (FDP) 5022B, 
5043D 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP) . . 5022C 
Gundelach (KPD) 	 5022D, 5037B 
Matzner (SPD) 5023A, 5044C 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP) . 	5023C, 5041A 
Fröhlich (BHE-DG) 	  5024A 
Farke (BP) 	 5024C, 5034D, 5042C 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	  5025D 
Mellies (SPD) . . . . 5027B, 5045D, 5046C 
Dr. Wuermeling (CDU) . . . . 5028C, 5032B, 
5042D, 5045A, D, 5046D 
Loritz (WAV) 	  5028B 
Jacobs (SPD)  5031A 
Dr. Schmid (Tübingen) (SPD) . . .  5031C 
Dr. Miessner (FDP) . 5036C, 5038A, 5040A 
Jacobi (SPD) 	  5039B 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister 
des Innern 	  5042A 
Gaul (FDP)  5043B  
Schoettle (SPD) 	  5045B 
Hartmann, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen . . . . 5045C 
Dr. Seelos (BP) 	  5046D 
Euler (FDP)  5047B 
Abstimmungen. . 5032D, 5034D, 5035B, 5036C, 
5037B, 5038A, 5039D, 5044D, 5046A, 5047A 
Zur Geschäftsordnung - Abwicklung der 
Tagesordnung bzw. Vertagung 	 5047A, 
5056C, 5057B 
Mellies (SPD) 	5047A, 5056D 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Im-
munität (3. Ausschuß) betr. Aufhebung 
der Immunität des Abg. Dr. Dorls gemäß 
Ersuchen des Bundesministers der Justiz 
vom 5. April 1951 (Nr. 2116 der Druck-
sachen)   5047D 
Dr. Horlacher (CSU): 
als Berichterstatter 	 5047D 
als Abgeordneter  5050A 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP) . 	 5048C 
Dr. von Merkatz (DP) 	 5049B 
Ritzel (SPD) 	  5049C 
Beschlußfassung  5051B 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Rechnungsjahr 
1950 (Nr. 1500 der Drucksachen); Münd-
licher Bericht des Haushaltsausschusses 
(10. Ausschuß): 
Einzelplan VII - Haushalt des Bundes-
ministeriums der Justiz (Nr. 1908 der 
Drucksachen)   5051B 
zur Geschäftsordnung: 
Euler (FDP) 	  5051B 
Mellies (SPD)  5051C 
Dr. Oellers (FDP) 	  5051D 
Beratung abgesetzt  5052A 
Einzelplan XXII - Haushalt der finan-
ziellen Hilfe für Berlin (Nr. 1921 der 
Drucksachen) 	  5052A 
Mellies (SPD), Berichterstatter . . 	 5052A 
Frau Kalinke (DP) 	5052C, 5054C 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD) 5053B, 5055D 
Bausch (CDU) 	  5054A 
Horn (CDU)  5054A 
Renner (KPD) 	  5055B 
Kaiser, Bundesminister für gesamt-
deutsche Fragen 	  5056B 
Beschlußfassung  5056C 
Einzelplan XI - Haushalt des Bundes-
ministeriums für Arbeit (Nr. 1912 der 
Drucksachen; Änderungsantrag Um
druck Nr. 109) 	  5056D 
zur Geschäftsordnung: 
Arndgen (CDU) 	  5057A 
Gengler (CDU)  5057A 
Bausch (CDU) 	  5057B 
Beratung vertagt  5057B 
5020 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über die Be-
handlung wiederkehrender Leistungen 
bei der Zwangsvollstreckung in das un-
bewegliche Vermögen (Nr. 2051 der 
Drucksachen)  - 5057B 
Ausschußüberweisung 	  5057C 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Papierversorgung für den Zei-
tungsdruck (Nr. 2034 der Drucksachen) in 
Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Abg. Dr. Mende, 
Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz), Wirths 
u. Gen. betr. Papierversorgung der Tages-
zeitungen (Nr. 2036 der Drucksachen) . . 5057C 
Dr. Bleiß (SPD), Antragsteller . . . 5057C 
Wirths (FDP), Antragsteller . 5058A, 5060D 
Ehren (CDU) 	  5058D 
Huth (CDU)  5059D 
Loritz (WAV) 	  5060A 
Beschlußfassung  5060D 
Beratung der Übersicht Nr. 23 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundes
-
tages über Petitionen (Umdruck Nr. 104) 5060D 
Beschlußfassung 	  5060D 
Nächste Sitzung  5060D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 1 Minute durch den 
Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 131. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages und bitte um Ihre Aufmerksamkeit für die 
Bekanntgabe der Namen der entschuldigten Abge-
ordneten. 
Karpf, Schriftführer: Entschuldigt sind die Ab-
geordneten von Thadden, .Glüsing, Rath, Dr. Becker 
(Hersfeld), Brese, Dr. Bertram, Frau Albrecht, Wön-
ner, Bettgenhäuser, Schmücker, Kuhlemann, Kurl-
baum, Roth, Paul. 
Es sucht für längere Zeit um Urlaub nach: Frau 
Hütter auf 4 Wochen wegen Krankheit. Attest des 
behandelnden Arztes ist beigefügt. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Darüber hinaus habe ich die Mitglieder des Biblio-
thekausschusses des Bundestages beurlaubt, die zu 
einer Tagung nach Kiel gefahren sind. Sie sind 
irrtümlich nicht in die Liste der entschuldigten Ab-
geordneten aufgenommen worden. Der Abgeordnete 
Dr. Semler ist ebenfalls entschuldigt. 
Entsprechend der Übung des Hauses werden die 
übrigen amtlichen Mitteilungen ohne Verlesung ins 
stenographische Protokoll aufgenommen: 
Der Herr Bundesminister des Innern hat 
unter dem 5. April 1951 die Anfrage Nr. 173 
der Abgeordneten Hagge, Steinhörster und 
Genossen betreffend Allgemeine Neuwahlen 
aller Vertretungen von Gemeinden und Krei-
sen im Lande Schleswig-Holstein vor Ablauf 
der festgesetzten Wahlperiode — Drucksache 
Nr. 2066 — beantwortet. Die Antwort wird als 
Drucksache Nr. 2118 vervielfältigt. 
Meine Damen und Herren, wir treten in die 
Tagesordnung ein und kommen zunächst zur 
Fortsetzung der zweiten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Regelung der 
Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des 
Grundgesetzes fallenden Personen (Nrn. 1306, 
zu 1306 der Drucksachen), 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Be-
amtenrecht (25. Ausschuß) (Nr. 2075 der 
Drucksachen, Umdruck Nr. 108). 
(Erste Beratung: 84. Sitzung, zweite Be-
ratung: 130. Sitzung.) 
Gestern ist die Drucksache Nr. 2075 bis § 47 
durchgearbeitet und in der zweiten Beratung er-
ledigt worden. 
Ich darf den Herrn Berichterstatter bitten, zur 
Berichterstattung über Abschnitt VI das Wort zu 
nehmen. 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Ab-
schnitt VI betrifft die Rechtsverhältnisse der Be-
rufssoldaten — §§ 48 und 49. Für die Berufssoldaten 
des Wehrdienstes, auch soweit sie aus dem Dienst 
der Landespolizei oder aus einem Beamtenverhält-
nis in die Wehrmacht übergegangen sind, gelten 
die Bestimmungen für die vertriebenen Beamten, 
und zwar hinsichtlich der allgemeinen Vorschriften 
der Versorgung, der Kapitalabfindung und der Be-
stimmungen für Ruhestandsbeamte und sonstige 
Versorgungsempfänger. Zur Wehrmacht gehören 
die Wehrmacht im Sinne des Wehrgesetzes vom 
21. Mai 1935, die alte Wehrmacht, die Reichswehr 
und bei volksdeutschen Umsiedlern die Wehrmacht 
des Herkunftslandes. 
Der Gesetzentwurf legt zwei Stichtage fest: den 
8. Mai 1935 als den Tag, vor dem die Berufs-
soldaten der früheren Wehrmacht in den Wehr-
dienst berufen sein müssen, und als zweiten Stich-
tag den 8. Mai 1945, an dem die Berufssoldaten der 
früheren Wehrmacht noch im Dienst gewesen oder 
vor dem sie mit lebenslänglicher Dienstzeitversor-
gung aus dem Dienst entlassen sein müssen. Der 
erste Stichtag ist lediglich dadurch bedingt, daß 
auch für die Berufsoffiziere wie für die Beamten 
der Grundsatz des zehnjährigen Dienstes im öffent-
lichen Dienstverhältnis gilt. Dadurch, daß mit dem 
Tage der Kapitulation ein Endpunkt gesetzt ist, 
fällt der Stichtag auf den 8. Mai 1935. Eine andere 
Ursache hat dieser Stichtag nicht. 
Die Berufsoffiziere mit einer Dienstzeit von 10 
und mehr Jahren und die Berufsunteroffiziere mit 
einer Dienstzeit von 18 und mehr Jahren werden 
wie Beamte auf Lebenszeit behandelt, die Berufs-
offiziere mit einer Dienstzeit von weniger als 
10 Jahren und die Berufsunteroffiziere mit einer 
Dienstzeit von weniger als 18 Jahren wie Beamte 
auf Widerruf. Hier ist die Angleichung an die alten 
Rechtsverhältnisse noch gegeben. An der Unter-
bringung nehmen die Berufsunteroffiziere ,mit einer 
Dienstzeit von mindestens 12 Jahren teil. Die Un-
terbringungspflicht gegenüber diesen Berufsunter-
offizieren erstreckt sich auch auf die Bundesbahn 
und die Bundespost. Auf den Pflichtanteil der zur 
Unterbringung verpflichteten Dienstherren sind 
aber auch Berufsoffiziere mit einer Dienstzeit von 
10 und mehr Jahren und Berufunteroffiziere mit 
einer Dienstzeit von mindestens 10, aber noch nicht 
12 Jahren anzurechnen, wenn sie in ein Dienstver-
hältnis übernommen worden sind oder übernom-
men werden. 
Bei der Versorgung werden die ruhegehalts-
fähigen Dienstbezüge nach den Besoldungsordnun-
gen A und B bemessen. Die Festsetzung des Be-
soldungsdienstalters in den Besoldungsgruppen der 
Besoldungsordnung A bestimmt sich nach den für 
Beamte geltenden Vorschriften. 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5021 
(Dr. Kleindinst) 
Hinsichtlich des Stichtages vom 8. Mai 1945 ist 
noch das folgende hervorzuheben. Der Tag der 
Kapitulation war der Beginn der tatsächlichen Auf-
lösung der Wehrmacht. Zwischen dem 8. Mai 1945 
und der besatzungs- und völkerrechtlichen Auf
-
lösung der Wehrmacht und der Außerkraftsetzung 
der Wehrgesetze lag eine Zeit, in der deutscherseits 
Hoheitsakte über die Wehrmacht nicht mehr mög-
lich waren und eine Befehlsgewalt über die Wehr-
macht nicht mehr ausgeübt werden konnte. Die 
endgültige völkerrechtliche und besatzungsrechtliche 
Auflösung der Wehrmacht war nichts anderes als 
die rechtliche Bestätigung der Verhältnisse, die am 
8. Mai 1945 bereits eingetreten waren. Sie war nicht 
eine innerdeutsche Angelegenheit, sondern eine An-
gelegenheit der Kriegspolitik der Alliierten, und 
deshalb mußte sich der Gesetzentwurf auf den 
Stichtag des 8. Mai 1945 festlegen. 
Leider konnten nicht alle Bestimmungen des 
Fürsorge- und Versorgungsgesetzes vom 26. August 
1938 verwirklicht werden. Wir verstehen es durch-
aus, wenn namentlich die Berufsunteroffiziere sich 
immer wieder auf das Wehrmachtfürsorge- und 
-versorgungsgesetz berufen, das ihnen gewisser-
maßen die Sicherung für ihr ganzes Leben geben 
sollte und das ihnen als die Grundlage dieser Siche-
rung hingestellt wurde. Wenn man das Gesetz 
jedoch vorurteilslos prüft, so muß man sagen, daß 
es für eine Zeit berechnet war, in der die damalige 
nationalsozialistische Reichsregierung sich zu ihren 
großen außenpolitischen Schlägen rüstete. Der Er-
laß dieses Gesetzes fällt zwischen den Einmarsch 
in Österreich und die Besetzung des Sudetenlandes, 
also in eine Zeit, in der auch bereits die Vorberei-
tungen für die Besetzung der Tschechoslowakei und 
für die Lösung der polnischen Frage getroffen 
waren. Man muß zu der Überzeugung kommen, 
daß alle Bestimmungen des Wehrmachtfürsorge- 
und -versorgungsgesetzes von 1938 bereits damals 
über die finanziellen Kräfte des Reiches hinaus-
gingen. 
(Abg. Dr. Nowack [Rheinland-Pfalz] : Sehr 
richtig!) 
Wenn diese Bestimmungen auch auf frühere wehr-
rechtliche Regelungen zurückgehen, so darf man 
nicht übersehen, daß die damaligen Regelungen für 
das 100 000-Mann-Heer galten und berechnet 
waren, während sie nunmehr für die Millionen
Armee des Krieges von fünfeinhalb Jahren in 
Anspruch genommen werden. Bestimmungen wie 
der weitgehende Vorbehalt der planmäßigen Be-
amtenstellen oder über die Abfindung zur Über-
nahme eines landwirtschaftlichen Betriebes für die 
Wehrmachtsiedler, namentlich in den Grenz-
gebieten, sind durch die Katastrophe von 1945 
vollständig überholt. Auch haben Hunderttausende 
als Angehörige der Wehrmacht bis zu 10 Jahren 
Dienste geleistet und ihre Ausbildung oder ihren 
Beruf geopfert, ohne dafür Ansprüche auf Ent-
schädigung stellen zu können oder auch nur stellen 
zu wollen. Deshalb konnte es sich nur darum han-
deln, in Anlehnung an die Grundsätze über die 
Unterbringung und Versorgung neue, zur Zeit durch-
führbare und finanziell vertretbare Bestimmungen 
zu erlassen. Daher sind auch für die Berufsunter-
offiziere mit einer Dienstzeit von mindestens 12 
Jahren, die noch nicht in regelmäßigem Verdienst 
stehen, einmalige oder laufende Beihilfen bis zur 
Dauer von drei Monaten zur beruflichen Unter-
bringung oder Selbständigmachung oder Anlernung 
und zu den Kosten der Übersiedlung vorgeschlagen. 
Der Ausschuß hat dabei insbesondere an die Ver-
hältnisse gedacht, die sich durch die Auflösung der 
Wehrmacht in Schleswig-Holstein und in Nieder-
sachsen ergeben haben, wo zwar die handwerks-
mäßig gelernten Männer wieder untergekommen 
sind, aber insbesondere solche, die Kaufleute waren 
oder die unmittelbar von einer Oberschule aus zur 
Wehrmacht gegangen sind, nicht unterkommen 
konnten. Die Entlastung in diesen Verhältnissen 
ist ein vorwiegendes Ziel dieser Gesetzesbestim-
mungen, und dafür sind auch die Beihilfen gedacht. 
Zu Abschnitt VI a, der noch hierher gehört, ist 
hervorzuheben, daß die berufsmäßigen Angehörigen 
des früheren Reichsarbeitsdienstes, die ebenfalls 
vor dem 8. Mai 1935 erstmals berufsmäßig in den 
Wehrdienst eingetreten, in ein Beamtenverhältnis 
oder in den Dienst der früheren Landespolizei be-
rufen worden sind, die als Angehörige des Wehr-
dienstes, der Landespolizei oder einer Verwaltung 
in den Reichsarbeitsdienst übergegangen oder über-
geführt worden sind, die also eine 10jährige Dienst-
zeit abgeleistet haben, wie die Angehörigen der 
Wehrmacht behandelt werden. Dabei werden die 
mittleren und höheren Reichsarbeitsdienstführer 
wie die Berufsoffiziere und die unteren Reichs-
arbeitsdienstführer wie die Berufsunteroffiziere 
behandelt. Für die Einreihung in die Besoldungs-
ordnung A und B ist eine besondere Anlage C dem 
Gesetz beigegeben. 
Um dieses Thema abzuschließen, darf ich zu den 
Abschnitten VII und VIII noch folgendes sagen. 
Die nach Kapitel I zu leistenden Versorgungs-
zahlungen übernimmt der Bund, soweit im Gesetz 
nichts anderes bestimmt ist. Der Bund ist insofern 
der Dienstherr für diese Gruppen der öffentlichen 
Bediensteten und Angehörigen der früheren Wehr-
macht und des früheren Reichsarbeitsdienstes. In 
§ 53 ist vorgesehen, daß durch den Wechsel des 
Wohnsitzes eines Anspruchsberechtigten keine 
Schwierigkeiten in der Weiterzahlung der Bezüge 
mehr eintreten, so daß also zwischen einheimischen 
und zugewanderten Beamten oder Wehrmacht
angehörigen kein Unterschied mehr gemacht wird. 
Damit ist die Freizügigkeit der unter den Art. 131 
des Grundgesetzes fallenden Personen auch nach 
dieser Richtung hin wiederhergestellt. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Meine Damen und Herren, ich rufe § 48 auf. 
Wünscht jemand dazu das Wort zu nehmen? — 
Herr Abgeordneter von Aretin! 
Freiherr von Aretin (BP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Bevor ich meine kurzen Aus-
führungen beginne, erlaube ich mir, übliche Ver-
hältnisse einmal umzukehren. Im allgemeinen ist 
es üblich, daß die Presse die Abgeordneten aus-
giebig und hinlänglich kritisiert. Gestatten Sie 
einmal die Umkehrung. Wir erlauben uns auch 
einmal zu kritisieren, daß eine so angesehene 
Zeitung wie die „Frankfurter Allgemeine" in ihrer 
Betrachtungsweise über Art. 131 gestern Dinge zu 
Papier gebracht hat, die nicht mehr als Repro-
duktion des tatsächlich Gewesenen bezeichnet wer-
den können. 
Ich habe unseren Abänderungsantrag auf Um-
druck Nr. 123 zu begründen. Meine Damen und 
Herren, es geht uns hier in erster Linie um die 
Beseitigung des Stichtages. Warum? Das Gesetz 
nach Art. 131 soll die Rechtsverhältnisse all der-
jenigen gleichmäßig regeln, die durch die Verhält-
nisse des Jahres 1945 aus ihrem Amt verdrängt 
worden sind, also die der vertriebenen Beamten, 
der 'verdrängten Beamten und auch der ehemaligen 
5022 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Freiherr von Aretin) 
Berufssoldaten. Lediglich bei der Regelung für 
die Berufssoldaten besteht noch ein Stichtag. Es 
wird in diesen Kreisen — wahrscheinlich zu Un-
recht — als eine Diffamierung ausgelegt, daß 
gerade für sie der Stichtag des 8. Mai 1935 ge-
blieben ist. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Herr Kollege, ein 
Stichtag ist doch keine Diffamierung! Wie 
kann man das so ausdrücken?!) 
— Herr Kollege Wuermeling, ich bedauere, Ihnen 
doch nicht recht geben zu können; denn nachdem 
bei den Beamten keine Stichtage mehr gelten, er-
scheint es mir richtig, auch hier den Stichtag zu be-
seitigen, um eine völlige Gleichstellung aller der-
jenigen zu erreichen, denen wir die schwachen Ver-
günstigungen des Art. 131 zu geben in der Lage 
sind. 
Darüber hinaus, meine Damen und Herren, habe 
ich hier den Antrag gestellt, dem Leistungsprinzip, 
das ich bereits gestern hier zu vertreten hatte, auch 
im § 48 zum Durchbruch zu verhelfen. Wir haben 
gestern beim § 18 das Leistungsprinzip nicht in 
dem Maße beachtet, wie es meiner Meinung nach 
zweckmäßig gewesen wäre. Deshalb bedauere ich, 
noch einmal darauf hinweisen zu müssen, daß es 
nach meiner und meiner Freunde Meinung ein 
Fehler ist, die Nivellierung in diesem Gesetz gar 
zu weit zu treiben. Ich bitte also, dem Antrag der 
Bayernpartei auf Umdruck Nr. 123 zuzustimmen 
mit der Maßgabe, daß eine kleine redaktionelle 
Änderung, die durch die Abstimmung gestern not-
wendig geworden ist, von mir anschließend dem 
Herrn Präsidenten übergeben wird. Ich darf da-
bei auf Verständnis bei der CDU bzw. der Regie-
rungskoalition rechnen, da diese gestern einen im 
Kern ähnlichen Antrag gestellt hat. 
In meinen heutigen Ausführungen muß ich noch 
auf folgendes zu sprechen kommen, was nun an-
fängt, mir schmerzlich zu werden. Es erscheint mir 
notwendig, daß gerade die große Kategorie der 
Berufssoldaten stärker an die sich heute in West-
deutschland bildende Demokratie herangeführt 
und an sie gebunden wird. Wir wissen, in wie 
starkem Maße man gerade im Osten versucht, ehe-
malige maßgebende Funktionäre der früheren 
deutschen Armee an das kommunistische System 
zu binden. Wir hier in Westdeutschland hätten 
allen Grund, ebenfalls die Funktionäre der ehe-
maligen deutschen Armee an uns zu binden, soweit 
es in unseren Kräften steht. 
(Abg. Arnholz: Nur durch Geld?) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Nowack. 
Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz) (FDP): Meine 
Damen und Herren! Sie haben in dem Umdruck 
Nr. 119 unter Punkt 3 einen Antrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, FDP und DP vorliegen, in § 48 
Abs. 1 Satz 1 nach dem Wort „entsprechend" fol-
genden Satz einzufügen: 
§ 30 a findet Anwendung mit der Maßgabe, 
daß Beförderungen wegen erwiesener Tapfer-
keit stets zu berücksichtigen sind. 
(Bravo! bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, wir haben gestern 
durch den Herrn Bundeskanzler Worte über den 
deutschen Soldaten gehört, die uns allen zu Herzen 
gegangen und für die wir ihm sehr dankbar sind. 
Der deutsche Soldat ist in den vergangenen Jahren 
vielfach in einer Weise angegriffen, verkannt und  
verfolgt worden, die mit seiner Leistung und 
dem Einsatz für sein Volk in Widerspruch stand. 
(Sehr richtig! und Bravo! rechts.) 
Seit langem haben unsere Soldaten — nicht nur die 
Berufssoldaten, sondern alle, die den Waffenrock 
getragen haben — auf ein Wort aus diesem Hause 
gewartet, das ihnen ihre Ehre als Soldaten, als 
Kämpfer für ihr Volk bestätigt hat. 
(Bravo! bei der FDP.) 
Das, was wir hier als einen kleinen Antrag ein-
bringen, ist in seiner materiellen Bedeutung nicht 
so wesentlich. Aber es ist wesentlich als ein Be-
weis der Anerkennung und des Dankes und als 
ein Beweis dafür, daß das deutsche Volk den an-
ständigen deutschen Soldaten und Kämpfer in 
seinem Herzen eingeschlossen hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Richter. 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Meine Damen 
und Herren! Die beiden Anträge, die eben gestellt 
worden sind, finden selbstverständlich unsere volle 
Zustimmung. Ich darf aber noch auf eines hin-
weisen. Es erscheint mir notwendig, in § 48 Abs. 1 
unter Ziffer 2 die Worte „Beamte auf Widerruf" zu 
ändern in die Worte „Beamte zur Wiederverwen-
dung". Denn ich glaube, es besteht dann eher die 
Möglichkeit, daß Angehörige dieser Personen-
gruppe wieder in den Beruf oder in irgendeine 
Stelle hineinkommen. 
Ferner habe ich dem Herrn Präsidenten gestern 
bereits einen Antrag übergeben, die auf Seite 27 
der Drucksache Nr. 2075 in § 48 am Schluß stark 
gedruckten Worte „An ihre Stelle tritt bei volks-
deutschen Vertriebenen und Umsiedlern die Wehr-
macht des Herkunftslandes" durch die Worte „ein-
schließlich der ehemaligen österreichungari-
schen Monarchie" zu ergänzen, und zwar deswegen, 
weil unter Umständen Bürokraten erklären könn-
ten, daß die österreich-ungarische Monarchie 
nicht darunter fällt, da sie nicht als Herkunftsland 
zu betrachten ist, und daß man infolgedessen 
diesen meistens doch sehr verdienten Offizieren 
und Unteroffizieren das ihnen Zukommende nicht 
zubilligt. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Gundelach. 
Gundelach (KPD): Meine Damen und Herren! 
Nach § 48 des Gesetzentwurfs ist bei den Berufs-
offizieren eine Dienstzeit von mindestens zehn 
Jahren, bei den Berufsunteroffizieren eine solche 
von mindestens achtzehn Jahren als Vorbedingung 
für die Behandlung als Beamte auf Lebenszeit fest-
gelegt. Berufsoffiziere mit weniger als zehn und 
Berufsunteroffiziere mit weniger als achtzehn 
Jahren Dienstzeit sind nach diesem Gesetzentwurf 
wie Beamte auf Widerruf zu behandeln. Meine 
Fraktion ist gegen eine solche ungleiche Behand-
lung der Berufssoldaten. 
(Abg. Kuntscher: Oh!) 
Man kann sich, wenn man die Ansprüche der Be-
rufssoldaten heute auf der Grundlage des Be-
amtenrechts regeln will, wie das mit dem vor-
liegenden Gesetz geschehen soll, unserer Meinung 
nach nicht darauf berufen, daß das Wehrmachtver-
sorgungsgesetz zehn und achtzehn Dienstjahre vor-
gesehen hat. Aus diesem Grunde beantragt meine 
Fraktion eine Änderung der Fassung des § 48 
Abs. 1 Ziffern 1 und 2 wie folgt: 
Dabei sind 
1. die Berufsoffiziere und Berufsunteroffiziere 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5023 
(Gundelach) 
mit einer Dienstzeit von zehn und mehr Jahren 
wie Beamte auf Lebenszeit, 
2. die Berufsoffiziere und Berufsunteroffiziere 
mit einer Dienstzeit von weniger als zehn 
Jahren wie Beamte auf Widerruf 
zu behandeln. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Matzner. 
Matzner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe den Abänderungsantrag 
meiner Fraktion Umdruck Nr. 116 Ziffer 6 kurz 
zu begründen. 
Wir haben schon im Ausschuß den Antrag ge-
stellt, daß die Unteroffiziere nicht erst mit achtzehn, 
sondern schon mit zwölf Jahren Dienstzeit in den 
Genuß der gleichen Behandlung kommen wie die 
Offiziere nach zehn Jahren. Man hat uns damals 
entgegengehalten, daß hier die Rechtsverhältnisse 
anders sind. Ich darf aber darauf aufmerksam 
machen, daß wir gerade hinsichtlich- dieses Per-
sonenkreises von unseren Absichten etwas ab-
weichen mußten, eine vollständige Gleichberechti-
gung herzustellen. Wir sind bewußt, und zwar aus 
verschiedenen Gründen, vom ehemaligen Wehr-
machtfürsorgegesetz abgewichen. Es ist trotzdem 
folgendes festzustellen. Es geht absolut nicht an, 
daß die Unteroffiziere mit zwölf Dienstjahren noch 
nicht in den vollen Genuß der Altersversorgung 
kommen. Wir müssen nämlich für die Regelung die 
Verhältnisse so sehen, wie sie wären, wenn die 
Zeiten normal verlaufen wären. Dann wären diese 
Unteroffiziere zum Teil bei der Wehrmacht ge-
blieben, zum Teil aber bestimmt auch in das Be-
amtenrecht eingerückt. Sie hatten also unstreitig 
nach zwölf Dienstjahren den Anspruch auf volle 
Versorgung, so oder so. Wir sehen deshalb nicht ein, 
weshalb man hier den Unterschied machen soll, 
zumal es sich hier wieder um Leute mit niedrigen 
Bezügen handelt. Ich erwähne in diesem Zusam-
menhang auch den von der Regierungsmehrheit ge-
stellten Antrag, dem natürlich auch von uns zu-
gestimmt wird, den Berufsunteroffizieren eine 
Übergangshilfe auf die Dauer von drei Monaten zu 
geben, welche durch den Abänderungsantrag, der 
inzwischen gestellt worden ist, auf zwölf Monate 
erweitert werden soll. Die Regelung wird den Ver-
hältnissen nicht gerecht. Wenn wir normale Zeiten 
hätten, wenn diese Unteroffiziere aus irgend-
welchen Gründen heute aus dem Dienst ausscheiden 
müßten, könnten wir es verstehen, daß man ihnen 
Übergangshilfen gibt, damit sie in einen neuen 
Beruf hineinkommen, damit sie sich umschulen 
können. Aber denken Sie doch daran, daß in-
zwischen eine ganze Reihe von Jahren vergangen 
Ist, daß diese Möglichkeiten heute nicht mehr be-
stehen und daß manche in ein Alter gekommen 
sind, in dem sie eben dann gar nichts bekommen, 
wenn diese Fassung des Gesetzes stehen bleibt. 
Wenn wir nun auch trotz der geschilderten Ver-
hältnisse zugeben wollen, daß Zweifel über die 
Rechtsstellung der Unteroffiziere übrigbleiben kön-
nen, möchten wir doch das Hohe Haus bitten, in 
diesem Falle, weil es sich eben um kleine Gehalts-
empfänger handelt, nach dem alten Rechtsgrund-
satz zu verfahren: im Zweifel für den Betroffenen. 
Ich sagte schon, es handelt sich um Menschen mit 
geringen Bezügen. Deswegen sind die Auswirkun-
gen gar nicht bedeutend. Ich sagte auch, daß der 
§ 49 Abs. 3 keinen echten Ersatz bietet. Deswegen 
bitte ich, unserem Antrag stattzugeben, das Wort  
„achtzehn" in Abs. 1 Ziffern 1 und 2 durch „zwölf" 
zu ersetzen. 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit auch den zwei-
ten Abänderungsantrag zu § 48 begründen. Das 
fällt mir außerordentlich leicht. Sie wissen — das 
wurde auch vom Berichterstatter hervorgehoben —, 
daß wir den Stichtag des 8. Mai 1935 einführen 
mußten. Die Gründe dafür sind dargelegt worden. 
Wir haben uns aber immer Gedanken darüber ge-
macht, daß dieser Stichtag größere Härten mit sich 
bringen könne. Eine der unvertretbaren Härten 
scheint uns hinsichtlich der Spätheimkehrer vorzu-
liegen. Hier haben wir nach einem Ausweg gesucht. 
Wir wollen Ihnen nun vorschlagen, daß jenen 
Kriegsgefangenen aus den Reihen des angesproche-
nen Personenkreises der Wehrmacht auch die Zeit 
der Kriegsgefangenschaft als ruhegehaltsfähige 
Dienstzeit angerechnet wird, bei denen sie länger 
als ein Jahr gedauert hat, also die Heimkehr nach 
dem 8. Mai 1946 erfolgt ist. Wir wissen, daß hier 
ein weiterer Personenkreis hinzutritt, glauben 
aber, wenn wir bei den Beamten diese Zeit an-
rechnen, es nicht verantworten zu können, dies bei 
den andern Heimkehrern unterlassen zu sollen. Wir 
schlagen deshalb vor, ihnen diese Kriegsgefangen-
schaftszeit anzurechnen mit der Maßgabe, daß in 
diesen Fällen die Stichtagsregelung des 8. Mai 1935 
praktisch nicht zur Geltung kommt. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Etzel. 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben uns erlaubt, zu § 48 
drei Anträge zu stellen. Der erste bezieht sich auf 
die Gleichstellung mit den Beamten durch Beseiti-
gung des Stichtages. Der zweite will, daß besondere 
Leistungen bei den Beförderungen berücksichtigt 
werden. Hier soll vor allem die Bewährung charak-
terlicher Eigenschaften vor dem Feind nicht un-
berücksichtigt bleiben, weil wir der Meinung sind, 
daß Menschen, die vor dem Feind eine besondere 
Haltung bewahren, eine Beförderung verdient 
haben. Wir haben drittens den Antrag gestellt, daß 
die Worte „zwei Drittel" durch die Worte „50 vom 
Hundert" ersetzt werden sollen, weil wir der Auf-
fassung sind, daß eine Dienstunfähigkeit nicht erst 
dann angenommen werden soll, wenn eine Min-
derung der Dienstfähigkeit um zwei Drittel ein-
getreten ist, nachdem das Gesetz über die Kriegs-
opferversorgung die Schwerbeschädigteneigen-
schaft schon bei 50% beginnen läßt. 
(Zuruf von der SPD: Und die Arbeitslosen?) 
Ich darf aber noch folgendes hinzufügen. Der 
Antrag unter b, der bezweckte, daß besonders her-
vorragende Leistungen bei den Beförderungen zu 
berücksichtigen sind, ist in der gegenwärtigen Fas-
sung durch die Beschlüsse zu den §§ 18 Abs. 1 und 
30 a überholt. Ich darf namens der Fraktion der 
Bayernpartei den Antrag zu 2 b hiermit zurück-
ziehen. Wir behalten uns vor, ihn bei der dritten 
Beratung in einer der Lage nach §§ 18 Abs. 1 und 
30 a entsprechenden Neuformulierung einzubringen. 
Es würden also die Anträge 2 a und c zur Behand-
lung übrigbleiben. 
Grundsätzlich darf ich folgendes bemerken. So-
lange der Sieger mit zornigem Atem uns gegen-
überstand, war zu verstehen, daß er eine Politik 
ab irato treiben wollte. Nach sechs Jahren muß eine 
andere Betrachtungsweise Platz greifen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Was gehen 
uns dabei die Sieger an, möchte ich wissen!) 
Es geht nicht an, daß Berufssoldaten, die Söhne des 
5024 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Etzel [Bamberg]) 
einen und gleichen Volkes sind und ihre Pflicht, 
wie der Herr Bundeskanzler gestern gesagt hat, er-
füllt haben, schlechter als die Beamtenschaft ge-
stellt werden. Ich darf darauf hinweisen, daß das 
nazistische Regime eine Reihe von Sonderbehörden 
geschaffen hat, wie den Beauftragten für den Vier-
jahresplan, die Einrichtung eines Generalinspek-
teurs und anderer Spitzenstellen von Sonderbeauf-
tragten, die in einem wesentlich intensiveren Maße 
und in einem höheren Grade der Rüstung, dem 
Rüstungsgeschäft und der Vorbereitung des Krieges 
dienten als die Berufssoldaten, die nichts anderes 
zu tun hatten, als einen an sie ergangenen Befehl 
des Staates auszuführen. Wir möchten also haben, 
daß hier mit einer größeren menschlichen Noblesse 
verfahren wird, daß man aus Gründen der politi-
schen Befriedung unseres Volkes eine Diskriminie-
rung beseitigt und daß man erkennt, daß es sich 
hier, wie ich schon gesagt habe, um die Söhne eines 
und des gleichen Volkes handelt. Wir würden es 
als einen großen Gewinn und politischen Fortschritt 
ansehen, wenn unseren Anträgen zu § 48 unter 2 a 
und c Rechnung getragen würde und das Hohe 
Haus zustimmen könnte. Um diese Zustimmung 
möchten wir Sie dringend gebeten haben. 
(Beifall bei der BP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Fröhlich. 
Fröhlich (BHE-DG): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir stimmen den 
Abänderungsanträgen der Bayernpartei und auch 
der Sozialdemokratischen Partei in vollem Umfang 
zu. Wir verzichten darauf, ähnliche Abänderungs-
anträge zu stellen. 
Lassen Sie mich noch einige wenige kurze Aus-
führungen zu dem Antrag der Bayernpartei be-
treffend Abänderung des Termins vom 8. Mai 1935 
machen. Wir haben uns bereits im Ausschuß für 
Beamtenrecht sehr eingehend darüber unterhalten, 
und ich darf das Hohe Haus darauf hinweisen, daß 
durch die Festlegung dieses Termins insbesondere 
für die Heimkehrer sehr große Härten entstehen 
würden. Entsprechend der allgemeinen Übung sollten 
wir  gerade die Heimkehrer bevorzugt behandeln. 
Wir haben das im Bundesversorgungsgesetz getan, 
wir haben das im Heimkehrergesetz und ebenso in 
dem neuen Umsiedlungsgesetz getan. Wenn dieser 
Termin erhalten bliebe, dann würde das für die 
Spätheimkehrer bedeuten, daß ein Heimkehrer, der 
am 9. Mai 1935 oder später in die Wehrmacht ein-
getreten und bis zum Jahre 1950 in Kriegsgefangen-
schaft gewesen ist, also 15 Dienstjahre aufzu-
weisen hat, keinen Anspruch auf Versorgung nach 
diesem Gesetz hätte, während jemand, der durch 
Glück und Zufall sofort nach Kriegsende ent-
lassen wurde, die Leistungen nach diesem Gesetz 
in vollem Umfang in Anspruch nehmen kann. Ich 
möchte deshalb das Hohe Haus bitten, unbedingt 
dafür zu stimmen, daß dieser Termin abgeändert 
wird, damit wir den Heimkehrern nicht besondere 
Härten auferlegen. 
Das, was über die Gleichstellung der Unter-
offiziere mit den Offizieren mit einer Dienstzeit 
von zehn Dienstjahren gesagt wurde, unterstreiche 
ich hundertprozentig. Es besteht heute gar kein 
Grund, irgendeinen Unterschied zwischen Offi-
zieren` und Unteroffizieren zu machen. Ich darf 
Ihnen auch sagen, daß die Offiziere im Gegenteil 
sogar Wert darauf legen, daß diese bewährten 
Unteroffiziere mit ihnen gleichgestellt werden. 
(Abg. Schröter: Sehr richtig!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Farke. 
Farke (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Dem deutschen Soldaten hat bisher in 
der Vergangenheit und in den letzten Jahren nie-
mand die Ehre nehmen können. Wir begrüßen 
aber, daß endlich eine Erklärung abgegeben wurde, 
die nichts wieder zurückgeben wollte, die aber 
offiziell von höchster deutscher Stelle die Fest-
stellung traf, daß die Ehre des deutschen Soldaten 
für das deutsche Volk unangetastet ist und unan-
getastet bleibt. 
Nun haben die Koalitionsparteien CDU/CSU, 
FDP und DP zu § 30 a den Antrag gestellt, nach 
dem Beförderungen wegen erwiesener Tapferkeit 
stets zu berücksichtigen sind. Ich möchte diesen 
Satz dahin erweitern, daß unter erwiesener Tapfer-
keit Tapferkeit im Felde bzw. vor dem Feind ge-
meint ist. Die drei Parteien sind damit einver-
standen, daß wir diesen Satz in der Form aus-
sprechen, daß Beförderungen wegen erwiesener 
Tapferkeit vor dem Feind stets zu berücksichtigen 
sind. 
Es liegt uns natürlich am Herzen, vor allen 
Dingen auch mir persönlich — ich brauche das 
nicht extra zu betonen, da ich nicht erst seit heute, 
sondern gleich nach dem Zusammenbruch nach 
1945 mit meinen Freunden dafür kämpfe —, daß 
wir möglichst dem Rechtsanspruch der einzelnen 
entgegenkommen und versuchen, ihn aus dem Ver-
sorgungsgesetz heraus zu befriedigen. Wir wissen, 
daß wir bei allem — wir haben versucht, das in 
gerechter Abwägung zu tun — Einschränkungen 
machen mußten, die uns sehr, sehr schwer ge-
worden sind. Besonders am Herzen hat uns natür-
lich die Sache der Berufsunteroffiziere gelegen, 
und es ist uns gelungen, von ihren Rechtsan-
sprüchen das meiste zu erfüllen. Vom 10. Dienst-
jahr ab — es gilt ja für alle die 10-Dienstjahr-
Voraussetzung — erkennen wir ihren Anspruch auf 
Unterbringung an, und die betreffenden Behörden 
können sie bei der 20%igen Unterbringung mitan-
rechnen. Vom 12. Dienstjahr an besteht der An-
spruch gemäß dem früheren Anspruch auf Unter-
bringung. Wir sind uns aber klar darüber, daß 
diese Unteroffiziere von 12 bis 18 Dienstjahren 
gegenüber anderen Beamtengruppen ins Hinter-
treffen geraten sind. Sie sind praktisch nicht kon-
kurrenzfähig, weil sie nicht die Vorbereitung er-
halten haben, die sie sonst bei normalen Verhält-
nissen erhielten, 
(Abg. Dr. Laforet: Sehr gut!) 
um in einem Beamtenberuf den Dienst tun zu 
können, so daß wir uns Maßnahmen überlegen 
mußten, um ihnen hier den gleichen Start wie den 
anderen zu geben. Wir wollen vor allen Dingen 
bei den Ausführungsbestimmungen ein Augenmerk 
darauf haben, daß Behörden, sei es Post, Eisen-
bahn und alle die, auf die wir einen Einfluß 
nehmen können, eine Anweisung bekommen, in 
einem bestimmten Prozentsatz bevorzugt Leute 
aus diesem Kreise unterzubringen, denen es ja in 
erster Linie darum geht, wieder in den Arbeits-
prozeß eingegliedert zu werden. 
Wir müssen aber auch von dieser Stelle aus 
einen Appell an diejenigen richten, die bisher ver-
hindert haben, daß diese Leute Arbeit bekamen. 
Und hier muß es einmal gesagt werden: Wenn man 
es ehrlich damit meint, diesen Kreisen zu helfen, 
dann muß man vor allen Dingen von der linken 
Seite des Hauses auf die Betriebsräte einwirken, 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5025 
(Farke) 
diesen Leuten nicht mehr entgegenzustehen, wie es 
bisher sehr oft geschehen ist, 
(Widerspruch links) 
und nicht mehr zu sagen, es sind Militaristen. 
Darüber beklagen sich diese Kreise am aller-
meisten. 
(Zuruf links: Blödsinn! — Weitere Zurufe. — 
Unruhe.) 
Dieser unser Appell von der Tribüne des Bundes-
tages soll diese Kreise ermahnen, nun einmal auch 
ernst zu machen und diese Kräfte nicht mehr aus-
zuschließen. Dann haben wir für diese Kreise das 
Entscheidendste getan. 
(Beifall rechts. — Gegenrufe links.) 
Wir haben weiter für die Berufsunteroffiziere 
erreicht, daß die Nachversicherung in der Reichs-
versicherungsanstalt für sie gewährleistet und bis 
zum 31. Dezember 1952 garantiert wird. Sie werden 
weiter behandelt wie Widerrufsbeamte, so daß sie 
bei Dienstunfähigkeit die Versetzung in den Ruhe-
stand beantragen können und dann die Versor-
gungsbezüge wie Unteroffiziere mit 18 Dienst-
jahren erhalten. 
Die Hauptsache für uns aber ist, ihrem Rechts-
anspruch entsprechend, das Übergangsgehalt. In 
unserem Antrag — er enthält das, was wir nach 
Rücksprache mit dem Herrn Finanzminister noch 
erreichen konnten — wünschen wir, daß die Worte 
„bis zur Dauer von drei Monaten" gestrichen und 
ersetzt werden durch die Worte „vorerst bis zur 
Dauer von 12 Monaten". Wir müssen nämlich 
genau überlegen, wie wir die Verhältnisse bei den 
einzelnen Gruppen regeln. Ich habe schon anfangs 
betont: möglichst dem Rechtsanspruch gemäß, der 
seinerzeit bestand. Unteroffiziere, die eine 18-
jährige Dienstzeit haben, haben einen absoluten 
Pensionsanspruch; er ist ihnen gegeben. Unter-
offiziere, die 12 bis 18 Dienstjahre haben, haben 
diesen absoluten Pensionsanspruch nicht, sondern 
sie hatten Versorgungsübergangsbezüge bis zur 
festen Anstellung. Das konnte unter Umständen 
mehrere Jahre dauern, bis sie ihre Beamtenstellung 
antraten. Während dieser Jahre bekamen sie die 
Versorgung. Diesem Prinzip müssen wir ent-
sprechend dieser Rechtsgrundlage treu bleiben; denn 
wenn wir hier weitergehen und über das hinaus-
gehen, was Recht war, dann können wir es nicht 
verantworten, daß wir unendlich vielen Kreisen 
Rechte einschränken mußten, was uns sehr schwer 
gefallen ist. Wenn wir jetzt festlegen, daß die 
Unteroffiziere mit 12 bis 18 Dienstjahren „vorerst 
bis zur Dauer von 12 Monaten" die Übergangs-
bezüge gemäß ihrem erdienten Ruhegehalt be-
kommen, dann ist 100%ig alles erfüllt; denn das 
Wort „vorerst" sagt, daß diese Frist, wenn der 
Betreffende nach einem Jahre noch nicht unter-
gebracht ist, verlängert werden kann. 
(Abg. Arnholz: Wir sind nicht in der 
Kinderschule!) 
— Mag sein, daß Ihnen das unangenehm ist; aber 
es ist so, 
(Erneute Zurufe von der SPD) 
daß wir damit praktisch dasselbe erreichen wie Sie. 
(Abg. Arnholz: Schulmeister!) 
Das heißt also, diese Unteroffiziere bekommen lau-
fend ihre Versorgungsbezüge; und sie bekommen sie 
gemäß ihrem Rechtsanspruch. Wir haben den Kreis 
nicht überschritten, dessen Überschreitung uns in 
Schwierigkeiten bringen würde. Ich möchte das 
Hohe Haus im Namen der CDU/CSU, der FDP und 
DP bitten, diesem Änderungsantrage zu § 49 zu-
zustimmen. 
Es ist selbstverständlich für uns sehr bitter ge-
wesen, daß wir die Kriegsgefangenschaft nicht für 
alle gleichmäßig nach den Dienstjahren anrechnen 
konnten. Wir sind keineswegs damit einver-
standen - das möchte ich für meine Freunde und 
für mich persönlich sagen — und haben am ent-
schiedensten dagegen gekämpft, daß man den 
Stichtag einführte. Aber ich möchte darauf hin-
weisen, daß der Antrag der SPD auch nicht glück-
lich ist, wenn er erst die Kriegsgefangenschaft ab 
1946 berücksichtigen will. Ich möchte darauf auf-
merksam machen, daß die Kriegsgefangenschaft 
von 1945 bis 1946 für die meisten die furchtbarste 
Zeit gewesen ist, auch hier in den Lagern im 
Westen, und daß unendlich viele umgekommen 
und verhungert sind oder sich Leiden zugezogen 
haben, an denen sie heute noch laborieren. Man 
kann den Einschnitt nicht dort machen; das wäre 
ungerecht. Es wäre nur möglich, die ganze Zeit zu 
berücksichtigen; aber ich möchte doch den Herrn 
Finanzminister bitten, hierzu Stellung zu -nehmen, 
da ich es nicht verantworten kann — und auch 
viele in diesem Hause nicht, glaube ich —, daß wir 
vielleicht durch größere finanzielle Anforderungen 
das ganze Werk hier zum Scheitern bringen. 
Draußen aber wartet alles darauf, daß so schnell 
wie möglich erst einmal diese Regelung erfolgt. 
Wir dürfen darum keine Zeit mehr verlieren. Wir 
wissen ja: Hinter diesem Gesetz steht unmittelbar 
— und es ist untrennbar mit ihm verbunden — das 
neue Beamtengesetz. In diesem neuen Beamten-
gesetz müssen wir uns allgemein über die Ein-
beziehung der Zeit der Kriegsgefangenschaft in die 
Dienstzeit aussprechen, und wir müssen Beschlüsse 
darüber fassen. Es wäre vielleicht nicht richtig, 
wenn wir jetzt schon in diesem Gesetz etwas vor-
ausnähmen. Ich bin der Überzeugung, daß wir 
es im Laufe dieses Sommers schon so regeln wer-
den, wie es meine Freunde und ich und wie wir es 
vielleicht alle wünschen, daß wir den Stichtag 
fallen lassen und die Kriegsgefangenschaft in 
unsere Berechnungen absolut mit einbeziehen 
können. Es ist also hier das letzte Wort darüber 
noch nicht gesprochen worden; mag die Ent-
scheidung so oder so ausfallen. Das letzte Wort 
wird im Laufe dieses Sommers ausgesprochen wer-
den und dann natürlich in dem Sinne: für alle 
gerecht und in gleicher Weise. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der -Finanzen: Herr 
Präsident, meine Damen und Herren! Der Herr 
Vorredner hat darum ersucht, daß der Bundes-
minister der Finanzen zu den jetzt zur Aussprache 
stehenden Abänderungsanträgen Stellung nehme. 
Ich entspreche diesem Ersuchen auch deshalb, weil 
der Begründer des Antrages auf Umdruck Nr. 116 
auch den Satz gesprochen hat: in dubio pro reo. — 
Meine Damen und Herren, wer ist in diesem Falle 
der reus? 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen] : Das ist der 
Finanzminister!) 
— Das heißt: derjenige, den Ihre Beschlüsse in der 
Form treffen, daß er zu leiden und zu tragen hat. 
(Abg. Arnholz: Das ist der Fiskus!) 
— Das ist der Steuerzahler. 
5026 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Meine Damen und Herren! Ich darf deshalb vom 
Standpunkt des Steuerzahlers aus, für den in die-
sem Hause so selten ein Wort gesprochen wird, 
doch einmal ein Wort reden. 
(Lachen links. — Zuruf von der SPD: 
„Selten" von Ihrer Seite ist gut!) 
Wir haben gestern in der Debatte schon betont, 
daß die Gesamtaufwendungen für das Gesetz nach 
den Beschlüssen, die der Ausschuß gefaßt hat, den 
Betrag von rund 750 Millionen DM erreichen. Ich 
habe gestern darauf hingewiesen, welchem Steuer-
aufkommen das entspricht. Dabei darf ich dem 
Herrn Kollegen Mellies, weil er mir zulächelt, auf 
eine Bemerkung von gestern antworten. Gewiß, 
Herr Kollege Mellies, in früheren Zeiten hatte ich 
gehofft, daß die Aufwendungen für dieses Gesetz, 
vom Standpunkt des Steuerzahlers aus betrachtet, 
auf einen Betrag von etwa 450 Millionen DM be-
schränkt werden könnten. Ich habe nunmehr ent-
sprechend den Wünschen, die an die Bundesregie-
rung herangetragen wurden, erklärt, daß ich bereit 
bin, im neuen Haushalt einen Betrag bis zu 700 
Millionen DM zu übernehmen. Aber, Herr Kollege 
Mellies, es wäre mir sehr lieb gewesen, ich hätte 
das, was ich in früheren Zeiten vermieden haben 
wollte, auch vermeiden können, nämlich mit Vor-
lagen wie der über eine Erhöhung von Umsatz-
steuern an den Deutschen Bundestag heranzutreten. 
Ob man sich der politischen Verantwortung dann 
entzieht oder nicht, die tatsächliche Verantwortung 
für solche Steuergesetze tragen alle diejenigen, die 
zuerst, ohne den „reus", ohne den Steuerzahler zu 
hören, in diesem Hause die Ausgaben beschlossen 
haben, die dann irgendwie gedeckt werden müssen. 
Gerade deshalb möchte ich hier über diese Aus-
wirkungen sprechen und darf die finanziellen 
Auswirkungen der Anträge ungefähr zusammen-
rechnen. Wir haben gestern den § 15 Abs. 2 ge-
strichen. Ich rechne nicht die 35 Millionen DM 
Ausgleichsbetrag, weil sie ja Mittel zu dem Zweck 
sind, die Unterbringung zu beschleunigen und bei 
den Gemeinden nun wirklich den Willen zur Un-
terbringung zu schaffen. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Wir stehen vor der merkwürdigen Tatsache, daß 
gestern ein Antrag gestellt worden ist, die Unter-
bringung — sagen wir mal — nicht so durchzu-
führen, wie es der Gesetzgeber urspünglich wollte, 
und ich heute über Anträge sprechen muß, deren 
Durchführung gerade die Unterbringung zur Vor-
aussetzung hat. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Ich rechne, wie gesagt, nicht mit dem Ausgleichs-
betrag von 35 Millionen DM; ich rechne mit dem 
Betrag, von dem ich annehmen muß, daß er an 
Ersparnissen bei der Unterbringung nicht erzielt 
werden wird. Das wird ein Betrag von wenigstens 
50 Millionen DM sein. Wenn ich nun den Betrag 
berücksichtige, der durch den neuerdings gestell-
ten Antrag, die Zahl „18" durch die Zahl „12" zu 
ersetzen, hinzukommt, so ist davon auszugehen, 
daß sich der Antrag auf einen Personenkreis von 
ungefähr 15 000 Menschen bezieht. Ich muß damit 
rechnen, daß die Mehrbelastung, die dem deutschen 
Steuerzahler dann zugemutet wird, 30 Millionen 
DM betragen wird. Wenn ich weiter die von der 
Bayernpartei gestellten Anträge berücksichtige, in 
§ 48 Abs. 1 Satz 3 die Worte „zwei Drittel" durch 
die Worte „50 v. H." zu ersetzen, was auch wieder 
eine Ausweitung bedeuten wird, so tritt schon 
damit gegenüber den Ausschußbeschlüssen eine 
Erhöhung in den Ausgaben von wenigstens 100 Mil-
lionen DM ein. 
Meine Damen und Herren, wer die Ausgaben 
beschließt — ich habe es gestern gesagt —, muß 
die' Verantwortung vor dem deutschen Steuer-
zahler tragen, selbst wenn er bei den Deckungs-
vorlagen nein statt ja sagt, wozu er eigentlich ver-
pflichtet ist. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Der Bundesfinanzminister hat die Pflicht, auf diese 
Zusammenhänge hinzuweisen. Ich darf daran er-
innern: meine ersten Arbeiten an diesem Entwurf 
haben bereits um die Jahreswende 1949/50 einge-
setzt. Ich habe damals eine Deputation beruflicher 
Wehrmachtangehöriger empfangen. Ohne daß ich 
mir etwas besonderes dachte, ist mir damals der 
Satz über die Lippen gekommen: „Es ist doch ganz 
selbstverständlich, daß jeder deutsche Vater, der 
im Weltkrieg einen Sohn in einer Uniform der 
Wehrmacht verloren hat, weiß, daß die große 
Mehrheit des Volkes der Wehrmacht innerlich ge-
nau so anständig gegenüberstehen muß wie er sei-
nem eigenen toten Sohn, und daß infolgedessen den 
Wehrmachtangehörigen der Dank des Volkes ge-
hört." 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Leute haben ganz verwundert geschaut; denn 
im Jahre 1949/50 war die Stimmung gegenüber 
dem Wort Wehrmacht eine andere, als sie heute ist. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Ich war damals einer der ersten, der das ausge-
sprochen hat. Aber ich darf auch sagen: wenn ich 
es heute im Interesse der deutschen Steuerzahler 
und im Interesse der Allgemeinheit wage, die 
Grenzen einzuhalten, die nicht nur die Möglichkeit, 
sondern auch die Vernunft den Anträgen setzen 
müssen, wird mir jeder zugeben müssen, daß ich 
damit genau so ein Freund der beruflichen Wehr
-
machtangehörigen bin, wie ich es in einer Zeit war. 
in der man allgemein noch anders über sie gespro-
chen hat als heute. Ich bin derselbe Freund der 
Wehrmachtsangehörigen geblieben. 
Ich möchte hier, indem ich zu dem Antrag über-
gehe, folgendes feststellen. Es ist falsch, wenn man 
z. B. zur Begründung des Antrages zu § 48 Abs. 1 
Satz 3, die Worte „zwei Drittel" durch die Worte 
„50 v.H." zu ersetzen, sagt, das bedeute eine Gleich-
stellung mit den Berufsbeamten. Das ist ja nicht 
wahr. Wir haben bei den Berufsbeamten den Be-
griff der Dienstunfähigkeit. Die Dienstunfähigkeit 
kann unter Umständen erst gegeben sein, wenn 
medizinisch ein viel höherer Grad — nicht nur 
50%, sondern sogar mehr als zwei Drittel — von 
Minderung der Berufsfähigkeit gegeben ist. Es han-
delt sich darum, ob einer den Dienst, zu dem er 
bestellt ist, den Dienst am Schreibtisch oder sonst-
wo, noch ausüben kann oder nicht. Wir haben 
Blinde, die ihren Dienst als Staatsbeamte tun; wir 
haben Gelähmte, die ihren Dienst als Staatsbeamte 
tun. Medizinisch sind sie 100% erwerbsunfähig, 
aber dienstfähig im Sinne des Gesetzes. Eine 
Gleichstellung ist nicht gegeben. 
Wir müssen doch unsere Betrachtung über dieses Ge-
setz danach ausrichten, daß wirklich eine gleiche 
Behandlung herbeigeführt wird. Das ist doch das 
Ziel. Aber über dieses Ziel darf auch nicht hinaus-
gegangen werden. Ich glaube, daß bei der Betrach-
tung der Frage der Berufsunteroffiziere diese 
Grenze übersehen worden ist. Was das Gesetz für 
die Berufsunteroffiziere festlegt, sind tatsächlich 
die Ansprüche, die ihnen in normalen Zeiten zu- 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5027 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
gestanden hätten. Ich kann eine Gesetzgebung aus 
dem Jahre 1938, an deren volle Verwirklichung 
Adolf Hitler, der dieses Gesetz verkündet hat, wohl 
selber nicht recht geglaubt hat — denn die Vor-
aussetzung dieser Gesetzgebung wäre der völlige 
militärische Sieg in dem von ihm damals bereits 
geplanten Kriege gewesen; das hätte ein euro-
paisches Gebiet vorausgesetzt, um all diese Ver-
sorgungsquellen zu schaffen — nicht zur Richt-
schnur nehmen. Ich muß daran denken, wie dieses 
Gesetz vom Jahre 1938 tatsächlich praktiziert wor-
den ist und praktisch werden konnte. Die Vor-
aussetzungen selbst nach diesem Gesetz wären nur 
bei .einer ganz geringen Personenzahl gegeben. 
Und wenn wir die Möglichkeiten, die der einzelne 
hatte, auf einen großen Kreis von Personen aus-
dehnen, dann erreichen wir nicht das Ziel der 
Gleichstellung, sondern schießen bei einer Gruppe 
über dieses Ziel weit hinaus und überschreiten den 
Rahmen des Möglichen, den Hitler in seiner Ge-
setzgebung überhaupt nie berechnet hat. 
Ich bitte also, den Bundesfinanzminister richtig 
zu verstehen. Wenn der Bundesfinanzminister 
mahnen und auf das hinweisen muß, was möglich 
ist, wenn er auf die Lasten hinweisen muß, die 
die Ausgabenbeschlüsse aller Art für den deutschen 
Steuerzahler mit sich bringen, dann tut er seine 
Pflicht. Er hat das gleiche Herz für die deutsche 
Not und er will genau so helfen wie Sie. Aber bitte: 
Wir müssen daran denken, daß wir e i n Volk sind 
und die Lasten zusammen zu tragen und zu ver-
antworten haben. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Mellies. 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
muß dem Herrn Finanzminister heute morgen doch 
schon das Kompliment machen, daß er bei der Be-
ratung dieser Materie ganz ausgezeichnet versteht, 
auf allen Klavieren zu spielen. Nur, Herr Finanz-
minister, glaube ich, Ihre Liebeserklärung für die 
Steuerzahler wird man Ihnen draußen im Lande 
auch nicht abnehmen. Ich kann jetzt natürlich auf 
die ganze große Problematik der Finanz- und 
Steuergesetzgebung nicht eingehen. Wir werden ja 
noch die Möglichkeit haben, uns darüber zu unter-
halten, und dann werden Sie unsere Stellung-
nahme klar und eindeutig hören. 
Gestern hat der Kollege Dresbach dem Herrn 
Innenminister sagen müssen, daß es doch offenbar 
sehr notwendig ist, im Innenministerium eine Kom-
munalabteilung einzurichten, damit das Innenmini-
sterium über alle diese Fragen richtig unterrichtet 
ist. Wenn Sie, Herr Finanzminister, heute morgen 
ausgeführt haben, daß durch die Streichung des 
§ 15 Abs. 2 die Unterbringung in starkem Maße 
beeinträchtigt worden sei, dann kann man bei 
einer derartigen Behauptung für Sie leider keine 
Entschuldigung anführen: Denn Sie haben in 
Ihrem Hause genügend Referenten, welche Be-
amtenfragen bearbeiten, und ich glaube, keiner 
Ihrer Referenten könnte Ihnen nachweisen, daß, 
nachdem jetzt die Bestimmungen der §§ 16, 16 a 
und 16 b in dem Gesetz stehen, durch die Aufrecht-
erhaltung der Bestimmung des § 15 Abs. 2 auch 
nur ein einziger Vertriebener mehr untergebracht 
werden könnte. 
(Lebhafte Oho-Rufe in der Mitte und rechts. 
— Zuruf von der Mitte: Irrtum! — Abg. 
Dr. Nowack [Rheinland-Pfalz]: Das korri
-
gieren wir noch in der dritten Lesung, Herr 
Kollege!) 
— Nun schön, Sie können ja den Versuch machen. 
Aber ich meine, meine Damen und Herren, man 
sollte hier dann wirklich klar und ehrlich und 
deutlich sein. Vertrauen Sie doch dem, wie ich 
gestern schon gesagt habe, was in den §§ 16, 16 a 
und 16 b festgesetzt ist, und damit kommt dann 
das Funktionieren des Staatsapparats überhaupt 
in Frage. 
Aber nun sagen Sie doch einmal: Wenn nun 
jede Aufsichtsbehörde die Genehmigung erteilen 
muß, wenn einer aus dem Personenkreis des 
Art. 131 nicht genommen wird, was wollen Sie 
denn noch mehr tun? Herr Kollege Kühn, Sie sind 
doch selber früher als Regierungspräsident ein 
Mann gewesen, der die kommunale Aufsicht wahr-
zunehmen hatte! Glauben Sie, wenn Sie diesen 
Paragraphen ansehen, Sie hätten nicht die Mög-
lichkeit, jede Gemeinde zu zwingen? Dann stellen 
Sie doch Ihrer Tätigkeit als früherer Kommunal-
aufsichtsbeamter ein Zeugnis aus, das ich hier nicht 
näher bezeichnen will! 
Es liegt uns hier doch nur daran, endlich einmal 
mit Klarheit und Eindeutigkeit festzustellen, daß 
die Bestimmungen der §§ 16, 16 a und 16 b durch
aus genügen und daß man keine Möglichkeit hat, 
noch etwas mehr zu tun. 
(Lebhafter Widerspruch bei den Regierungs
parteien.) 
— Daß das von Ihren Bänken aus optischen Ge-
sichtspunkten anders gesagt wird, können wir ver-
stehen; ich komme dazu gleich noch auf eine andere 
Sache zurück. Daß aber von der Regierungsbank 
und von den Herren Ministern dauernd in dieser 
Weise argumentiert wird, ist unerträglich, und die 
Bundesregierung sollte sich einmal überlegen, ob 
das wirklich verantwortet werden kann. 
(Zurufe von den Regierungsparteien.) 
Ich wollte nur noch ein paar Sätze zu den Ausfüh-
rungen von Herrn Farke sagen. Große Ereignisse 
werfen bekanntlich ihre Schatten voraus, und 
wenn man Herrn Farke mit dem großen Pathos 
hier an dieser Stelle sieht, dann liegt der Schatten 
des Wahlkampfes in Niedersachsen über diesem 
Saal. 
(Widerspruch und Oho-Rufe bei den Re
gierungsparteien. — Abg. Dr. Wuermeling: 
Der kommt von links!) 
Herr Farke hat geglaubt, er müsse einen beson-
deren Appell an uns wegen einer Einwirkung auf 
die Betriebsräte bei der Einstellung von Angehö-
rigen der früheren Wehrmacht richten. Soweit 
etwa Dinge vorgekommen sind, die sich nicht aus 
sachlichen Gründen verantworten lassen, werden 
sie von uns auf keinen Fall gebilligt. Ich bitte 
aber, Herr Kollege Farke, in allen solchen Fällen 
auch einmal zu überlegen, ob nun wirklich nicht 
auch sachliche Gründe für gewisse Stellungnah-
men vorgelegen haben. Ich glaube, man sollte in 
dieser Beziehung nach beiden Seiten richtig messen. 
Im übrigen glaube ich, wenn wir da eine Rech-
nung aufmachen wollten, wäre doch einiges dazu 
zu sagen, in welch unverantwortlicher Weise zum 
Teil die Notlage nicht nur der unter Art. 131 fal-
lenden Personengruppen, sondern aller Flüchtlinge 
von Kreisen in Deutschland ausgenutzt ist, die 
Ihnen politisch sehr nahestehen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
5028 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Mellies) 
Noch eine letzte Bemerkung: Wenn nach dieser 
Richtung hin einmal bei Betriebsräten etwas vor-
gekommen sein sollte, so steht das in gar keinem 
Verhältnis zu dem, was an Haß von Ihnen auf-
gewandt wird, wenn irgendwo in der Verwaltung 
mal ein sozialdemokratischer Beamter eingestellt 
wird. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von den 
Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Kleindinst. 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: Meine 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte vom 
Standpunkt des Berichterstatters aus zur recht-
lichen Klarstellung folgendes ausführen. Der Herr 
Abgeordnete Richter hat davon gesprochen und be-
antragt, daß Berufsoffiziere mit einer Dienstzeit 
von weniger als 10 Jahren und die Berufsunter-
offiziere wie Beamte nicht auf Widerruf, sondern 
zur Wiederverwendung, behandelt werden sollen. 
Man kann in Beratung über ein Gesetz einen An-
trag ohne allen Zusammenhang mehr oder minder 
aus dem Handgelenk stellen. Ich möchte darauf 
hinweisen, daß wir erstens einmal in demselben 
Paragraphen bestimmt haben und mit voller Ab-
sicht bestimmen mußten, daß im Gegensatz zu den 
Beamten zur Wiederverwendung die Wehrmacht
-
angehörigen als „außer Dienst" bezeichnet werden 
müssen, weil durch die Worte „zur Wiederverwen-
dung" ein vollkommen falscher Eindruck erweckt 
werden würde, den wir zur Zeit gar nicht er-
wecken können und erwecken dürfen. Es würde 
auch bei dieser Gruppe, selbst wenn wir in die 
europäische Verteidigung einbezogen würden, ein 
ganz falscher Eindruck in bezug auf ihre Zukunft, 
die wehrmäßig vollkommen im Dunkeln liegt, er-
weckt werden; das sind Erwartungen, die wahr-
scheinlich für den größten Teil überhaupt nicht 
verwirklicht werden können. 
Bezüglich der Berufsunteroffiziere und des Wehr-
machtfürsorgegesetzes möchte ich folgendes sagen. 
Es gab drei Gruppen, erstens die Wehrmachtsiedler, 
die auch in den Grenzgebieten abgefunden werden 
sollten. Ich habe bereits in meinem Sonderbericht 
darauf hingewiesen, daß diese Möglichkeit über-
holt ist. Das war eben damals eine Illusion im 
Endziel der ganzen Kriegspolitik. Zweitens gab es 
diejenige Gruppe, deren Angehörige in das Wirt-
schaftsleben übergehen sollten. Sie wurde über-
gangsweise ziemlich reichlich bedacht, kam aber 
für die Dauerversorgung überhaupt nicht in Frage. 
Die dritte Gruppe umfaßte diejenigen, die den 
Militäranwärterschein, den Zivilversorgungsschein 
erhielten. Nur dieser Teil war für eine Dauerver-
sorgung bestimmt. Weil die Verhältnisse sich total 
geändert haben, hat der Ausschuß das Schwer-
gewicht auf die übergangsweise Versorgung für die 
Berufsunteroffiziere gelegt, die noch nicht im Be-
ruf untergekommen sind. Nach den Wehrmacht-
fürsorgegesetzen von 1925 und 1938 besteht ab-
solut nicht die Möglichkeit, diejenigen, die im freien 
Wirtschaftsleben untergekommen sind, mit einer 
Dauerrente zu versorgen. Das war der Grund, 
warum der Ausschuß seinen Vorschlag gemacht 
hat. Ich bitte, ihm zuzustimmen, um gerade dort 
die Verhältnisse. zu bessern, wo wie in Nieder-
sachsen und in Schleswig-Holstein noch Männer 
vorhanden sind, die nicht im Wirtschaftsleben 
untergekommen sind und die nur begrenzt für ganz  
bestimmte, auch technische Berufe im offentlichen 
Dienst verwendbar sind. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Wuermeling. 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Nach der Debatte der letzten 
Stunde ist es mir als Fraktionsredner der CDU/CSU 
jetzt zum ersten Mal möglich, zu dem Abschnitt 
„Berufssoldaten" eine Erklärung abzugeben. Es 
liegt mir daran, zunächst unsere herzliche Freude 
über die gestrige Ehrenerklärung unseres Bundes-
kanzlers für den deutschen Soldaten zum Ausdruck 
zu bringen. 
(Bravo-Rufe bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, die Zeit der Kollektiv-
schuld ist endgültig vorbei. Die Ehre des deutschen 
Soldaten war nie verloren und brauchte deshalb 
durch die gestrige Erklärung unseres Bundes-
kanzlers nicht wiederhergestellt, sondern nur be-
stätigt zu werden. 
(Sehr gut! in der Mitte und bei der SPD.) 
Es wird aber Aufgabe aller Teile dieses Hauses 
sein, aus dieser Erklärung nun auch die praktischen 
Konsequenzen in der Handhabung der Personal-
politik zu ziehen, damit endlich damit Schluß wird, 
daß Berufssoldaten an den Türen der Behörden 
immer wieder zu hören kriegen: Ihr seid frühere 
Soldaten, ihr seid Militaristen, deswegen wollen 
wir euch nicht haben. Meine Damen und Herren! 
Hier muß insbesondere — das muß offen ausge-
sprochen werden — in denjenigen Behörden eine 
Änderung eintreten, deren Leitung in der Hand 
von Politikern der Linken liegt. Wir haben aus den 
Kreisen der Berufssoldaten immer und immer 
wieder an erschütternden Einzelbeispielen erlebt, 
wie sie hier vor den Kopf gestoßen werden, und 
das muß endlich ein Ende haben. Ich erinnere mich 
noch, meine Damen und Herren, daß ich, als ich 
so ziemlich als erster in Rheinland-Pfalz damals 
öffentlich für die volle Anerkennung der Ehre der 
Berufssoldaten eintrat, 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Jeder war 
der erste, Herr Wuermeling!) 
deshalb heftigen Angriffen in der SPD-Presse aus-
gesetzt gewesen bin. 
(Ab. Dr. Schmid [Tübingen]: Vielleicht, 
weil Sie besonderen Anlaß geboten haben!) 
Ich habe dann noch zu dem SPD-Antrag betref-
fend Anrechnung der Kriegsgefangenschaftszeit für 
die Berufssoldaten Stellung zu nehmen. Wir 
brauchen wohl nicht besonders zu betonen, daß wir 
das Ziel dieses Antrags nur wärmstens begrüßen 
können und uns sachlich gern dahinterstellen. Wir 
haben im Ausschuß für Beamtenrecht über diese 
Frage bereits des öfteren und des längeren ver-
handelt und waren damals leider, und zwar, wenn 
ich mich recht erinnere, übereinstimmend zu dem 
Ergebnis gekommen, die finanziellen Konsequenzen 
einer Berücksichtigung dieses Antrags wären so 
groß, daß man ihm nicht entsprechen könne. Jetzt 
ist durch diesen Antrag mit der Begrenzung auf 
den 8. Mai 1946, der also nur die Berufssoldaten 
betrifft, die länger als ein Jahr in Kriegsgefangen-
schaft waren, insofern eine neue Situation ge-
schaffen, als die Größe des Kreises, dem nun diese 
Vergünstigung zuteil werden soll, die wir alle be-
grüßen, nicht ohne weiteres feststellbar ist, und 
zwar nach der einen wie nach der anderen Seite 
hin nicht ohne weiteres feststellbar. Es muß näm- 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	5029 
(Dr. Wuermeling) 
lieh nicht etwa nur geprüft werden, ob wir diesen 
Termin des 8. Mai 1946 wegen der finanziellen 
Konsequenzen vielleicht noch etwas hinausrücken 
müssen, sondern es muß auch umgekehrt geprüft 
werden, ob wir ihn nicht noch etwas zurückrücken 
können, vielleicht sogar auf den 1. Januar 1946. 
Meine Damen und Herren! Diese Frage können 
wir aber im Augenblick im Plenum nicht endgültig 
beantworten, und deswegen bin ich der Meinung, 
daß man die Entscheidung dieser Frage nicht un-
bedingt jetzt treffen muß, weil wir ja bei der in 
Kürze stattfindenden Beratung des endgültigen 
Beamtengesetzes Gelegenheit haben, diese Sache 
dort einzuarbeiten und das, was wir hier noch tun 
können und wollen, im Rahmen des Beamten-
gesetzes zu berücksichtigen. Ich sage das nicht zu-
letzt auch deshalb, weil ich die Hoffnung habe, daß 
wir den Termin des 8. Mai 1946 unter Umständen 
noch etwas zurückrücken können, um einen noch 
größeren Kreis von Berufssoldaten in den Genuß 
der hier beabsichtigten Vergünstigung gelangen zu 
lassen. 
(Zuruf des Abg. Arnholz.) 
Meine Damen und Herren! Ich möchte Ihnen für 
die praktische Behandlung folgenden Vorschlag 
machen: Ich gehe davon aus, daß es nicht der 
Wunsch des Hauses ist, die Verhandlungen und die 
Verabschiedung des Gesetzes dadurch aufzuhalten, 
daß im Rahmen der Beratung dieses Gesetzes noch 
eine Ausschußberatung stattfindet, die die Sache 
nur hinausschieben könnte. Deswegen beantrage 
ich, den Antrag der SPD auf Umdruck Nr. 117 dem 
Ausschuß für Beamtenrecht zu dem ihm vorliegen-
den Entwurf betreffend das Bundesbeamtengesetz 
zu überweisen. 
(Sehr gut! rechts.) 
Dann können wir diesen Antrag im Rahmen des 
Bundesbeamtengesetzes berücksichtigen. 
Um aber den Willen des Hauses eindeutig zu 
bekunden, in diesem Sinne positiv zu handeln, 
möchte ich Ihnen zusätzlich eine Entschließung 
vorschlagen, die wir im Zusammenhang mit diesem 
§ 48 annehmen können. Ich erbitte die Erlaubnis 
des Herrn Präsidenten, diese wenigen Worte kurz 
vorlesen zu dürfen: 
Entschließung des Bundestages zu § 48 des Ge-
setzes zu Artikel 131 
Die Bundesregierung wird ersucht, im Re-
gierungsentwurf zum Bundesbeamtengesetz die 
Anrechnung von Kriegsgefangenschaftszeiten 
auch für ehemalige Berufssoldaten und RAD-
Angehörige vorzusehen. 
Die Einbeziehung der RAD-Angehörigen im Rah-
men der sonstigen Einbeziehung in das Gesetz zu 
Artikel 131 erscheint hier ohne weiteres gerecht-
fertigt. 
Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, namens 
der Regierungsparteien, diesen beiden gestellten 
Anträgen zuzustimmen, also erstens der Über-
weisung des SPD-Antrages an den Ausschuß für 
Beamtenrecht zur Beratung im Zusammenhang 
mit dem ihm vorliegenden Bundesbeamtengesetz
-
entwurf, und zweitens der eben vorgetragenen 
Entschließung, die ich dem Herrn Präsidenten 
überreicht habe. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Wenn man heute die ganze Debatte an-
hörte: es war eigentlich fast erheiternd, wie soviele 
Redner erklärten, sie seien die ersten gewesen, die 
sich schon damals, im Jahre 1945 und später, 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen] : Alle waren 
die „ersten", Herr Loritz! Sie waren 
auch der „erste"!) 
für die Ehre der Berufssoldaten und Offiziere ein-
gesetzt hätten. Aber wie sah es doch damals so 
betrüblich aus, in den ganzen Jahren! Niemand 
oder fast niemand wagte es zu sagen, welch un-
erhörtes Unrecht die ganzen Jahre hindurch 
unseren braven Soldaten, Offizieren und Wehr-
machtbeamten zugefügt worden ist. 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte und rechts.) 
— Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen nur 
eines aus meiner Praxis erzählen: 
(Erneute lebhafte Zurufe. — Abg. 
Stücklen: Unerhört, so etwas!) 
Ich weiß, wie ich kämpfen mußte! 
(Anhaltende lebhafte Zurufe von der Mitte 
und rechts. — Abg. Strauß: Das ist ja uner-
hört! — Abg. Stücklen: Wo waren denn Sie 
im Kriege! Sie haben nicht den Rock des 
Soldaten getragen! — Abg. Strauß: Da hört 
sich ja alles auf! Reden Sie nicht über die 
deutschen Soldaten! Das ist ja unerhört, so 
etwas! — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
es dient der Förderung der Verhandlungen, wenn 
Redner ruhig angehört werden. Um so schneller 
geht es zu Ende. 
Loritz (WAV): Meine Damen und Herren, ich 
erinnere mich noch sehr genau — — 
(Erneute lebhafte Zurufe von der Mitte und 
rechts. — Abg. Stücklen: Sie haben damals 
nicht in der deutschen Wehrmacht gekämpft! 
— Weitere Zurufe.) 
— Sagen Sie das bitte Ihrem Fraktionskollegen, 
der in der Schweiz saß, nicht mir! 
(Abg. Strauß: Da hört sich doch alles auf! — 
Weitere Zurufe. — Unruhe.) 
— Ich bitte mich jetzt nicht mehr zu unterbrechen. 
(Lachen und Zurufe.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte darum! Wenn 
Sie es trotzdem tun, 
(anhaltende Unruhe — Glocke des 
Präsidenten) 
werden Sie nur dazu beitragen, daß das Parlament 
draußen nicht das Ansehen hat, 
(erneutes Lachen) 
das es bekommen könnte. 
(Fortgesetzte Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Loritz, 
wollen Sie die Wahrung des Ansehens des Parla-
ments freundlichst der Gesamtheit des Parlaments 
und mir überlassen! 
Loritz (WAV): Ich wäre sehr froh, Herr Präsi-
dent, wenn Sie mir Ruhe verschaffen könnten! 
(Abg. Strauß: Es sind bestimmte Typen!) 
Meine Damen und Herren! Ich weiß nur — und 
darüber sind ja die amtlichen Dokumente vor-
handen —: 
(Abg. Stücklen: Die haben wir auch!) 
5030 	Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Loritz) 
Als ich im Jahre 1947 als Minister die undankbare 
Aufgabe hatte — — 
(Lachen und Zurufe von der Mitte und 
rechts. — Glocke des Präsidenten.) 
— Herr Zwischenrufer, dafür sind die Dokumente 
als Beweise gegen Sie da! — Ich habe mich im 
Jahre 1947 mit aller Kraft dafür eingesetzt, daß 
nicht etwa, wie es die Militärregierung damals 
wollte, nahezu jeder Unteroffizier und jeder 
Offizier als Militarist erklärt wurde. Damals bin 
ich leider allein auf weiter Flur geblieben in 
Bayern. 
(Anhaltende Zurufe von der Mitte.) 
— Ihre Fraktionskollegen hätten mich damals 
unterstützen sollen, und zwar öffentlich! Sie haben 
es aber nicht getan, sondern in Ihren Zeitschriften 
wurde ich damals schwerstens angegriffen, und 
nicht bloß ich, sondern jeder, der so redete wie ich, 
wurde schon fast als Neofaschist und als 
Militaristenfreund hingestellt, wenn er die Wahr-
heit sagte. 
(Zuruf von der Mitte: Siehe Fall Schäffer in 
Bayern!) 
Was die Ehrenerklärung für den deutschen 
Soldaten betrifft, die der Herr Bundeskanzler 
gestern in so wohlabgewogenen Worten hier ab-
gegeben hat, so hätte eine solche Erklärung schon 
bei oder kurz nach dem Zusammentritt des Bundes-
tages unseren Soldaten und Offizieren sehr gut 
getan. 
(Abg. Leonhard: S i e geben ihnen die Ehre 
nicht!) 
Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun 
zu dem kommen, was der Herr Bundesfinanz-
minister eben sagte. In einer humorvollen Tra-
vestierung des lateinischen Satzes „in dubio pro 
reo" meinte er, der reus sei der kleine Steuer-
zahler 
(Zuruf links: „Kleine" hat er nicht gesagt!) 
— oder der Steuerzahler —, und man müsse doch 
auch die Interessen des Steuerzahlers im Auge be-
halten. Meine Damen und Herren, das tun auch 
wir. Aber der Herr Bundesfinanzminister möge 
sich doch eines sagen lassen: Sein Finanzkollege 
im Lande Bayern, ein Mann, dem man sicher nicht 
absprechen kann, daß er von Finanzwissenschaft 
und von Steuersachen etwas versteht, hat erst vor 
zwei oder drei Wochen öffentlich erklärt — und 
das ging fast durch die gesamte deutsche Presse —, 
daß nach rohen Schätzungen allein die großen 
Firmen und Fabriken Steuerrückstände im Betrage 
von 500 Millionen DM und noch mehr haben. 
(Zuruf rechts: In Bayern!) 
— Das hat der Herr Finanzminister Dr. Zorn dort 
erklärt. 
(Zuruf: Ja, in Bayern!) 
- Meine Damen und Herren, hier im Rheinland 
sieht es mit den Steuerrückständen großer Import-
firmen nicht anders aus! 
(Erneute Zurufe.) 
Und, meine Damen und Herren, er sagte wörtlich, 
unterstützt von Herrn Finanzminister Schäffer: 
Wenn diese Summen beigebracht würden, dann 
wären weiß Gott Beträge da, die sich sehen lassen 
könnten. 
Der Herr Finanzminister nannte uns heute ein 
paar Zahlen über die Auswirkungen, die die Ver-
besserungsanträge dieses Hauses auf die Finanz-
kasse des Bundes haben würden. Er nannte uns 
einmal die Zahl — wenn ich recht hörte — von  
50 Millionen DM. Diese Summen, meine Damen und 
Herren, sind nicht so hoch, als daß wir sie unseren 
Soldaten, für die der Herr Bundesfinanzminister 
doch so schöne Worte gefunden hat, verweigern 
könnten. 
(Abg. Leonhard: S i e finden für alles Worte!) 
Der Finanzminister sagte wortwörtlich: Der Dank 
des Vaterlandes muß ihnen sicher sein, das gilt far 
Soldaten wie Offiziere! — Schön und richtig! Aber 
dann muß der Dank des Vaterlandes auch 
50 Millionen, 100 Millionen und 700 Millionen DM 
wert sein! Diese Ausgaben kann man namentlich 
zu einem Zeitpunkt verantworten, in dem erste 
Finanzautoritäten wie Dr. Zorn und andere zu-
sammen mit dem Bundesfinanzministerium fest-
gestellt haben, welch riesige Steuersummen im 
Rückstand sind, nicht bei den kleinen Steuer-
zahlern — die haben prompt bezahlt und haben 
sowieso nichts mehr —, sondern bei denen, bei 
denen das Geld heute noch in Hülle und Fülle vor-
handen ist! 
Herr Bundesfinanzminister, wir bitten Sie drin-
gend und herzlichst: Machen Sie hier Ihren Geld-
säckel etwas weiter auf, damit der Dank des 
Vaterlandes auch hierin den Kriegsopfern zum 
Ausdruck gebracht wird. 
Ich möchte speziell bei dem vorliegenden § 48 
Ihnen empfehlen, doch unter allen Umständen diese 
unglückselige Sperrfrist, diesen Stichtag vom Mai 
1935 radikal zu streichen. Er ist wirklich eine 
Ungerechtigkeit! 
(Lebhafte Zurufe.) 
Darf ich mich hier auch an Sie wenden, meine 
Herren von der Linken! Gerade Persönlichkeiten. 
die wir alle in diesem Hause ohne Parteischattie-
rung als Märtyrer ihrer Überzeugung ansehen und 
hochachten, haben damals um die Jahre 1935, 1936, 
1937 herum erklärt: Leute, junge Leute, die ihr 
nicht für Hitlers Diktatur seid, geht hinein in die 
Stellungen, in denen Machtbefugnisse entweder da 
sind oder sich vielleicht einmal zusammenfassen 
lassen! Geht hinein auch in die Wehrmacht und 
sorgt dafür, daß aus der Wehrmacht nicht ganz ein 
Instrument nur des Diktators wird! Es liegt nicht 
an diesen Persönlichkeiten, 
(Zuruf von der CDU: Warum sind Sie nicht 
hineingegangen?) 
daß sie sich da nicht so durchsetzen konnten. Aller-
dings, Hunderte von ihnen kamen vor die Kriegs-
gerichte, Hunderte von ihnen haben ihre Über-
zeugung mit dem Tode büßen müssen. 
(Zuruf links: Sie?!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen eines 
sagen: Der Stichtag des § 48 muß verschwinden. 
Zweitens — und das haben ja verschiedene Vor-
redner hier schon betont —: Es wäre eine Un-
gerechtigkeit und würde auf die ganze Öffentlich-
keit den schlechtesten Eindruck machen, Unter-
offiziere anders zu behandeln als Offiziere. Da 
möge mir der Herr Berichterstatter bitte nicht mit 
dem alten Wehrmachtgesetz oder sonstigen Be-
stimmungen kommen. Das Parlament ist hier 
souverän, neue Gesetze zu schaffen, die dem Willen 
des Volkes entsprechen; und dem Willen des 
Volkes und — ich freue mich, das aus dem Munde 
von Offizieren auch gehört zu haben — dem Willen 
auch der Offiziere entspricht es, daß Unteroffiziere 
und Offiziere auch nach außen hin gleichgestellt 
werden. 
Das möchte ich zu § 48 noch sagen. Die große 
Zahl der Redner gerade zu diesem Paragraphen hat 
Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5031 
(Loritz) 
ja dem Hohen Hause wohl gezeigt, daß es sich hier 
wiederum wie gestern abend bei dem § 15 um eine 
der Schlüsselpositionen dieses Gesetzes handelt, 
von deren Annahme, von deren günstiger Annahme 
und Verbesserung sogar abhängt, was die Öffent-
lichkeit zu unserem Gesetz und zu diesem Parla-
ment sagen wird. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Jacobs. 
Jacobs (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bestimmte Ausführungen des Kolle-
gen Dr. Wuermeling geben mir Veranlassung, 
einiges zur Richtigstellung zu sagen. Er hat neben 
dem Herrn Finanzminister und, ich glaube, einigen 
anderen Sprechern dieses Hauses ebenfalls die 
Priorität für sich in Anspruch genommen, zu einem 
sehr frühen Zeitpunkt die angeblich verletzte Ehre 
des deutschen Berufssoldatentums wiederhergestellt 
zu haben. Herr Kollege Dr. Wuermeling, auch 
wenn Sie die Behauptung noch so oft aufstellen, es 
ist nicht richtig, daß Sie von der sozialdemokrati-
schen Presse deshalb angegriffen worden seien, 
weil Sie für die Interessen und Bedürfnisse des 
deutschen Berufssoldatentums eingetreten seien, 
sondern das ist deshalb geschehen, weil Sie als 
eines der prominenten Mitglieder Ihrer Fraktion im 
Landtag sich geweigert haben, einem Gesetz über 
die Wiedergutmachung für die Opfer des Faschis-
mus zuzustimmen. 
(Lebhafte Rufe links: Hört! Hört!) 
Das scheint mir doch kennzeichnend für Ihre innere 
Einstellung gegenüber der wirklichen Demokratie 
zu sein. Im übrigen, Herr Kollege Wuermeling, ist 
es Ihre Sache, wie Sie den Ihrer Partei angehören-
den Ministerpräsidenten des Landes Rheinland-
Pfalz sehen, über dessen Konflikte mit Ihnen ja 
wohl auch in der breiteren Öffentlichkeit kaum 
ein Zweifel bestehen dürfte. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Was hat das mit 
diesem Problem zu tun?) 
— Es hat insofern damit zu tun, als Sie sich in 
Ihrer bisherigen Tätigkeit immer bemüht haben, 
lort eine Kluft aufzureißen oder zu vertiefen, wo 
sie praktisch eigentlich nicht vorhanden war. Ich 
stelle also noch einmal fest: Die sozialdemokratische 
Presse hat Sie deshalb angegriffen, weil Sie es 
abgelehnt haben, das Gesetz über die Wiedergut-
machung für die Opfer des Faschismus gleichzeitig 
und mit gleicher Berechtigung wie das über die 
Regelung von Ausgleichs- und Pensionszahlungen 
für die Berufssoldaten anzunehmen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Unerhört! Das 
Gegenteil ist wahr!) 
— Darüber werden die Protokolle des Landtags 
Ton Rheinland-Pfalz genügend Auskunft geben 
können. Im übrigen, meine Damen und Herren, bin 
ch der Meinung, daß man taktvollerweise und zu-
ständigkeitshalber die Begeisterungsreden und die 
Werturteile doch denjenigen überlassen soll, die 
inter Umständen eines Tages wieder das zweifel-
hafte Vergnügen haben werden, an den Segnungen 
einer solchen neuen Einrichtung teilhaben zu 
müssen. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf rechts: 
Volksarmee!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Schmid. 
Meine Damen und Herren! Darf ich an Sie 
appellieren, daß wir uns im Interesse der Förde
rung des Fortgangs unserer Arbeit bei den Aus-
einandersetzungen auf § 48 und seinen sachlichen 
Inhalt beschränken. 
Dr. Schmid (Tübingen) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich glaube nicht, daß 
man diesem Haus eines Tages diesen Wettlauf 
um die Ehre, der erste gewesen zu sein, der die 
Ehre des deutschen Soldaten verteidigt hat, zum 
Ruhm anrechnen wird. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Offenbar war jeder der erste, zumindest wenn man 
ihn heute sprechen hört. Ich glaube, man sollte den 
Ruhm, etwas für die Ehre des deutschen Soldaten 
getan zu haben, denen lassen, die ihm die Türe 
geöffnet haben, als er abgerissen und gedemütigt 
zurückkam, 
(Sehr richtig! bei der SPD und in der 
Mitte) 
und hierbei sollte man nicht sich selber loben, son-
dern man sollte warten, bis jene, denen einer 
damals die Hand gereicht hat, sich daran erinnern 
und es sagen. 
Die Ehre des deutschen Soldaten, — ich glaube 
nicht, daß es nötig war, soviel davon zu 
sprechen. Die böse Doktrin von der Kollektivschuld, 
die alberne Bezeichnung fast jedes Deutschen, der 
eine Uniform getragen hat, als eines Militaristen, — 
ich meine, daß ist doch dahin, und ich hoffe, daß 
man sich auf seiten der Sieger dieses Krieges ein 
bißchen dieser Epoche schämt. 
(Sehr richtig! Sehr gut! in der Mitte und 
rechts.) 
Aber so schlecht und so falsch die Lehre von der 
Kollektivschuld war, wir sollten keinen Mythos von 
der Kollektiv u n schuld bilden wollen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Hat niemand ge
tan! — Lebhafter Beifall bei der SPD und 
teilweise in der Mitte.) 
Ich glaube nicht, daß - ich das noch weiter auszu-
führen brauche. Vielleicht; doch ich habe Ver-
anlassung zu glauben, daß man der Mythenbildung 
rechtzeitig steuern muß. Ich habe nicht Sie ge-
meint, Herr Wuermeling. 
(Abg. Dr. Wuermeling: „Kollektiv" ist 
immer falsch!) 
Und wenn man von der Ehre des deutschen Sol-
daten spricht, so sollte man darüber nicht nur dann 
sprechen, wenn von den Berufssoldaten die Rede 
ist. Man sollte immer so davon sprechen, daß alle 
jene einbeschlossen sind, die opfermutig und ehren-
voll für ihr Vaterland gekämpft haben, und das 
haben Berufssoldaten und Nicht-Berufssoldaten 
getan! 
(Stürmischer Beifall bei der SPD und in 
der Mitte.) 
Und das haben auch diese unglücklichen 999er 
getan, jene Wehrunwürdigen, die man gezwungen 
hat, für ihren Schinder zu kämpfen! 
(Erneuter stürmischer Beifall bei der SPD 
und Teilen der CDU/CSU.) 
Dann, meine Damen und Herren: Es ist recht 
und billig, daß der Staat jene versorgt, die ihm 
gedient haben; aber jene, die er versorgt, stehen zu 
dem Staat, der sie versorgt, in einem Treuever-
hältnis, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
sie haben ihm gegenüber Treuepflichten, und diese 
Treuepflichten müssen erfüllt werden — durch die 
Tat! 
(Sehr gut! rechts.) 
5032 	Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Schmid [Tübingen]) 
Und da möchte ich daran erinnern, daß nach dem 
ersten Weltkrieg die also Versorgten diese Treue-
pflicht gegenüber dem Staat, der sie versorgt hat, 
nicht immer erfüllt haben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und teil
-
weise in der Mitte.) 
Ich möchte daran erinnern, daß sich unter den also 
Versorgten sehr viele von denen befunden haben, 
die es sich zur Lebensaufgabe gemacht haben, die 
Republik von Weimar zu unterminieren. 
(Erneuter lebhafter Beifall bei der SPD 
und Abgeordneten der Regierungsparteien.) 
Ich will hoffen, daß sich das diesmal nicht wieder-
holen wird. 
Aber ich glaube, daß es notwendig ist, hier eine 
Warnung auszusprechen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
denn man liest schon in den Zeitungen, daß sich 
„Stahlhelm" und ähnliche Organisationen wieder 
bilden. Wenn man die Parolen liest, unter denen 
das vor sich geht — es sind genau die gleichen wie 
nach 1919. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Hier muß man rechtzeitig Stellung beziehen 
(Zustimmung in der Mitte) 
und — wenn sich etwas bilden sollte, das dem 
ähnlich sieht, was einmal so verhängnisvoll 
wurde — rechtzeitig zuschlagen! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und Teilen 
.der Regierungsparteien!) 
Es gibt unter den alten Berufssoldaten — ich 
weiß das — eine große, große Zahl verantwortungs-
bewußter Männer, die zu diesem Staat ein Ver-
hältnis echter Treue haben und die bereit und ent-
schlossen sind, am Aufbau der deutschen Demokra-
tie mitzuarbeiten. Ich richte an sie einen Appell: 
Die Ehre des deutschen Soldaten ist nichts, das aus-
schließlich auf die Vergangenheit hin anzusprechen 
wäre; diese Ehre gilt es heute noch zu realisieren, 
dadurch, daß man zu dem heutigen Staat, in seinem 
Leide wirkend, gebend in das Treueverhältnis tritt, 
auf das man — mit Recht — seine Ansprüche 
gründet. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD und Abgeordneten der Regierungs
parteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Als letzte Wortmeldung 
liegt die des Herrn Abgeordneten Dr. Wuermeling 
vor. 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Jacobs hat eben die Behaup-
tung aufgestellt, daß ich es abgelehnt habe, das 
Gesetz im Lande Rheinland-Pfalz betreffend die 
Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts 
vor dem Gesetz betreffend die Regelung der Rechts-
verhältnisse der Entnazifizierten zu behandeln. 
(Abg. Arnholz: Gleichzeitig! — Weitere 
Zurufe von der SPD.) 
Dazu stelle ich fest, daß ich es gewesen bin, 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Immer „ich"!) 
der namens sämtlicher Parteien des Landtages bei 
Beginn der Beratungen über das Gesetz betreffend 
die Entnazifizierten den Urantrag betreffend die 
Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts 
eingebracht hat, und daß ich der Initiator dieses 
Urantrags gewesen bin, weil ich es nicht für ver
tretbar gehalten hätte, das Gesetz betreffend die 
Entnazifizierten früher zu behandeln als das Ge
setz betreffend die Wiedergutmachung national
sozialistischen Unrechts. 
(Unruhe und wiederholte Zurufe bei der 
SPD.) 
Es ist also eine objektive Unwahrheit, die Herrn 
Kollegen Jacobs leider unterlaufen ist; ich nehme 
an, unbedachter- oder irrtümlicherweise. Ich bitte 
Herrn Kollegen Jacobs, das Protokoll der Landtags-
sitzung nachzulesen und daraus den Schluß zu 
ziehen und dann den Entschluß zu fassen, seine 
Erklärung in einer der nächsten Sitzungen zu 
widerrufen. 
Im übrigen, Herr Kollege Jacobs, haben Sie ge-
glaubt, von Differenzen zwischen dem Minister-
präsidenten Altmeier und mir sprechen zu sollen. 
Ich habe daruf zu erklären: 
(Schlußrufe in der Mitte und links. — 
Große Unruhe.) 
Solche Differenzen bestehen nicht. 
(Wiederholte Schlußrufe.) 
Wir haben nur — anders als in der SPD — in der 
CDU Meinungsfreiheit. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Na wenn schon!) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Dr. 
Wuermeling, ich hätte Ihnen nicht das Wort erteilt, 
wenn ich gewußt hätte, was Sie sagen wollten. 
Nach § 84 der Geschäftsordnung hätten Sie diese 
persönliche Bemerkung am Schluß der Beratung 
machen müssen. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen] : Er hat das 
Recht, auf Angriffe zu antworten!) 
Meine Damen und Herren, damit ist die Redner-
liste erschöpft. 
(Zurufe.) 
— Ich stelle noch einmal fest, daß ich an die Be-
stimmungen der Geschäftsordnung gebunden bin. 
Es dient der Klärung des Sachverhalts, wenn man 
sich daran hält. 
(Abg. Schoettle: Sehr richtig!) 
Ich komme zur Abstimmung über § 48 und die 
dazu vorliegenden Anträge. Meine Damen und Her-
ren, ich bitte um möglichste Ruhe, damit wir bei 
der etwas komplizierten Form dieser Anträge die 
Obersicht behalten. Es liegt zunächst vor ein An-
trag auf Umdruck Nr. 124, die Absätze 1 und 2 
des § 48 insgesamt neu zu fassen. Ich halte diesen 
Antrag wegen seiner umfassenden Bedeutung für 
den weitestgehenden. Ich bitte die Damen und Her-
ren, die dem Antrag auf Umdruck Nr. 124 Ziffer 2 
zuzustimmen wünschen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei einigen Enthaltungen gegen zwei Stimmen 
abgelehnt. 
Es liegt weiter der Antrag der Bayernpartei auf 
Umdruck Nr. 123 vor, in Abs. 1 im ersten Satz 
die Worte „ , die vor dem 8. Mai 1935 erstmals 
berufmäßig in den Wehrdienst eingetreten 
oder in ein Beamtenverhältnis oder in den 
Dienst der früheren Landespolizei berufen 
worden sind," zu streichen. Ich bitte die Damen 
und Herren, die dem Antrag der Bayernpartei auf 
Streichung dieser Worte zuzustimmen wünschen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Der Antrag ist abgelehnt. 
Der Antrag der Bayernpartei auf Umdruck 
Nr. 123 unter Ziffer 2 b ist zurückgezogen worden. 
Es liegt weiter vor der Antrag der CDU/CSU, 
FDP und DP auf Umdruck Nr. 119 unter Ziffer 3, 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5033 
(Präsident Dr. Ehlers) 
in § 48 Abs. 1 Satz 1 hinter dem Wort „entspre-
chend" — das ist die letzte Zeile in Abs. 1 vor 
der Ziffer 1 — nach einem Strichpunkt die Worte 
einzufügen: 
§ 30 a findet Anwendung mit der Maßgabe, 
daß Beförderungen wegen erwiesener Tap-
ferkeit 
— und der Antrag ist von Herrn Abgeordneten 
Farke für die Antragsteller dahin erweitert wor-
den, daß es „vor dem Feinde" heißen soll — 
stets zu berücksichtigen sind. 
Meine Damen und Herren, ich bitte diejenigen, die 
diesem Antrage zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltungen ge-
gen wenige Stimmen angenommen. 
Weiterhin liegt der Antrag der Fraktion der 
KPD auf Umdruck Nr. 115 unter Ziffer 3 vor, die 
Ziffern 1 und 2 des § 48 Abs. 1 Satz 2 völlig neu zu 
fassen. Ich bitte die Damen und Herren, die diesem 
Antrage der KPD zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Gegen die Antragsteller abgelehnt. 
Es liegt weiter vor der Antrag der Fraktion der 
SPD auf Umdruck Nr. 116 unter Ziffer 6, in § 48 
Abs. 1 Ziffern 1 und 2 die Zahl „achtzehn" durch 
die Zahl „zwölf" zu ersetzen. Ich bitte die Damen 
und Herren, die diesem Antrag der SPD zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das zweite war die 
Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Es liegt weiter der Antrag des Herrn Ab-
geordneten Dr. Richter vor, in § 48 Abs. 1 Ziffer 2 
am Ende die Worte „auf Widerruf" zu ersetzen 
durch die Worte „zur Wiederverwendung". Ich 
bitte die Damen und Herren, die diesem Antrag 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Gegen drei 
Stimmen abgelehnt. 
(Abg. Loritz: Da täuschen Sie sich aber sehr! 
— Abg. Kuntscher: Das waren vier! — 
Lachen. — Weitere Zurufe des Abg. Loritz.) 
— Ich habe den Eindruck gehabt, Herr Abge-
ordneter Loritz, Sie hätten auch dafür gestimmt. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Loritz. — Lachen 
und Zurufe bei den Regierungsparteien. — 
Glocke des Präsidenten.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte doch, die 
Abstimmung nicht durch Debatten zu unterbrechen. 
Es liegt weiter der Antrag der Bayernpartei auf 
Umdruck Nr. 123 unter Ziffer 2 c vor, in § 48 
Abs. 1 Satz 3 die Worte „zwei Drittel" durch' die 
Worte „fünfzig vom Hundert" zu ersetzen. Ich 
bitte die Damen und Herren, die diesem Antrag 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. - 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist 
abgelehnt. 
(Abg. Matzner: Umdruck 117!) 
— Ja, das ist mir klar. Ich war jetzt bei dem 
ersten Absatz von § 48, der damit erledigt ist. 
Ich komme jetzt, nachdem die Abänderungsan-
träge erledigt sind, zur Abstimmung über § 48 
Abs. 1. Ich bitte diejenigen, die dem Antrage des 
Ausschusses unter Berücksichtigung der be-
schlossenen Abänderungen zuzustimmen wünschen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? - Gegen wenige 
Stimmen bei einigen Enthaltungen angenommen. 
Nach der Ausschußvorlage ist Abs. 2 des § 48 
unverändert geblieben. Anträge dazu liegen nicht 
vor. Ich lasse abstimmen über Abs. 2 des § 48. Ich 
bitte die Damen und Herren, die diesem Absatz zu-
zustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Angenommen. 
Es liegt weiter der Antrag der Fraktion der SPD 
auf Umdruck Nr. 117 vor, einen Abs. 2 a mit 
dem Wortlaut einzufügen: 
In die ruhegehaltsfähige Dienstzeit nach Ab-
satz 1 wird die Zeit der Kriegsgefangenschaft 
eingerechnet, wenn die Heimkehr nach dem 
8. Mai 1946 erfolgt ist. In diesen Fällen 
kommt der Stichtag des Absatzes 1 Satz 1 nicht 
zur Anwendung. 
Zu diesem Antrage liegt ein Antrag des Herrn 
Abgeordneten Dr. Wuermeling vor, diese Frage aus 
dem § 48 — wenn ich so sagen darf — auszu-
klammern und sie dem Beamtenrechtsausschuß zur 
Beratung im Zusammenhang mit der Beratung des 
ihm vorliegenden Entwurfs eines Beamtengesetzes 
zu überweisen. Weiter liegt dazu ein Entschließungs-
antrag vor. Ich darf unterstellen, daß auch hier 
die Praxis verfolgt werden soll, über Ent-
schließungen am Schluß der dritten Beratung ab-
zustimmen. 
(Zustimmung.) 
Ich komme zunächst zur Abstimmung über den 
Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. Wuermeling auf 
Überweisung. Ich bitte die Damen und Herren, die 
unter diesem Gesichtspunkt dem Überweisungs-
antrag zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Der An-
trag auf Überweisung ist angenommen. Damit ist 
der Antrag auf Umdruck Nr. 117 erledigt. 
Ich rufe weiter zur Abstimmung Abs. 3 und 
Abs. 4 des § 48 auf. Abänderungsanträge liegen 
nicht vor. Ich bitte die Damen und Herren, die 
den beiden Absätzen zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Die Absätze sind angenommen. 
Zu Abs. 5 liegt der Abänderungsantrag der Frak-
tionen der CDU/CSU, FDP und DP Umdruck 
Nr. 119 Ziffer 2 vor, die Worte „unter Berücksich-
tigung der §§ 7 und 8" zu streichen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Das ist redaktionell!) 
— Es ist eine redaktionelle Änderung. Ich bitte 
aber, meine Damen und Herren, formell um Ihre 
Zustimmung. Wenn Sie zuzustimmen wünschen, 
bitte ich, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Der Antrag ist angenommen; 
die Worte sind gestrichen. 
Nach dieser Abstimmung über den Abänderungs-
antrag lasse ich über den Absatz 5 abstimmen. Ich 
bitte die Damen und Herren, die zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Der Absatz ist angenommen. 
Zum Abs. 6 liegt ein Antrag der Fraktion der 
WAV und des Herrn Abgeordneten Dr. Richter 
vor, am Schluß des Absatzes nach dem Wort „Her-
kunftslandes" einzufügen: einschließlich des ehe-
maligen Österreich-Ungarn. 
(Lachen und Zurufe von den Regierungs
-
parteien.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte diejenigen, die 
diesem Abänderungsantrag zuzustimmen wün-
schen, eine Hand zu erheben. 
(Zurufe von der SPD: Das ist überflüssig, 
das steht schon im Gesetz! — Zuruf von der 
Mitte: Die müssen erst das Gesetz lesen!) 
— Meine Damen und Herren, die Abstimmung ist 
das einfachste. Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Der Antrag ist abgelehnt. 
5034 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich komme zur Abstimmung über den Abs. 6 in 
der Ausschußfassung. Ich bitte die Damen und 
Herren, die zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Der 
Abs. 6 und somit der ganze Paragraph ist ange-
nommen. Damit haben wir die einzelnen Abstim-
mungen über § 48 erledigt. 
Ich rufe § 49 auf. Nach meinem Eindruck sind 
sämtliche Abänderungsanträge dazu bereits be-
gründet, so daß sich wohl eine weitere Aussprache 
erübrigt. Ist das Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) - 
Ich komme zunächst zur Abstimmung über den 
Antrag des Herrn Abgeordneten von Thadden Um-
druck Nr. 125 Ziffer 4, in § 49 einen Abs. 1 a ein-
zufügen. Ich bitte die Damen und Herren, die die-
sem Abänderungsantrag zuzustimmen wünschen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltun-
gen gegen drei Stimmen abgelehnt. 
Es liegt weiter der Antrag des Herrn Abgeord-
neten von Thadden Umdruck Nr. 124 Ziffer 3 vor, 
in § 49 in den Absätzen 2 und 3 das Datum „8. Mai 
1945" zu ändern in „20. August 1946". Ich bitte die 
Damen und Herren, die diesem Abänderungsantrag 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ohne Enthal-
tungen gegen drei Stimmen abgelehnt. 
Zu Abs. 3 liegt der Abänderungsantrag der 
Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP Umdruck 
Nr. 119 Ziffer 4 vor, daß in Satz 1 an die Stelle 
der Worte „bis zur Dauer von drei Monaten" die 
Worte „vorerst bis zur Dauer von zwölf Monaten" 
treten sollen. Ich bitte die Damen und Herren, die 
diesem Abänderungsantrag zuzustimmen wün-
schen, eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Einstimmig angenommen. 
(Zuruf: Ich bin dagegen!) 
— Eine Gegenstimme. 
(Lebhafte Zurufe von den Regierungsparteien: 
Loritz! Loritz!) 
Nachdem über die Abänderungsanträge abge-
stimmt ist, komme ich zur Abstimmung über § 49 
insgesamt. 
(Abg. Farke: Ich bitte ums Wort!) 
— Herr Abgeordneter Farke hat das Wort. 
Farke (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir haben eben den Antrag angenommen, 
daß die Dauer der Beihilfengewährung von drei 
Monaten auf zwölf Monate geändert wird. Wir 
müssen jetzt — das ist noch nicht beachtet — in 
der zweitletzten Zeile des Abs. 3 von § 49 hinter 
der Erwähnung des § 36 das Wort „drei" eben-
falls in „zwölf" ändern. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich halte das für eine 
redaktionelle Änderung, meine Damen und Herren, 
die sich aus der Annahme des Änderungsantrages 
als selbstverständlich ergibt, bitte das aber zu 
notieren. 
Ich komme zur Abstimmung über § 49 in seiner 
Gesamtheit unter Berücksichtigung der beschlosse-
nen Änderung. Ich bitte die Damen und Herren, 
die zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltun-
gen? — Bei einigen Enthaltungen angenommen. 
Der Berichterstatter hat bereits über die Ab-
schnitte VI a und VII berichtet. Wir kommen zu 
§ 49 a. Dazu hat der Ausschuß eine redaktionelle 
Änderung vorgeschlagen, in Abs. 2 hinter „A und 
B" einzufügen „ist". Es handelt sich um die Be-
richtigung eines reinen Druckfehlers. Wortmeldun-
gen liegen dazu nicht vor. Ich schließe die Einzel-
besprechung und komme zur Abstimmung über 
§ 49 a unter Berücksichtigung dieser kleinen Än-
derung. Ich bitte die Damen und Herren, die zu-
zustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Mit 
ganz überwiegender Mehrheit bei einigen Ent-
haltungen angenommen. 
Ich komme zu Abschnitt VII, § 50. Abänderungs-
anträge liegen nicht vor. Ich eröffne die Aus-
sprache. — Keine Wortmeldung. Ich schließe die 
Aussprache und komme zur Abstimmung über § 50. 
Ich bitte die Damen und Herren, die dem § 50 zu-
zustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Einstimmig angenommen. 
Damit haben wir die Abschnitte bis einschließlich 
VII erledigt. Ich darf den Herrn Berichterstatter 
Abgeordneten Dr. Kleindinst zur Berichterstattung 
über Abschnitt VIII bitten. 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: Über die 
Sondervorschriften für Angehörige von Nicht-
gebietskörperschaften habe ich bereits in der all-
gemeinen Ausführung gesprochen. Der Grundsatz 
ist, daß die entsprechenden Nichtgebietskörper-
schaften vor dem Bunde zur Unterbringung und 
zur Versorgung verpflichtet sind. 
Ich komme nun zu Kapitel II, Sonstige Angehö-
rige des öffentlichen Dienstes. Es handelt sich um 
die §§ 55 und 56. Die Bestimmungen dieses Kapitels 
betreffen die einheimischen Beamten, Angestellten 
und Arbeiter des Bundes — 
(Unruhe) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, der Herr Berichterstatter ist ja nicht zu 
verstehen! 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: — ein-
schließlich der Bundesbahn und der Bundespost, 
der Länder und Gemeinden, der Gemeindeverbände 
und sonstigen Körperschaften, Anstalten und Stif-
tungen des öffentlichen Rechts, ferner einschließ-
lich der Wartestands- und Ruhestandsbeamten und 
der sonstigen Versorgungsempfänger im Bundes-
gebiet, die aus anderen als beamten- oder tarif-
rechtlichen Gründen ihr Amt oder ihren Arbeits-
platz verloren haben und noch nicht wieder ent-
sprechend verwendet sind oder eine entsprechende 
Versorgung nicht mehr erhalten konnten. 
Die Unterbringung und Versorgung dieser öffent-
lichen Bediensteten obliegt den Dienstherren. Bei 
ihnen sind die Rechtsverhältnisse schon von Anfang 
an am klarsten gewesen. Im Ausschuß wurde die 
Gewährung der im Gesetz vorgeschlagenen Über-
gangsgehälter als Mindestleistungen der Dienst-
herren bezeichnet. Ergänzende . landesgesetzliche 
Bestimmungen, insbesondere über die Verteilung 
der Lasten zwischen Dienstherren und Versor-
gungskassen, sind ermöglicht. Vor allem bleibt 
günstigeres Landesrecht unberührt, das nach dem 
8. Mai 1945 erlassen worden ist oder noch erlassen 
werden wird. Die für einzelne Beamte, Angestellte 
und Arbeiter getroffenen günstigeren Maßnahmen 
bleiben in Geltung. Diese Bestimmung ist einge-
fügt worden, um irgendwelche Zweifel an diesen 
Festlegungen und an ihrem Bestand im vorhinein 
auszuräumen, 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5035 
(Dr. Kleindinst) 
Im § 55 Abs. 3 ist die bestritten gebliebene Frage 
gelöst, ob öffentliche Bedienstete, die zur Entlas-
sung gekommen sind, ohne Beziehungen zur 
NSDAP oder ihren Gliederungen gehabt zu haben, 
unter den Art. 131 fallen. Derartige Entlassungen 
sind aus den verschiedensten Gründen vorgekom-
men, auch aus dem Grund, daß sich irgendein An-
gestellter einer Militärbehörde einfach den Ange-
stelltenplatz verschaffen wollte. Die jetzt vor-
liegende Bestimmung verneint die Frage, daß diese 
entlassenen Beamten überhaupt unter das Gesetz 
zu Art. 131 fallen, wenn das Fehlen dieser politisch 
belastenden Bestimmungen durch Spruchkammer- 
oder Kategorisierungsbescheid festgestellt ist. Sie 
werden deshalb vom Inkrafttreten des Gesetzes an 
so behandelt, als ob sie nicht aus ihrem Dienst aus-
geschieden wären, können aber eine Nachzahlung 
von Bezügen nicht mehr verlangen. 
Zu Kapitel III, Abgabe der Angehörigen des 
öffentlichen Dienstes mit Versorgungsrecht, §§ 57 
bis 68: Diese Bestimmungen, die ursprünglich eine 
monatliche Abgabe von Angehörigen des öffent-
lichen Dienstes mit Versorgungsrecht in Höhe von 
3 % der abgabepflichtigen Einnahmen vorsahen, 
sind bei der ersten Lesung des Gesetzentwurfs in 
diesem Hause auf Ablehnung gestoßen und schließ-
lich durch die Ereignisse der letzten Monate völlig 
überholt worden. 
Zu Kapitel IV, Wegfall der Gehaltskürzung, 
§§ 69 bis 71: Die ursprünglich im Zusammenhang 
mit der Regelung dieses Gesetzentwurfs und der 
erwähnten Erhebung einer Abgabe von den 
Angehörigen des öffentlichen Dienstes geplante 
Aufhebung der Gehaltskürzung ist bereits außer-
halb dieses Zusammenhanges erfolgt, weshalb 
auch diese Bestimmungen in Wegfall kommen. 
Zu dem wichtigen Kapitel V mit bedeutungsvol-
len Schlußbestimmungen werde ich nach Erledi-
gung dieser Abschnitte noch berichten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Ich rufe § 50 auf. — Keine Wortmeldungen. Wer 
für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
§§ 51, — 52, — 53, — 54. — Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Damit sind auch die Bestimmungen 
des Abschnitts VIII angenommen. 
Herr Kollege Kleindinst, ich bitte Sie, weiter 
zu begründen. 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: In den 
Übergangs- und Schlußvorschriften regelt § 73 a 
die Versorgung von Berufssoldaten der früheren 
Wehrmacht oder ihrer Hinterbliebenen auf Grund 
des Bundesversorgungsgesetzes, wenn die Gesund-
heitsstörung nicht auf einer Dienstbeschädigung be-
ruhte oder der Tod nicht infolge einer Dienst-
beschädigung erfolgte, aber während der Zu-
gehörigkeit zur Wehrmacht oder während der Zeit 
des Bezuges von Übergangsgebührnissen einge-
treten ist und Versorgungsbezüge auf Grund des 
früheren Militärversorgungsgesetzes am 8. Mai 
1945 bewilligt waren. Diese Regelung fällt an sich 
nicht in den Rahmen des Art. 131, ist aber auch 
im Bundesversorgungsgesetz nicht aufgenommen 
worden. Infolgedessen ist es notwendig, daß über 
diese Bestimmung, um ein eigenes Gesetz wegen 
eines einzelnen Paragraphen zu vermeiden, in die-
sem Zusammenhang Beschluß gefaßt wird. Die Be-
stimmung dehnt die Versorgung auch auf die An
-
gehörigen des Vollzugsdienstes der Polizei und des 
früheren Reichswasserschutzes sowie auf ihre Hin-
terbliebenen aus. Die Übernahme in dieses Gesetz 
ist also eine reine gesetzestechnische Zweckmäßig-
keit. 
Eine besondere Regelung mußte in § 74 b für die 
unter das Gesetz fallenden Assistenten, Lektoren 
und Dozenten ohne Planstellen an den Hochschulen 
erfolgen, wenn sie am 8. Mai 1945 eine Dienstzeit 
von 25 Jahren abgeleistet haben. Da diese wissen-
schaftlichen Kräfte Planstellen im eigentlichen 
Sinne des Wortes nie gehabt haben, aber zu den 
notwendigen und verdienten Kräften der Hoch-
schulen und der Forschung gehören, wurde diese 
Regelung hier eingefügt, und ich bitte, daß ihr die 
Zustimmung erteilt wird. 
§ 75 sieht die gesetzliche Nachversicherung für 
Personen des Art. 131 vor, die nach dem Gesetz-
entwurf keine Anwartschaft auf Altersversorgung 
haben und daher nachzuversichern sind. Unter 
diese Bestimmung fallen auch die Berufsunter-
offiziere mit einer Dienstzeit von weniger als 
18 Jahren. Die versicherungsrechtlichen Beziehun-
gen, in welche die öffentlich Bediensteten durch die 
Aufnahme einer versicherungspflichtigen Beschäf-
tigung nach dem 8. Mai 1945 getreten sind oder 
treten können, haben die Regelung einzelner wich-
tiger Fragen notwendig gemacht, die inzwischen 
aufgetreten sind. Die Personen des öffentlichen 
Dienstes, die unter Art. 131 des Grundgesetzes 
fallen, keine Anwartschaft auf Altersversorgung 
haben und daher von ihren früheren Dienstherren 
für die vor dem 8. Mai 1945 liegende Zeit der ver-
sicherungsfreien Beschäftigung nachzuversichern 
wären, gelten als nachversichert. Für die 
Erstattung von Leistungen, die auf die Zeit der 
versicherungsfreien Beschäftigung vor dem 8. Mai 
1945 entfallen, ist zwischen dem Bund, den Dienst-
herren und den Trägern der gesetzlichen Renten-
versicherung eine besondere Regelung vorgesehen. 
Diese Bestimmung ist besonders für die Beamten 
auf Widerruf wichtig. Die §§ 75 a und 75 b regeln 
die Erstattung der zur Rentenversicherung geleiste-
ten Arbeitnehmerbeiträge an den Bund, wenn Be-
amte zur Wiederverwendung außerhalb des öffent-
lichen Dienstes tätig waren und in den Ruhestand 
treten, soweit sie nicht die Leistungen der Renten-
versicherung zu beziehen wünschen, und ferner die 
Erstattung von Arbeitnehmerbeiträgen an den im 
öffentlichen Dienst in der Zeit vom 8. Mai 1945 bis 
zum Inkrafttreten des Gesetzes beschäftigten Be-
amten. 
Für den Schutz der Beamten auf Widerruf, der 
Angestellten und Arbeiter, die zur Zeit im öffent-
lichen Dienst stehen, ist der § 76 a bestimmt. Er 
trifft Vorsorge, daß diejenigen Bediensteten, die 
persönliche und fachliche Anforderungen ihrer 
Dienststellung erfüllen, nicht entlassen werden 
dürfen, um die Unterbringungsmaßnahmen zu er-
möglichen. Diese Bestimmung ist im Ausschuß ge-
faßt worden, um nicht den Eindruck zu erwecken, 
daß irgendwelche Auswechslungen von Bedien-
steten zur Durchführung des Gesetzes geplant sind, 
und um denen, die die persönlichen und fachlichen 
Anforderungen ihrer Dienststellung erfüllen, ihren 
Arbeitsplatz zu erhalten. 
Besonders wichtig ist die Bestimmung des § 77 
Abs. (1), daß den unter Art. 131 des Grundgesetzes 
fallenden Bediensteten einschließlich der in § 3 
bezeichneten Personen außer den Ansprüchen aus 
diesem Gesetz weitergehende Ansprüche gegen 
den Bund oder andere im Bundesgebiet befindliche 
5036 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Kleindinst) 
offentliche Dienstherren auch für die Zeit vor dem 
Inkrafttreten dieses Gesetzes nicht zustehen. Diese 
Bestimmung hat eine zweifache Bedeutung. Sie 
legt fest, daß die Regelung des Ausführungs-
gesetzes zu Art. 131 ihre Aufgabe erschöpfend löst, 
daß sich also alle Ansprüche aus den im Art. 131 
des Grundgesetzes anerkannten Rechtsverhält-
nissen auf die Ansprüche aus diesem Gesetz be-
schränken und daß Ansprüche aus dem früheren 
Dienst- oder Arbeitsverhältnis auch aus der Zeit 
vor dem Inkrafttreten dieses Gsetzes nicht mehr 
bestehen. Diese Festlegung ist ausdrücklich auf 
Ansprüche gegen den Bund und andere im Bundes-
gebiet befindliche öffentlich-rechtliche Dienst-
herren beschränkt. Sie berührt Ansprüche gegen 
das Reich als früheren Dienstherrn nicht und auch 
nicht Ansprüche gegen Dienstherren außerhalb des 
Bundesgebiets. Diese Ansprüche bleiben bestehen. 
Es besteht zur Zeit nur nicht die Möglichkeit, sie 
geltend zu machen. Der § 77 besagt aber keines-
wegs, daß Ansprüche aus diesem Gesetz oder sogar 
vermeintliche weitergehende Ansprüche nicht ver-
folgt werden können, denn die Sperre des Art. 131 
für die Geltendmachung von Ansprüchen im Klage-
wege fällt mit dem Inkrafttreten des Gesetzes. Der 
§ '77 bestimmt nichts anderes, als sich aus der ge-
setzlichen Ausführung des Art. 131 ergeben würde. 
Er zieht die rechtlichen Folgerungen aber mit 
voller Klarheit. Aus diesen Gründen hat der § 77 
zur vollen Klarstellung der Rechtsfolgen des Aus-
führungsgesetzes die Zustimmung der weitaus 
überwiegenden Mehrheit des Ausschusses gefunden. 
Wegen der Neuordnung der staatsrechtlichen 
Verhältnisse bestimmt der § 80 a die Dienstherren-
verhältnisse nach Maßgabe der Übernahme der 
Aufgaben und entsprechend die Übernahme von 
Versorgungsbezügen. Dabei sind landesgesetzliche 
Vorschriften für die Verteilung der Versorgungs-
last zwischen Land und Gebietskörperschaften und 
Verwaltungsvereinbarungen vorbehalten. Die Be-
stimmungen über die bereits berichtete Einbezie-
hung der öffentlichen Bediensteten, die ihren 
Wohnsitz oder dauernden Aufenthalt in Berlin-
West haben oder hatten, sind zwischen den Ver-
tretern der Bundesregierung und dem Lande Ber-
lin vereinbart und vom Ausschuß beschlossen wor-
den. Diese Einbeziehung setzt voraus, daß das 
Land Berlin wieder berufsbeamtenrechtliche Ver-
hältnisse festlegt 
(Abg. Dr. Wuermeling: Sehr richtig!) 
und daß es die Verpflichtungen übernimmt, die die 
andern Länder nunmehr gegenüber dem Bund und 
gegenseitig übernehmen. 
Ich muß nun auf eine Ergänzung in dem Bericht 
des Ausschusses hinweisen, die auf einen dankens-
werten Vorschlag des Bundesgerichtshofes in 
Karlsruhe zurückgeht. Sie wissen, daß in einer 
Reihe von Klagen versucht worden ist, festzu-
stellen, ob bereits die Verfolgung von Rechts-
ansprüchen nach dem Art. 131 möglich ist oder 
nicht, um Ansprüche durchzusetzen. Diesen Klagen 
ist mit Rücksicht auf die laufenden Gesetzgebungs-
verhandlungen nicht stattgegeben worden. Der 
Vorschlag des Bundesgerichtshofs, der uns über 
das Bundesministerium der Justiz übermittelt wor-
den ist, besagt, daß Gerichtskosten einschließlich 
der Auslagen aus Anlaß von Rechtsstreitigkeiten 
nicht erhoben werden, die sich durch dieses Gesetz 
erledigen, und außergerichtliche Kosten gegenein-
ander aufgehoben werden. Ich bitte, daß diese 
Frage, an die wir im Ausschuß nicht gedacht hätten, 
im Sinne dieses Vorschlages zur Erledigung kommt. 
Der Gesetzentwurf enthält Kann-, Soll- und 
Muß-Bestimmungen. Die rechtliche Tragweite die-
ser Bestimmungen ist zwar nicht bestritten. Der 
Ausschuß hat aber auf die Festhaltung der Erklä-
rung Gewicht gelegt, die von der Bundesregierung 
gegeben worden ist, daß die Soll-Bestimmungen in 
der Regel durchzuführen sind, daß sie aber keine 
Ansprüche begründen. 
Mit Rücksicht auf die erst im Haushaltsjahre 
1951 vorgesehenen oder vorzusehenden Deckungs-
mittel kann das Gesetz erst zum 1. April 1951 in 
Kraft gesetzt werden. — Damit sind die wesent-
l ichen Vorschriften und Änderungen in den Über-
gangs- und Schlußbestimmungen erläutert und be-
gründet. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Ich rufe auf § 54 a. — § 55. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Zu § 56 ist ein Abänderungsantrag der FDP an-
gekündigt, Umdruck Nr. 121 Ziffer 3. - Das Wort 
hat Herr Abgeordneter Dr. Miessner. 
Dr. Miessner (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die §§ 55 und 56 ragen in-
sofern gegenüber den übrigen Paragraphen hier 
heraus, als sie den Sitz der Materie speziell für die 
einheimischen 131er darstellen. Es ist notwendig, 
hier mit einigen Sätzen auf die Unterschiede in 
der Behandlung der einheimischen und der ver-
triebenen 131er einzugehen; denn daraus erklärt 
sich dann der Antrag der FDP. 
Hinsichtlich der Versorgung sind einheimische 
und vertriebene 131er gleichgestellt; dagegen ist 
hinsichtlich der Unterbringung eine Differenzie-
rung erfolgt. Die einheimischen 131er haben nicht 
den Vorzug, unter die 20-%-Klausel zu fallen, also 
unter die bevorzugte Unterbringung. Es besteht 
damit eine gewisse Gefahr, daß die einheimischen 
131er nicht nur nicht gleichzeitig untergebracht 
werden, sondern überhaupt hintangestellt werden. 
Nun ist allerdings richtig — und ich möchte diese 
Argumente, die mir sonst entgegengehalten wer-
den könnten, gleich vorwegnehmen —, daß hinter 
den einheimischen 131ern ein gewisser -finanzieller 
Druck steht, nämlich der, daß die Versorgung 
dieser Personen nach Maßgabe dieser Vorschriften 
dem Dienstherrn obliegt, also ihrem Dienstherrn, 
der ja hier im Bundesgebiet vorhanden ist und 
dem sie auch heute noch unterstehen. Sie sind ja 
durch die Maßnahmen nach 1945, wie wir heute 
wissen, nur suspendiert und nicht etwa völlig ihrer 
Beamtenrechte verlustig gegangen. Sie haben also, 
wennn man es mal so sagen darf, rechtlich in ge-
wisser Weise eine etwas stärkere Position; sie 
stehen dementsprechend auch ihrem alten Dienst-
herrn näher, indem er zur Versorgung verpflichtet 
ist, während für die vertriebenen 131er der Bund 
dieselbe Versorgung übernommen hat. Das ist in 
der Tat — ich will das hier ruhig sagen — ein ge-
wisser Druck zu einer bevorzugten Einstellung der 
einheimischen 131er. Andererseits hatten wir vor-
gesehen, daß ein entsprechender Druck für die 
vertriebenen 131er durch die Ausgleichsbeträge ge-
mäß § 15 dieses Gesetzes hervorgerufen werden 
sollte, die ja nun leider gestern in der zweiten 
Lesung auf den SPD-Antrag hin gestrichen worden 
sind. Ich nehme aber an und hoffe, daß diese Be-
stimmung, nämlich der § 15, in dritter Lesung 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5037 
(Dr. Miessner) 
doch noch mit den Koalitionsparteien durchge-
zogen werden kann, so daß dann der hier unbedingt 
notwendige finanzielle Druck insoweit auch zu-
gunsten der vertriebenen 131er vorhanden und die 
jetzt in der zweiten Lesung eingetretene Ver-
schlechterung wieder beseitigt sein wird. 
Nun aber die Unterbringung der einheimischen 
131er speziell. Ich sagte, sie nehmen an der bevor-
zugten Unterbringung innerhalb der 20 % nicht 
teil. So besteht nach unserer Auffassung allerdings 
in der Tat nun die Gefahr — besonders da diese 
Dinge manchmal sehr stark der politischen Sicht 
unterliegen; in den ehemaligen Reichsbehörden ist 
die Gefahr allerdings weniger gegeben; ich weiß, 
daß z. B. in der Reichsfinanzverwaltung die Dinge 
heute mehr oder weniger völlig geregelt und ge-
klärt sind und daß da Zufriedenheit eingetreten 
ist; die Dinge liegen schwierig und stoßen sich im 
Raum hauptsächlich bei den Gemeindebeamten —, 
daß Beamte von Städten und Gemeinden aus 
politischen Gründen vielleicht überhaupt nicht 
wieder eingestellt werden. Denn ein bestimmter 
Zwang ist im Gesetz nicht gegeben! 
Darum hielt es die FDP für notwendig, in § 56 
Abs. 1 den letzten Satz zu ergänzen. Der letzte 
Satz heißt jetzt: „Zur Unterbringung und Ver-
sorgung nach Maßgabe dieser Vorschriften ist der 
Dienstherr verpflichtet." Wir wollen folgenden 
Text haben: „Zur Unterbringung bis spätestens 
31. Dezember 1952 und Versorgung nach Maßgabe 
dieser Vorschriften ist der Dienstherr verpflichtet." 
Wir sehen allein darin die Gewähr, daß dieser 
Kreis an der Unterbringung beteiligt wird, der 
sonst Gefahr läuft, nicht nur hintangestellt zu wer-
den, sondern bei der Unterbringung völlig auszu-
fallen. 
Ich bitte Sie daher, diese Ergänzung gemäß dem 
FDP-Antrag zu beschließen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für den Ab-
änderungsantrag zu § 56 ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Letzteres ist 
die Mehrheit: Abgelehnt! 
(Abg. Dr. Miessner: Darf ich um Wieder
-
holung bitten; das ist hier nicht verstan
den worden!)  
— Einige Herren von Ihrer Fraktion haben gegen 
Ihren eigenen Antrag gestimmt. 
(Widerspruch bei der FDP.) 
— Dann wiederhole ich die Abstimmung. Wer für 
den Abänderungsantrag ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Das Ergebnis ist 
dasselbe: Abgelehnt. 
Wer für die Annahme des § 56 in der Ausschuß-
fassung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Kapitel III entfällt. 
Kapitel IV entfällt. 
Kapitel V, §§ 72, — 73, — 73 a —. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Angenommen. 
Zu § 73 b ist ein Abänderungsantrag, Umdruck 
Nr. 115 Ziffer 4, der kommunistischen Fraktion 
angekündigt. Der Paragraph soll gestrichen wer-
den. 
Das Wort hat der Abgeordnete Gundelach. 
Gundelach (KPD): Meine Damen und Herren! 
Der § 73 b behandelt die Belange der Beamten und 
Berufssoldaten, die an eine Dienststelle der frühe-
ren Geheimen Staatspolizei, des früheren For-
schungsamtes des Reichsluftfahrtministeriums oder 
der früheren Waffen-SS von Amts wegen versetzt 
waren. Diese Beamten und Berufssoldaten sollen 
hinsichtlich ihres Rechtsanspruchs so behandelt 
werden, als wenn sie in ihrer früheren Amtsstel-
lung gewesen wären, mit der Einschränkung, daß 
ihre Dienstzeit bei den soeben genannten nazisti-
schen Einrichtungen nicht angerechnet wird. In die-
sem § 73 b heißt es dann aber: „In besonderen Aus-
nahmefällen kann die oberste Dienstbehörde eine 
Anrechnung dieser Dienstzeit zulassen." 
Meine Fraktion vertritt den Standpunkt, daß 
dieser Paragraph zu streichen ist, weil damit nach 
unserer Meinung Tür und Tor geöffnet ist, Perso-
nen Rechte einzuräumen, die diese wegen ihres 
Verhaltens in der nationalsozialistischen Zeit kei-
neswegs verdient haben. Wir sind — das sage ich 
ausdrücklich — nicht dagegen, daß im einzelnen 
Fall einem Beamten, der von Amts wegen an die 
genannten früheren nationalsozialistischen Einrich-
tungen versetzt wurde, der aber trotz allem ein an-
ständiger Mensch geblieben ist, seine Beamten-
ansprüche zuerkannt werden sollen. Wir sind auch 
der Meinung, daß man einen derartigen Beamten, 
der also völlig schuldlos ist, in einem solchen Falle 
nicht dadurch bestrafen darf, daß ihm diese bei den 
genannten Dienststellen verbrachten Jahre nicht 
angerechnet werden. Wir sind aber der Meinung, 
daß sich solche Ausnahmefälle — die Fälle sind in 
der Tat selten — im Rahmen der Durchführungs-
bestimmungen zu diesem Gesetz regeln lassen und 
daß es absolut unzweckmäßig ist, einen besonderen 
Paragraphen — wie hier § 73 b — dafür im Gesetz 
zu belassen. Meine Fraktion beantragt deshalb die 
Streichung dieses Paragraphen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Kleindinst! 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: Meine 
Damen und Herren! Bei der Wichtigkeit dieser 
Frage möchte ich doch noch einmal darauf hin-
weisen, was ich in meinem besonderen Bericht 
schon gesagt habe, daß vorn in dem Gesetzestext 
unter „Personenkreis" die Geheime Staatspolizei 
grundsätzlich ausgeschlossen worden ist. Wenn der 
§ 73 b gestrichen würde, wäre es nicht möglich, 
denjenigen Beamten, die wider ihren Willen zu der 
Geheimen Staatspolizei gekommen sind und die 
sich nichts haben zuschulden kommen lassen, die 
Tätigkeit in dieser Zeit auch anzurechnen. Das 
wäre auch auf dem Wege einer Durchführungsbe-
stimmung nicht möglich, weil dazu keine Ermäch-
tigung vorliegen würde. Es ist ja bekannt, daß 
Leute aus der Kriminalpolizei lediglich übernom-
men worden sind, um in der Fremdenpolizei, im 
Meldewesen und ähnlichen Aufgaben jahrelang 
tätig zu sein. Sie können sich ohne weiteres recht-
fertigen und nachweisen, daß sie sich nichts haben 
zuschulden kommen lassen. Aber diese Frage kann 
generell nicht geregelt werden; sie muß individuell, 
und zwar unter Verantwortung der obersten 
Dienstbehörde gelöst werden. Und was von der 
Geheimen Staatspolizei gilt, gilt auch für das noch 
nicht ganz geklärte Forschungsamt, das ja eine ge-
tarnte Einrichtung im Rahmen des BLM gewesen 
ist, eine Behörde zur Bespitzelung und Beobach-
tung im Interesse des Herrn Göring. Dasselbe gilt 
für Offiziere der Waffen-SS, von denen wir wissen, 
daß namentlich bei Beginn manche sich geweigert 
haben, ihr beizutreten, und dann zu ihr komman- 
5038 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Kleindinst) 
diert worden sind. Diese Fälle können aber nur 
individuell geklärt werden. Dazu bedarf es der Er-
mächtigung in diesem § 73 b, der gegenüber der 
grundsätzlichen Ausschließung der Angehörigen 
dieser Organisationen und Personenkreise, wie sie 
in § 1 enthalten ist, den Unschuldigen anerkennen 
will. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich habe Ihnen kurz 
bekanntzugeben, daß um 12 Uhr in Zimmer 12,, 
Südflügel, eine kurze Beratung des Untersuchungs-
ausschusses Nr. 44 stattfindet. 
Ich lasse nunmehr über den Änderungsantrag 
Umdruck Nr. 115 Ziffer 4 abstimmen. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Er ist abge-
lehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über die §§ 73 b, — 74, 
— 74 a, — 74 b, — 74 c, — 75, — 75 a, — 75 b, —
76. Wer für die Annahme dieser Paragraphen ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Diese Paragraphen sind an-
genommen. 
Zu § 76 a liegen Abänderungsanträge vor, Um-
drucke Nr. 122 Ziffer 1 und Nr. 121 Ziffer 4. Wer 
begründet die Anträge? — Das Wort hat der Ab-
geordnete Miessner. 
Dr. Miessner (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Mit dem § 76 a kommen wir 
leider wieder auf das unerfreulichste Kapitel des 
ganzen Gesetzes zurück, nämlich auf die — das 
darf ich heute sagen — mißglückte Unterbringung. 
Der § 76 a, den uns die SPD im Ausschuß beschert 
hat, lautet in seinem ersten Teil wie folgt: 
Beamte auf Widerruf, Angestellte und Arbei-
ter, die die persönlichen und fachlichen Anfor-
derungen ihrer Dienststellung erfüllen, dürfen 
nicht zu dem Zweck entlassen werden, um 
Dienstposten oder Arbeitsplätze zur Durchfüh-
rung der Unterbringungsmaßnahmen nach 
diesem Gesetz freizumachen . . . 
Wenn man das draußen in Versammlungen den 
Betroffenen vorträgt, dann empfinden sie das wie 
einen Schlag ins Gesicht. Sie sagen: Da habt ihr 
jetzt über ein Jahr an dem Gesetz herumgebrütet, 
und jetzt versetzt ihr uns mit diesem Text des § 76 a 
eine Ohrfeige, die uns einfach umhaut! Ich bin der 
Ansicht, daß dieser Paragraph entweder überhaupt 
nicht in dieses Gesetz hineingehört oder noch bes-
ser: in sein Gegenteil verkehrt werden müßte, daß 
also genau das Gegenteil darin stehen müßte, näm-
lich daß die Plätze von denjenigen, die als Berufs-
fremde und Außenseiter nach 1945 in die Dienst-
stellen hineingekommen sind, — — 
(Lebhafte Zurufe und große Unruhe links. 
— Zuruf von der KPD: Was ist denn das für 
ein Kuckucksei? — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Lassen Sie doch den 
Redner bitte vortragen. 
(Erneute lebhafte Zurufe links. — Abg. 
Schoettle: Nein, die Unanständigkeit muß 
doch einmal gebührend herausgestellt 
werden!) 
Dr. Miessner (FDP): Also meine Damen und 
Herren, ich lasse diesem Tumult von links durchaus 
seinen Lauf. Ich hatte ihn an dieser Stelle aller-
dings auch erwartet. 
(Weitere Zurufe links.) 
Ich sage Ihnen allerdings auch, daß ich den schärfe
-
ren Ausdruck für diese betreffenden Kreise bis
her vermieden habe. Reizen Sie mich nicht, das 
Wort zu sagen! 
(Zurufe links: Unerhört! — Große Unruhe. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Kollege Miess-
ner, bitte mäßigen Sie sich! 
Dr. Miessner (FDP): Reizen Sie mich nicht, das 
Wort zu sagen, das hier eigentlich fällig wäre. 
(Zuruf von der SPD: Sprechen Sie doch! — 
Abg. Schoettle: Der Herausschmiß von Ihnen 
wäre überfällig! — Weitere Zurufe.) 
— Die 131er wissen, was ich meine. 
(Zurufe links: Werden Sie bloß nicht unver
schämt!) 
— Ich weiß gar nicht, warum Sie sich aufregen. 
Was habe ich Ihnen getan? 
(Abg. Arnholz: Unverschämt war das! — 
Weitere Zurufe links.) 
— Mir scheint, meine Damen und Herren von links, 
Sie fühlen sich allerdings erheblich getroffen. — 
Ich setzte jetzt meine Rede fort. 
(Zuruf links: Sie sind ein Flegel!) 
Meine Damen und Herren, die „131er", die Be-
rufsbeamten aus dem Osten, aus Königsberg oder 
Breslau, oder wo sie sonst her sind, haben aller-
dings das Gefühl — — 
(Erneute lebhafte Zurufe und große Unruhe 
links. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Sie verlängern ja nur die Dauer der 
Sitzung. Lassen Sie den Redner doch sagen, was er 
sagen zu müssen glaubt, und antworten Sie ihm, 
wenn Sie glauben, ihm antworten zu müssen. 
(Abg. Renner: Das ist doch kein Redner, das 
ist doch ein Provokateur! — Weitere Zurufe 
links.) 
Dr. Miessner (FDP): Die Berufsbeamten haben 
das Gefühl, daß die Berufsfremden jetzt Stellun-
gen einnehmen, welche sie selbst fachlich weit 
besser ausfüllen könnten. 
(Oho-Rufe von der SPD.) 
Wenn man ihnen diese Stellungen gäbe bzw. 
wiedergäbe, wäre die Unterbringungsfrage schnell-
stens gelöst. 
(Sehr richtig! bei der FDP. — Gegenrufe 
links.) 
Diese Fachbeamten haben das Gefühl, daß der 
§ 76 a, der zweifellos in einem systematischen Zu-
sammenhang mit dem SPD-Antrag auf Streichung 
der Ausgleichsbeträge nach § 15 steht, eigentlich 
die umgekehrte Tendenz haben müßte und etwa so 
lauten sollte: 
Beamte auf Widerruf und Angestellte, die die 
persönlichen und fachlichen Anforderungen 
ihrer Dienststellung nicht erfüllen, können 
entlassen werden, um Dienstposten oder Ar-
beitsplätze zur Durchführung der Unterbrin-
gungsmaßnahmen nach diesem Gesetz frei zu 
machen... 
Das haben die 131er erwartet und nichts anderes. 
(Zuruf links: Auch wenn sie Nazis waren, 
Herr Miessner?) 
— Wer hat denn hier von Nazis geredet?! 
(Zuruf links: Sie sind ja selber ein Nazi! 
— Fortgesetzte lebhafte Zurufe links. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5039 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich wiederhole meine Ermahnung: Ver-
längern Sie nicht die Dauer dieser Sitzung! 
Dr. Miessner (FDP): Ich wüßte nicht, daß ich das 
Wort, das Sie jetzt hier in den Saal rufen, heute 
morgen in irgendeiner Form in die Debatte ge-
bracht hätte. Ich habe auch andere Worte nicht 
ausgesprochen, an die Sie anscheinend denken. Ich 
weiß sehr wohl, warum ich sie nicht ausgesprochen 
habe. Ich habe gar kein Interesse daran, die Dinge 
etwa hier in der Diskussion zu verschärfen. Ich 
habe nur den Wunsch, daß ein möglichst großer 
Teil des Hauses dem FDP-Antrag zustimmt. 
Die FDP-Fraktion als solche hält es für aus-
reichend, daß aus dem § 76 a nur die Worte „um 
Dienstposten oder Arbeitsplätze zur Durchführung 
der Unterbringungsmaßnahmen nach diesem Ge-
setz frei zu machen oder" gestrichen werden, so 
daß der Paragraph nur so lautet: 
Beamte auf Widerruf 	 dürfen nicht 
zu dem Zweck entlassen werden, um eine den 
Pflichtanteil (§§ 13, 14) übersteigende Zahl 
anrechnungsfähiger Personen zu vermindern. 
Das letztere wäre allerdings ein Schutz für die 
131er; das könnte sehr wohl drinbleiben. 
Ich persönlich habe namens einer größeren Zahl 
von Fraktionskollegen einen weitergehenden An-
trag gestellt — der Antrag lautet so, wie ich ihn 
vorhin vorgelesen habe —, damit offen sichtbar wird, 
daß der § 76 a wörtlich und sinngemäß in sein Ge-
genteil verkehrt wird, nämlich in das, was die 
131er erwartet haben. Denn die 131er wissen sehr 
wohl, daß die ganze Unterbringungsfrage letztlich 
nur dadurch gelöst werden kann, daß diejenigen, 
die als Angestellte oder als Beamte auf Widerruf 
ohne beamtenmäßige Vorbildung nach 1945 die 
Plätze ausgefüllt haben, jetzt wieder in ihre ange-
lernten Berufe zurückgehen und die Plätze für das 
gelernte Berufsbeamtentum aus dem Osten frei 
machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Jacobi. 
Jacobi (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich glaube, der Herr Kollege Miessner 
hat der Sache, um die es ihm geht, mit seinem An-
trag keinen besonders guten Dienst geleistet. 
(Zuruf von der FDP: Von Ihnen nicht zu 
erwarten!) 
— Verzeihen Sie, wenn Sie von vornherein ein 
solches Vorurteil haben, dann warten Sie in Zu-
kunft doch, bis der Redner, der etwas zu sagen hat, 
gesprochen hat. 
(Abg. Dr. Miessner: Das haben Sie bei mir 
auch nicht getan!)  
Wenn es Ihnen um die Bereinigung des Berufs-
beamtentums geht, dann sollten Sie das einer Auf-
gabe überlassen, die im Zusammenhang mit diesem 
Gesetz gar nicht gelöst werden kann. Die Frage, 
wie die Qualitäten von Beamten sein müssen und 
wie das Berufsbeamtentum auszusehen hat, ist eine 
Frage, die der allgemeinen beamtenrechtlichen 
Regelung überlassen bleiben muß. Sie wissen so 
gut wie wir, daß man zur Zeit dabei ist, gewisse 
Prinzipien zu entwickeln und zu einem allge-
meinen Berufsbeamtengesetz zu kommen. Hier 
könnten die Fragen geregelt werden, um die es 
geht, wenn der Antrag des Herrn Kollegen Miess-
ner wirklich das meint, wovon er hier spricht. In 
Wirklichkeit geht es um etwas ganz anderes. In  
Wirklichkeit steckt hinter diesem Antrag nicht das 
Bestreben, die Parteibuchbeamten — das hat Herr 
Miessner gemeint, wenn er diesen Ausdruck auch 
vermieden hat — zu entfernen, weil man der 
Meinung ist, daß hier und da jemand in eine Posi
-
tion gekommen ist, in die er nicht hineingehört. In 
Wirklichkeit geht es auch gar nicht darum, hier 
einen besonderen Schutz für Ostbeamte, die unter
gebracht werden sollen, zu schaffen. Hier handelt 
es sich vielmehr um ein Politikum erster Ordnung. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Die Einstellung des Herrn Kollegen Miessner 
geht von einer völligen Verkennung der Situation 
aus, wie sie sich uns 1945 dargestellt hat. Wenn der 
Herr Kollege Miessner die Tage um den Zusam-
menbruch und danach aus eigener praktischer 
Schau besser kennen würde, wenn er einmal die 
Aufgabe gehabt hätte, aus den Trümmern der Ver-
waltung wieder ein erstes Fundament zu erstellen 
und die ersten organisatorischen Voraussetzungen 
für das öffenliche Leben zu schaffen, dann müßte 
er ein wenig schweigsam sein in seiner generellen 
Beurteilung und Verurteilung von Leuten, die da-
mals unter Mühen und unter Übernahme schwerer 
Lasten Funktionen auf sich genommen haben, die 
diejenigen, an die er jetzt denkt, zu übernehmen 
weder willens noch fähig gewesen sind. 
(Beifall links. — Zurufe rechts.) 
Man vergißt doch völlig, daß wir damals unter 
Verhältnissen gelebt haben, die es uns unmöglich 
gemacht haben, selbständig und völlig aus eigener 
Kraft und aus eigenem Willen wieder Verwaltun-
gen aufzubauen. Ein großer Teil der Beamten 
konnte nicht übernommen werden. Ich will hier 
nicht über die Entnazifizierung und darüber reden, 
inwieweit in Verbindung mit der Entnazifizierung 
Unrecht geschehen ist. Das ist in diesem Hause von 
allen Parteien wiederholt und mit Nachdruck klar-
gestellt worden. Aber es ist doch nicht so, daß Be-
amte, die 1933 entlassen wurden, die 1945 zum Teil 
wiedergeholt werden konnten und die später ein-
gestellt worden sind, unter allen Umständen Be-
amte bleiben müssen; denn wo Unfähigkeit vor-
liegt, geben die geltenden beamtenrechtlichen Ge-
setze jede Möglichkeit, solche Leute aus dem Amt 
zu entfernen. Es gibt kein Beamtengesetz, in dem 
nicht derartige Bestimmungen in der Vergangen-
heit waren und in der Zukunft sein werden. Es 
handelt sich also um eine Frage, die außerhalb jeder 
Leidenschaft erörtert werden sollte und von der 
man sagen muß: Wie immer man sie regelt, — in 
Verbindung mit diesem Gesetz kann sie nicht ge-
regelt werden. Sonst bringen Sie in dieses Gesetz 
in noch verstärktem Maße ein Odium hinein, meine 
Damen und Herren, vor dem wir Sie warnen 
möchten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. 
Ich lasse abstimmen, zunächst über den weitest
-g ehenden der beiden eben gestellten Anträge, den 
Antrag auf Umdruck Nr. 122 Ziffer 1, der besagt, 
daß Beamte auf Widerruf und Angestellte usw. ent-
lassen werden können, um Dienstposten usw. frei-
zumachen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Abgelehnt. 
(Zuruf links: Bravo!) 
Ich lasse nun abstimmen über den zweiten An-
trag, Umdruck Nr. 121 Ziffer 4. Wer für die An- 
5040 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951  
(Vizepräsident Dr. Schmid)  
nahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Abgelehnt.  
(Abg. Euler: Nein, wird angezweifelt!)  
— Ich wiederhole die Abstimmung. Wer für den  
Abänderungsantrag ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Es sind mindestens  
doppelt soviel Stimmen dagegen gewesen.  
(Zuruf rechts: Ja, jetzt!)  
Die Übersicht ist im allgemeinen von hier aus  
besser als aus dem Saal.  
Ich lasse nun abstimmen über den § '76 a in der  
Fassung der Ausschußvorlage. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Gegen einige Stimmen ange-
nommen. 
Zu § 77 sind wiederum Abänderungsanträge an-
gekündigt. Der eine befindet sich auf Umdruck Nr.  
122 Ziffer 2 — Antrag der FDP oder vielmehr des  
Kollegen Miessner —, der andere der Bayern-
partei auf Umdruck Nr. 123 Ziffer 3, ein weiterer  
des Kollegen von Thadden auf Umdruck Nr. 125  
Ziffer 5.  
Zunächst Herr Abgeordneter Miessner!  
Dr. Miessner (FDP): Herr Präsident! Meine  
Damen und Herren! Ich habe namens einer grö-
ßeren Zahl von Fraktionskollegen der FDP die  
Streichung des § 77 beantragt. Die Frage der Ver-
fassungsmäßigkeit des § 77 ist von Anbeginn an  
umstritten gewesen, und so hat sich auch die Frak-
tion der FDP in ihrer Meinung geteilt. Bis zur  
letzten Minute hat der § 77 sowohl im Ausschuß  
für Beamtenrecht als auch in der Öffentlichkeit  
stärkstens im Mittelpunkt der Diskussionen ge-
standen, berührt er doch letztlich eine Grundfrage,  
nämlich die, ob der Gesetzgeber berechtigt war,  
ganz neues Recht zu schaffen, oder ob er die her-
gebrachten Grundsätze des Beamtentums und da-
mit ebenso auch die früheren Rechte der 131er voll  
zu respektieren hatte.  
Die unter recht sstaatlicher Sicht höchst bedenk-
liche Bestimmung des § 77 in der ursprünglichen  
Fassung des Regierungsentwurfs hat erst gegen  
Ende der Ausschußberatungen die jetzt vorliegende  
Fassung erhalten. Für die Beurteilung dieser Be-
stimmung ist es nicht ohne Bedeutung, auf fol-
gendes hinzuweisen: § 77 ging zunächst dahin, daß  
weitere Ansprüche außer den Ansprüchen nach die-
sem Gesetz gegen den Bund oder andere im Bun-
desgebiet befindliche öffentliche Dienstherren nicht  
geltend gemacht werden konnten. Das war deut-
lich erkennbar ein Klageverbot, also der Versuch,  
die Geltendmachung bestehender oder behaupteter  
weitergehender Ansprüche prozessual zu ver-
hindern. 
Die Beamtenorganisationen haben übereinstim-
mend und immer wieder darauf hingewiesen, daß  
ein solches formelles Klageverbot gegen das  
Grundrecht des Art. 19 Abs. 4 des Grundgesetzes  
verstoße, wonach jedem Staatsbürger der Rechts-
weg offenstehe, wenn er durch die öffentliche Ge-
walt — hier verkörpert durch den Gesetzgeber —
in seinen Rechten verletzt werde. Die Beamten-
verbände betonten stets, keine Vorschrift, durch die  
die Berechtigten formell oder materiell klaglos ge-
stellt werden sollten, werde die Gerichte daran  
hindern, eines Tages durch Gerichtsurteil ihre  
Rechte wiederherzustellen. Schon die vorliegende  
Judikatur zur Sperrvorschrift des Art. 131 des  
Grundgesetzes hat übereinstimmend die Auffas-
sung vertreten, Art. 131 könne das Grundrecht aus  
Art. 19 Abs. 4 des Grundgesetzes nicht aufheben,  
sondern allenfalls nur für kurze Zeit, bis zur ge-
setzlichen Regelung, einen Klagestopp anordnen.  
Die Auffassungen gingen nur darüber auseinander,  
wie lang diese „kurze Zeit" zu bemessen sei.  
Ich verweise insbesondere auf den Beschluß des  
Verwaltungsgerichts Kassel vom 2. Oktober 1950.  
Das Gericht hat damals unter Hinweis auf die  
lange Dauer der Gesetzesarbeit zum Art. 131 des  
Grundgesetzes u. a. ausgeführt:  
Der Art. 131 des Grundgesetzes muß unter  
diesen Umständen als außer Kraft gesetzt be-
trachtet werden, weil es nicht Sinn dieser Ge-
setzesbestimmung war, den Rechtsweg in den  
gedachten Fällen dauernd oder langjährig aus-
zuschließen.  
Aber gegenüber einem dauernden Klageverbot, wie  
es § 77 des Regierungsentwurfes vorsah, wäre erst  
recht und mit Sicherheit die Feststellung der Ver-
fassungswidrigkeit zu erwarten.  
Nun ist aber im Laufe der Ausschußberatungen  
— und ich darf sagen, damals auf meinen Antrag  
hin — die Vorschrift des § 77 anders gefaßt wor-
den. Sie lautet jetzt:  
Den unter Artikel 131 des Grundgesetzes fal-
lenden Personen stehen außer den Ansprüchen  
nach diesem Gesetz Ansprüche aus ihrem frü-
heren Dienst- oder Arbeitsverhältnis gegen  
den Bund oder andere im Bundesgebiet befind-
liche öffentlich-rechtliche Dienstherren, auch  
für die Zeit vor dem Inkrafttreten dieses Ge-
setzes, nicht zu.  
An die Stelle des verfassungsrechtlich zweifelsohne  
nicht haltbaren Klageverbotes ist nunmehr also die  
Feststellung getreten, daß weitere Ansprüche nicht  
bestehen oder, anders ausgedrückt, soweit sie be-
stehen sollten, damit zum Erlöschen gebracht wer
-
den sollen. Die Dinge sind also juristisch von der  
prozessualen auf die materielle Ebene verschoben.  
Zweck und Ziel sind aber das gleiche wie vorher,  
und die verfassungsrechtliche Beurteilung der Ge-
samtsituation dürfte sich damit kaum ändern. Im  
Gegenteil, eine solche Verschiebung könnte später  
einmal noch härter beurteilt werden, nämlich als  
künstliche Manipulation zur Umgehung des Klage-
verbotes! Dem sollte sich meines Erachtens der  
Gesetzgeber nicht aussetzen, ganz abgesehen da-
von, daß es nicht nach gutem Gewissen aussieht  
und meinem Empfinden nach sogar äußerst pein-
lich wirkt, die Rechte der 131er hier noch ausdrück-
lich zu vernichten. Es könnte der Autorität des  
Gesetzgebers nur dienlich sein, wenn er dem Recht,  
d. h. dem Gerichtsurteil, seinen Lauf ließe. Gerade  
wenn der Gesetzgeber — ich meine jetzt die an-
deren Teile des Hauses, die nicht meiner Auffas-
sung sind — die Ansicht vertritt, daß über die im  
Entwarf eingeräumten Ansprüche hinaus Rechte  
nicht bestehen, ist das Interesse nicht erkennbar,  
das er daran haben könnte, seiner Meinung nach  
aussichtslose Klagen durch § '77 künstlich zu ver-
hindern und abzuschneiden. Soviel zum Juristi-
schen. 
Nun noch ein Wort zu der Aufnahme dieses Para-
graphen in der Öffentlichkeit. Vor allen Dingen  
weise ich darauf hin, daß die Verbände, die alle-
samt wie ein Mann die Beseitigung des § 77 wün-
schen, die Verbände des zivilen Berufsbeamten-
tums wie auch die des Berufssoldatentums, gar  
nicht so radikal sind, wie sie manchmal böswilliger
weise hingestellt werden. Mit gerichtlicher Ent-
scheidung — und ich weiß, daß ich da im Namen  
dieser Verbände spreche — auch eventuell zu  
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	5041  
(Dr. Miessner) 
seinen Ungunsten findet sich der Beamte und findet 
sich auch der Berufssoldat immer ab. Aber Ab-
schneidung der Rechte, ohne jemals überhaupt die 
Möglichkeit der Entscheidung des Richters zu 
haben, das ist es, was die 131er nicht verstehen. 
Darin fühlen sie sich allerdings gegenüber allen 
anderen Menschen in der Bundesrepublik sehr er-
heblich benachteiligt. Erst Rechte und keine Klage, 
jetzt zwar Klage, aber keine Rechte, das ist in der 
Tat für den Kreis der Betroffenen eine harte Zu-
mutung! 
Ich bitte Sie daher, den § 77 zu streichen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wer begründet den 
anderen Abänderungsantrag? — Herr Dr. Etzel! 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In Abs. 1 des 
§ 77 in der Fassung der Ausschußvorlage sind An-
sprüche, die das vorliegende Gesetz nicht zubilligt, 
aberkannt. Es wird nicht verkannt, daß der 25. 
Ausschuß die Regierungsvorlage in zahlreichen 
wesentlichen Punkten zugunsten der Betroffenen 
verbessert hat. In § 77 aber hat er sie zuungunsten 
dieser Kreise verschlechtert. Auch die Regierungs-
vorlage will das Klagerecht der Betroffenen ein-
schränken. Aber sie will immerhin nur, wie Art. 131 
des Grundgesetzes, ein Klageverbot, also eine Pro-
zeßsperre, verhängen und im übrigen auch die Gel-
tendmachung weitergehender Ansprüche blok-
kieren. 
Der Gesetzgeber hat offenbar, ich will nicht 
sagen, ein schlechtes, aber kein gutes Gewissen. 
Um es zu beschwichtigen, möchte er mit einem 
Federstrich einen etwas radikalen Schlußstrich 
ziehen. Ich muß es aussprechen: Die Bestimmung 
des Abs. 1 des § 77 des Gesetzentwurfes in der Fas-
sung der Ausschußvorlage ist meines Erachtens 
rechts- und grundgesetzwidrig. Schon die Ver-
sagung des Klagerechts verstößt gegen den Ge-
danken des Berufsbeamtentums, der im Grund-
gesetz, in den Länderverfassungen und in den Be-
amtengesetzen, so auch in dem vorläufigen Bundes-
bedienstetengesetz vom Mai 1950, enhalten ist. 
Ob die Geltendmachung wie unter der Bismarck
-
schen und der Weimarer Verfassung sowie den 
Verfassungen der Länder vor den ordentlichen 
oder, wie nach § 142 des Deutschen Beamten-
gesetzes von 1937, vor den Verwaltungsgerichten zu 
erfolgen hat, ist meines Erachtens eine justizstaat-
liche, also rechtspolitische, nicht aber eine 
rechtsstaatliche, also grundsätzliche, im höheren 
Sinne moralische Frage. Der Art. 33 Abs. 5 des 
Grundgesetzes bestimmt ausdrücklich, daß das 
Recht des öffentlichen Dienstes unter Berücksichti-
gung der hergebrachten Grundsätze des Berufs-
beamtentums zu regeln ist. Auch die Verfassungen 
der Bundesländer .enthalten ähnliche Vorschriften. 
Die bayerische Verfassung erklärt in Art. 95, daß 
das Berufsbeamtentum grundsätzlich aufrechtzu-
erhalten sei. Das Berufsbeamtentum wird aber 
nicht nur durch die fachliche Vorbildung, die 
grundsätzlich lebenslängliche Anstellung, den 
lebensberuflichen öffentlichen Dienst und die wech-
selseitige Treuepflicht, sondern auch durch den 
Schutz der wohlerworbenen Rechte gekennzeichnet. 
Ich lasse dahingestellt, ob die Bestimmung des 
§ 77 auch den in den Verfassungen und im Grund-
gesetz gewährleisteten Grundsatz de's Eigentums 
verletzt. Sicher ist, daß es sich hier um ein ver-
fassungsmäßig fundiertes, legitimes Rechtsschutz-
interesse der Berufsbeamten handelt und daß hier 
der Beamte, der betroffen ist, von den Möglich-
keiten des Art. 19 Abs. 2 und 4 des Grundgesetzes 
ebenso Gebrauch machen kann wie von der Ve
fassungsbeschwerde des § 90 des Gesetzes über das 
Bundesverfassungsgericht, der bestimmt: 
Jedermann kann mit der Behauptung, durch 
die öffentliche Gewalt in einem seiner Grund-
rechte oder in einem seiner in Artikel 33, 38, 
101, 103 und 104 des Grundgesetzes enthaltenen 
Rechte verletzt zu sein, die Verfassungsbe-
schwerde zum Bundesverfassungsgericht er-
heben. 
Es wird auch Aufgabe der Gerichte sein, nach 
Art. 100 des Grundgesetzes zu prüfen, ob das heute 
in § 77 zu verabschiedende Gesetz grundgesetz-
mäßig ist. Art. 19 Abs. 2 bestimmt ausdrücklich, 
daß ein Grundrecht nicht in seiner Substanz ver-
letzt werden darf, indem er sagt: 
In keinem Falle darf ein Grundrecht in seinem 
Wesensgehalt angetastet werden. 
Gerade dadurch, daß hier die Geltendmachung an-
derer Ansprüche, als sie im Entwurf des Gesetzes 
vorgesehen sind, ausgeschlossen wird, wird eine 
Fülle von Rechtsstreitigkeiten hervorgerufen, also 
gerade das bewirkt, was § 77 in seinem Abs. 1 ver-
hindern will. 
Und nun erlauben Sie mir, meine sehr verehrten 
Damen und Herren, noch ein kurzes Wort. Der Herr 
Präsident des Bundes der Steuerzahler — verzeihen 
Sie, der Herr Bundesfinanzminister 
(Heiterkeit) 
hat vorhin auf die Grenzen hingewiesen, die unter 
dem Blickpunkt des Steuerzahlers einer Regelung 
im vorliegenden Falle gezogen sind und sein müs-
sen. Niemand unter besonnenen Menschen wird 
sich dem Gewicht der von ihm geltend gemachten 
Hinweise und Argumente entziehen. Aber ich frage 
mich, ob, wenn solche Grenzen gezogen sind, die 
das Vermögen der Bevölkerung und ihre Leistungs-
kraft angehen, das dann zu einer Diskriminierung 
einer bestimmten Bevölkerungsgruppe führen muß 
und soll. Die Frage des Rechts muß an erster Stelle 
stehen, 
(Sehr richtig! bei der BP) 
und ich bin der Meinung, daß auch in der Frage 
der Staatsausgaben und damit der Beanspruchung 
der Leistungskraft der Bevölkerung eines Bundes 
oder Staates gewisse Rangordnungen oder Priori-
täten zu beachten sind. Die Verwirklichung des 
Rechts hat in der Rangordnung der Dinge an erster 
Stelle zu stehen. Wenn uns in den letzten Wochen 
aufgegeben worden ist, eine immer höhere Be-
satzungskostenlast zu tragen, dann ist uns sechs 
Jahre nach Kriegsschluß erlaubt, die Frage zu stel-
len, ob hier die richtige Prioritätenfolge eingehalten 
ist. Ich bin der Auffassung, daß es nicht angeht, 
durch eine immer höhere Hinaufsetzung des so-
genannten Sozialprodukts von 80 auf 90, auf 100, 
auf 110 Milliarden — — 
(Glocke des Präsidenten) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sprechen Sie bitte 
zur Sache! 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): — das gehört ja zur 
Sache! — auch die Grundlage für eine immer 
höhere Forderung der Besatzungskosten zu schaf-
fen. Ich glaube, es wird möglich sein, auch den Be-
satzungsmächten klarzumachen, daß die Verwirk-
lichung des Rechtsgedankens, 
(Zurufe von der SPD: Zur Sache!) 
um den es hier geht, an erster Stelle zu stehen hat. 
(Beifall bei der BP.) 
5042 	Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesinnenminister. 
Dr. Dr. h. e. Lehr, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident, meine Damen und Herren! Ich 
möchte namens der Bundesregierung Sie eindring-
lich bitten, diesen Paragraphen so, wie ihn der Aus-
schuß verabschiedet hat, stehenzulassen. Ich er-
innere Sie daran, daß dieser Paragraph einen der 
Grundgedanken des Gesetzes enthalt. Wäre diese 
Regelung hier nicht vorgesehen, dann, müßte 
ich sagen, wäre das ganze Gesetz im Grunde über-
flüssig. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Nun möchte ich erstens einmal fragen: Was ist 
der eigentliche Sinn? Ich möchte zweitens fest-
stellen, daß dieses Gesetz verfassungsrechtlich zu-
lässig ist, und drittens, daß es in keiner Weise eine 
Diskriminierung der aus Art. 131 zu Berechtigenden 
darstellt. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Zur rechtlichen Seite zunächst stellt dieser Para-
graph zweierlei klar. Der erste Gesichtspunkt ist, 
daß das Gesetz die Ansprüche des Personenkreises 
aus Art. 131 gegen den Bund und gegen die 
übrigen öffentlich-rechtlichen Dienstherren er-
schöpfend regelt. 
Der zweite Gesichtspunkt ist der, daß die An-
sprüche gegen das Reich und gegen öffentlich-
rechtliche Dienstherren außerhalb des Bundesge-
bietes offen geblieben sind. Was bedeutet das? Diese 
Klarstellung gegenüber dem Bund und den übri-
gen öffentlich-rechtlichen Dienstherren im Bundes-
gebiet ist wichtig erstens für die Personen, die nach 
dem Gesetz keine Ansprüche haben, und zweitens 
hinsichtlich aller Personen allgemein für die Zeit 
vom 8. Mai 1945 bis zum Inkrafttreten des Gesetzes. 
Damit werden die zahlreichen schwebenden Pro-
zesse erledigt, und es wird eine abermalige Rechts-
unsicherheit, die durch die Möglichkeit verschieden-
artiger Entscheidungen in neuen Prozessen besteht, 
für die Zukunft verhindert. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Deshalb dienen diese Vorschriften ausgesprochen 
der inneren Befriedung. Ich habe hier ein Schrei-
ben des Dritten Zivilsenats unseres Bundesge-
richtshofes vorliegen, das, soviel ich weiß, auch Ihren 
Ausschußberatungen vorgelegen hat und Ihnen be-
kannt geworden ist. In diesem Schreiben wird. 
diese Auffassung auch von dem Dritten Zivilsenat 
nachdrücklich unterstrichen. Es heißt dort: „Durch 
diese gesetzliche Regelung werden sich zahlreiche 
Prozesse über die Rechtsverhältnisse der unter Art. 
131 fallenden Personen erledigen". Diese Ange-
legenheit ist auch innerhalb der Regierung, sowohl 
eingehend mit dem Bundesjustizminister, der die-
ser eben dargelegten Auffassung durchaus beitritt, 
als auch mit dem Bundesminister für Vertriebene 
und mit dem Herrn Finanzminister geprüft wor-
den. 
Meine Herren! Der Rechtsweg ist durch diese 
Fassung in keiner Weise ausgeschlossen. Deshalb 
ist der Einwand, es handele sich um eine ver-
fassungswidrige Regelung, nicht stichhaltig. Der 
Rechtsweg ist völlig offen geblieben. Auch soweit 
es sich nicht um Ansprüche nach dem Gesetz han-
delt, kann der Einwand der Verfassungswidrig-
keit jederzeit vor der zuständigen Stelle gerichtlich 
geltend gemacht werden. Ich darf damit feststellen, 
daß keinerlei Beeinträchtigung der Rechte der Be-
rufsbeamten vorliegt, selbstverständlich auch  
keinerlei Diskriminierung und selbstverständlich 
keine Verfassungswidrigkeit. 
Auch in dem zweiten Fall, in dem gesagt ist, daß 
die Ansprüche gegen das Reich und öffentlich-
rechtliche Dienstherren außerhalb des Bundesge-
bietes unberührt bleiben, ist die Klarstellung von 
Wichtigkeit, weil sie alle Zweifel darüber aus-
schließt, daß das Bundesgesetz nicht beabsichtigt, 
die entsprechenden Ansprüche der 131er mit Wir-
kung gegenüber dem Reich oder den öffentlich-
rechtlichen Dienstherren außerhalb des Bundesge-
bietes irgendwie zu beeinträchtigen. 
Aus diesen zwingenden Gründen — weil es sich 
um eine grundlegende Bestimmung dieses Gesetzes 
handelt — bitte ich Sie, die Bestimmung stehen 
zu lassen. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Farke. 
Farke (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es ist unerfreulich, wenn man in einem 
Gesetz die Möglichkeiten zur Beschreitung des 
Rechtsweges einschränken muß. Ich erkenne an, daß 
die Darlegungen, die uns der Herr Innenminister 
eben gemacht hat, berechtigt sind, und ein großer 
Teil meiner Fraktionsfreunde ist seiner Meinung. 
Ich persönlich kann mich dieser Meinung allerdings 
nicht anschließen und habe aus grundsätzlichen 
Erwägungen den § 77 bisher abgelehnt. Wir sind 
uns aber darüber einig, daß man aus dem Abs. 1 
dieses Paragraphen zumindest doch den Satzteil 
streichen muß: „oder andere im Bundesgebiet be-
findliche öffentlich-rechtliche Dienstherren". Es 
gibt nämlich Dienstherren, gegenüber denen die 
Rechtsverhältnisse klar liegen, während für 
andere Gruppen — in ihrer Stellung dem Bunde 
gegenüber — praktisch Dienstherren nicht da sind. 
Hier aber sind die Dienstherren vorhanden, und 
hier darf man keineswegs eine Erschwerung her-
beiführen, sondern muß unter allen Umständen 
den Rechtsweg freigeben. Meine Fraktion bean-
tragt demgemäß die Streichung dieses Satzes. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Wuermeling. 
Dr. Wuermeling (CDU) : Meine Damen und 
Herren! Ich kann mich zu diesem Punkt sehr kurz 
fassen, zumal nachdem der Herr Minister eben ein-
gehende Darlegungen zu der Frage gemacht hat. 
Wie liegt die Situation? Das Grundgesetz hat uns 
in Art. 131 den Auftrag gegeben, die Rechtsver-
hältnisse dieses Personenkreises zu regeln. Das ist 
ganz eindeutig ein Auftrag zu konstitutiver Ge-
setzgebung. Das war ein Auftrag, die Dinge so ge-
recht und sozial und angemessen zu regeln, wie es 
unter den heutigen Umständen möglich ist. Das 
haben wir mit unserem Gesetz getan, und es ist 
eine Selbstverständlichkeit, im Gesetz zu sagen, 
daß dann, wenn diese Regelung erfolgt ist, den 
Berechtigten nicht irgendwelche weitergehenden 
Ansprüche zustehen. 
(Abg. Dr. Laforet: Das ist der Kern!) 
Das bedeutet keinerlei Ausschluß einer Klage-
möglichkeit, denn jedem aus dem Personenkreis 
nach Art. 131' ist das Recht belassen — nicht etwa 
ausgeschlossen —, sich an das Gericht zu wenden 
und höhere Leistungen mit der Begründung einzu-
klagen, dieser § 77 widerspreche dem Grundgesetz. 
Daß er dem Grundgesetz jedoch nicht widerspricht, 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5043 
(Dr. Wuermeling) 
scheint mir so eindeutig klar, daß man über das 
Ergebnis dieser Klage kaum wird geteilter Meinung 
sein können. 
In diesem Zusammenhang muß aber noch ein 
Wort zu dem in den Blättern der betroffenen Per-
sonenkreise vielfach behandelten früheren Antrag 
Dr. Nowack zu diesem Gesetzentwurf gesagt wer-
den. Dieser Antrag Dr. Nowack trug in seiner 
Formulierung den Bedenken gegen den § 77 eigent-
lich am besten Rechnung. Eigenartig aber ist, daß 
in einem Satz steht: der Personenkreis des Art. 131 
könne alles fordern, und im nächsten Satz dann: er 
bekomme nur den Teil, den das Gesetz ihm heute 
zuerkennt. Meine Damen und Herren, so etwas 
kann man ja wohl in einem Gesetz nicht machen. 
Ich habe auch nicht den Eindruck bekommen, daß 
man diesem Antrag des Herrn Nowack seinerzeit 
in den Beratungen allzuviel praktische Bedeutung 
beigemessen hätte. Er ist zwar gestellt, ist umge-
druckt worden und gelangte in den Ausschuß, nicht 
über das Plenum, sondern auf anderem Wege. Im 
Ausschuß hat selbst der Antragsteller nach meiner 
Erinnerung kaum etwas von seiner Beziehung zu 
diesem Antrag spüren lassen. 
(Abg. Arnholz: Hört! Hört!) 
Verehrter Herr Kollege Nowack, in aller Kollegia-
lität und rein bildlich gesprochen: Ich hatte 
manchmal etwas das Gefühl, als wenn die Be-
ziehung zwischen Ihnen und diesem Antrag etwa 
der Beziehung eines unehelichen Vaters zu seinem 
unehelichen Kinde entspräche, 
(Lachen bei der SPD. — Lebhafte Zurufe 
in der Mitte: Ach was!) 
das man zu einem gewissen Termin dann vergißt 
oder vergessen hat. 
(Erneute Zurufe von der FDP. — Lachen 
bei der SPD.) 
Ich glaube, meine Damen und Herren, daß dieses 
uneheliche Antragskind nicht einer Gemeinschaft 
mit der Göttin der Verantwortung 
(Schluß-Rufe) 
sondern einer unerwünschten Beziehung zu Tante 
Propaganda zu danken gewesen ist. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Erneute Schluß
-
Rufe in der Mitte und rechts.) 
Es schien mir notwendig, diese Frage auch hier 
einmal ganz kurz zu beleuchten, damit nicht draußen 
im Lande mit diesem Antrag, unter dessen Einzel-
punkten sich eigentlich niemand so recht etwas vor-
stellen kann, wie die Abstimmung ja hier ergeben 
wird, zuviel Mißbrauch getrieben wird. Ich bitte 
also, den § 77 in der Fassung des Ausschusses an-
zunehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Gaul. 
Gaul (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich gehöre in dem Ausschuß für Beamten-
recht zu der Minderheit, die vom Anfang bis zum 
Ende gegen den § 77 gesprochen und auch in der 
dritten Lesung im Ausschuß dagegen gestimmt hat. 
Ich maße mir nicht an, etwa juristisch zu diesem 
Paragraphen Stellung zu nehmen, aber in aller Be-
scheidenheit mit dem gesunden Menschenverstand. 
Ich habe aus dem Art. 131 Satz 3 herausgelesen, 
daß bis zum Inkrafttreten dieses Gesetzes vorbe-
haltlich anderweitiger Regelung in den Ländern 
der Rechtsweg nicht beschreitbar ist, d. h. also bis 
zur Regelung, die den Art. 131 verwirklicht. Nun 
ist es soweit, das Gesetz wird jetzt geschaffen. 
Dann muß doch eigentlich diese Bestimmung fal-
len, die den Mann bisher daran gehindert hat, den 
Rechtsweg zu beschreiten. 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. Weber [Essen].) 
Ich kann verstehen, daß die Gesetzgeber im Parla
mentarischen Rat — verehrte Frau Kollegin Dr. 
Weber —, als sie seinerzeit diesen dritten Satz hin-
einsetzten, verhindern wollten, daß bis zum In-
krafttreten dieses Gesetzes eine Flut von Prozessen 
angestrengt werden würde. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Richtig!) 
Diesen Zustand, meine Damen und Herren, kann 
man eine Zeitlang tragen. Aber das Grundgesetz ist 
am 23. Mai 1951 zwei Jahre in Gültigkeit. So lange 
können Sie den Zustand nicht aufrechterhalten, weil 
Sie dann gegen den Art. 3 und gegen den Art. 19 
Abs. 4 des Grundgesetzes verstoßen, der jedem 
Menschen, wenn er sich durch die öffentliche Ge-
walt bedrückt oder bedrängt fühlt, den Rechtsweg 
eröffnet. 
Ich bin auch durch die Ausführungen des Herrn 
Bundesinnenministers nicht überzeugt worden. Der 
Herr Bundesinnenminister hat vorhin in seinen 
Ausführungen erklärt, daß dieses Gesetz keinem 
Menschen das Recht der Klage nimmt, der sich 
durch die Regelung seiner Rechtsansprüche in die-
sem Gesetz benachteiligt fühlt. Und er hat hinzu-
gefügt, daß einem solchen Mann der Rechtsweg 
auch gegen einen anderen Dienstherrn des Reiches 
oder des Bundes offensteht. Wenn also geklagt 
werden kann, dann ist doch eigentlich dieser Pa-
ragraph überflüssig, und eine überflüssige Be-
stimmung sollte man nicht in das Gesetz bringen, 
.sondern man sollte es so einfach wie möglich 
machen, damit auch der einfachste Mann es ver-
stehen kann. Ich werde bei meiner bisherigen Hal-
tung bleiben und auch heute gegen den § 77, also 
für die Streichung stimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Nowack. 
Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz) (FDP): Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Was von unserer 
Seite aus sachlich zu dem § 77 zu sagen ist, hat eben 
der Kollege Gaul gesagt. Ich möchte es nur noch 
durch eine Erwiderung ergänzen, eine Erwiderung, 
die ich an den Kollegen Wuermeling richten muß. 
Kollege Wuermeling hat hier den von mir mit 
Unterstützung sehr maßgebender Leute ausgearbei-
teten und eingebrachten und auch von einer Reihe 
von Mitgliedern des Beamtenrechtsausschusses un-
terzeichneten Antrag zu dem Gesetz zu Art. 131 
einer Kritik unterzogen. Er hat dabei von Propa-
ganda gesprochen 
(Zurufe von der FDP: Pfui!) 
und hat unterstellt, daß dieser Antrag, der ein Er
gebnis wochenlanger, ich möchte beinahe sagen: 
monatelanger Tag- und Nachtarbeit gewesen ist, 
eine Angelegenheit der Propaganda gewesen wäre. 
(Erneute Rufe: Pfui!) 
Ich habe mehr den Eindruck, als ob das, was der 
Kollege Wuermeling sowohl der Form als dem 
Inhalt nach zu diesen Dingen gesagt hat, eine reine 
Angelegenheit der Propaganda ist 
(Abg. Dr. Wuermeling: Nur eine Klar
stellung!) 
und offenbar im Hinblick auf den Wahlkampf in 
Rheinland-Pfalz oder in anderen Teilen des Bun-
desgebietes gesagt worden ist. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP. — Abg. Dr. 
Wuermeling: Hat gar nichts damit zu tun!) 
5044 	Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Kleindinst. 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: Meine ver-
ehrten Damen und Herren! Ich muß für den Aus-
schuß noch kurz folgendes sagen. 
Vor dem Beamtenrechtsausschuß hat kein Ver-
treter der Verbände, kein Vertreter der Beamten 
den Standpunkt vertreten, daß außer dem, was 
durch das Gesetz erreicht wird, weitere Ansprüche 
geltend gemacht werden. Die Herren haben auch 
volles Verständnis dafür gehabt, daß zurücklie-
liegende Ansprüche nicht erfüllt werden können. 
Die Stellungnahme, die eine Minderheit vertritt, 
bedeutet folgendes: Wir nehmen das an, was aus 
dem Gesetz nach allen Bemünungen - auch in 
finanzieller Beziehung — hervorgegangen ist, be-
halten uns aber vor, alle weitergehenden Ansprüche 
auf dem Klagewege geltend zu machen. — Das 
würde bedeuten: es können alle Ansprüche von 
Personen geltend gemacht werden, die am 8. Mai 
1945 in bestimmten Rechtsverhältnissen zum natio-
nalsozialistischen Staat gestanden waren, auch die 
Ansprüche dessen, der zwei Jahre im öffentlichen 
Dienst gestanden ist und eine Urkunde über eine 
Ernennung auf Lebenszeit erhalten hat, auch die 
Ansprüche eines Berufsunteroffiziers mit fünf 
Dienstjahren, während draußen die Männer zehn 
Jahre gestanden sind. Das kann von keinem ver-
treten werden, der die Beamtenrechtsverhältnisse 
kennt und die Dinge objektiv beurteilt. Ich glaube, 
daß man dem Berufsbeamtentum, so wie es uns 
überliefert worden ist und wie wir darin aufge-
wachsen sind, einen schlechten Dienst erweist, 
wenn man diese Stellungnahme als die Anschauung 
des gesamten Beamtentums hinstellen will. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. 
Ich lasse zunächst über den Antrag Dr. Miessner 
Umdruck Nr. 122 Ziffer 2 abstimmen. Wer dafür 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Das ist die Mehrheit. Der Antrag ist ab-
gelehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über den Antrag der 
Bayernpartei Umdruck Nr. 123 Ziffer 3. Wer da-
für ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Ist abgelehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über den Antrag des 
Abgeordneten von Thadden, der allerdings münd-
lich nicht gestellt wurde. Ist er etwa zurückgezo-
gen? 
(Abg. von Thadden: Nein!) 
— Wenn Sie über den Antrag abgestimmt haben 
wollen, müssen Sie ihn stellen und mündlich be-
gründen. 
(Zuruf rechts: Er liegt ja im Umdruck vor! — 
Abg. Hilbert: Wir lehnen ihn ohne Begrün
-
dung ab!) 
— Wer für den Antrag Umdruck Nr. 125 Ziffer 5 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Gegen eine Stimme abgelehnt. 
Nunmehr lasse ich über § 77 abstimmen. 
(Abg. Farke: Nein, halt! Mein Antrag!) 
— Ich bitte um Entschuldigung! Ich lasse abstim-
men über den Antrag der Deutschen Partei, den der 
Kollege Farke überreicht hat. Wer für diesen An-
trag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Abgelehnt. 
Nunmehr lasse ich über § 77 abstimmen. Wer für 
die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu er
heben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Ich rufe § 78 auf. Wer für diesen Paragraphen 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Angenommen. 
Zu § 79 ist in Umdruck Nr. 116 Ziffer 7 ein Än-
derungsantrag gestellt. Wird er begründet? 
Das Wort hat der Abgeordnete Matzner. 
Matzner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich kann mich auch hier auf eine kurze 
Begründung beschränken. Sie liegt auf derselben 
Linie, aus der heraus wir die Streichung des Abs. 4 
in § 36 beantragt haben. 
Unsere Bedenken gegen in zwei Richtungen. Ein-
mal sind wir der Meinung, daß dieser § 79 den 
haushaltsrechtlichen Gebräuchen nicht entspricht. 
In dieser Hinsicht sind wir, wenn man vom fach-
männischen Gesichtspunkt her sprechen will, in 
guter Gesellschaft; denn auch der Finanzminister 
hat gestern im Haushaltsausschuß erklärt, daß er 
gar nichts dagegen hätte, wenn man den § 79 
streichen würde. Er ist also in dieser Beziehung 
derselben Ansicht. 
Unsere Bedenken gehen aber noch in einer an-
deren Richtung. Hier wird von der Voraussetzung 
ausgegangen, es werde sich im Laufe des Jahres 
erweisen, daß der veranschlagte Betrag nicht ge-
braucht werden wird. In den Verhandlungen des 
Beamtenrechtsausschusses sind stets zwei gegen-
sätzliche Meinungen aufeinandergeprallt. Die Mei-
nungsverschiedenheiten bestanden aber nicht zwi-
schen der Regierung und der Opposition, sondern 
in den meisten Fällen zwischen der Regierung und 
den Regierungsparteien. Die Regierungsparteien 
waren immer der Meinung, die Ansätze des Herrn 
Finanzministers seien — wenigstens zum Teil — 
viel zu hoch, die Zahlen würden sich als bedeutend 
niedriger erweisen. Wir haben sozusagen daneben 
gestanden und gelächelt. Wir wissen ganz genau, 
daß die Regierung angesichts der Haushaltslage 
auch im Falle des § 79 nicht einen übermäßig hohen 
Betrag einsetzen, sondern sehr vorsichtig sein wird. 
Weil wir das wissen, glauben wir nicht daran, daß 
man im Laufe des Jahres aus diesem Titel Erspar-
nisse erreichen kann. Wir haben also keine Hoff-
nung darauf, daß durch Ersparnisse aus diesem 
Titel eine Erhöhung der Übergangsgelder zu er-
zielen ist. Vielmehr haben wir die große Befürch-
tung, daß die in § 50 in Aussicht gestellten Bei-
hilfen und Unterstützungen nicht gewährt werden 
könnten. Aber gerade auf die Gewährung dieser 
Beihilfen und Unterstützungen legen wir entschei-
denden Wert, weil wir wissen, daß verschiedene 
Bestimmungen des Gesetzes zu Härten führen, die 
nur auf diesem Wege ausgeglichen werden können. 
Deshalb haben wir den Antrag gestellt, den § 79 
zu streichen, wollen aber dafür dem Hohen Hause 
eine Entschließung vorlegen, über die wie über die 
andern in der dritten Lesung abgestimmt werden 
soll. Ich darf mir gestatten, sie heute schon be-
kanntzugeben, damit Sie unsere Stellungnahme 
verstehen. Sie lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen, die Bundes-
regierung zu ersuchen, im Haushalt 1951 einen 
Betrag von mindestens 60 Millionen Deutsche 
Mark für Beihilfen und Unterstützungen ge-
mäß § 50 des Gesetzes zur Regelung der Rechts-
verhältnisse der unter Art. 131 des Grund-
gesetzes fallenden Personen zur Verfügung zu 
stellen. 
Wenn Sie diese Entschließung annehmen und für 
Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5045 
(Matzner) 
die Einsetzung dieses Betrages in den Haushalt 
1951 stimmen, tragen Sie in haushaltsrechtlicher 
Beziehung den Dingen Rechnung und dienen so 
auch am besten dem Interesse des betroffenen 
Personenkreises. Ich bitte Sie, diesen Antrag anzu-
nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Wuermeling! 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine Damen und 
Herren! Nur eine kurze Stellungnahme zu diesem 
Antrag. 
(Zuruf von der SPD: Kurz!) 
Wir hatten bereits bei dem Antrag zu § 36 Abs. 4 
über die grundsätzliche Seite der Frage gesprochen. 
Wir halten es für unverzichtbar, daß dem Personen-
kreis des Art. 131 durch eine Bestimmung dieses 
Gesetzes, eben den § '79, in Aussicht gestellt wird: 
der für sie in den kommenden Haushaltsjahren 
aufzuwendende Betrag wird insgesamt wenigstens 
nicht niedriger, und etwaige Ersparnisse sollen zur 
Erhöhung insbesondere der Übergangsgehälter ver-
wendet werden, von denen wir ja alle wissen, daß 
sie an sich zu niedrig sind, und gegebenenfalls zur 
Erhöhung des Beihilfe- und Härtefonds von 30 
auf 60 Millionen DM. 
Meine Damen und Herren, ich kann die beiden 
Stellungnahmen der SPD nicht ganz in Einklang 
miteinander bringen. Einerseits erklärt man sich 
durch den Antrag auf Streichung des Paragraphen 
gegen eine solche Absicht, beantragt auf der an-
deren Seite aber dann eine Erhöhung der Mittel 
für das Haushaltsjahr 1951/52 auf dem Wege über 
den Beihilfefonds. Ich möchte empfehlen, diesen 
Entschließungsantrag, wenn wir später darüber 
zur Abstimmung kommen, zunächst einmal dem 
Haushaltsausschuß zu überweisen, wohin er ge-
hört, weil er eine Bindung des Haushaltsplanes für 
das Jahr 1951 in sich birgt. Ich glaube, daß wir 
diese Überweisung unbedenklich werden vorneh-
men können. 
Ich habe dann nur noch für den erwarteten Fall 
der Ablehnung der Streichung des § 79 einen ganz 
kleinen redaktionellen Antrag zu stellen. Wir müs-
sen den Paragraphen jetzt der Tatsache anpassen, 
daß der Abs. 4 des § 36 gestrichen ist. Ich mache 
den rein redaktionellen Änderungsvorschlag, an 
Stelle der Worte „Festsetzung von Zuschlägen nach 
§ 36 Absatz 4" zu setzen: „Erhöhung der Über-
gangsgehälter". Das entspricht dem Sinn meiner 
eben gemachten Ausführungen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Gegen den § 79 sprechen gewichtige 
haushaltsrechtliche Bedenken, Bedenken, die auch 
der Herr Bundesfinanzminister in vollem Umfang 
teilt, wie ich nicht nur aus seinen gestrigen Äuße-
rungen. im Haushaltsausschuß, sondern auch aus 
privaten Rücksprachen im Laufe der heutigen Sit-
zung weiß. Ich möchte seinen Vertreter, den Herrn 
Staatssekretär, bitten, den Auftrag zu erfüllen, den 
der Herr Bundesfinanzminister mir persönlich an-
gekündigt hat: daß sein Herr Stellvertreter hier 
im Hause, wenn die Frage aufgeworfen wird, 
seinen Standpunkt präzisieren wird. Ich glaube, 
wir sind es diesem Hause schuldig, daß wir hier 
mit offenen Karten spielen. Ich möchte hinzufügen 
— ohne den Namen des betreffenden Herrn zu 
nennen; er gehört zur Regierungskoalition und sitzt 
etwas weiter zur Rechten —, daß mir ein Kollege, 
der ein Vertreter dieses Paragraphen ist, mir heute 
morgen im Beisein des Herrn Bundesfinanzmini-
sters gesagt hat: „Herr Kollege Schoettle, lassen 
Sie es doch stehen, es ist ja nur ein Trost nach 
außen!" 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich wende mich gegen diese rein von der Optik 
bestimmten Gesetzestexte, die für die Betroffenen 
gar nichts bedeuten und bei denen jeder sich von 
vornherein darüber im klaren ist, daß sie nichts 
bedeuten. Deshalb sollte man diesen Paragraphen 
streichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Hartmann. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Auf die Anfrage des Herrn Abgeordneten 
Schoettle kann ich erwidern, daß der Herr Bundes-
finanzminister sich dieser Ansicht anschließt, d. h 
der Streichung dieses Paragraphen zustimmt. 
(Abg. Schoettle: Das wollte ich nur 
wissen! - Lachen links.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. Wir stimmen zunächst über den An-
trag auf Überweisung der Resolution an den Aus-
schuß ab. Herr Wuermeling, habe ich recht ver-
standen, daß die Resolution an den HaushaltsAus-
schuß gehen soll? 
(Abg. Dr. Wuermeling: Haushaltsausschuß!) 
— Wer für die Überweisung an den Haushaltsaus-
schuß ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
(Abg. Schoettle: Das halte ich für un- 
möglich!) 
— Warum? 
(Abg. Schoettle: Es geht doch um einen 
Haushalt, der dem Hause noch gar nicht 
vorliegt! Es ist der Haushalt für das 
nächste Jahr! — Abg. Dr. Wuermeling: Es 
ist eine Bindung, die für den nächsten 
Haushalt vorgenommen wird! Die muß 
doch der Haushaltsausschuß prüfen! — 
Abg. Schoettle: Das muß die Regierung 
prüfen!) 
Zur Abstimmung hat das Wort Herr Abgeord-
neter Mellies. 
Mollies (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Praxis in diesen Fällen ist doch 
so: Wenn Anträge auf Bereitstellung von Mitteln 
im Haushalt gestellt werden, solange der Regie-
rungsentwurf des Haushaltsgesetzes noch nicht 
vorliegt, werden diese Anträge entweder hier ange-
nommen oder den zuständigen Ausschüssen über-
wiesen. Sie beschäftigen aber in keinem Falle den 
Haushaltsausschuß vorher. In der Regel ist so ver-
fahren worden, daß die Anträge hier angenommen 
worden sind. Ich glaube, man sollte ordnungsmäßig 
auch in diesem Falle so verfahren, denn der Haus-
haltsausschuß kann nichts anderes tun, als Ihnen 
den Antrag mit der Empfehlung zurückreichen, 
ihn anzunehmen und damit der Regierung einen 
gewissen Fingerzeig für die Aufstellung des Haus-
haltsplans zu geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Wuermeling. 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine Damen und Her-
ren! -Ich könnte den Ausführungen des Herrn Vor- 
5046 	 Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Wuermeling) 
redners zustimmen, wenn der Entschließungs-
antrag lediglich besagte, daß die Regierung ge-
beten wird, zu p r ü f en,  ob diese Mittel erhöht 
werden können. Ich weiß nicht, ob Sie mit einer 
solchen Änderung einverstanden wären. 
(Zuruf von der SPD: Nein!) 
— Nein? Dann sind wir nicht in der Lage, dem 
Verfahren einer direkten Abstimmung zuzustim-
men, weil in dem Antrag ein Ersuchen an die Bun-
desregierung gerichtet wird, von dem ja erwartet 
wird, daß sie es erfüllt. Das soll doch eine Bindung 
der Regierung für die Mittel im Haushalt sein, die 
da zur Verfügung gestellt werden sollen. Man stellt 
doch vom Bundestag aus nicht Anträge an die Re-
gierung, die man im Haushaltsausschuß noch nicht 
überprüft hat, ob sie haushaltsmäßig zu verant-
worten sind. — Ich bleibe bei meinem Antrag auf 
Überweisung an den Haushaltsausschuß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Wir brauchen in diesem Augenblick nicht 
darüber abzustimmen. Über Resolutionen wird 
normalerweise am Schluß der dritten Lesung ent-
schieden. Wir stellen diesen Überweisungsantrag 
bis dahin zurück. 
Nun lasse ich über den Antrag der SPD Umdruck 
Nr. 116 Ziffer 7 abstimmen. Wer für die Annahme 
dieses Antrags ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Darf ich bitten, die Ab-
stimmung zu wiederholen? Wer dafür ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Das erste war die Mehrheit. 
(Widerspruch rechts. — Abg. Frau Dr. 
Weber [Essen]: Das zweifle ich an!) 
— Dann müssen wir im Hammelsprung entschei
-den. Wer für die Streichung ist, den bitte ich, 
durch die Ja-Tür zu kommen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. Die Abstim-
mung beginnt. 
(Wiedereintritt und Zählung der 
Abgeordneten.) 
Ich bitte, die Abstimmung zu beschleunigen. — 
Ich bitte, die Türen zu schließen. Die Abstim-
mung ist geschlossen. Meine Damen und Herren! 
Das Ergebnis der Abstimmung ist: 142 Ja-Stimmen, 
133 Nein-Stimmen, 11 Enthaltungen. Damit ist § 79 
gestrichen. 
§ 79 a. — Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Ange-
nommen. 
Zu § 79 b liegt ein Abänderungsantrag des Herrn 
von Thadden vor, wieder Umdruck Nr. 125, dies-
mal Ziffer 6. Der Abänderungsantrag wird nicht 
begründet. Ich lasse abstimmen. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — 
Offenbar ist niemand dafür; ich sehe keine Hand. 
(Zurufe.) 
Meine Damen und Herren, wenn Sie dafür sind, 
geben Sie doch bitte ein Handzeichen. 
(Zuruf rechts: Hatten wir gegeben, 
Herr Präsident!) 
— Wenn wir abstimmen, muß man doch ein biß-
chen auf seinen Antrag achten. Sonst sollte man 
ihn lieber nicht einbringen. — 
(Heiterkeit.) 
Wer dagegen ist, den bitte ich, eine Hand zu er
heben. — Gegen einige wenige Stimmen abgelehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über § 79 b, — § 80, — 
§ 80 a. — Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Es ist nun durch den Ausschuß auf Umdruck 
Nr. 108 Ziffer 5 beantragt worden, einen neuen 
§ 80 b einzufügen: 
Soweit sich Rechtsstreitigkeiten durch den Er-
laß dieses Gesetzes erledigen, werden Gerichts-
kosten einschließlich Auslagen nicht erhoben; 
außergerichtliche Kosten werden gegenein-
ander aufgehoben.  
Wer dafür ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Angenommen. 
§ 80 b nach der alten Zählung, 80 c nach der 
neuen Zählung. Wer dafür ist, den bitte ich, eine 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Zu § 80 c (neu) ist ein Abänderungsantrag ge-
stellt — Umdruck Nr. 116, Ziffer 8 —, einen neuen 
§ 80 d einzufügen. — Herr Abgeordneter Mellies, 
bitte! 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
will keine lange Begründung geben; ich will nur 
auf zwei Dinge hinweisen. Wir haben in das vorläu-
fige Gesetz, das wir in diesem Hause kurz vor Weih-
nachten verabschiedet haben, eine solche Bestim-
mung aufgenommen, die, soweit ich mich erinnere, 
damals weitgehende Zustimmung gefunden hat. 
Man könnte vielleicht der Auffassung sein, daß 
nach der Streichung des § 15 Abs. 2, die gestern 
beschlossen worden ist, dieser Paragraph nun nicht 
mehr erforderlich sei. Ich möchte Sie aber auf die 
Bestimmungen in §§ 13 und 14 des Gesetzes hin-
weisen. Ich glaube, daß diese neue Bestimmung 
um der Klarheit willen doch noch eingefügt wer-
den sollte. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Wuermeling, bitte! 
Dr. Wuermeling  (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Wenn wir diesem Antrage stattgäben, würden 
wir Zehntausende von Beamten- und Angestellten-
stellen für die Unterbringung verlieren, die sonst 
im Rahmen der Unterbringungsverpflichtung für 
den Personenkreis des Art. 131 zur Verfügung 
stünden. Das können wir, auch wenn es gewisse 
Schwierigkeiten auf diesem Sektor macht, nicht 
verantworten. Die Aufsichtsbehörden werden diese 
Fälle im Rahmen ihrer Zuständigkeiten in erträg-
licher Weise regeln. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. Wir kommen zur Abstimmung über 
die Einfügung dieses neuen § 80 d nach Umdruck 
Nr. 116 Ziffer 8. Wer diesem Antrage zustimmen 
will, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Letzteres war die Mehrheit. Abge-
lehnt. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
— Das Präsidium ist einstimmig der Meinung, daß 
letzteres unzweifelhaft die Mehrheit war. 
Nunmehr kommt ein weiterer Antrag der 
Bayernpartei auf Umdruck Nr. 123 Ziffer 4. — 
Abgeordneter Dr. Seelos, bitte! 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das Gesetz enthält so heterogene 
Gruppen, daß es uns notwendig erscheint, einen be-
sonderen Härteparagraphen einzufügen. Wir haben 
im Laufe der Debatte wiederholt gesehen, daß An-
träge gestellt worden sind, die besondere Gruppen 
betreffen, die nirgends untergebracht werden kön- 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5047 
(Dr. Seelos) 
nen. Man könnte sagen: Es ist ja möglich, das Ge-
setz später zu ergänzen. Wir wissen aber alle, daß 
es ein halbes bis ein Dreivierteljahr dauert, bis die 
Automatik des Gesetzgebungswegs zu einem Er-
folge führt. Uns genügt auch nicht der § 50, der 
gewisse Beihilfen der Regierung vorsieht, sondern 
wir wünschen, daß die Berechtigten ihre Rechts-
ansprüche auf Grund eines besonderen Härtepara-
graphen geltend machen können. Wir bitten daher, 
diesem Antrage zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen? — Herr Dr. Kleindinst! 
Dr. Kleindinst (CSU), Berichterstatter: Meine 
Damen und Herren! Für Härten, die sich im Rah-
men des Gesetzes ergeben, sind Beihilfen und Un-
terstützungen im § 50 vorgesehen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Weitergehende Härtefälle können nicht berücksich-
tigt werden, weil sonst jeder, der irgendwie nicht 
berücksichtigt worden ist — wir sind zu dieser 
Auffassung auf Grund langer und sorgfältiger 
Überlegungen gekommen —, Anträge nach dieser 
Richtung stellen würde, die eine Flut von 
„papierner Arbeit" und dann hernach von Enttäu-
schungen herbeiführen müßten. Ich muß deshalb 
sagen: Nach den übereinstimmenden Anschauungen 
der Ausschußmitglieder muß auf einen Härtepara-
graphen in diesem weiteren Sinne verzichtet wer-
den. Das übrige ist durch den § 50 erfüllt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Wortmel-
dungen. 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme dieses 
Paragraphen ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Letzteres war die Mehr-
heit; er ist abgelehnt. 
Nunmehr liegen keine Anträge zur zweiten Le-
sung mehr vor. 
(Zuruf von der Mitte: § 81!) 
— Verzeihung! § 81: 
Dieses Gesetz tritt am 1. April 1951 in Kraft. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Nunmehr Einleitung und Überschrift. Wer 
dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Damit, meine Damen und Herren, ist die zweite 
Beratung erledigt. 
Gestern wurde beim Eintritt in die zweite Be-
ratung der Antrag gestellt, die dritte Beratung un-
mittelbar anschließend folgen zu lassen. Die Ent-
scheidung des Hauses hierüber ist bis nach Schluß 
der zweiten Beratung vertagt worden. Das Haus 
muß sich also jetzt darüber schlüssig werden, ob 
die dritte Beratung unmittelbar anschließend oder 
ob sie nächste Woche erfolgen soll. 
(Zuruf von der Mitte: Nächste Woche!) 
— Werden Anträge dazu gestellt? 
(Zuruf von der FDP: Nächsten Mittwoch! 
— Abg. Dr. Horlacher: Auch ich wider
-
spreche der dritten Beratung!) 
Herr Abgeordneter Euler! 
Euler (FDP): Ich bitte mit Rücksicht auf die Ent-
scheidungen, die das Haus in zweiter Lesung zu 
§ 79 und zu anderen wesentlichen Paragraphen 
getroffen hat, die dritte Lesung erst in der näch-
sten Woche stattfinden zu lassen. Jedenfalls wider
spreche ich, daß die dritte Lesung heute stattfindet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Dann kann die dritte 
Lesung heute nicht stattfinden. Dieser Punkt der 
Tagesordnung von gestern ist nunmehr für heute 
erledigt. 
Meine Damen und Herren, nun die Gretchen-
frage: wie sollen wir heute weiter prozedieren? 
Wir haben von gestern noch eine ganze Reihe von 
Tagesordnungspunkten zu erledigen, und die heu-
tige Tagesordnung ist ja auch recht umfangreich. 
Von einer Reihe von Herren des Hauses wurde 
mir gesagt, daß sich das Haus nach Erledigung 
dieses Punktes der Tagesordnung höchstwahr-
scheinlich sehr stark leeren würde und wahrschein-
lich nicht nur für die Zeit einer Frühstückspause, 
sondern endgültig. Deswegen bin ich gebeten wor-
den, das Haus zu fragen, ob die Haushalte, die 
heute auf der Tagesordnung stehen, nicht auf 
nächste Woche übertragen werden sollen und ob 
man sich nicht damit begnügen sollte, die anderen 
Dinge — alles andere außer den Haushalten — 
zu erledigen. Es ist ein Vorschlag, den zu machen 
man mich gebeten hat. 
Herr Abgeordneter Mellies! 
Mollies (SPD): Meine Damen und Herren, ich 
glaube, das Haus kann es nicht verantworten, wenn 
es heute so früh Schluß macht. Wir haben für die 
nächste Woche die dritte Lesung des Gesetzes über 
das Mitbestimmungsrecht vorgesehen. Eben ist 
durch den Widerspruch, der hier eingelegt wurde, 
veranlaßt, daß die dritte Lesung des Gesetzes nach 
Art. 131 des Grundgesetzes in der nächsten Woche 
stattfindet. Wir werden also auch für die nächste 
Woche sehr stark beladene Tagesordnungen haben; 
denn es steht ja in Aussicht, daß auch noch eine 
andere große Debatte stattfindet. Wenn wir so 
weiter fortfahren wollen, werden wir zu den 
Einzelberatungen der Haushaltspläne nicht kom-
men. Nachdem der Haushalt des Justizministeriums 
gestern nicht mehr behandelt werden konnte, sollte 
man ihn meines Erachtens heute noch beraten, da-
mit wir wenigstens diesen Haushaltsplan noch ver-
abschieden. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zur Geschäftsbehand-
lung keine weiteren Wortmeldungen. Ich habe 
keinen Antrag ap das Haus zu stellen. 
(Lebhafte Zurufe: Weiterarbeiten!) 
— Weiterarbeiten! Dann, meine Damen und Her-
ren, schlage ich Ihnen vor, daß wir in Abänderung 
der Tagesordnung den Punkt 1 der Tagesordnung 
von heute behandeln. 
(Zustimmung.) 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immuni-
tät (3. Ausschuß) betreffend Aufhebung der 
Immunität des _Abgeordneten Dr. Doris 
gemäß Ersuchen des Bundesministers der 
Justiz vom 5. April 1951 (Nr. 2116 der 
Drucksachen). 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Abge-
ordnete Dr. Horlacher. 
Dr. Horlacher (CSU), Berichterstatter: Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Bei dieser Angele-
genheit handelt es sich um folgenden Tatbestand. 
Der Herr Präsident dieses Hauses hat das ja schon 
5048 	Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Horlacher) 
einmal bekanntgegeben, aber ich muß das jetzt im 
Zusammenhang mit der Berichterstattung über die 
Behandlung dieses Falles im Immunitätsausschuß 
noch einmal behandeln. 
Der Herr Dr. Fritz Dorls, Mitglied dieses Hauses 
und erster Vorsitzender der Sozialistischen Reichs-
partei, hat über den bayerischen Ministerpräsiden-
ten ein Fernschreiben an den Bayerischen Innen-
minister Hoegner in München gerichtet, und zwar 
wurde hierzu der Fernschreiber des Bundeshauses 
benützt. Das Fernschreiben hat folgenden Wort-
laut: 
Durch Pressevertreter in Bonn wurde mir mit-
geteilt, daß laut Erlaß Ihres Ministeriums Ver-
sammlungen der Sozialistischen Reichspartei 
im Reichslande Bayern verhindert werden 
sollen. 
Der Ausdruck „Reichslande Bayern" — das habe 
ich als Berichterstatter des Ausschusses zu sagen — 
ist ein direkt nationalsozialistischer Begriff. — 
Es heißt dann weiter: 
Diese Anordnung wird von uns, da verfas-
sungswidrig, als gegenstandslos betrachtet. 
Unsere Meinung zur Sache: Amerikanisches 
Terrorregiment durch ihre politischen Zuhälter 
in Deutschland. 
Bei diesem Passus wurde im Ausschuß die Mei-
nung zum Ausdruck gebracht, daß das eine allge-
meine Verleumdung all der Personen darstellt, die 
nach dem Zusammenbruch die Arbeit mit den Be-
satzungsbehörden haben aufnehmen müssen. 
Dann kommt der Schlußsatz: 
Unsere Meinung zu Ihrer Person: 
— also zur Person des Herrn Dr. Hoegner — 
Sie sind das verächtlichste Subjekt, das die 
deutsche Erde je getragen hat, weil Sie sich 
freiwillig als Hinrichtungszeuge in Nürnberg 
zur Verfügung gestellt haben. 
Es ist insbesondere notwendig, den Begriff „frei-
willig", der hier steht, so rasch wie möglich nach-
zuprüfen. Der Herr bayerische Minister des In-
nern und stellvertretende Ministerpräsident hat 
gegen den Herrn Abgeordneten Dr. Fritz Dorls 
Strafantrag wegen Beleidigung gestellt und er-
sucht, die Immunitätsaufhebung zur Strafverfol-
gung beim Bundestag zu erwirken. 
Bei der Beratung im Geschäftsordnungsausschuß 
waren die Vertreter des bayerischen Justizministe-
riums und des Bundesjustizministeriums, der 
Staatssekretär des bayerischen Justizministeriums 
und ein Vertreter des Bundesjustizministeriums, 
anwesend. Das Bundesjustizministerium stellt 
gleichzeitig aus öffentlichem Interesse den Antrag 
auf Aufhebung der Immunität des Abgeordneten 
Dorls. Der Ausschuß hat eingehend über die Ver-
hältnisse verhandelt. Es kam noch etwas hinzu, 
was ich aber nur so am Rande anführen möchte, 
eine Wahrnehmung des Abgeordneten Paul Stech, 
die er im Bundestagsrestaurant gemacht hat. Dort 
hat Dr. Doris behauptet, Dr. Hoegner sei doch ein 
Landesverräter. Auch das gebe ich zù den Akten. 
Nun habe ich dem Hohen Haus den einstimmig 
beschlossenen Ausschußantrag vorzutragen, der 
folgendermaßen lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
die Immunität des Abgeordneten Dr. Dorls in 
vollem Umfang gemäß Art. 46 Abs. 2 des 
Grundgesetzes einschließlich der Genehmigung 
zur Verhaftung und gemäß Art. 46 Abs. 3 des 
Grundgesetzes aufzuheben. 
Ich bitte das Hohe Haus, angesichts der Schwere 
der Vorwürfe diesem Antrag möglichst einstimmig 
die Zustimmung zu erteilen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Richter. 
(Unruhe und Zurufe auf allen Seiten.) 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Es ist nicht oft der 
Fall, wenn Anträge auf Aufhebung der Immunität 
gestellt werden, daß man mit einer solchen Ge-
schwindigkeit arbeitet wie in diesem Falle. Ich 
habe das Gefühl, daß man eine solche Geschwindig-
keit immer nur dann entwickelt, wenn es sich um 
ganz bestimmte Abgeordnete handelt, die nicht zu 
den Lieblingen des Hauses gehören. 
(Lebhafte Zurufe von allen Seiten. — 
Abg. Niebergall: Sie sind ein Provokateur!) 
Aber ich glaube, man hätte doch besser daran ge-
tan, 
(Zuruf links: Sie gleich mitzunehmen!) 
dem Herrn Abgeordneten Dr. Dorls zunächst ein-
mal in diesem Hause Gelegenheit zu geben, selber 
dazu Stellung zu nehmen. 
(Zuruf von der CDU: Niemand hat ihn daran 
gehindert!) 
Das mindeste ist doch wohl, daß jemand, den man 
anklagt, sich auch verteidigen kann. 
(Zuruf von der CDU: Dazu hat er Gelegen
-
heit gehabt!) 
Das ist ein Recht, das Sie allerdings denen, die hier 
in diesem Hause angeklagt werden, nicht gern zu-
billigen möchten. 
(Zuruf von der SPD: Das Telegramm liegt 
doch vor! — Lebhafte Zurufe von allen 
Seiten.) 
Darüber hinaus möchte ich auf etwas anderes 
hinweisen. Der Antrag, der hier vorgelegt worden 
ist, scheint mir auch juristisch nicht haltbar zu sein; 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das scheint 
Ihre Schwäche zu sein!) 
denn bei einer Beleidigung zu einer Verhaftung zu 
schreiten, ist etwas ganz Außergewöhnliches. 
(Zuruf von der Mitte: Die Beleidigung auch!) 
Ich glaube, wenn das Hohe Haus diesem Antrag 
zustimmte, könnte man nicht um den Eindruck 
herumkommen, daß die dann dafür in Frage kom-
mende Mehrheit dem Staatsanwalt schon eine Art 
Marschbefehl geben möchte, um in dieser Form in 
den niedersächsischen Landtagswahlkampf einzu-
greifen. 
(Zurufe: Oh, oh!) 
Hätte man die ganze Angelegenheit etwas geruh-
samer behandelt, was man auf Grund eines frühe-
ren Falles dem Hause wirklich anraten muß, dann 
wäre dieser Eindruck zum mindesten nicht in der 
Form aufgetreten, wie es heute der Fall ist. 
Darüber hinaus möchte ich noch auf eins hin-
weisen. In diesem Hause ist schon einmal einem 
Abgeordneten die Immunität nicht entzogen wor-
den trotz eines — ich möchte sagen — etwas der-
beren Ausdruckes, und zwar mit Rücksicht darauf, 
daß er diesen Ausdruck im bayerischen Landtags-
wahlkampf gebraucht hat. Auf diesen Hinweis 
wurde damals noch etwa der Zuruf gemacht: Na, 
so etwas ist nur in Bayern möglich! Ich will durch-
aus nicht behaupten, daß so etwas nur in Bayern 
möglich ist, möchte aber doch meinen, daß man, 
wenn man dem einen Abgeordneten zubilligt, daß 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5049 
(Dr. Richter [Niedersachsen]) 
er vielleicht in der Erregung einen etwas scharfen, 
ungewöhnlichen Ausdruck gebraucht hat, dann auf 
der anderen Seite nicht päpstlicher sein sollte als 
der Papst. 
(Lebhafte Zurufe.) 
Des weiteren möchte ich darauf hinweisen, daß 
in diesem Hohen Hause die Immunität in einem 
Fall nicht entzogen worden ist, in dem es sich tat
-
sächlich nicht um eine politische Angelegenheit wie 
hier, sondern um eine Klage wegen Entwendung 
von Gegenständen gehandelt hat. Ob diese Klage 
zu Recht bestand oder nicht, spielt gar keine Rolle. 
Ich glaube nicht, daß sie zu Recht bestand. Aber 
sie lag zum mindesten vor und war kein Politikum, 
so daß der Ausschuß für Geschäftsordnung und 
Immunität die Immunität des betreffenden Abge-
ordneten hätte aufheben können. 
(Abg. Wehner: Der Abgeordnete Dorls ist 
kein Politikum, sondern ein krimineller Fall!) 
— Sie sind es nach Ihrer Schulung in Moskau ganz 
bestimmt! Darüber hinaus weise ich noch darauf 
hin, daß ebenfalls einem Abgeordneten dieses 
Hohen Hauses der Vorwurf gemacht werden 
konnte, er bediene sich Methoden, die ein politi-
scher Gangster anwende. Ja, ein anderer Abgeord-
neter erklärte zu demselben Fall etwa: „Wenn ich 
der Überzeugung wäre, daß der Ausdruck Lügen-
bold parlamentarisch üblich wäre, dann würde ich 
den Betreffenden" — ich will den Namen nicht 
nennen, das ist nicht notwendig — „einen Lügen-
bold nennen", ohne daß man darauf seitens der 
Mehrheit des Hauses oder seitens des Betroffenen, 
wenigstens bisher, reagiert hat. Ja, ich stelle dar-
über hinaus fest, daß auch in anderen Fällen 
wesentlich großzügiger verfahren wurde, daß in 
diesem Hause selbst bei Vorliegen einer Klage 
wegen gefährlicher Körperverletzung die Immuni-
tät nicht entzogen wurde. Sie mögen selbst ent-
scheiden, ob Sie auf dieser Basis fortfahren wollen. 
Ich glaube nicht, daß man draußen das Gefühl 
haben kann — man kann es auch hier drin nicht 
haben —, daß der Bundestag an diese Fälle sine ira 
et studio mit vollkommen gerechten Maßstäben her-
angeht. Im Gegenteil, man hat vielmehr das Ge-
fühl, daß man hier gewisse Lieblinge hat, die na-
türlich entsprechenden Parteien angehören, daß 
diese entsprechend behandelt werden und daß die 
anderen unterdrückt werden sollen, wenn es sein 
muß, mit Mitteln ausgesprochenen Terrors. 
(Rufe links: Au, au!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich sehe mich für meine Per-
son nicht in der Lage, dem Antrag auf Aufhebung 
der Immunität zuzustimmen. 
(Hört! Hört! links.) 
Ich spreche ohne Ansehen der Person. 
(Rufe links: Na, na!) 
Ich möchte hier nicht auf den Sachverhalt einge-
hen. Dessen Erörterung ist nicht Aufgabe dieses 
Hauses. Ich beziehe mich — und kann mich deshalb 
kurz fassen — auf die in Fragen der Immunität 
von mir selber hier häufig vorgetragenen An-
schauungen, beziehe mich auch auf die Ausführun-
gen von Herrn Professor Dr. Schmid, beziehe mich 
insbesondere darauf, daß ich auch im Falle Hedler 
der Aufhebung der Immunität habe widersprechen 
müssen, und zwar nach dem Grundsatz, daß ein 
gutes, ein zuverlässiges Recht sich immer in den 
Grenzfällen bewährt, bei denen es um Zerreiß
proben geht. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Ritzel. 
Ritzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bin über die Äußerung des Herrn Dr. 
von Merkatz einigermaßen erstaunt. Denn die 
ständige Praxis, der Herr Dr. von Merkatz das 
Wort geredet hat, lautet anders als seine augen-
blickliche Stellungnahme. 
Der Versuch des Herrn Abgeordneten Dr. Rich-
ter, den vorliegenden Fall in einer absolut unzu-
lässigen Weise zu bagatellisieren, veranlaßt mich 
denn doch, einmal festzustellen, daß es sich nicht 
um eine gewöhnliche formale Beleidigung oder 
um eine Beleidigung handelt, die lediglich als Aus-
fluß irgendeiner politischen Affekthandlung ange-
sehen werden kann. Es handelt sich vielmehr um 
eine echte Verleumdung. Ja, Herr Dr. Richter, es 
handelt sich sogar um den Begriff und den Inhalt 
einer Staatsverleumdung. Ich hoffe sehr, daß es 
in Deutschland und auch in Bayern noch Richter 
geben wird, die diese Handlung gebührend beur-
teilen. Die Handlung ist durchaus nicht eine 
Affekthandlung gewesen. Denn der Ausdruck, der 
am 29. März hier im Restaurant fiel, deckt sich mit 
der scheinbar konservierten und auf Eis gelegten 
Erregung, die dann zu dem Fernschreiben geführt 
hat — das ist ein neuer Begriff, den Sie, Herr 
Richter sich patentieren lassen könnten, daß man 
Erregung im Fernschreiber verewigen kann —, 
deckt sich genau mit dem, was am vorhergehenden 
Tag vor sich gegangen ist. Wir haben es mit einer 
schandmäßigen gemeinen Handlung eines Bundes-
tagsabgeordneten zu tun, die absolut niedriger ge-
hängt zu werden verdient. Zu der Anhörung des 
Herrn Dr. Dorls lag um so weniger Veranlassung 
vor, als Herr Dr. Dorls die Erklärung im Bewußt-
sein der Tragweite dessen, was er getan hat, über 
den Bundeshausfernschreiber abgegeben hat. Er 
ist sich über den Inhalt und die Tragweite dieser 
niederträchtigen Äußerung nicht irgendwie im un-
klaren gewesen. 
Herr Dr. Dorls hat aber noch nicht einmal von 
der Realität Kenntnis genommen, die er hätte 
kennen müssen, ehe er den Mund aufgetan oder 
eine Erklärung von sich gegeben hat. Ich bin im 
Besitz eines Telegramms des bayerischen Ministers 
des Innern mit folgendem Wortlaut: 
Vom bayerischen Innenministerium wurde 
keine einzige Versammlung der Sozialistischen 
Reichspartei verboten. Es besteht in Bayern 
keine Bestimmung, nach der Versammlungen 
politischer Parteien verboten werden könnten. 
Selbstverständlich gilt in Bayern auch Art. 21 
des Grundgesetzes für die Bundesrepublik 
Deutschland. 
Dieses Grundgesetz zu wahren, ist die Aufgabe 
des Bundestages. Herr Dr. Richter, Sie sollten sich 
freuen, 
(Zuruf von der SPD: Schämen!) 
daß der Ausschuß für Geschäftsordnung und Immu-
nität auch in einem solchen Falle rasch und prompt 
zu handeln versteht. Jeder, der eine Regung für 
das in sich hat, was dieser Staat, diese Demokratie 
für unser Volk bedeuten sollte und bedeuten 
könnte, muß mit derartigen Methoden von der 
ersten Stunde an abrechnen und dem Richter Ge-
legenheit geben, über sie zu urteilen. Das und 
5050 	  Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Ritzel) 
nichts anderes ist die Aufgabe des Parlaments in 
dieser Frage. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Horlacher. 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Zunächst möchte ich noch eine 
Sache als Berichterstatter erledigen. Ich möchte 
mich namens des Ausschusses mit aller Schärfe 
gegen den Vorwurf verwahren, daß wir in diesem 
Fall nicht die gerechten Maßstäbe angelegt hätten. 
Das ist vom Ausschuß in eingehender Beratung — 
die Herren sind Zeugen — nach allen Richtungen 
hin geschehen. 
Ich habe mich bis jetzt genau an die Regeln des 
Berichterstatters gehalten. Jetzt bin ich aber kein 
Berichterstatter mehr, jetzt spreche ich als freier 
Abgeordneter. Da sage ich Ihnen folgendes. Ich bin 
sicher ein gutmütiger Mensch und bin besonders 
dafür, daß der Streit aus diesem Hause möglichst 
herausgehalten wird. Und wenn ich ihn dämpfen 
kann, tue ich etwas dazu. Das wissen ja die Damen 
und Herren. Ich liebe die Schärfe nur an bestimm-
ten Stellen. Diese sind dann mit Humor durchge-
setzt. Jetzt kommt aber folgendes hinzu. Meine 
Ungemütlichkeit fängt dort an, wo mir die Er-
fahrungen meines Lebens den Weg zeigen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Da sage ich mir, wenn ich zurückdenke an meine 
politische Tätigkeit seit dem Jahre 1920, dann 
1924 bis 1933 im Deutschen Reichstag und wenn ich 
so denke an die Jahre 1931/32, Herr Kollege Rich-
ter: S o hat es angefangen. 
(Sehr gut! — Lebhafte Zustimmung bei 
den Regierungsparteien und der SPD.) 
Und principiis obsta, d. h. trete den Anfängen ent-
gegen, muß die Devise der Demokratie sein. 
(Sehr richtig!) 
Die Demokratie darf nicht von ihren Feinden zu 
ihren Zwecken mißbraucht werden 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und die Demokratie darf nicht an der eigenen Gut-
mütigkeit zugrunde gehen. 
(Stürmischer Beifall.) 
Deswegen muß der Sache möglichst der Weg ge-
ebnet werden, damit die Dinge zur entsprechenden 
Aufklärung gebracht werden können. Wenn die 
Äußerungen in dem Telegramm von Minister 
Hoegner betreffend Versammlungsverbot dieser 
Partei in Bayern richtig sind — und das muß ich 
hier unterstellen —, dann ist die Absendung des 
Fernschreibens mit dem Eingangstext „Durch 
Pressevertreter in Bonn wurde mir mitgeteilt", 
schon eine außerordentlich liederliche Sache. 
(Sehr richtig!) 
Ein gewissenhafter Mensch hätte dann mindestens 
Rückfrage in Bayern gepflogen und hätte nicht 
dieses absolut gemeine Fernschreiben an den 
bayerischen Innenminister gesandt. 
Hinzu kommt folgendes. Was mich am meisten 
bei der Sache aufregt, ist, daß die Herren immer 
die Verfassung dann gebrauchen, wenn sie es für 
notwendig befinden, 
(lebhafte Rufe links: Sehr richtig!) 
aber die Verfassung immer dann nicht kennen, 
wenn's ihren Zwecken dienlich ist. Da müssen wir 
schon dafür sorgen, daß die Prinzipien des Grund
-
gesetzes, wenn einmal der Verfassungsgerichtshof 
steht, hier zur Durchführung gebracht werden, 
(Zustimmung) 
damit man weiß, was für Merkmale die Organi-
sationen der Demokratie in Deutschland tragen 
müssen und welche Merkmale sie unmöglich tragen 
können. Sie können die Merkmale nicht tragen, die 
wieder zurückführen in das nazistische Denken, das 
so viel Unglück über unser Volk gebracht hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Da ist es nach meiner Überzeugung eine furcht-
bare Angelegenheit, wie der telegraphiert: „Unsere 
Meinung zur Sache: amerikanisches Terrorregiment 
durch ihre politischen Zuhälter in Deutschland". 
(Pfui-Rufe.) 
Ich höre die Nazinachtigallen singen. 
(Heiterkeit. — Abg. Kunze: Das sind aber 
keine Nachtigallen! — Zuruf: Das sind 
Krähen! — Zuruf von der SPD: Sind 
Aasgeier!) 
Lassen Sie die Nachtigallen einmal sprechen; ich 
will die Nachtigallen jetzt einmal zu Wort kommen 
lassen. Davon singen die Nachtigallen das Liedchen 
nicht, wieviel Leid und Unglück über die deutschen 
Familien durch die Ingangsetzung der nazistischen 
Maschine gebracht worden ist. 
(Stürmische Zustimmung.) 
Dann sagen sie „das amerikanische Terrorregiment 
mit ihren politischen Zuhältern in Deutschland". 
Was heißt denn „amerikanisches Terrorregiment"? 
Gewiß hat's" in der ersten Zeit nach dem Krieg auch 
bei den Besatzungmächten eine andere Auffassung 
gegeben, und wir mußten das durchstehen. 
Meine verehrten Damen und Herren! Es war für 
uns, die wir uns nach dem Zusammenbruch des 
Dritten Reiches haben einschalten müssen, keine 
leichte Aufgabe, dem deutschen Volk die Ver
trauensgrundlage bei den Völkern der Erde wieder-
zuschaffen, die es durch den Nazismus restlos ein-
gebüßt gehabt hatte. 
(Sehr wahr! — Beifall links.) 
So war doch die Lage und nicht anders. Wir mußten 
in der Seele der Welt erst langsam das korrigieren, 
was der Nazismus an Mißverständnissen und son-
stigen Dingen, Blut und Terror angerichtet hatte. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Da kann man nicht von „amerikanischem Terror" 
sprechen. Das weise ich auch im Interesse unserer 
deutschen Sache mit aller Entschiedenheit zurück. 
Das weise ich auch mit Rücksicht auf die Tatsache 
zurück, daß das amerikanische Volk zu unserem 
Wiederemporkommen — ich erinnere nur an die 
Marshallplanhilfe — Wesentliches beigetragen hat, 
damit wir zu einer besseren Lebenshaltung und zu 
anderen wirtschaftlichen Verhältnissen kommen 
konnten. Das kann doch niemand bestreiten. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
Dann kommen die „Zuhälter". Ja, jetzt kommt 
die Nachtigall, die singt: die Emigranten. Da haben 
sie wieder ihre Dolchstoßlegende, die Brüder von 
ehedem. 
Die Emigranten! Meine Damen und Herren! Ich 
kenne zufälligerweise den Herrn Innenminister Dr. 
Hoegner sehr genau, habe mit ihm wiederholt Aus-
sprachen gehabt und weiß darüber Bescheid. Ich 
weiß darüber Bescheid, daß er sich damals noch 
von März 1933 bis Mitte Juli 1933 in München auf-
gehalten hat. Er mußte wiederholt die Wohnung 
wechseln. Und glauben Sie mir, ich als Demokrat 
Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5051 
(Dr. Horlacher) 
stehe auf dem Standpunkt: Wenn einer dann letz-
ten Endes, wie es der Hoegner gemacht hat, über 
die Schweizer Grenze geht, unter unsäglichen 
Mühen und unter unsäglichen Anstrengungen mit 
seiner Familie, so ist das sein gutes Recht. 
(Zustimmung.) 
Denn ich würde es für eine Riesendummheit ge
-
halten haben, wenn er gewartet hätte, bis die Nazis 
ihn in München erschlagen und umgebracht hätten. 
(Sehr richtig!) 
Seine Wohnung ist sowieso bis zum Letzten demo-
liert gewesen. So ist die Lage. Ich lasse immer 
Recht und Gerechtigkeit gelten. Herr Minister 
Hoegner gehört nicht meiner Partei an, aber was 
Recht ist, muß Recht bleiben, und wir dürfen uns 
von dem Boden des Rechts hier nicht abbringen 
lassen. 
Dann weiß ich auch von den Hinrichtungen in 
 Nürnberg. Glauben Sie mir, ich weiß Bescheid, was 
für eine schwere Angelegenheit es war, diesem 
Befehl der Amerikaner damals zu folgen, weil da-
mals eine ganz andere Mentalität vorhanden war. 
Da ist es notwendig, daß das Gericht feststellt: Wie 
steht es mit dem Begriff „freiwillig", der hier von 
Dorls telegraphiert worden ist. Ist der Begriff 
„freiwillig" nicht richtig, dann ist das die hunds-
gemeinste Verleumdung, die jemals gegen jemand 
ausgesprochen worden ist. Da muß Klarheit ge-
schaffen werden. 
Also, meine Damen und Herren, wir müssen mit 
Mut und Tatkraft die Quellen zuschütten, aus 
denen das braune Wasser für das deutsche Volk 
wieder herausdringen könnte. 
(Stürmischer Beifall bei den Regierungs
parteien und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Wir kommen zur Ab-
stimmung. Ich bitte diejenigen, die der Ausschuß-
vorlage auf Drucksache Nr. 2116 ihre Zustimmung 
geben, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — 
(Lebhafte Zurufe links: Aha, auch Loritz!) 
Enthaltungen? — Gegen wenige Stimmen ist der 
Antrag angenommen. 
Meine Damen und Herren! Wir kommen nun-
mehr zur Weiterberatung der gestern abend zu-
rückgestellten Punkte: 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Rechnungsjahr 1950 (Nr. 
1500 der Drucksachen); 
Mündliche Berichte des Haushaltsausschusses 
(10. Ausschuß): 
Einzelplan VII — Haushalt des Bundes-
ministeriums der Justiz (Nr. 1908 der Druck-
sachen). 
(Erste Beratung: 99. und 100. Sitzung.) 
(Abg. Euler: Zur Geschäftsordnung!) 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Ab-
geordneter Euler. 
Euler (FDP): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Es werden jetzt die verschiedenen Haus-
halte behandelt. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Einen Augenblick 
bitte! — Meine Damen und Herren, ich bitte um 
Ruhe. Es ist nicht möglich, den Redner zu ver-
stehen. 
Euler (FDP): Vorhin wurde schon die Frage be-
handelt, nach unserem Dafürhalten aber nicht ab-
schließend, ob der Haushalt des Bundesministe-
riums für Justiz heute noch hier erörtert werden 
soll. Der Herr Justizminister hatte sich gestern dar-
auf eingerichtet, daß sein Haushalt erörtert und 
verabschiedet werde. Für heute nachmittag ist er 
verhindert, weil er an der Sitzung des Bundes-
rates und nachfolgend an einer Sitzung des Richter-
wahlausschusses teilnehmen muß. Ich glaube nicht, 
daß es angängig ist, einen Haushalt zu behandeln, 
wenn der zuständige Minister aus schwerwiegen-
den Gründen nicht in der Lage ist, der Erörterung 
beizuwohnen. Deshalb bitte ich, damit einverstan-
den zu sein, daß der Haushalt heute abgesetzt wird. 
(Abg. Dr. Laforet: Bravo!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Mellies. 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
bin der Auffassung, daß der Richterwahlausschuß 
seine Sitzung wirklich vertagen könnte, wenn hier 
im Plenum der Justizetat verhandelt wird. Für die 
Verhandlungen im Bundesrat steht ja schließlich 
wohl der Herr Staatssekretär zur Verfügung. Wir 
haben wiederholt darauf hingewiesen: wir haben 
die Staatssekretäre in den Ministerien nicht, da-
mit dauernd die Ausrede gebraucht wird, der Herr 
Minister sei verhindert. Wenn an zwei Stellen lei-
tende Männer aus dem gleichen Ministerium ge-
braucht werden, dann muß eben an der einen 
Stelle der Minister sein, und bei der Beratung 
seines Haushalts hier im Plenum gehört der Mi-
nister selbstverständlich in den Bundestag. Dann 
muß eben der Staatssekretär die Vertretung im 
Bundesrat übernehmen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Oellers. 
Dr. Oellers (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich glaube nicht, daß der Herr Kollege Mellies die 
Situation im Bundesrat eindeutig erkannt hat. Die 
Situation ist die, daß der Bundesrat für die Be-
ratung des heute zur Debatte stehenden Themas 
um die Anwesenheit des Herrn Bundesjustizmini-
sters ausdrücklich gebeten hat. Es handelt sich 
nämlich um die Frage, ob der vor einigen Tagen 
von uns verabschiedete Antrag des Vermittlungs-
ausschusses betreffend die Verschiebung der Wah-
len in den südwestdeutschen Ländern verfassungs-
politisch zulässig ist oder gegen das Grundgesetz 
verstößt. Ich kann verstehen, wenn der Bundesrat 
in diesem Falle den Herrn Bundesjustizminister 
bei sich zu sehen wünscht, und nehme an, daß er 
nicht damit einverstanden wäre, wenn der Justiz-
minister durch den Staatssekretär vertreten würde. 
Ich bitte Sie, Herr Kollege Mellies, das doch in Ihre 
Erwägungen miteinzubeziehen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das kann doch 
noch nach der Beratung des Haushalts ge
macht werden!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Wir stimmen also ab 
über den Antrag zur Geschäftsordnung, die Be-
ratung des Haushaltsplans des Justizministeriums 
von der heutigen Tagesordnung abzusetzen. Ich 
5052 	 Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
bitte diejenigen, die für diesen Antrag sind, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das erste war zweifellos die Mehrheit; damit ist 
so beschlossen. 
Ich rufe nun auf Punkt 7 b der gestrigen Tages-
ordnung: 
Einzelplan XXII — Haushalt der finanziellen 
Hilfe für Berlin — (Nr. 1921 der Druck-
sachen). 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Herr Ab-
geordnete Mellies. 
Mellies (SPD), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Wie Sie aus der Drucksache Nr. 1921 
ersehen, hat der Einzelplan XXII, Haushalt der 
finanziellen Hilfe für Berlin, im Ausschuß wesent-
liche Veränderungen erfahren. In dem Einzelplan 
XXII stand zunächst nur die Summe von 327 Mil-
lionen DM, und in den Erläuterungen war aufge-
führt, daß davon 300 Millionen DM für den Haus-
halt Berlin bestimmt waren, während 27 Millionen 
DM zur Finanzierung der Beschaffung von Kohle-
vorräten dienen sollten. Im Laufe des Jahres ist 
dann aber das Verwaltungsabkommen mit Berlin 
getroffen worden, das uns hier im Bundestag auch 
schon einmal kurz beschäftigt hat. In diesem 
Verwaltungsabkommen ist die finanzielle Hilfe für 
Berlin wesentlich erweitert worden. Sie ist jetzt 
auf 500 Millionen DM festgesetzt. Außerdem ist 
durch die Gesetzgebung des Bundestages eine 
weitere Einbeziehung Berlins in die Gesetzgebung 
des Bundes vorgenommen worden. 
Wir haben beim Kriegsopferversorgungsgesetz 
bestimmt, daß diese Versorgung sich in Berlin nach 
der Regelung in der Bundesrepublik richten soll. 
Aus diesem Grunde waren weitere finanzielle 
Maßnahmen für Berlin erforderlich. Sie ersehen 
aus der Drucksache Nr. 1921, daß für diese Kriegs-
opferversorgung 22,5 Millionen DM eingesetzt sind, 
und daß weitere 300 000 DM eingesetzt sind, die 
wir im Haushaltsausschuß vorwegbewilligt hab en, 
 als die Ausstellung in Berlin stattfand. Es handelte 
sich darum, den Luftverkehr nach Berlin während 
dieser Ausstellung in vollem Maße auszunutzen. 
Das konnte nur durch eine erhebliche Herab-
setzung der Flugpreise erreicht werden. Dann ist 
noch ein Zuschuß von einer Million DM für die 
Berliner Polizei vorgesehen. Am Schluß finden Sie 
dann noch im außerordentlichen Haushalt für Rest-
ausfuhrzahlungen 7,5 Millionen DM und zur För-
derung des Absatzes der Westberliner Wirtschaft 
in den Dollarraum 1,2 Millionen DM. Diese Mittel 
werden aufgebracht zunächst mit 375 Millionen 
DM durch den Bund. Das wird im wesentlichen 
dem Aufkommen aus dem Berliner Notopfer ent-
sprechen. 125 Millionen DM sind, wie Sie aus dem 
außerordentlichen Haushaltsplan ersehen, aus 
GARIOA-Mitteln zur Verfügung gestellt worden. 
Damit schließt der Berliner Haushalt, wie Sie aus 
der Zusammenstellung entnehmen wollen, mit 
einem Betrage von rund 551 Millionen DM ab. 
Der Haushaltsausschuß schlägt Ihnen vor, den 
Haushaltsplan, wie er Ihnen hier in der Drucksache 
Nr. 1921 unterbreitet ist, anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Schafer: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Wir treten in die Aussprache ein. 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Kalinke. 
(Zuruf links: Die Berlin-Spezialistin!) 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Ich bedauere, daß eine so wichtige 
Frage wie der Haushalt der finanziellen Hilfe für 
Berlin vor einem fast leeren Hause diskutiert wer-
den muß, und ich bin der Auffassung, daß es nickt, 
Herr Zurufer, eine Sache der Berlin-Spezialisten 
ist, sondern die Sache aller Deutschen, die Situation 
Berlins in voller Verantwortung so zu sehen, wie 
es gestern in der Debatte zum Haushalt des Mi-
nisters Kaiser ausgesprochen worden ist, und ich 
habe für meine politischen Feunde, die diesem 
Haushaltsplan zustimmen, noch folgende sehr 
wichtigen Bemerkungen zu machen. 
Der Herr Abgeordnete Mellies, der den Plan 
eben vertreten hat, hat gestern erklärt, daß es sehr 
erfreulich wäre, wenn alle politischen Parteien 
eine besondere Initiative entwickelten, um die ge-
samtdeutschen Angelegenheiten auch hinsichtlich 
Berlins zu sehen. Wir sind besonders mit der Ab-
sicht einverstanden, diese gesamtdeutsche Initiative 
für alle Berliner, für jeden Berliner und jede Ber-
linerin, so entwickeln zu wollen, daß bei der künf-
tigen Neuordnung die Situation Berlins als einer 
Insel immer mehr schwindet, und ich glaube, daß 
die SPD, von der Herr Mellies gestern sagte, daß 
sie Vorkämpferin gewesen sei, nun endlich auch 
in der Praxis in Berlin Vorkämpferin dafür werden 
müßte, daß die Gesetzgebung des Bundes und die 
Berlins nicht mehr unterschiedlich sind. Wer m, 
man in diesen Tagen von den Debatten und Aus-
einandersetzungen im Berliner Senat liest, dann 
muß man mit großem Bedauern feststellen, daß es 
noch maßgebliche Sprecher Berlins gibt, die die 
Einbeziehung Berlins in die Gesetzgebung des 
Bundes nicht wünschen, und zwar deshalb nicht 
wünschen, weil sie das gemeinsame Schicksal, das 
uns mit Berlin verbindet, nicht so sehen, wie wir 
es gesehen haben möchten, nämlich die Verbunden-
heit- der  gemeinsamen uns vom Schicksal auferleg-
ten sozialen Nöte, so daß wir das Gute wie das 
Böse unserer Lage, das Vorteilhafte wie das Nach-
teilige einer Gesetzgebung gemeinsam verantwort-
lich tragen. 
Ich habe mich mit Absicht zuerst zum Wort ge-
meldet, um meiner Kollegin Frau Schroeder, die 
sicher antworten wird, Gelegenheit zu geben, auch 
auf die Dinge einzugehen, die uns am Herzen liegen. 
Ich habe gehört, daß Berlin in diesen Tagen nun 
endlich das Bundesversorgungsgesetz angenommen 
hat 
(Zuruf links) 
— ich höre, daß das gestern geschehen ist —, und 
ich hoffe, daß nun Berlin auch bald mit den Vor-
bereitungen für die Durchführung dieses Bundes-
gesetzes fertig sein wird. Ich kann nur wieder-
holen, daß meine politischen Freunde wünschen, 
daß das, was hier bei den Beratungen im Bundes-
tag schon -zugesagt wurde, nun möglichst bald auf 
Grund der Berliner Verfassung und dieser Zusagen 
verwirklicht wird. Noch haben nicht alle Berliner 
und alle Berlinerinnen das gleiche Recht in der 
Sozialgesetzgebung. Noch ist das Bundesversor-
gungsgesetz in Berlin gar nicht vollständig anzu-
wenden, weil Berlin die Voraussetzungen für eine 
Anpassung an die Regelung im Bund noch nicht 
geschaffen hat. 
(Abg. Renner: Das ist ein Glück für die 
Berliner Kriegsopfer!) 
— Sie mögen das sicher für gewisse Absichten als 
ein Glück ansehen, weil das, was in Berlin noch 
besteht, sich weitgehend mit Ihrer Vorstellung von 
Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5053 
(Frau Kalinke) 
der Sozialpolitik deckt. Mit unserer Vorstellung 
deckt es sich nicht. 
(Abg. Renner: Euer Lastenausgleich deckt 
sich auch nicht mit meiner Auffassung!) 
— Ich brauche auf Ihre Zwischenrufe nicht weiter 
einzugehen. Die sind so uninteressant, weil Sie im 
Augenblick keinerlei sozialpolitischen Fortschritt 
hier verkünden können, solange noch in Berlin-Ost 
Ihre Freunde schuld sind an so unsagbarer Not und 
so unsagbarem Leid. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Die Berliner SPD-Abgeordneten haben von der 
Eigenständigkeit Berlins gesprochen, und von der 
Notwendigkeit dieser Eigenständigkeit in der So-
zialpolitik aus wird dann gefolgert, daß Differen-
zierungen, wie wir sie hier im Bundesgebiet ken-
nen, abgelehnt werden müssen. Wir hoffen, daß 
in der gesamten Neuordnung der Sozialpolitik — 
ich möchte nur einige Punkte erwähnen —, bei 
der Übernahme des Selbstverwaltungsgesetzes, in 
dem Berlin sich von dem Gesetz des Bundes unter-
scheidet, bei der Forderung Berlins auf Einbezie-
hung unter Art. 131 und bei der Forderung Berlins, 
bei der Neugestaltung der Renten und ihrer Er-
höhung seinen Anteil zu haben, doch sehr bald die 
Erkenntnis durchbrechen möchte, daß wir keine 
andere Aufgabe haben als jene gesamtdeutsche, in 
Berlin nicht nur mit Worten, sondern mit der Tat, 
mit einer Tat, zu der die Berliner Abgeordneten 
auf Grund ihres doch sicher ehrlichen Versprechens 
verpflichtet sind, nun wirklich dahin zu kommen, 
daß jeder Berliner Bürger und jede Berliner Bür-
gerin das gleiche Recht die gleiche Möglichkeit und 
den gleichen Anspruch hat wie jeder Bürger im 
gesamten Bundesgebiet. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Schroeder. 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Frau Kalinke, ich be-
dauere nicht nur, daß Sie keine Zeit hatten, der 
letzten Berlin-Ausschuß-Sitzung in Berlin beizu-
wohnen. Denn ich glaube, Sie hätten dann genau 
so wie alle anderen Mitglieder des Berlin-Aus-
schusses, der sich ja aus den Angehörigen aller 
Fraktionen oder des größten Teils der Fraktionen 
dieses Hauses zusammensetzt, einen Eindruck ge-
habt, was in Berlin an Not zu überwinden war und 
was tatsächlich in diesen Jahren geschehen ist, um 
wenigstens das Höchstmaß dieser Not zu über-
winden. Aber ich darf hinzufügen, ich bedauere 
noch mehr, daß Sie nicht Gelegenheit genommen 
haben, in den ersten Jahren nach Kriegsende sich 
einmal dieses Berlin mit seiner Not anzusehen, die 
in nichts mit einer anderen Not in Deutschland zu 
vergleichen ist. Denn anderswo war die Demontage 
nicht bereits innerhalb der ersten 8 Wochen voll-
endet; im übrigen Deutschland waren nicht alle 
Sparkassen- und alle Bankkonten gesperrt; und 
im übrigen Deutschland hatten nicht die Frauen 
die ungeheure Aufgabe, die Stadt wieder einiger-
maßen aufzuräumen. Wenn Sie das erlebt hätten, 
dann, glaube ich, würden Sie nicht immer wieder 
mit Ihrem Steckenpferd, der VAB, kommen, son-
dern dann würden Sie einsehen, daß, wenn auch 
Fehler gemacht werden mögen — die werden über-
all gemacht, wo gearbeitet wird —, die VAB die 
Bevölkerung Berlins in Berlin vor dem schlimm-
sten Elend gerettet hat, in das sie zu geraten 
drohte, nicht nur die Arbeiter, sondern genau so  
die Angestellten, aber darüber hinaus alle anderen 
Schichten der Bevölkerung. Es war trotz alledem 
eine Tat, in diesem Augenblick der höchsten Not-
lage in Berlin diese Organisation zu schaffen. 
Wenn Sie nun sagen: Wir wollen das gemein-
same Schicksal tragen, so bin ich Ihnen sehr dank-
bar dafür. Aber, Frau Kalinke, dieses Schicksal 
ist auch heute noch in Berlin ein anderes. Sehen 
Sie sich einmal die Statistiken an, vergessen Sie 
nicht die Tatsache, daß wir in Berlin trotz aller 
Aufgaben, die wir in diesen Jahren erfüllt haben 
— mit Hilfe des Bundes, ich will es gern aner-
kennen, und noch mehr mit Hilfe des Auslandes —, 
immer noch fast 300 000 Arbeitslose haben und daß 
davon der größte Teil weibliche Arbeitslose sind! 
Betrachten Sie einmal den ganzen Bevölkerungs-
aufbau der Stadt Berlin: Die Zahl der über 
65 Jahre Alten hat sich seit der normalen Zeit 
mehr als verdoppelt, und wir haben einen Frauen-
überschuß, der in keinem anderen Teil Deutsch-
lands in dieser gewaltigen Zahl zu verzeichnen ist. 
Glauben Sie, daß wir es da verantworten können, 
nun in sozialpolitischer Hinsicht noch Verschlech-
terungen vorzunehmen? Helfen Sie uns, daß auch 
hier im Bunde eine wirkliche Neuordnung der 
Sozialversicherung erfolgt, eine Neuordnung, die 
aber auch gleichzeitig den vollkommen veränderten 
bevölkerungspolitischen Verhältnissen Rechnung 
trägt. Was ist es für ein Unsinn, daß wir heute 
noch eine Arbeiter- und eine Angestelltenrenten-
versicherung haben, in einer Zeit, in der — das 
wissen auch Sie — das Arbeits- und Berufsschick-
sal der Menschen nicht mehr so gesichert ist, wie 
es einmal der Fall war, und in der — das tritt 
heute ganz besonders in Berlin zutage — die Hälfte 
der Berufstätigen aus Frauen besteht? 
Wenn Sie uns nun einen Vorwurf gemacht haben, 
daß wir das Versorgungsgesetz noch nicht durch-
geführt haben, so möchte ich sagen: Ich bedauere, 
daß nicht vorher der Etat des Bundesarbeitsmini-
steriums beraten worden ist. 
(Abg. Renner: Sehr gut!) 
Dann hätte unser Kollege Herr Bazille Ihnen sagen 
können, daß auch im Bund das Gesetz infolge der 
allgemeinen Verzögerung an diesem Gesetz noch 
nicht durchgeführt ist. Daß die Bestim-
mungen des Gesetzes in Berlin noch nicht durch-
geführt sind, ist nicht Schuld Berlins. In Berlin 
durfte ja infolge der Art unserer Besatzung jahre-
lang überhaupt noch nicht von Kriegsopfern ge-
sprochen werden. Und haben Sie vergessen, daß 
wir 11 Monate Blockade durchgemacht haben mit 
den ganzen schweren Folgen, die sie mit sich ge-
bracht hat? Nun haben wir unter den größten 
Schwierigkeiten ein Versorgungsgesetz in Berlin 
geschaffen. Wir haben aber den Wunsch, in das 
Bundesversorgungsgesetz eingeschlossen zu wer-
den; und sobald hier im Westen Deutschlands die-
ses Gesetz wirklich durchgeführt wird, wird es auch 
in Berlin durchgeführt werden. 
Im übrigen kann ich Ihnen auf Ihre Klagen nur 
eines antworten. Sie sagen: Wir wollen das ge-
meinsame Schicksal mit Berlin tragen. Dann sorgen 
Sie dafür, daß Ihre Regierung — es ist ja Ihre — 
dafür sorgt, daß Berlin zunächst einmal de facto 
und in absehbarer Zeit auch de jure in den Bund 
eingeschlossen wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Bausch. 
5054 	 Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, -den 6. April 1931 
Bausch (CDU): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Ich möchte im Namen meiner Fraktion 
erklären, daß wir dem Haushalt der finanziellen 
Hilfe für Berlin in der Fassung, wie sie im Haus-
haltsausschuß beschlossen worden ist, unsere Zu-
stimmung geben. Die Stadt Berlin ist das Herz-
blatt der Bundesrepublik Deutschland. Ich bin der 
Meinung, wir müssen alles tun, um dieses Herz-
blatt der Bundesrepublik zu hegen und zu pflegen. 
Meine Fraktion ist dazu wie in der Vergangenheit 
so auch in der Zukunft bereit. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Horn. 
Horn (CDU) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Gestatten Sie, daß ich den Ausführungen 
meines Kollegen Bausch noch ein paar Sätze hinzu-
füge. Veranlaßt werde ich durch die Ausführun-
gen der Frau Kollegin Schroeder, speziell durch 
die Art und Weise, wie sie auf die Darlegungen 
von Frau Kalinke reagiert hat. Ich greife das Wort 
„Steckenpferd VAB" auf. Ich möchte dazu auch 
namens meiner Freunde sagen, daß der Wunsch 
und das Verlangen nach Rechtsangleichung an das 
Recht des Bundes auf dem Gebiete der Sozialver-
sicherung, das Frau Kalinke ausgesprochen hat, 
auch unser Verlangen ist. Es ist wohl niemand hier 
im Hause, der die Leistungen, die in diesen Jahren 
von der VAB tatsächlich vollbracht worden sind, 
negierte. 
(Abg. Frau Schroeder [Berlin]: Hört! Hört!) 
Aber ich darf doch wohl sagen, verehrte Frau Kol-
legin Schroeder, daß wir nun einmal auch hinsicht-
lich Berlins in unserer grundsätzlichen Auffassung 
betreffend die Gestaltung der Sozialversicherung 
von der Auffassung Ihrer Partei und Ihrer Freunde 
abweichen. Es besteht nun einmal die Tatsache, 
daß das Versprechen, die Rechtsangleichung alsbald 
vorzunehmen, auch für das Gebiet der Sozialver-
sicherung gegeben worden ist. Man kann es, 
glaube ich, dem Bund, also auch diesem Haus nicht 
zum Vorwurf machen, daß man, wenn vom Bunde 
erhebliche Mittel an Berlin gegeben werden — und 
gern gegeben werden! —, nun einmal auf einem 
Gebiet wie dem der Sozialversicherung, das bun-
deseinheitlich geregelt ist, auch in Berlin die Rege-
lungen sehen möchte, die im Bunde Gesetzeskraft 
haben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das ist einfach nicht zu umgehen. Wenn man sich 
die Verhandlungen vergegenwärtigt — ich habe 
die Berichte darüber auch gelesen —, die letzthin 
im Berliner Senat in sehr langen und heftigen De-
batten geführt worden sind, dann kommt einem 
doch der Gedanke, daß man die Einlösung dieser 
Zusage oder dieser Vereinbarung seitens Ihrer poli-
tischen Freunde in Berlin doch noch möglichst hin-
ausziehen möchte. Wenn Sie davon gesprochen 
haben, daß man es Ihnen nicht zumuten könne, 
auf dem Gebiet der Sozialversicherung Verschlech-
terungen hinzunehmen, dann scheint mir diese 
Darstellung nicht ganz sachlich zu sein. Bei einer 
solchen Angleichung an das Recht des Bundes tau-
schen Sie im wesentlichen Verbesserungen ein. 
(Zurufe von der SPD: Na! Na!) 
Und wenn Sie auf dem Gebiete der Krankenver-
sicherung vielleicht bei der Anpassung auch ein 
klein wenig zurückschrauben müssen, dann, glaube 
ich, darf man das von Ihnen im Rahmen der Ge-
samtangleichung durchaus erwarten und wünschen 
und man darf verlangen, daß auch in dieser Bezie
-
hung die Gesetze des Bundes Geltung haben. Ich 
wollte also zum Ausdruck bringen, daß wir in dieser 
grundsätzlich bedeutsamen Frage durchaus der 
gleichen Meinung sind, wie sie von Frau Kollegin 
Kalinke hier zum Ausdruck gebracht worden ist. 
Auch wir wünschen die alsbaldige Durchführung 
dieser Rechtsangleichung. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. schäfer: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
(Widerspruch.) 
— Das Wort hat Frau Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte Frau Schroeder, die sich 
noch einmal zu Wort gemeldet hat, trotzdem Ge-
legenheit geben, noch auf eine weitere Frage zu 
antworten, wenn sie das für richtig hält. Ich möchte 
ganz ruhig ohne jede parteipolitische Polemik 
(Zuruf von der SPD: Können Sie ja gar nicht!) 
Frau Schroeder sagen, daß man nicht mit großen 
Worten von dem gemeinsamen Schicksal sprechen 
sollte, wenn man weiß, wie ernst es der Bundes-
regierung, für die ich jetzt spreche, 
(Zurufe von der SPD: Au, au! — Gegenruf 
des Abg. Dr. Wuermeling: Der Kanzler kann 
es nicht mehr, Herr Kollege! — Lachen bei 
der SPD) 
in diesen Jahren damit gewesen ist, die Verantwor-
tung für das gemeinsame Schicksal Berlins zu 
tragen. Ich habe kein Verständnis dafür, daß Sie 
darüber lachen. Denn ich glaube, es ist nicht un-
wesentlich, was hier in diesen Jahren angesichts 
der Flüchtlingsnot und der gesamtdeutschen Not 
an finanzieller Hilfe freudig gegeben wurde und 
auch angesichts der schweren Lage des gesamt-
deutschen Schicksals gemeinsam getragen wurde. 
Aber was die Sozialversicherung angeht, Frau Kol-
legin, .so geht ja gerade unser Wille dahin, daß das 
gemeinsam getragen wird, was Berlin nicht allein 
tragen kann. Ich hatte heute schon Gelegenheit, mit 
einem Ihrer Kollegen hier kurz darüber zu disku-
tieren. Sie werden mir recht geben und haben das 
auch früher schon bestätigt, daß man eine Renten-
versicherung nicht für eine Stadt machen kann. 
Nun endlich, nachdem die deutschen Berufsgenos-
senschaften es Ihnen so lange angeboten haben, 
sind Sie bereit, die Unfallversicherung Berlins mit 
in den großen Lastenausgleich des gesamten Bun-
desgebietes einzubeziehen. 
Sie wollen die Verbesserung der Rentenver-
sicherung und Sie brauchen sie, weil, wie Sie richtig 
sagen, die Not der Berliner Arbeitslosen und be-
sonders die der Frauen in Berlin noch viel größer 
ist, als wir sie hier im Bundesgebiet trotz der. Not 
in den Flüchtlingsländern kennen. Obwohl das so 
ist, argumentieren Sie und Ihre Kollegen immer 
wieder mit Verschlechterungen, von denen ich nur 
eine positiv kenne, und das ist die Tatsache, daß 
S i e den Frauen in der Rentenversicherung die 
Rente mit 60 Jahren geben, gewiß eine wunder-
schöne, ein erstrebenswerte sozialpolitische Lei-
stung, die wir sehr gern allen Arbeiterinnen und 
Frauen auch geben möchten. Sie wissen, daß schon 
im Wirtschaftsrat — und die Kollegen, die dabei 
waren, werden das bestätigen können — nach 
Wegen gesucht worden ist, um beim Sozialversiche-
rungs-Anpassungsgesetz vor allen Dingen in der 
Invalidenversicherung die Witwen in den Genuß 
dieser gerechten Regelung zu bringen. Sie wissen 
aber auch, daß das finanziell nicht möglich war. 
Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5055 
(Frau Kalinke) 
Ich habe sehr oft gegen jene Lösung des Wirt-
schaftsrates gesprochen, die mit einem Stichtag 
einem Teil der Witwen einen Vorteil verschaffte 
und den anderen davon ausschloß. Ich weiß, daß 
dieses Kapitel gerade für Berlin ein besonders 
schweres sein wird. Aber ich meine: Wer hindert 
uns daran, über diesen Punkt in der Übergangs-
zeit miteinander ernsthaft nach Wegen einer Lö-
sung für Berlin zu suchen! Das darf aber doch nicht 
ausschließen, daß die gesamte Grundlage der Ren-
tenversicherung, der Krankenversicherung und 
der Unfallversicherung in Berlin dieselbe sein muß 
wie im Bundesgebiet. Und das darf nicht dazu 
führen, daß Sie durch solche Behauptungen, wie 
sie Ihr Kollege Neumann im Berliner Senat aufge-
stellt hat oder wie sie Ihre Kollegen Außner und 
Lipschütz und wie sie alle heißen, zum Ausdruck 
brachten, verhindern, daß Berlin in dem ehrlichen 
Willen, für dieses gemeinsame Schicksal einzutre-
ten, in den Lastenausgleich des Bundes einbezogen 
wird. 
Ein letztes Wort zu der Einbeziehung Berlins als 
zwölftes Land in den Bundesstaat. Für diese Ein-
beziehung de facto, verehrte Frau Kollegin, können 
Sie und Ihre Kollegen am besten sorgen, indem 
Sie sich dafür einsetzen, daß das, was Ihnen in 
Ihrer Verfassung als Möglichkeit gegeben ist, so-
bald als möglich verwirklicht wird, daß es nämlich 
kein einziges Gesetz in Berlin mehr gibt, das an-
ders aussieht als die Gesetze der Bundesrepublik. 
Niemand wird Sie daran hindern, und damit haben 
Sie de facto erreicht, daß Berlin und jeder Berliner 
Bürger dasselbe Recht hat wie jeder Bürger der 
Bundesrepublik. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Renner. 
Renner (KPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Unsere politische Auffassung zu dem 
Komplex Berlin ist hier oft genug klar zum Aus-
druck gebracht worden. Ich kann mich also in be-
zug auf diese Haushaltsvorlage mit der einfachen 
Feststellung begnügen, daß die Aufrechterhaltung 
der Spaltung Deutschlands, wie sie ihren besonders 
sichtbaren Ausdruck in Westberlin findet, mit 
einer halben Milliarde Zuschuß des Bundes zu teuer 
bezahlt ist. 
Ich möchte aber doch die Gelegenheit benutzen, 
auf Grund der Diskussion, die durch die Frau Kol-
legin Kalinke heraufbeschworen wurde, auf eines 
hinzuweisen. Das Versprechen der Angleichung des 
Rechts von Westberlin an das Bonner alias Ade-
nauer-Recht ist doch erfolgt, um die Zuschüsse, die 
Sie — damit meine ich die Koalitionsparteien und 
die Regierung — aus politischen Erwägungen für 
Berlin hergeben, nach Möglichkeit abzudrosseln. 
Wenn die Frau Kollegin Schroeder ganz klar und 
eindeutig zum Ausdruck gebracht hat, daß dieses er-
preßte Versprechen der Rechtsangleichung in eini-
gen Punkten vom Westberliner Magistrat noch 
nicht realisiert ist, so ist das sehr gut zu begreifen. 
Dort sind nämlich die Leistungen auf sozialpoli-
tischem Gebiet heute noch etwas höher als in dem 
Hungerstaat' Adenauers. 
Nachdem hier zwei Frauen zu Worte gekommen 
sind, will ich auch noch eine Frau zur westdeut-
schen Lage sprechen lassen, und zwar die Leiterin 
der Hinterbliebenenabteilung des Reichsbundes. 
Ich zitiere aus dem Reichsbundsorgan aus dem Be-
richt über eine Hinterbliebenenkonferenz vom 
23., 24. Februar folgendes: 
Nachdem noch alle Vor- und Nachteile des neuen 
Bundesversorgungsgesetzes herausgestellt wor-
den waren, bezeichnete Kameradin Rischar die 
Versorgung nach dem Bundesversorgungs-
gesetz als völlig unzureichend. Mindestens 
40 % aller bisherigen Empfänger von Eltern-
rente können keine Rente mehr oder nur noch 
eine Teilrente beziehen. 
Das ist das Wort auch einer Frau. 
Dann noch aus „Wille und Weg", diesem Organ 
des bestimmt nicht adenauerregierungsfeindlichen 
VdK, ein einziger Satz: 
Was soll man weiter dazu sagen, 
— so heißt es hier — 
wenn man als Auftakt der Umanerkennung 
einer 86jährigen Kriegerwitwe, die im letzten 
Krieg vier Söhne verloren hat, die Rente ent-
zieht, — das in einem Land, in dem man seit 
vier Jahren nicht imstande war, weil man da-
zu keine Zeit fand, zirka 200 000 noch aus-
stehende Rentenerstbescheide zu erteilen .... 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Ich glaube, das ist eine eindeutige Antwort auf 
die Frage, warum der Westberliner Magistrat 
zögert, das Adenauer-Sozialrecht den armen 
Kriegsopfern und den armen Sozialberechtigten 
Berlins aufzuzwingen. 
(Abg. Arndgen: Das müssen Sie in dem 
Landtag vortragen, wo das passiert ist; die 
Exekutive liegt bei den Ländern!) 
— Das steht eindeutig bei der Behandlung des 
Etats des Arbeitsministeriums zur Aussprache. Ich 
kann Ihnen da nicht helfen. Wir werden morgen 
noch darauf eingehen. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Arndgen.) 
— Wenn Sie wollen, kann ich es auch heute noch 
tun. Ich bin darauf gerüstet, jederzeit darüber zu 
sprechen, was das Gesetz den Kriegsopfern ge-
bracht hat. 
Ich schließe mit der Feststellung ab, daß wir die 
Vorlage ablehnen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Schroeder. 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Ich bedauere, daß ich 
Sie in dieser Stunde und bei dieser Besetzung des 
Hauses mit sozialpolitischen oder sozialversiche-
rungsrechtlichen Fragen langweilen muß. Ich hatte 
gar nicht die Absicht, zu diesem Thema zu spre-
chen; aber leider hat mich Frau Kalinke dazu ge-
zwungen. 
Ich will nur noch einmal sagen, Frau Kalinke, 
daß Sie immer wieder den Unterschied vergessen, 
obwohl Sie ihn vorhin mit vollem Recht selber ge-
kennzeichnet haben, der zwischen Berlin und dem 
Bund oder Westdeutschland, wie ich lieber sagen 
möchte, besteht; denn wir in Berlin fühlen uns als 
zum Bund gehörig. Sie sagen, Sie möchten auch, 
daß alle Frauen mit 60 Jahren Rente bekommen. 
Glauben Sie denn, daß bei über 150 000 weiblichen 
Arbeitslosen in Berlin überhaupt noch eine Frau 
mit 60 Jahren die Möglichkeit hat, eine Arbeit zu 
bekommen? 
Die zweite Frage betrifft den Unterschied bei der 
Witwenrente der Arbeiter- und der Angestellten-
versicherung. Da sage ich Ihnen ganz klipp und 
klar folgendes. Ich habe ja die Freude und Ehre ge-
habt, bereits im Reichstag an diesen Gesetzen mit- 
5056 	Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag; den 6. April 1951 
(Frau Schroeder [Berlin]) 
zuarbeiten. Mit meinen Fraktionskollegen habe ich 
damals schon gegen diesen Unterschied gewirkt, der 
in gar nichts berechtigt ist. 
Was ist denn bisher im Bund in bezug auf die 
Neuordnung der Sozialversicherung geschehen, die 
wir, glaube ich, doch alle für notwendig halten? 
Das einzige, was geschehen ist, ist die Verschlech-
terung der Vertretung von 50 zu 50 %, 
(lebhafte Zustimmung bei der SPD) 
womit man, soweit die Krankenversicherung in 
Frage kommt, hinter die Zeit von Bismarck zurück-
gegangen ist. Sie werden es verstehen müssen, daß 
man sich da in Berlin allerdings wehrt, diese Ver-
schlechterung mitzumachen. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD.) 
Herr Kollege Horn, ich möchte Ihnen aber eines 
sagen. Sie haben von Ihrer Fraktion gesprochen. 
Ich glaube nicht, daß Ihre Fraktion einheitlich 
hinter dieser Meinung steht. Ihr Kollege Dr. Till-
manns hat im Berlin-Ausschuß in Berlin ausdrück-
lich erklärt: Wir können in der Frage der Sozial-
versicherung Berlin nicht ohne weiteres an den 
Bund anschließen. Das würde eine ungeheure 
Härte bedeuten. Wir müssen versuchen, Wege zu 
finden, die nach und nach zu einer Angleichung 
zwischen Bund und Berlin führen. 
Nun noch ein Wort an Herrn Kollegen Renner. 
Er hat so halbwegs — das war sehr freundlich — 
den Magistrat von Westberlin, wie er sich aus-
drückte, verteidigt. Wir nennen ihn Berliner Ma-
gistrat; denn er ist der einzige rechtmäßig zu-
stande gekommene, Herr Kollege Renner. 
(Lebhafte Zurufe des Abg. Renner.) 
Ich möchte Ihnen eines sagen. Sie haben von der 
Aufrechterhaltung der Spaltung Berlins und 
Deutschlands gesprochen. Wie ist denn die Spal-
tung Berlins zustande gekommen? Mitten in der 
schwersten Zeit der Blockade, die Berlin durch-
gemacht hat, ist am 30. November 1948 ohne ein 
Mandat, ohne eine Wahl ein sogenannter Ostmagi-
strat gebildet worden. Seit dem Augenblick haben 
wir die Spaltung. Sorgen Sie bei Ihren Partei-
freunden in Berlin und bei der hinter ihnen ste-
henden Macht mit dafür, daß in Berlin allgemeine, 
gleiche, direkte und geheime Wahlen für ganz 
Berlin ausgeschrieben werden können! Seien Sie 
überzeugt: dann ist es aus mit der Spaltung 
Berlins. 
(Zurufe von der KPD.) 
Wenn Sie die Spaltung Deutschlands beseitigen 
wollen, dann kämpfen Sie mit uns für allgemeine, 
gleiche, direkte und geheime Wahlen in ganz 
Deutschland! 
(Lebhafter Beifall. — Zuruf des 
Abg. Renner.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen. 
Kaiser, Bundesminister für gesamtdeutsche Fra-
gen: Meine Damen und Herren! In dem mehr 
oder minder freundschaftlichen Disput zwischen 
Frau Kalinke und Frau Schroeder um die uns alle 
so sehr am Herzen liegende Sache Berlin klang 
auch wieder die Angelegenheit „Berlin — zwölftes 
Land" auf. Frau Schroeder hat dabei genau wie 
gestern Kollege Wehner wieder im Tone der Mah-
nung, an die Regierung gerichtet, anklingen lassen, 
als ob es an uns, der Regierung läge, daß Berlin 
noch nicht gleichberechtigt der Bundesrepublik an-
gehört. Das ist nicht der Fall. Wenn es nach uns 
Deutschen, wenn es nach dem Bundestag und ins-
besondere der Bundesregierung ginge, dann wäre 
Berlin nicht nur zwölftes Land, sondern es 
wäre das erste Land der Bundesrepublik Deutsch-
land. Es liegt leider — Gott sei es geklagt — an 
der Haltung der Alliierten, daß das noch nicht er-
reichbar war. Aber, Frau Schroeder, ich ver-
sichere, daß ich gemeinsam mit Ihnen und gemein-
sam mit wohl allen Abgeordneten mein Bestes tun 
werde, damit dieses Ziel, Berlin zum ersten 
Land der Bundesrepublik Deutschland zu machen, 
so bald wie möglich erreicht wird. 
(Beifall in der Mitte. — Zurufe von der KPD.) 
Vizepräsident Dr. schäfer: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Die Aussprache ist ge-
schlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Vorlage 
des Haushalts-Ausschusses Drucksache Nr. 1921. Ich 
bitte diejenigen, die der Ausschußfassung zu-
stimmen wollen, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Gegen wenige Stimmen an-
genommen. 
Meine Damen und Herren! In 'Fortsetzung der 
Beratung der restlichen Punkte der gestrigen 
Tagesordnung käme letzt Punkt 8: Fortsetzung der 
zweiten und dritte Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Erbschaftsteuergesetzes. 
Ich finde hier in der mir vorliegenden Tagesord-
nung den Vermerk: ,.Soll abgesetzt werden". Ich 
bin mir nicht klar darüber, und ich kann mich auch 
nicht daran erinnern, daß bei einem meiner Vor-
gänger im Vorsitz ein Beschluß darüber gefaßt 
worden ist. Ich glaube deswegen das Haus fragen 
zu müssen. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Mellies. 
Mellies (SPD': Herr Präsident, die Dinge liegen 
so, daß Herr Horlacher den Wunsch geäußert hat, 
diesen Punkt abzusetzen. Der zweite Sach-
bearbeiter von unserer Fraktion, Herr Professor 
Gülich, ist nämlich zu einer Tagung des Bücherei-
ausschusses mit nach Kiel gefahren, und es war 
zwischen Herrn Horlacher und Herrn Gülich die 
Vereinbarung getroffen, daß deswegen das Gesetz 
heute nach Möglichkeit nicht behandelt werden soll. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, es ist also beantragt, den Punkt R der 
gestrigen Tagesordnung aus den eben angeführten 
Gründen von der heutigen Tagesordnung abzu-
setzen. Ich bitte diejenigen, die diesem Antrag 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit. Es ist so beschlossen. Damit ist die 
Tagesordnung des gestrigen Verhandlungstages er-
ledigt. 
Wir kommen wieder zur Tagesordnung der 
heutigen Sitzung, und zwar nach Erledigung des 
Punktes 1 zur Behandlung des Punktes 2 a: 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Rechnungsjahr 1950 
(Nr. 1500 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Haushaltsausschusses 
(10. Ausschuß): 
Einzelplan XI — Haushalt des Bundes-
ministeriums für Arbeit — 
(Nr. 1912 der Drucksachen; Änderungsantrag 
Umdruck Nr. 109). 
(Erste Beratung: 99. und 100. Sitzung) 
Es ist mir schon mitgeteilt worden, daß auch da 
Vertagungswünsche bestehen. — Das Wort hat zur 
Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Arndgen. 
Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5057 
Arndgen (CDU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren, ich bin der Auffassung, daß ein so 
wichtiger Haushalt, wie es derjenige des Arbeits-
ministeriums ist, nicht vor so leerem Hause be-
handelt werden kann, wie es augenblicklich der 
Fall ist. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Bei der Beratung dieses Haushalts wird nämlich 
eine ganze Reihe von sozialpolitischen Fragen zur 
Sprache kommen, und ich bin der Auffassung, daß 
diese Beratung vor einem besser besetzten Hause 
erfolgen sollte. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Gengler. 
Gengler (CDU): Ich schließe mich der Anregung 
des Herrn Kollegen Arndgen an und bitte nur, bei 
der Festsetzung der neuen Tagesordnung in Er-
gänzung der Ziffer 2 a von heute als Ziffer b 
Einzelplan XXVI Drucksache Nr. 1925 — Haushalt 
der sozialen Kriegsfolgelasten — hinzuzunehmen. 
Dieser Einzelplan XXVI steht in engstem Zu-
sammenhang mit dem Einzelplan XI — Haushalt 
des Bundesministeriums für Arbeit —, und des-
wegen ist eine zusammenhängende Behandlung un-
bedingt erforderlich. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, soweit ich die Ausführungen des Herrn 
Abgeordneten Gengler verstanden habe, soll der 
Einzelplan XXVI als Punkt 2 b eingesetzt werden. 
Die bisherige Ziffer 2 b soll also 2 c werden. Ist 
das die Auffassung des Hauses? 
(Zurufe: Ja!) 
— Dann ist so beschlossen. 
Herr Abgeordneter Bausch, bitte! 
Bausch (CDU): Darf ich dazu noch etwas sagen. 
Bei der Festsetzung der Tagesordnungen hat man 
darüber verhandelt, in welchem Zusammenhang 
die Einzelpläne XXVI und XXVII behandelt wer-
den sollen. Darüber ist keine Klarheit erzielt 
worden. Ich halte es durchaus für richtig, den 
Einzelplan XXVI im Zusammenhang mit dem 
Haushalt des Bundesministeriums für Arbeit und 
den Einzelplan XXVII — allgemeine Kriegsfolge-
lasten — im Zusammenhang mit dem Haushalt für 
Besatzungskosten zu behandeln. Ich glaube, das 
wäre die richtige Lösung. 
(Abg. Gengler: Jawohl!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Der Einzelplan 
XXVII steht ja heute nicht zur Debatte. Das ist, 
glaube ich, eine Angelegenheit, die der Ältestenrat 
bei der Aufstellung der nächsten Tagesordnung be-
rücksichtigen kann. Hier ist lediglich die Frage, 
ob der Einzelplan XXVI mit dem Punkt 2 der 
heutigen Tagesordnung zu verbinden ist. — Ich 
habe keinen Widerspruch dagegen gehört und 
nehme die Zustimmung des Hauses dazu an. 
Es ist weiter beantragt worden, die Beratung 
der Ziffer 2 der heutigen Tagesordnung aus einer 
Reihe von Gründen zurückzustellen. Ich bitte die-
jenigen, die diesem Antrag zustimmen, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das erste war die Mehrheit. Es ist so beschlossen. 
Wir kommen dann zu Punkt 3 der heutigen 
Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über die Be
-
handlung wiederkehrender Leistungen bei 
der Zwangsvollstreckung in das unbeweg
liche Vermögen (Nr. 2051 der Drucksachen). 
Im Hinblick darauf, daß es sich bei diesem 
Gesetzentwurf um ein rein oder vorwiegend tech-
nisches Gesetz handelt, ist im Ältestenrat vorge-
sehen worden, ohne Begründung und ohne Debatte 
die Überweisung an den Rechtsausschuß vorzu-
nehmen. — Da dem nicht widersprochen wird, 
nehme ich die Zustimmung des Hauses dazu an. 
Es ist so beschlossen. 
Ich rufe nun Punkt 4 a und b der Tagesordnung 
auf: 
a) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betreffend Papierversorgung für den 
Zeitungsdruck (Nr. 2034 der Drucksachen); 
b) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Mende, Dr. Nowack (Rheinland
Pfalz), Wirths und Genossen betreffend 
Papierversorgung der Tageszeitungen 
(Nr. 2036 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat hat für die Beratung eine Ge-
samtredezeit von 60 Minuten vorgesehen. Ich 
nehme die Zustimmung des Hauses dazu an. 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Bleiß. 
Dr. Bleiß (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Angesichts der vor-
geschrittenen Zeit möchte ich Ihnen zur Begrün-
dung unseres Antrags nur einige Zahlen nennen. 
Wir haben uns veranlaßt gesehen, die Bundes-
regierung zu ersuchen, der Preisgestaltung auf dem 
Papiermarkt, insbesondere auf dem Markt für 
Zeitungsdruckpapier, eine sehr intensive Beachtung 
zuzuwenden, weil sich hier eine katastro-
phale Preisentwicklung vollzogen hat. 
Im Jahre 1945 belief sich der Tonnenpreis auf 
230 Mark. Der Preis ist bis 1949 auf 520 DM ge-
stiegen. Im Jahre 1950 hat er sich auf 780 DM er-
höht, und in der neuesten Zeit ist ein Preis von 
940 DM je Tonne — besonders im Absatzgebiet 
des Feldmühle-Konzerns — gefordert worden. Ein 
solcher Preis geht wesentlich über das Maß hinaus, 
das betriebswirtschaftlichen Grundsätzen ent-
sprechen würde. 
Die Zeitungsverleger haben sich angesichts 
solcher Preissteigerung in die Zwangslage versetzt 
gesehen, entweder die Abonnementspreise wesent-
lich zu erhöhen oder aber eine wesentliche Be-
schränkung der Ausgaben vorzunehmen, d. h. von 
dem täglichen Erscheinen abzugehen. In dieser 
Zwangslage hat sich damals der norddeutsche Ver-
legerverband an die Öffentlichkeit gewandt, um 
Unterstützung zu finden. Die Aktion hatte den 
Erfolg, daß der Feldmühle-Konzern seinen Preis 
von 940 auf 830 DM je Tonne senkte. Sie sehen 
also, daß es sich um absolut willkürliche Preis-
erhöhungen gehandelt hat. 
Wir sind der Meinung, daß auch ein Preis von 
830 DM je Tonne noch zu hoch ist und wirtschaft-
lich nicht vertretbar erscheint; denn aus einer Bi-
lanz der Feldmühle AG. per 31. 12. 1949 ergibt sich, 
daß dieser Konzern seine gesamten Anlagen inner-
halb der ersten 1 1/2 Jahre nach der Währungs-
reform bis auf die Hälfte hat wieder abschreiben 
können, also ungewöhnlich große Gewinne aus 
seinem Zeitungsdruckpapiervertrieb gezogen hat. 
Wir wünschen, daß auf dem Zeitungsdruckpapier
markt endlich vernünftige Preisverhältnisse ein-
treten, und bezwecken mit unserem Antrag, daß 
die Bundesregierung dafür Vorsorge trifft, daß die 
5058 	 Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Dr. Bleiß) 
Papierindustrie nach gesunden und vernünftigen 
betriebswirtschaftlichen Grundsätzen kalkuliert. 
Wir sind der Meinung, daß gerade bei dem Feld-
mühle-Konzern nicht immer die Grundsätze der 
wirtschaftlichen Solidität ein Rolle gespielt haben. 
Denn in Süddeutschland sind auch jetzt noch die 
Preise um 75 DM je Tonne niedriger als in Nord-
deutschland. Wir wünschen, daß sich die Bundes-
regierung um einheitlich niedrige Preise für das 
ganze Absatzgebiet, um wirtschaftlich tragbare 
Preise bemüht und daß zu diesen angemessenen 
Preisen die Versorgung der Verleger mit dem not-
wendigen Zeitungspapier ermöglicht wird. 
In diesem Sinne darf ich das Hohe Haus bitten, 
unserem Antrag Drucksache . Nr. 2034 seine Zu-
stimmung zu geben. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Zur Begründung von 
Tagungsordnungspunkt 4 b hat Herr Abgeordneter 
Wirths das Wort. 
Wirths (FDP), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! Wir haben uns in diesem Hause schon 
häufig mit der wirtschaftlichen Notlage und mit 
wirtschaftlichen Forderungen einer ganzen Reihe 
von Berufs- oder Wirtschaftskreisen beschäftigt. 
Wir hatten auch einmal Gelegenheit, uns mit der 
Presse zu beschäftigen, und ich glaube, daß es 
kein Ruhmestag war, der in die Geschichte des 
Hauses eingegangen ist. Es betraf damals aber nur 
die journalistische Seite. Heute möchte ich mir er-
lauben, einiges über die wirtschaftliche Situation 
der Zeitungsverlage zu sagen. 
Wir befinden uns mit den deutschen Zeitungen in 
einem Engpaß, der überwunden werden muß, oder 
wir müssen auf eine politische Presse verzichten. 
Die Preisentwicklung hat der Her r Kollege von der 
SPD eben schon geschildert. Sie hat alle Voraus-
sagen überrannt. Die Preise der Rohstoffe für die 
Papiermühlen sind heute um 300 % höher als im 
vorigen Jahre. Die Zeitungsdruckpreise selber sind 
unaufhörlich gestiegen, auf dem Weltmarkt mehr 
als auf dem Inlandsmarkt. Die Zeitungen haben 
versucht, sich da herauszuwinden; aber es ist nicht 
möglich. Sie mußten in diesen Wochen dazu über-
gehen — wenigstens der allergrößte Teil —, Preis-
erhöhungen vorzunehmen. Das hat eine sehr un-
angenehme Seite. Es ist festgestellt worden, daß in 
großen Gebieten auch des Industriereviers, in denen 
Preiserhöhungen vorgenommen wurden, die Ab-
bestellungen nahezu das Mehr, das durch die Preis-
erhöhungen gewonnen wurde, paralysierten, so daß 
für die Verlage nichts dabei herauskam. Der große 
politische Nachteil aber ist der, daß immer weniger 
Leute Zeitungen lesen. 
Sehen Sie sich einmal die Entwicklung der Zei-
tungen in den letzten Jahren an. Wir hatten 1948 
ungefähr 90 bis 100 Zeitungen. Es handelte sich da 
in der Hauptsache um die sogenannte lizenzierte 
Presse. 1949 waren bereits 450 da, und 1950 haben 
wir rund 1000 Zeitungen. Es ist ganz natürlich, daß 
diese Entwicklung ein Mehr an Papier erforderte, 
wenn auch die Umschichtung der Abonnenten dazu 
beigetragen hat, daß der Verlust bei der lizen-
zierten Presse zugunsten der dann neu- oder 
wiedererstehenden sogenannten Heimatpresse sehr 
groß war. 
Die Zeitungen werden, wenn sich die Papierlage 
nicht entscheidend bessert, in den nächsten Wochen 
zu Einschränkungen ihres Umfangs übergehen 
müssen. Das bedeutet für die Verlage wirtschaft-
lich wiederum Einbußen, weil ja mit der Ver
-
kürzung des Textteils auch eine solche des An-
zeigenteils erfolgen muß. Damit kommen dann sehr 
viele Zeitungen, insbesondere die ausgesprochen 
politischen Zeitungen, die ja in den wenigsten 
Fällen über einen eigenen Apparat verfügen, mit 
ihrer Kostendeckungsgrenze nicht mehr aus. Das 
bedeutet eine politische Verkümmerung, und wir 
werden erleben, daß dann noch weniger als bisher 
über die Tätigkeit etwa des Bundestages berichtet 
werden kann. Ich will auf diese Entwicklung nicht 
im einzelnen eingehen. Ich möchte nur feststellen, 
daß ein Teil dieser Schuld, wenn man von Schuld 
sprechen kann, in der heute unerklärlichen Presse-
politik der Besatzungsmächte gelegen hat. 
Bei dieser Gelegenheit noch ein Wort, das zwar 
nicht im Antrag begründet ist; aber ich glaube, es 
hängt damit zusammen. Die Verlage haben seit 
Jahr und Tag vergeblich versucht, ERP-Kredite zu 
erhalten. Neuerdings ist eine Aktion angelaufen, 
GARIOA-Mittel bereitzustellen; aber die Wieder-
aufbaubank verlangt dingliche Sicherheiten. Die 
Verlage sind in der Regel nicht in der Lage, ding-
liche Sicherheiten zu stellen, sondern höchstens 
Maschinensicherheiten. Ich möchte die Aufmerk-
samkeit der Regierung auf diesen Punkt lenken, 
und zwar mit der Bitte, daß sie sich da einschalten 
möge; denn im Interesse der Kostensenkung bei 
der Herstellung der Zeitungen ist es durchaus not-
wendig, daß der überalterte Maschinenpark er-
neuert wird. Wir haben die Möglichkeit, neue Ma-
schinen zu bekommen. Ich erinnere daran, daß wir 
häufig in den Druckereien Setzmaschinen haben, die 
im Feuer gewesen sind. Aus drei alten Maschinen 
wurde eine neue zusammengestellt; aber die Lei-
stung der an sich ja hockbezahlten Maschinensetzer 
ist an diesen alten Maschinen natürlich sehr gering. 
Ich möchte also darum bitten, daß diese Seite nicht 
vergessen wird; denn sonst befürchte ich das 
Schlimmste für unsere politische Presse. Ich glaube, 
sie ist nicht nur für uns hier in diesem Hause, son-
dern für die Gesamtentwicklung sehr wichtig. Es 
bestehen keine Meinungsverschiedenheiten dar-
über, daß die Zeitungen heute eine öffentliche Auf-
gabe zu erfüllen haben. Wir können es uns nicht 
leisten, daß vielleicht ein großes Zeitungssterben 
angeht. Es handelt sich darum, daß die notwendig-
sten wirtschaftlichen Sicherungen getroffen werden. 
Ich möchte deshalb bitten, daß Sie unserem An-
trage — ohne Ausschußüberweisung — zustimmen. 
Wir haben gewünscht, daß die Regierung dem 
Bundestage über die Maßnahmen, die sie ergreifen 
will, Bericht erstattet. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Damit sind die An-
träge begründet. Wir kommen zur Aussprache. Das 
Wort hat der Abgeordnete Ehren. 
Ehren .(CDU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe es nicht nötig, dem Hohen Hause 
die Dringlichkeit zeitgemäßer Publizistik vorzu-
tragen. Wohl aber erachte ich es für angebracht, 
auszusprechen, daß die Möglichkeiten, eine solche 
Publizistik zu betreiben, nahezu nicht mehr gegeben 
sind, und zwar nicht etwa deshalb, weil es an 
Fachleuten oder an dem notwendigen Interesse 
mangelt, sondern weil die Voraussetzungen auf 
dem Gebiete der Papierversorgung einfach fehlen. 
Es muß gesagt werden, daß die Verhältnisse hier 
untragbar geworden sind und daß die Gefahr be-
steht, daß wir zu chaotischen Zuständen kommen. 
Es gibt Fachleute, die der Auffassung sind, daß wir 
schon mitten in diesen chaotischen Zuständen drin 
sind. Es geht um den Bestand der deutschen Tages- 
Deutscher Bundestag — 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 	 5059 
(Ehren) 
presse. Die normale Zeitungspapierproduktion in 
der Bundesrepublik reicht für den derzeitigen Be-
darf der deutschen Presse nicht aus. Es fehlen für 
die regelmäßige Herausgabe von Zeitungen und 
Zeitschriften erhebliche Papiermengen. Es wird Sie 
sicher interessieren, einige Zahlen über die Pro-
duktion und den Verbrauch von Papier in der 
Bundesrepublik zu hören. 
In der Bundesrepublik werden augenblicklich 
ca. 12 000 t Papier monatlich erzeugt. Dem steht 
ein Bedarf von monatlich 15 000 t gegenüber. Selbst 
bei voller Auslastung unserer Fabrikation — leider 
war selbst das in den letzten Monaten nicht einmal 
der Fall — bleibt ein monatlicher Fehlbetrag von 
ca. 3000 t. Bis Dezember 1950 konnte diese Fehl-
menge durch Importe ausgeglichen werden. Der 
verhängnisvolle Engpaß wäre also augenblicklich 
nicht in diesem Maße vorhanden, wenn diese Ein-
fuhren nicht eingestellt worden wären. Nicht nur 
die interessierten Zeitungsverlegerverbände, son-
dern auch wir verfolgen mit wachsender Sorge 
diese Entwicklung. Die Verlegerverbände haben 
durch die Einschränkung des Zeitungsumfangs ver-
sucht, der Lage Rechnung zu tragen. Das Ergebnis 
ist nicht erfreulich. Eine weitere Umfangbeschrän-
kung ist unmöglich, wenn die Presse ihre verant-
wortliche Aufgabe auch weiter erfüllen soll. Aber 
auch trotz dieser Bemühungen ist es bisher nicht 
gelungen, die notwendigen Papiermengen sicher-
zustellen. Der Plan, die Zeitungen viermal wöchent-
lich erscheinen zu lassen, ist bekanntlich von der 
Masse der Leser mit großer Entrüstung abgelehnt 
worden. Sie werden ebenfalls der Meinung sein, 
daß eine solche rückläufige Entwicklung untragbar 
ist. Wir sind daher im Interesse der Sicherstellung 
des weiteren täglichen Erscheinens der Tagespresse 
gezwungen, die Regierung aufzufordern, die ent-
sprechenden Maßnahmen zu ergreifen. 
Meine Fraktion hält es für notwendig, der 
Zeitungspapierherstellung und der Belieferung der 
Zeitungen mit Papier die Priorität zuzuerkennen. 
Die Papierfabriken haben daher erstens zunächst 
die Versorgung der Tageszeitungen mit Papier vor 
allen anderen Druckerzeugnissen sicherzustellen. 
Ich möchte betonen, daß meine Fraktion der Auf-
fassung ist, daß gewerkschaftliche, kirchliche, 
wissenschaftliche und sonstige Zeitschriften in die 
gleiche Dringlichkeitsstufe gehören. Wer heute Ge-
legenheit hat, Einblick in die Auslagen der Buch-
handlungen und Zeitungsstände zu nehmen, der 
wird feststellen, daß für die Herstellung mancher 
zweifelhafter Presseerzeugnisse Papier anscheinend 
in Hülle und Fülle vorhanden ist. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Hier ist von einem Mangel nichts zu spüren. Wir 
beklagen uns mit Recht über den mangelnden 
Widerhall unserer Arbeit in der Öffentlichkeit, 
müssen aber gleichzeitig feststellen, daß die 
deutsche Tagespresse aus organisatorischen Mängeln, 
die meines Erachtens behoben werden könnten, 
nicht in der Lage ist, -ihre publizistische Arbeit 
durchzuführen. 
Wir müssen zweitens fordern, daß die Papier-
fabriken eine ausreichende Zuteilung von Kohle 
erhalten, 
(Sehr gut! bei der FDP) 
um ihre Kapazität auszunutzen. Wenn es not-
wendig ist, müssen ihnen auch Devisen zur Ver-
fügung gestellt werden, damit sie in die Lage ver-
setzt sind, die für die Papierherstellung uns man-
gelnden Rohstoffe einzuführen. Ich bin der Auf-
fassung, daß die Einfuhr mancher überflüssiger 
Luxuserzeugnisse wie Blumen, Parfums oder sonst 
etwas dafür ruhig unterbleiben könnte. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Meine Fraktion hält es drittens für notwendig — 
und das wurde ja auch von den Herren, die die 
Vorlage begründeten, schon herausgestellt —, daß 
die Regierung ihre Aufmerksamkeit der Preis-
entwicklung auf dem Papiermarkt zuwendet. Hier 
sind die Verhältnisse mehr als ungesund geworden. 
Während der Preis für eine Tonne Papier im Jahre 
1936 225 Mark betrug, beläuft sich dieser Preis 
heute auf 87,50 DM. Allein seit Dezember vorigen 
Jahres ist eine Preissteigerung von 41% zu ver-
zeichnen. Diese gewaltige Preissteigerung hat die 
gesamte Kalkulation der deutschen Presse über den 
Haufen geworfen und bedroht den wirtschaftlichen 
Fortbestand derselben auf das ernsteste. Es muß 
einmal in aller Öffentlichkeit gesagt werden, daß 
die Preiserhöhungen, die für ein Abonnement vor-
genommen werden mußten, nicht ausgereicht 
haben, um nur die erhöhten Papierkosten zu 
decken. 
(Hört! Hört! bei der FDP.) 
Auch das darf gesagt werden, daß die Angestellten 
— besonders das redaktionelle Personal — der 
deutschen Presse aus diesen Gründen im Gegensatz 
zu fast allen anderen Berufen seit Jahren auf eine 
Gehaltsverbesserung warten mußten. Es ist da-
her zu veranlassen, daß die Papierfabriken ab so-
fort einen Berechtigungsnachweis für diese horren-
den Preissteigerungen zu erbringen haben. Wir 
haben alle ein Interesse daran, auf dem Gebiete des 
Pressewesens gesunde Verhältnisse zu schaffen. 
Aus diesen Gründen unterstützt meine Fraktion 
die Anträge der beiden Fraktionen. 
(Bravo! bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Huth. 
Ich darf aber darauf aufmerksam machen, daß 
der größte Teil der Redezeit Ihrer Fraktion ver-
braucht ist. 
Huth (CDU): Meine Damen und Herren! Um 
Mißverständnissen vorzubeugen, muß klar heraus-
gestellt werden, daß die Forderungen, die soeben 
gestellt worden sind, sich nur auf das Zeitungs-
druckpapier beziehen können. Wenn die Forderung 
erhoben worden ist, daß die Fabriken die Zeitungs-
betriebe bevorzugt beliefern sollen, dann kann sich 
dies ausschließlich nur auf Zeitungspapier beziehen. 
Wir dürfen nicht vergessen, daß die Betriebe nicht 
umgestellt werden dürfen — eine Forderung, die 
von einer Seite erhoben worden ist —, um nun aus-
schließlich Zeitungspapier herzustellen. Denn hier-
bei ergibt sich eine ganz besondere Frage arbeits-
politischer Art. Ich denke z. B. an meine Vater-
stadt. Dort befinden sich zwei Zeitungsbetriebe, 
die insgesamt 80 Personen beschäftigen; die wollen 
das ganze Papier einer Fabrik, z. B. der Papier-
fabrik Kabel, haben. Das geht nicht, weil in dem 
gleichen Arbeitsbereich, in anderen Druckereien, 
2400 Arbeiter beschäftigt sind. 
(Abg. Wirths: Stimmt gar nicht!) 
— Das stimmt, Herr Kollege Wirths. 
(Abg. Dr. Schmid: Das will doch kein Mensch! 
Sie rennen offene Türen ein!) 
— Das sind die Zahlen, die festgestellt worden 
sind. — Herr Kollege Schmid, man kann auch nicht 
von chaotischen Zuständen auf dem Papiermarkt 
des Zeitungsgewerbes reden, wenn im vergangenen 
5060 	 Deutscher Bundestag - 131. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. April 1951 
(Huth) 
Monat nachgewiesenermaßen 14 000 Tonnen zur 
Verteilung gekommen sind. Es fehlen also lediglich 
1000 Tonnen, ein Manko, das sich vielleicht auf 
dem Wege einer Verschiebung von Süddeutschland 
nach dem Westen bzw. Norden ausgleichen ließe.. 
Ich möchte ganz klar und deutlich feststellen: der 
Druck von Zeitungen darf nicht zu Lasten des 
anderen Druckgewerbes bevorzugt werden. Das 
geht unter keinen Umständen. Dann soll man ein-
mal hergehen und die Verhältnisse auf dem Markt 
der illustrierten Zeitschriften klären. Hier sind 
Verschiebungen möglich. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Der Herr Antragsteller hat mit Recht auf 
die unhaltbaren Zustände hingewiesen, die auf dem 
Gebiete der Papierversorgung bestehen, und hat 
mit Recht die Gefahren aufgezeigt, die sich daraus 
für alle politischen Parteien und ,sogar für die 
Aufrechterhaltung der Demokratie ergeben, wenn 
es nämlich den Zeitungen und den politischen Par-
teien nicht mehr möglich ist, ihre Meinung so zu 
vertreten und an so viele Leser heranzubringen, 
wie das notwendig erscheint. 
Wir müssen uns über die Gründe für diese 
Papiernot klar sein. Dazu möchte ich folgendes 
sagen. Solange die Köhlenzuteilung an wichtigste 
Schlusselbetriebe, zu denen die Papierindustrie 
zweifelsohne gehört, so niedrig ist wie heute, darf 
man sich nicht wundern, wenn die Papierproduk-
tion nicht in dem Umtang vor sich gehen kann, wie 
man es nach der Kapazität der Werke erwarten 
konnte. Hier rächt sich eben wieder einmal eine 
falsche Gesamtwirtschaftspolitik dieser Regierung, 
die zwar Kohle — das Rohmaterial — im Herbst 
vorigen Jahres zu hunderttausenden von Tonnen 
in die Schweiz und in andere Länder geliefert hat, 
damit diese Lander Papier fabrizieren konnten 
und alles andere dazu, wie Maschinen usw. Aber 
unseren Fabriken und damit auch unseren Arbeit-
nehmern in den Fabriken stehen diese Mengen 
nicht zur Verfügung! So geht es jetzt wieder. Ich 
habe mir einmal die Muhe gemacht, die Auf-
schlüsselungen, die für die einzelnen Industrie-
zweige hinsichtlich der Kohlezuteilung erfolgt sind, 
anzusehen. Ich persönlich habe die feste Über-
zeugung, daß bei diesen Aufschlüsselungen die un-
geheure Wichtigkeit des Materials Papier nicht in 
vollem Umfange erkannt wird. Es gibt manche In-
dustriezweige, die man ganz anders kürzen könnte, 
vielleicht sogar — ich weiß, daß ich mich damit in 
stärkstem Gegensatz zu Herrn Kollegen Horlacher 
befinde — die Schnapsfabrikanten und andere, 
welche Zuweisungen an Kohle bekommen! 
(Abg. Dr. Oellers: Aber was sagt Ihre 
Fraktion dazu, Herr Loritz?) 
Die Papierfabriken sind genau so wie z. B. die 
eisenverarbeitende Industrie und die Bauindustrie 
eine der wichtigsten Schlüsselpositionen unserer 
Wirtschaft. Hier muß eine andere Aufschlüsselung 
der Zuteilung für die Industrie Platz greifen. Der 
Vorredner hat mit Recht darauf hingewiesen — ich 
freue mich, daß ich da auch einmal einem Redner 
der Regierungsparteien zustimmen kann —, daß 
es ein Unrecht wäre, hier nur einseitig zugunsten 
der Druckpapier herstellenden Fabriken vorzu-
gehen und die anderen zu vernachlässigen, wie z. B. 
Werkdruck-, Illustrationsdruck-, Offsetdruck- usw. 
-papier herstellende Fabriken. Da hat er voll-
kommen recht. Es ist eine Ungerechtigkeit, hier 
eine Unterscheidung zu treffen. Diese ist bereits 
getroffen; denn die Zeitungspapier herstellenden 
Fabriken bekommen etwas mehr von dem wich-
tigen Rohstoff Kohle zugeteilt als die Papier-
fabriken, die Werkdruck und Illustrationsdruck 
herstellen, sogar dann, wenn sie exportieren und 
damit für unser deutsches Land wertvollste De-
visen hereinholen. 
Es ist ganz richtig, wenn darauf hingewiesen 
wurde, daß von der Belieferung mit solchem besse-
ren Papier das wirtschaftliche Schicksal von 
Hunderttausenden von Menschen, darunter von 
Tausenden von Arbeitern, Setzern usw. in den be-
treffenden Druckereien abhängt. Sie können hier 
nur dann eine Abhilfe bringen — das möchte ich 
den Herren Antragsteller sagen —, wenn Sie die 
gesamte gegenwärtige Wirtschaftspolitik dieser Re-
gierung völlig anders gestalten helfen. Solange wir 
ein System haben, bei dem planlos und ziellos ge-
wirtschaftet wird, bei dem wichtigste Rohstoffe 
exportiert werden und dann die Fertigwaren, die 
andere Länder daraus hergestellt haben, zum drei-
fachen und vierfachen Preis importiert werden, so 
daß unseren Arbeitern diese Arbeitsgelegenheit 
verlorengeht, solange wir eine derartig unsinnige 
Gesamtwirtschaftspolitik haben, nutzt die Annahme 
oder Ablehnung einzelner Teilanträge auf diesem 
Gebiet leider gar nichts. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Die Rednerliste 
scheint nun wirklich erschöpft zu sein. Wir kommen 
zur Abstimmung. Es ist kein Antrag gestellt; jeden
-
fall fehlt ein Überweisungsantrag. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Annehmen!) 
Herr Abgeordneter Wirths! 
Wirths (FDP): Ich hatte vorhin darum gebeten, 
die Anträge nicht an einen Ausschuß zu uber-
weisen, sondern direkt anzunehmen, weil ja in 
unserem Antrag die Regierung aufgefordert wird, 
dem Bundestag über das, was sie veranlaßt hat, 
unmittelbar zu berichten. Ich hoffe, daß der Be-
richt in ganz kurzer Zeit erstattet werden kann. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Feststellung, 
daß ein Überweisungsantrag nicht vorliegt, ist also 
richtig. 
Wir kommen zur Abstimmung zunächst über 
Punkt 4 a der Tagesordnung. Ich bitte diejenigen, 
die dem Antrag zustimmen, die Hand zu erheben. 
— Das ist die Mehrheit; der Antrag ist an-
genommen. 
Ich bitte diejenigen, die für den Antrag unter 
Punkt 4 b der Tagesordnung sind, die Hand zu er-
heben. — Das ist die Mehrheit; auch dieser Antrag 
ist angenommen. 
Wir kommen zu Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung der Ubersicht Nr. 23 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
über Petitionen Umdruck Nr. 104). 
Von einer Aussprache wird wie üblich ab-
gesehen. Ich bitte diejenigen, die der Vorlage zu
stimmen, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit; die Vorlage ist angenommen. 
Damit ist die Tagesordnung für heute erschöpft. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Dienstag, den 10. April 1951, 
13 Uhr 30. 
Die 131. Sitzung des Deutschen Bundestages ist 
geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14 Uhr 38 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01131.pdf</pdf_url>
    <id>4550</id>
    <dokumentnummer>01/131</dokumentnummer>
    <datum>1951-04-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
