<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4566</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/147</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-06-06</datum>
  <titel>Protokoll der 147. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag —  147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5837 
147. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951. 
Geschäftliche Mitteilungen 	  5838A 
Änderungen der Tagesordnung . . 5838B, 5840D 
Begrüßung des Abg. Fischer nach seiner 
Genesung 	  5838B 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Neuordnung der Eisen- und Stahl-
industrie und des Kohlenbergbaues (Nr  
2264 der Drucksachen) 	  5838C 
Dr. Schöne (SPD), Antragsteller . 	 5838C 
Dr. von Brentano (CDU) 	 5841A 
Paul (Düsseldorf) (KPD)  5842A 
Beschlußfassung und Ausschuß
-
überweisung 	  5843A 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes und des Beförderungsteuer-
gesetzes (Nr. 1983 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Finanz- und Steuerfragen (11. Ausschuß) 
(Nr. 2229 der Drucksachen; Änderungs-
anträge Umdruck Nrn. 169, 189, 190, 209) 5843B 
Dr. Wellhausen (FDP): 
als Berichterstatter 	 5843B 
als Abgeordneter . 5849B, 5859A, 5864C 
Lausen (SPD) 5846D, 5849C, 5851A, 5864D 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen . . 5847C, 5848C, 5857A, 
5861D, 5862D, 5863D, 5865A 
Jacobi (SPD) 	  5848A 
Pelster (CDU)  5849D 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD) . . 	 5850A 
Dr. Bertram (Z) 5852D, 5859B, 5863A, 5864B 
Loritz (WAV) 	  5853C 
Miessner (FDP)  5854A 
Kohl (Stuttgart) (KPD) . . . 5854B, 5856C 
Dr. Koch (SPD) . . . 5855B, 5858C, 5862D 
Mensing (CDU) 	  5857B 
Schmücker (CDU)  5861A 
Dr. Neuburger (CDU) . . . 5862D, 5865B 
Brandt (SPD)  	. . . . 5865B 
Abstimmungen 	 5850C, 5855A, 5857D, 
5859A, 5862C, D, 5864B, 5865A, B 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Ge-
schäftsordnung und Immunität (3. Aus-
schuß) betr. Genehmigung zur Verhaf
tung des Abg. Hedler (Nr. 2302 der Druck-
sachen)   5840D, 5865C 
Gengler (CDU), Berichterstatter . . 5865C, 
5866D 
Hedler (DRP-Hosp.) 	  5866B 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP) . 	 5867C, 
5869D 
Frommhold (DRP) 	  5868D 
Dr. Freiherr von Rechenberg (FDP) 	 5868D 
Dr. Mende (FDP) 	  5869B 
Dr. von Merkatz (DP)  5869C 
Beschlußfassung 	  5870A 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Zoll-
tarifgesetzes (Nr. 1294 der Drucksachen); 
Bericht des Ausschusses für Außen-
handelsfragen (14. Ausschuß) (Nr. 2250 
der Drucksachen; Änderungsanträge Um-
druck Nm. 201, 206, 207, 208) ... 5870A 
Dr. Serres (CDU): 
als Berichterstatter 	 5870A 
als Abgeordneter  5874D 
Kalbitzer (SPD) 	  5870D 
Freudenberg (FDP)  5871D 
Hartmann, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen 5872C, 5875B 
Lange (SPD) 	 5873A, 5875D 
Dr. Fink (BP)  5875C 
Abstimmungen 	 5870D, 5872D, 5876A 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU, FDP und 
DP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Gesetzes zur vor-
läufigen Regelung der Rechtsverhältnisse 
der im Dienst des Bundes stehenden Per-
sonen (Nr. 2291 der Drucksachen) . . . . 5876D 
Dr. Kleindinst (CDU), Antragsteller 5876D 
Arnholz (SPD) 	  5877A 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister 
des Innern 	  5878A 
Beschlußfassung  5878B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Über-
gangsgesetzes zur Änderung des Ge-
setzes über die Errichtung der Bank 
deutscher Länder (Nr. 2276 der Druck-
sachen) ... 5878C 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	  5878C 
Seuffert (SPD)  5878D 
Scharnberg (CDU) 	  5879B 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP) 	 5879C 
Dr. Leuchtgens (DP) 	  5879D 
Ausschußüberweisung  5880B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Bewertung des Vermögens für die 
Hauptveranlagung 1949 (Nr. 2278 der 
Drucksachen) 	  5880B 
Ausschußüberweisung 	  5880B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über gesetzliche Handelsklassen für Er-
zeugnisse der Landwirtschaft und Fische
rei (Nr. 2287 der Drucksachen) 	 5880B 
Ausschußüberweisung 	  5880C 
5838 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über eine Bundesbürg-
schaft für Saatgutkredite (Nr. 1285 der 
Drucksachen); Mündlicher Bericht des 
Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten (19. Ausschuß) (Nr  
2289 der Drucksachen) 	  5880C 
Beschlußfassung 	  5880C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über eine Bundesbürg-
schaft für Kredite zur Finanzierung der 
Lebensmittelbevorratung (Nr. 2059 der 
Drucksachen); Mündlicher Bericht des 
Haushaltsausschusses (10. Ausschuß) (Nr  
2270 der Drucksachen) 	  5880D 
Wacker (CDU), Berichterstatter . 	 5880D 
Beschlußfassung 	  5881C 
Nächste Sitzung  5881C 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 1 Minute durch den 
Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren! Ich eröffne die 147. Sitzung des Deutschen 
Bundestages. Ich bitte den Herrn Schriftführer, die 
Namen der entschuldigten Abgeordneten bekannt-
zugeben. 
Matthes, Schriftführer: Der Präsident hat Ur-
laub erteilt für zwei Tage den Abgeordneten Dr. 
Dr. Nöll von der Nahmer, Dr. Baur (Württem-
berg), für drei Tage den Abgeordneten Wönner, 
Frau Lockmann, Neumann, Clausen, Kuhlemann, 
Winkelheide, Juncker, Dr. Becker (Hersfeld), Euler, 
Dr. Zawadil, Niebergall, Agatz. Es suchen für län-
gere Zeit um Urlaub nach der Abgeordnete Dr. 
Gerstenmaier für zwei Wochen wegen Krankheit, 
der Abgeordnete Dirscherl für zwei Wochen wegen 
Krankheit und der Abgeordnete Müller (Worms) 
für vier Wochen wegen Krankheit. Entschuldigt 
sind die Abgeordneten Frau Dr. Rehling, Dr. Till-
manns, Dr. Bucerius, Goetzendorff, Margulies, 
Fisch, Rische, Dr. Schatz, Schmidt (Bayern), 
Wallner. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren, ich nehme an, daß das Haus mit den Beur-
laubungen, soweit sie über eine Woche hinaus-
gehen, einverstanden ist. — Das ist der Fall. 
Gemäß interfraktioneller Vereinbarung soll der 
Punkt 4 von der heutigen Tagesordnung abgesetzt 
werden, die erste Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes über Zolländerungen — Nr. 2277 der 
Drucksachen —, ebenso der Punkt 11, die zweite 
und dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
betreffend die Industriekreditbank Aktiengesell-
schaft, Nr. 2217 der Drucksachen. Ich darf die Mit-
glieder des Hauses bitten, die verteilten Unter-
lagen aufzubewahren, da sie aus technischen Grün-
den nicht noch einmal verteilt werden können. 
Meine Damen und Herren, ich begrüße in un-
serem Kreise wieder den Herrn Abgeordneten 
Fischer, der seit dem Oktober letzten Jahres wegen 
Erkrankung abwesend war. Ich heiße ihn herzlich 
willkommen. 
(Beifall.) 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Neuordnung der Eisen- und Stahl-
industrie und des Kohlenbergbaues (Nr. 2264 
der Drucksachen). 
Ich bin darüber unterrichtet worden, daß der 
 noch nicht anwesende Herr Bundesminister für 
Wirtschaft, der sich in einer Veranstaltung in der 
italienischen Botschaft befindet, jeden Augenblick 
eintreffen wird. Ich nehme an, daß wir mit der 
Beratung dieses Punktes der Tagesordnung be-
ginnen können. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von 15 Minuten und eine Aussprachezeit von 
GO Minuten vor. 
Zur Begründung des Antrags der Fraktion der 
SPD hat der Herr Abgeordnete Dr. Schöne das 
Wort. Bitte, Herr Abgeordneter! 
Dr. Schöne (SPD), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Das Problem der 
Neuordnung der deutschen Kohle- und Eisenwirt-
schaft hat das Hohe Haus bereits einige Male be-
schäftigt: eimal bei Gelegenheit der Regierungs-
erklärung am 20. September 1949, dann im Februar 
des vergangenen Jahres auf Grund eines Antrages 
der CDU/CSU und dann im Dezember 1950 auf 
Grund eines Antrages meiner Fraktion. In Anbe-
tracht der Bedeutung der Grundindustrien für die 
deutsche Volkswirtschaft, angesichts des Umstan-
des, daß die Presse sich laufend mit Neuordnungs-
fragen für die Grundindustrien beschäftigt, und 
nicht zuletzt im Hinblick auf die Tatsache, daß die 
deutschen Grundindustrien seit gut einem Jahr im 
Brennpunkt hochpolitischer Ereignisse stehen, 
müßte es eigentlich wundernehmen, daß der Bun-
destag fast ein halbes Jahr lang zu diesem Pro-
blem nicht Stellung genommen hat. Dies wird aller-
dings verständlich, wenn man sich daran erinnert, 
daß das Hohe Haus in seiner 105. Sitzung am 
7. Dezember 1950 beschlossen hat, daß die Bundes-
regierung bis zur Verabschiedung deutscher Ge-
setze über die Neuordnung der Eigentumsverhält-
nisse in der Kohle- und Eisenwirtschaft nichts tun 
solle, was einer künftigen Eigentums- und Besitz-
regelung auf diesen Gebieten vorgreife, und daß 
sie der Alliierten Hohen Kommission gegenüber 
den Standpunkt des Bundestages vertreten möge, 
daß auch die Hohe Kommission ihrerseits der Neu-
regelung der Eigentumsverhältnisse nicht vor-
greife. 
Mit diesem Beschluß des Hohen Hauses war 
sichergestellt, daß der Ablauf der Neuordnung der 
Grundindustrien nach dem Gesetz Nr. 27 vor sich 
gehen würde. Das sollte einmal bedeuten, daß der 
Schritt zu der betrieblich-organisatorischen Neu-
ordnung getan werden sollte, d. h. der Abgrenzung 
der einzelnen Werke und Betriebe zu sogenannten 
Einheitsgesellschaften. Bereits im Dezember war 
für die Eisenwirtschaft in Umrissen klar deutlich, 
welche Gesellschaften zur Gründung in Frage kom-
men würden, und für die Kohle stand damals hin-
sichtlich der Abgrenzung bereits eine weitgehende 
Übereinstimmung der deutschen Sachverständigen-
gremien fest. Zu diesem Punkt der Gründung der 
Einheitsgesellschaften oder zur Vervollständigung 
der betrieblich-organisatorischen Neuordnung war 
also die begründete Hoffnung gegeben, die Zu-
sammenfassung der Werke in aller Kürze zu ver-
wirklichen. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5839 
(Dr. Schöne) 
Der zweite Schritt zur Neuordnung nach Gesetz 
Nr. 27 wäre dann die interimistische treuhände-
rische Eigentumsverwaltung dieser Einheitsgesell-
schaften gewesen. Das will sagen, daß das Eigen-
tun an den Einheitsgesellschaften beschlagnahmt 
und Treuhändern zur Verfügung gestellt werden 
sollte. Dieser zweite Schritt ist die Voraussetzung 
einmal für eine Erfüllung der Präambel-Bestim-
mung des Gesetzes Nr. 27, wonach ein deutsches 
Parlament die endgültige Eigentumsentscheidung 
über die Grundindustrien treffen soll, und zum 
anderen Voraussetzung für den Beschluß des deut-
schen Parlaments in Anlehnung an Art. 15 des 
Grundgesetzes. Nach diesem Beschluß des Hohen 
Hauses vom 7. Dezember des vergangenen Jahres 
war zu erwarten, daß die Schaffung der Einheits-
gesellschaften schnell vor sich gehen und gleich-
zeitig der Zwischenzustand der interimistischen 
Eigentumsverwaltung eintreten würde. Auf der an-
deren Seite jedoch war zu erwarten, daß die Re-
gierung mit aller Kraft an die Vorbereitung von 
Gesetzen für eine Neuordnung ging, um den Zwi-
schenzustand der Eigentumsverwaltung abzukürzen. 
Diese Erwartungen waren von allen beteiligten 
Seiten auf eine verhältnismäßig kurze Zeit abge-
stellt. Der Grund hierfür lag darin, daß man die 
dringende Notwendigkeit erkannte, daß sich ein-
mal die Produktionsprogramme der einzelnen Ge-
sellschaften und Betriebe rationell aufeinander ein
-
spielen, daß zum andern eine klare, gesamtwirt-
schaftlich orientierte Investitionspolitik getrieben 
wird. Nicht zuletzt sollte eine möglichst kurze Zeit 
deswegen gewählt werden, um der deutschen 
Grundindustrie einen relativ günstigen Stand in 
den zwischenstaatlichen Wirtschaftsbeziehungen zu 
verschaffen. 
Alle Erwartungen auf eine möglichst baldige Be-
endigung der Neuordnung schienen zunächst auch 
in Erfüllung zu gehen. Im Dezember des vergange-
nen Jahres traf ein Memorandum der Alliierten 
Hohen Kommission ein, das die Einheitsgesell-
schaften für das Eisen im allgemeinen festlegte 
und sich über das Gründungsverfahren sowie über 
die Satzung aussprach. Am 14. März dieses Jahres 
richtete die Bundesregierung ein Schreiben an die 
Hohe Kommission,, worin sie Vorschläge über die 
Durchführung des Gesetzes Nr. 27 machte. Mit 
einem Schreiben vom 27. März dieses Jahres nahm 
die Alliierte Hohe Kommission diese Vor-
schläge an. 
Nun erließ die Alliierte Hohe Kommission am 
2. Mai die Durchführungsverordnung Nr. 6, in der 
sie die 24 Einheitsgesellschaften aufführt, die nach 
dem im Dezember bereits bekannten Verfahren 
für die Eisenwirtschaft gegründet werden sollten. 
Damit war die Voraussetzung gegeben, beginnend 
etwa am 21. Mai dieses Jahres mit -der Schaffung 
der Einheitsgesellschaften anfangen zu können, 
und es bestand begründete Aussicht, daß die Ein-
heitsgesellschaften bei der Eisenwirtschaft -bis Ende 
Oktober, spätestens bis Ende des Jahres vorhanden 
waren. 
Parallel hierzu erließ die Combined Coal Group 
eine Anordnung, die sich auf die Vorbereitung der 
Gründung der Kohlegesellschaften erstreckte, die 
für eine Verbindung mit dem Eisen vorgesehen 
waren. Die Alliierte Hohe Kommission erließ 
gleichzeitig am 2. Mai dieses Jahres eine weitere 
Durchführungsverordnung, die Durchführungsver-
ordnung Nr. 7, die sich mit den Treuhändern für  
diese Einheitsgesellschaften beschäftigte. Mit dieser 
Durchführungsverordnung Nr. 7 war das Tor für 
den zweiten Teil der Neuordnung, für  die interi-
mistische Eigentumsverwaltung, aufgestoßen. 
Es wäre nun verständlich gewesen, wenn von 
allen Seiten schnell gehandelt worden wäre, um 
schnell die Einheitsgesellschaften zu bekommen 
und diesen Zwischenzustand zu beenden. Statt 
dessen entwickelte sich gerade im Anschluß an die 
beiden genannten Durchführungsverordnungen 
allerorten eine ungeheuere Aktivität, aber nicht 
eine Aktivität, um die Neuordnung vorwärtszu-
treiben, sondern um die Neuordnung zu vermeiden. 
Es darf hier ganz klar ausgesprochen werden, daß 
die Bemühungen, eine Neuordnung zu vermeiden, 
nicht erst im Augenblick des Erlasses der beiden 
Durchführungsverordnungen auftraten, sondern 
daß sie bereits seit längerer Zeit bestanden, daß 
sie aber nach Erlaß der Durchführungsverordnun-
gen offen zutage traten. Es sagt dies ganz deutlich 
ein Satz in der Zeitung „Industriekurier" vom 
17. Mai dieses Jahres, den ich zitieren darf und in 
dem es heißt: „Damit sind alle Hoffnungen auf 
wenigstens eine Sistierung dieser unerwarteten 
Politik entfallen". 
Diese Feststellung führte nun allerdings in den 
beteiligten Kreisen nicht zur Resignation, sondern 
zu einer ungeheueren Aktivität, die auch die 
deutsche Verwaltung intendierte. Die nun ein-
setzenden Einwendungen und Vorstellungen gegen 
die Neuordnung und gegen die Durchführungs-
bestimmungen gruppierten sich einmal um die 
Frage der Satzung. Es kam hier darauf an, die 
Personenverzahnung auszuräumen, über die Ak-
tienform neue Bestimmungen zu treffen und die 
Satzungsänderungen zu erwirken. 
Die zweite Gruppe der Einwendungen und Vor-
stellungen betraf den Erlaß der Durchführungs-
verordnung, zumal diese offiziell auf die Vorschläge 
der Bundesregierung vom März dieses Jahres Be-
zug nahm. Bei all diesen Einwendungen und Vor-
stellungen spürte man die Kräfte im Hintergrunde. 
Man merkte ganz offensichtlich, daß es hier ernst 
wurde mit der Neuordnung. In diese aufgeregte 
Stimmung hinein kam nun ein Schreiben des Herrn 
amerikanischen Hohen Kommissars an den Herrn 
Bundeskanzler. In diesem Schreiben soll der Herr 
amerikanische Hohe Kommissar dem Bundeskanz-
ler vorgeschlagen haben, daß die Form des Aktien-
tauschs möglich sei, d. h. daß man die alten Eigen-
tümer in ihren Ansprüchen gegen die Gesellschaf-
ten mit Aktien oder sonstigen Gesellschaftspapieren 
der neuen Gesellschaften 'befriedigen könne. — 
Dies sei die einzig mögliche Lösung für die 
Eigentumsregelung; so soll nach Pressemeldungen 
auf Grund dieses Briefes seitens der Regierung 
gesagt worden sein. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich vermag nicht zu 
glauben, daß von der Regierung eine solche Auße-
rung getan worden ist; denn einmal besteht der 
Beschluß dieses Hohen Hauses vom 7. Dezember 
1950, der dahin lautete, daß sich die Bundesregie-
rung aller Handlungen enthalten 'sollte, -die einer 
Eigentumsregelung vorgreifen, und zum andern 
dürfte es ja doch wohl unbestritten sein, daß ein 
Aktientausch in dieser Form auf alle Fälle ein 
Präjudiz darstellt. Ich darf in diesem Zusammen-
hang entgegen verschiedenen Pressemeldungen 
ganz eindeutig erklären, daß meine Freunde auf 
5840 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. Schöne) 
der Grundlage des Art. 15 stehen, in dem auch der 
Entschädigungsgrundsatz enthalten ist. Ich möchte 
aber auch keinen Zweifel darüber aufkommen las - 
sen, daß die Entscheidung über 'die Eigentumsfrage 
eine Sache des Parlaments und nur des Parla-
ments ist. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Diese Strömungen und Hemmungen, die sich einer 
Neuordnung entgegenstellten, mögen so unter-
schiedlich gewesen sein, wie sie wollen, sie hatten 
aber ein einheitliches Ziel, nämlich die Ausrichtung 
auf eine Verhinderung oder Hinauszögerung der 
Neuordnung. Und zwar richtete 'sich die Hinaus-
zögerung einmal gegen die betriebliche Neuord-
nung in der Hoffnung, ein anderes Gesetz Nr. 27 
zu bekommen; zum andern richtete sie sich gegen 
die Eigentumszwischenlösung in der Hoffnung, die 
Treuhänder überhaupt ausschalten zu können. 
Diese Bemühungen standen ganz offensichtlich 
unter dem Motto: „Restauration um jeden Preis". 
Ich weiß nun nicht, meine Damen und Herren, 
ob diese Preislage immer ganz klar gesehen wor-
den ist und auch heute noch ganz klar gesehen wird. 
Dies bedeutet einmal eine Behinderung des Lebens 
der Betriebe, darüber hinaus aber bedeutet es eine 
Behinderung der deutschen Grundindustrien über-
haupt. Zum andern bedeutet diese Verhinderung 
der Neuordnung eine Gefährdung der Ausgangs-
lage der deutschen Grundindustrie in dem zwi-
schenstaatlichen Wirtschaftsmiteinander. Nicht zu-
letzt darf ich darauf hinweisen, daß diese Behinde-
rung eine sehr große Gefährdung des sozialen 
Friedens darstellt. 
Diese Worte möchte ich nach der Seite hin sagen, 
von der ganz offensichtlich diese Störungs- und 
Strömungskräfte kamen, die eine Neuordnung ver-
hindern wollten. Auch in den Kreisen der Alt-
konzerne waren Bestrebungen in dieser Richtung 
deutlich zu erkennen, und ich darf sagen, daß man 
für Bestrebungen dieser Art vielleicht menschliches 
Interesse haben kann. Man kann aber kein Ver-
ständnis dafür aufbringen, wenn manche Menschen 
dieser Seite jetzt noch nicht die Überzeugung ge-
wonnen haben, daß die Ordnung von Gesellschaft 
und Wirtschaft von der Gesamtheit des Volkes be-
stimmt wird. Dem hat man sich zu fügen, ob man 
nun will oder nicht. 
An die gleiche Adresse gerichtet möchte ich noch 
hinzufügen: Die Altkonzerne mögen doch nicht 
vergessen, daß gerade durch die Arbeiter und ihre 
Gewerkschaften die Vermögensteile der Grund-
industrien überhaupt erhalten worden sind! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich möchte darauf hinweisen, daß die Produktionen 
erst durch sie in Gang gesetzt worden sind, und 
ich möchte ganz nachdrücklich sagen, daß die Ar-
beiter im Vertrauen auf eine neue Ordnung die 
Verhältnisse so stabil gehalten haben, daß man 
heute überhaupt die Frage nach einer Eigentums-
lösung stellen kann. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Neben dieser Gruppe, von der diese Störungs-
kräfte ausgingen, stand jedoch, noch eine andere, 
und 'das ist die Verwaltung. Auf Grund der Be-
schlüsse des Hohen Hauses wäre es Aufgabe der 
Verwaltung gewesen, die Vorbereitungen für die 
Neuordnungsgesetze zu treffen. Es lagen vor die 
Regierungserklärung und 'die Beschlüsse des Höhen 
Hauses vom Februar und Dezember des ver-
gangenen Jahres. Bis zum heutigen Tag — so 
dürfen wir feststellen — gibt es auf 'diesen Ge-
bieten überhaupt noch nichts. Aufgabe der Ver-
waltung wäre es gewesen, die Neuordnung auf 
ihrem eigenen Gebiet weiterzutreiben. Seit gut 
einem halben Jahr hat es die Bundesregierung in 
der Hand, die betrieblich-organisatorische Neu-
regelung des Reichswerke-Konzerns in eigener Zu-
ständigkeit vorzuschlagen. Fachkenner dieses Ge-
bietes werden mir recht geben, wenn ich sage, daß 
auf diesem Gebiet nicht nur nichts getan worden 
ist, sondern daß man sich vielmehr manchmal des 
Gefühls nicht erwehren kann, als feierten gerade 
dort gleichsam unter der schützenden Hand der 
Verwaltung Großkonzerngedanken fröhliche Ur-
ständ. 
Weiterhin wäre es Aufgabe der Verwaltung ge-
wesen, beim Kohleplan — um dass Mitspracherecht 
beim Kohleplan hat sich die Regierung ja so be-
sonders bemüht — positive Vorschläge zu machen, 
und zwar schnell zu machen, um eben die Neu-
ordnung vorwärtszutreiben. Statt dessen hat die 
Verwaltung ihr Ohr allzu willig sogenannten 
„Sachverständigen" geliehen. Sie hat alles dazu 
beigetragen, um die Neuordnung etwas hinaus-
zuziehen, ich möchte sagen: sie hat gezogen und 
geschoben. Sie hat sich viel zu weit in Einzel-
heiten der Exekutive hineinbegeben, und damit 
hat sie sich zu weit aus der öffentlichen Kontrolle 
entfernt. Nach dem Willen des Hauses wäre es viel 
richtiger gewesen, die Neuordnung zu beschleu-
nigen, um auch den Zwischenzustand zu beseitigen. 
Diese Situation auf dem Gebiete der Grund-
industrien ist es, die den vorliegenden Antrag 
Nr. 2264 meiner Freunde ausgelöst hat. Er ent-
springt einer aufrichtigen Besorgtheit um die Be-
triebe der Grundindustrien, um die deutsche Ge-
samtwirtschaft und nicht zuletzt um 'die Wahrung 
des sozialen Friedens. Mit der Vorlage soll der 
 Blick des Hohen Hauses noch einmal darauf ge-
lenkt werden, was auf dem Gebiet der Grund-
industrien nach den Beschlüssen des Hohen Hauses 
Rechtens ist. 
Auf der Grundlage dieser Beschlüsse will der 
vorliegende Antrag erreichen, daß erstens die be-
trieblich-organisatorische Neuordnung bei Kohle 
und Eisen so schnell wie möglich durch die Schaf-
fung der Einheitsgesellschaften abgeschlossen wird, 
daß zweitens der interimistische Treuhänderzustand 
für alle Einheitsgesellschaften entsteht und ge-
währleistet wird und drittens die Bundesregierung 
unverzüglich mit den Arbeiten an Gesetzesvorlagen 
über die Neuordnung der Eigentumsverhältnisse 
in der Grundindustrie beginnt, um den Zwischen-
zustand durch eine Klärung der Entschädigungs-
frage und des endgültigen Eigentums möglichst 
bald zu beenden. 
Ich darf Sie, meine Damen und Herren, im 
Namen meiner Freunde bitten, diesem Antrag Ihre 
Zustimmung zu geben, damit wir aus dem Zustand 
des Redens über die Neuordnung 'heraus zum Han-
deln in der Neuordnung kommen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren! Bevor ich die Besprechung eröffne, möchte ich 
darauf hinweisen, daß der Vorsitzende des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immunität mich 
gebeten hat, einen Bericht des Ausschusses be-
treffend die Immunität des Abgeordneten Hedler 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5841 
(Präsident Dr. Ehlers) 
heute auf die Tagesordnung zu setzen. Der Bericht 
wird heute noch erarbeitet. Ich darf annehmen, 
daß das Haus damit einverstanden ist. 
Ich eröffne die Besprechung des Antrags der 
Fraktion der SPD betreffend Neuordnung der 
Eisen- und Stahlindustrie und des Kohlenbergbaues. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. von Brentano. 
Dr. von Brentano (CDU): Meine Damen und 
Herren! Zu dem Antrag der Fraktion der SPD 
Drucksache Nr. 2264 habe ich namens der Fraktion 
der CDU/CSU folgende Erklärung abzugeben. 
Die Frage neuer Organisationsformen in der 
Grundstoffindustrie ist ebenso wichtig und be-
deutungsvoll wie die endgültige Regelung der 
Eigentumsfrage. Der Herr Bundeskanzler hat in 
seiner Regierungserklärung vom 20. September 
1949 bereits darauf hingewiesen. Die Fraktion der 
CDU/CSU hat durch ihren Antrag vom 18. Oktober 
1949 ebenso wie durch die Beschlußfassung über 
den Antrag der Fraktion der SPD vom 2. Novem-
ber 1950 in der 105. Sitzung des Bundestags die 
grundsätzliche Bedeutung dieser Frage unterstri-
chen und ihre Übereinstimmung mit der 
Regierungserklärung betont. Bis zur Schaffung 
neuer Organisationsformen und bis zur end-
gültigen Klärung der Eigentumsfrage ist die 
Entwicklung der Grundstoffindustrie behindert; 
es genügt, darauf hinzuweisen, daß sowohl 
die Durchführung der notwendigen Investitionen 
wie auch eine gesunde Kreditpolitik weitgehend 
von einer endgültigen Regelung abhängig sind. 
Ebenso behindert die mangelnde Klärung der Ver-
antwortlichkeiten das sachgemäße Arbeiten. Aber 
auch ein gutes Funktionieren des Schumanplanes 
verlangt gebieterisch eine rasche und abschließende 
Regelung. 
Der Antrag, der uns heute vorliegt, befaßt sich 
mit zwei Fragen: Die Ziffern 1 und 2 beschäftigen 
sich mit der Durchführung der organisatorischen 
Neuordnung im Zuge der durch das alliierte Ge-
setz Nr. 27 angeordneten Entflechtung. Ich möchte 
hier die Zuständigkeit der alliierten Behörden zum 
Erlaß und zur Durchführung des Gesetzes Nr. 27 
nicht diskutieren. Bei allem völkerrechtlichen und 
staatsrechtlichen Vorbehalt scheint mir das Gesetz 
Nr. 27 ein politisches Faktum darzustellen, das wir 
als solches würdigen müssen. Darum aber können 
wir die Bundesregierung nur auffordern, in den 
Verhandlungen mit Nachdruck den Standpunkt 
zu vertreten, der im Interesse der gesamtdeutschen 
Wirtschaft und Politik liegt. Drum aber glauben 
wir auch, die Regierung nicht mit konkreten Richt-
linien versehen zu dürfen. Ich habe Bedenken 
gegen die Eingangsworte des Antrags der sozial-
demokratischen Fraktion, in dem die Regierung 
aufgefordert wird, Maßnahmen zu ergreifen. Es 
liegt nicht in der Zuständigkeit der deutschen Bun-
desregierung, „Maßnahmen zu ergreifen", da es 
sich um ein alliiertes Gesetz handelt. Ich habe 
ebenso Bedenken gegen die Formulierung der Zif-
fer 1 insoweit, als dort ausdrücklich „die Gründung 
von Einheitsgesellschaften" verlangt wird. Eine 
vorbehaltlose Zustimmung zu einer solchen For-
mulierung könnte dahin ausgelegt werden, daß der 
Bundestag damit das Gesetz Nr. 27 und die dazu 
erlassenen Durchführungsverordnungen anerkennt. 
(Seht gut! in der Mitte.) 
Ich habe ebenso Bedenken gegen die Worte „ge-
mäß den Vorschlägen der Deutschen Kohlenberg-
bauleitung". Die wichtige und wertvolle Vorarbeit 
der Deutschen Kohlenbergbauleitung soll damit in 
keiner Weise in Zweifel gezogen werden. Durch 
die Verweisung auf diese Vorschläge würde aber 
der Bundestag die Handlungsfreiheit der Bundes-
regierung beschränken. Ich glaube, daß es in der 
ausschließlichen Zuständigkeit der Bundesregie-
rung verbleiben muß, das „Wie" der Entflechtung 
im Verhandlungswege zu klären. 
Die Ziffern 3 und 4 des vorliegenden Antrages 
beschäftigen sich mit der Neuordnung der Eigen-
tumsverhältnisse. Auch hier verweise ich auf die 
Regierungserklärung und auf den genannten Ini-
tiativantrag meiner Fraktion. Auch die Anträge, 
die die CDU-Fraktion im nordrhein-westfälischen 
Landtag gestellt hat, und die Diskussionen, die 
über diese Anträge in diesem Landtag geführt 
wurden, sollten bei der Prüfung dieser Frage nicht 
unberücksichtigt bleiben. Jedoch steht das Problem 
dieser Neuordnung als solches heute nicht zur De-
batte. Ich beschränke mich auf die Feststellung, 
daß meine Partei und meine Fraktion sich wieder-
holt für die Durchsetzung eines echten machtver-
teilenden Prinzips in der Grundstoffindustrie aus-
gesprochen haben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Maßgeblich waren vor allem zwei Gründe. Einmal 
glauben wir — und auch hier befinde ich mich in 
Übereinstimmung mit der Regierungserklärung —, 
daß ein solches machtverteilendes Prinzip Voraus-
setzung und Bestandteil einer neuen und gerechten 
Sozialordnung sein sollte. Zum andern war es un-
sere Auffassung, daß Machtkonzentrationen ver-
hindert werden sollen, die die potentielle Gefahr 
des Mißbrauchs in sich bergen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir wollen damit auch unsern ernsten Willen be-
kunden, in der innerdeutschen Ordnung alle Garan-
tien für die Erhaltung des Friedens zu schaffen. 
Das Gesetz über die Mitbestimmung im Bereich 
der Kohle- und Stahlindustrie ist ein Ausfluß die-
ser Konzeption, und ich halte mich für berechtigt 
und verpflichtet, darauf hinzuweisen, daß dieses 
Gesetz auch bei der Behandlung des vorliegenden 
Antrages keineswegs übergangen werden darf. 
Doktrinäre Vorstellungen über die Umschichtung 
des Eigentums sind uns fremd. 
(Unruhe links.) 
Es kommt uns nicht entscheidend darauf an, das 
Eigentum zu verlagern; noch weniger wäre es mit 
unserer Vorstellung zu vereinbaren, Machtkonzen-
trationen auf der einen Seite abzubauen, um auf 
der andern Seite die Möglichkeit der Bildung neuer 
Machtzusammenballung zu schaffen. 
(Ausgezeichnet! und Sehr gut! in der Mitte. 
— Gegenrufe links.) 
Durch das neu geschaffene Mitbestimmungsgesetz 
für die Grundstoffindustrie haben wir bereits Funk-
tionen, die an sich aus dem Eigentum fließen, ver-
teilt und haben damit einen entscheidenden Schritt 
zur Neuordnung zurückgelegt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auch der Schumanplan ist in diesem Zusammen-
hang zu nennen. Es scheint mir unzweifelhaft, daß 
durch den Schumanplan die Vorstellungen und Be-
denken weitgehend entkräftet werden, die seiner-
zeit zu der Forderung führten, im Interesse der 
Erhaltung einer friedlichen internationalen Zu-
sammenarbeit die Eigentumsfunktionen zu be-
schränken. Innerhalb des Organismus des Schuman- 
5842 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. von Brentano)  
planes wird es keine nationalstaatliche Grundstoff-
industrie mehr geben, deren Betätigung und Ent-
wicklung einen Nachbarstaat bedrohen könnten.  
Wir glauben, meine Damen und Herren, daß die  
endgültige Lösung der im Antrag behandelten  
Fragen zwar dringlich ist, aber doch nicht zuletzt  
mit Rücksicht auf ihre weittragenden Auswirkun-
gen einer sorgfältigen Prüfung bedarf. Ich bean-
trage daher für meine Fraktion zunächst in Ab-
änderung des Antrages der SPD für die Fassung  
der Ziffern 1 und 2 folgende Formulierung:  
Die Bundesregierung wird ersucht, dahin zu  
wirken, daß 
1. die organisatorische Neuordnung der Eisen-
und Stahlindustrie beschleunigt abgeschlos-
sen wird;  
2. die noch ausstehende Entscheidung über  
eine Neuordnung des Kohlenbergbaus be-
schleunigt herbeigeführt wird und die  
schnelle Durchführung vorbereitet und ge-
sichert wird.  
Bezüglich der Ziffern 3 und 4, meine Damen und  
Herren, beantrage ich Verweisung an den Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß und an den Ausschuß  
gemäß Art. 15 des Grundgesetzes.  
(Beifal in der Mitte und rechts.)  
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Paul.  
Paul (Düsseldorf) (KPD): Meine Damen und  
Herren! Der Antrag bezieht sich auf das Gesetz 
Nr. 27 der westlichen Alliierten. Das Gesetz Nr. 27  
stellt eine Ablösung des Gesetzes Nr. 75 dar. Aber  
weder das Gesetz Nr. 75 noch das Gesetz Nr. 27  
kommen der Verpflichtung nach, 'die die westlichen  
Alliierten durch die Unterzeichnung des Potsdamer  
Abkommens übernommen haben. Im Potsdamer  
Abkommen wurde eindeutig festgelegt, daß die  
Konzerne und Monopole aufzulösen seien. Im Inter-
esse der Sicherung des Friedens sollte die Herr-
schaft der Monopolherren beseitigt und zur Über-
führung der Grundstoffindustrien in die Hände  
des Volkes geeignete Formen gefunden werden.  
Aber schon bei der Behandlung des Kohlegesetzes  
in Nordrhein-Westfalen, das vom Landtag mit  
großer Mehrheit angenommen wurde, haben wir  
gesehen, daß die westlichen Alliierten nicht daran  
dachten, das Potsdamer Abkommen zu realisieren.  
So wurde das vom Landtag angenommene Kohle-
gesetz von der britischen Militärregierung nicht  
sanktioniert. Genau so geschah es mit dem Art. 41  
der hessischen Verfassung.  
Die Einheitsgesellschaften, wie sie jetzt auf  
Grund des Gesetzes 27 in dem Memorandum der  
Bundesregierung vorgeschlagen werden, sind  
keineswegs als eine Maßnahme zur Demokratisie-
rung der Wirtschaft zu betrachten, sondern stellen  
eine Fortsetzung der Herrschaft der Konzernherren,  
der Stahl- und Grubenbarone dar. Wir sehen Zug  
um Zug, wie die Macht der Monopolherren wieder-
hergestellt wird.  
Auch die treuhänderische Verwaltung, die im 
Gesetz 27 für einen Teil der Grundstoffindustrien  
vorgesehen ist, bildet keineswegs eine Garantie  
dafür, daß nicht die Grundstoffindustrien wiederum  
zur Vorbereitung eines neuen räuberischen Krieges  
ausgenutzt werden. Im Gegenteil, das Gesetz 27  
soll eine Reprivatisierung der gesamten Grund-
stoffindustrien vorwärtstreiben. Wir haben es im  
Falle der Firma Buderus in Wetzlar gesehen, was  
auch eine sozialdemokratische Regierung, in Hessen  
z. B., unter der Einsetzung eines Treuhänders ver-
steht. Es ist doch eine Tatsache, daß die sozialdemo-
kratische Regierung in Hessen den alten Besitzer  
von Buderus als Treuhänder dieses Werkes ein-
gesetzt hat. Wir sehen also in dem Gesetz Nr. 27  
— und wir können uns da der Meinung der sozial-
demokratischen Fraktion nicht anschließen — keine  
Maßnahme zur Demokratisierung der Wirtschaft.  
Wenn der Herr von Brentano den Schumanplan 
angesprochen hat, der in engster Verbindung mit  
der Behandlung unserer Grundstoffindustrie steht,  
dann dienen das Gesetz Nr. 27 und der Schuman
-
plan nur der Einbeziehung unserer Grundstoff-
industrien in die Kriegspläne des amerikanischen  
Imperialismus.  
(Zurufe: Aha!)  
Das Gesetz Nr. 27 wie der Schumanplan sollen dem  
amerikanischen Finanzkapital Tür und Tor für das  
Eindringen in unsere Grundstoffindustrie öffnen.  
Ein Wort zur sozialdemokratischen Fraktion. Der 
Redner der sozialdemokratischen Fraktion hat die  
Eigentumsverhältnisse angesprochen. Ich kann mich  
entsinnen, daß der Herr Dr. Schumacher einmal,  
im Jahre 1945 und 1946, die Erkämpfung des  
Sozialismus als Tagesaufgabe proklamierte. Wa s 
ist a .s dieser Tagesaufgabe geworden?  
(Abg. Dr. Schmidt [Tübingen]: Ihre Rede!)  
Statt der Sozialisierung ist die Wiederbefestigung  
des Monopolkapitals zustande gekommen. Die  
sozialdemokratische Parteiführung trägt an dieser  
Entwicklung in Westdeutschland reichlich mit  
Schuld. 
(Zuruf links: Reden Sie keinen Unsinn!)  
Hätte die sozialdemokratische Parteiführung, statt  
den Kampf gegen links zu führen und mit den  
Rechtsparteien zu paktieren, der Einheit der  
Arbeiterklasse den Weg gebahnt, dann sähe es  
heute anders aus, nicht nur in der Grundstoff-
industrie, sondern auf dem gesamten wirtschaft-
lich und politischen Sektor.  
Wi r sind der Meinung, daß der Antrag der sozial
demokratischen Fraktion Illusionen in den Reilen  
der Gewerkschaften und in der Arbeiterschaft er
zeugt. Wir sind der Meinung, daß heute der Kampf  
dahfn gehen muß, daß das deutsche Volk die volle 
Souveränität über seine Wirtschaft 'und über sein  
ganzes politisches Geschehen zurückerhält. Dazu  
ist notwendig der Abschluß eines Friedensvertrages  
und der Abzug aller Besatzungstruppen aus 
Deutschland, damit dann das deutsche Volk in  
eigener Zuständigkeit darüber bestimmen kann,  
was mit seiner Wirtschaft geschieht. Ich zweifle  
nicht daran, daß dann das 'deutsche Volk, vor allen  
Dingen das werktätige Volk, jene Maßnahmen  
durchführen wird, die im Interesse der Erhaltung  
des Friedens und der Neuorganisierung einer demo-
kratischen Wirtschaft erforderlich sind. Die Ent-
machtung der Monopolherren und die Überführung  
der Grundstoffindustrien in die Hände des Volkes  
wird dann erfolgen. Dafür werden wir in aller  
Öffentlichkeit und auch in den Gewerkschaften  
wirken.  
Wir sind der Meinung, daß der Antrag der sozial-
demokratischen Fraktion nicht zur Mobilisierung  
der Massen für diese Ziele, sondern zur Verwirrung  
führt und praktisch eine Hilfeleistung für die  
Durchführung des Gesetzes Nr. 27 darstellt.  
Wir sind dafür, daß der Antrag im Ausschuß be-
handelt werden soll. Später werden wir noch Ge- 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5843 
(Paul [Düsseldorf]) 
legenheit haben, uns über die Einzelfragen, die 
mit diesem Antrag zur Tagesordnung stehen, zu 
unterhalten. 
(Zurufe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Besprechung. 
Meine Damen und Herren, es liegt der Antrag 
der Fraktion der CDU/CSU vor, den Herr Abge-
ordneter Dr. von Brentano verlesen hat. Wird ge-
wünscht, daß er noch einmal verlesen wird? — 
Nicht erforderlich! Es ist ein Abänderungsantrag 
zu den Ziffern 1 und 2 des Antrags der Fraktion 
der SPD Nr. 2264 der Drucksachen. Ich bitte die 
Damen und Herren, die dem Antrag der Fraktion 
der CDU/CSU zuzustimmen wünschen, eine Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das erste war die Mehrheit. Der Antrag ist an-
genommen. Damit sind die Ziffern 1 und 2 des 
Antrags der sozialdemokratischen Fraktion erledigt. 
Hinsichtlich der Ziffern 3 und 4 ist von Herrn Ab-
geordneten Dr. von Brentano Überweisung an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik und an den Aus-
schuß gemäß Art. 15 des Grundgesetzes beantragt 
worden. Ich bitte die Damen und Herren, die der 
Überweisung des Antrags an den Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Die Überweisung ist erfolgt. Ich bitte die Damen 
und Herren, die der Überweisung des Antrags an 
den Ausschuß gemäß Art. 15 des Grundgesetzes zu-
zustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Das ist ebenfalls die Mehrheit. Die Überweisung 
ist auch an diesen Ausschuß erfolgt. Damit ist 
dieser Punkt der Tagesordnung erledigt. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Federführend? 
Der Ausschuß gemäß Art. 15!) 
— Meine Damen und Herren! Ich habe ange-
nommen, die Überweisung des Antrags an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik als ersten solle be-
deuten, daß dieser federführend ist. 
(Zustimmung.) 
Bestehen darüber Zweifel? 
(Zurufe: Nein!) 
— Offenbar nicht! 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes und des Beförderungsteuergesetzes 
(Nr. 1983 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Finanz- und Steuerfragen (11. Ausschuß) 
(Nr. 2229 der Drucksachen); Änderungsan
-
träge Umdruck Nrn. 169, 189, 190, 209. 
(Erste Beratung: 123. Sitzung). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Dr. Well-
hausen. Ich bitte ihn, das Wort zu nehmen. 
Dr. Wellhausen (FDP), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Druck-
sache Nr. 1983, die den Vorschlag der Regierung 
zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes und des 
Beförderungsteuergesetzes enthält, ist in mehr-
fachen Beratungen des Ausschusses durchgesprochen 
worden. Eine Mehrheit des Ausschusses ging von 
vornherein davon aus, daß nichts anderes übrig-
bleibe, als dem Hauptvorschlag der Regierung, 
nämlich die Umsatzsteuer von 3 auf 4 % zu er-
höhen, zu entsprechen, und zwar nachdem der 
Haushalt 1951/52 nach den Erklärungen des Herrn 
Bundesfinanzministers und auch nach den beige-
brachten Belegen im andern Fall mit einem Defizit 
abschließen würde und nachdem errechnet war, 
daß die Bestimmungen, die wir hinsichtlich des 
Einkommensteuergesetzes in  der letzten Woche 
hier verabschiedet haben, nicht ausreichten, um 
dieses Defizit zu beseitigen. Ich möchte nicht 
unterlassen, hinzuzufügen, daß auch diese Mehrheit 
zahlreiche Bedenken zurückstellen bzw. über-
winden mußte, insbesondere solche Bedenken, die 
hinsichtlich des Preis- und Lohngefüges in diesem 
Falle geltend gemacht werden könnten. 
Eine Minderheit des Ausschusses hat die be-
kannte und in diesem Hause gelegentlich der Be-
ratungen des Einkommensteuergesetzes in der 
letzten Woche erneut vorgetragene Ansicht ver-
treten, daß andere Geldquellen zur Verfügung 
stünden, um die Beseitigung des Defizits zu er-
reichen. Die Minderheit dachte hier in erster Linie 
an eine Veränderung der Tarife der Einkommen-
steuer. 
Dem Beschluß der Mehrheit des Ausschusses ent-
spricht nun der Mündliche Bericht Drucksache 
Nr. 2229, der Ihnen vorliegt, und zwar in ver-
schiedener Beziehung, nicht nur was die Herauf-
setzung des Prozentsatzes von 3 auf 4, sondern 
auch was die Festlegung hinsichtlich der Aus-
gleichssteuer betrifft, das sind der § 1 Ziffern 5, 6 
und 7, und der § 3 des zweiten Abschnitts des 
ganzen Gesetzes, der sich mit der Beförderung-
steuer befaßt. 
Das derzeit gültige Gesetz, meine Damen und 
Herren, enthält nun verschiedene Sonderbestim-
mungen unter dem Abschnitt „Steuersätze". Das 
sind der § 7 Abs. 2 bis 5, und der § 8, der die 
Überschrift trägt „Zusatzbesteuerung für mehr-
stufige Unternehmen". 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Dr. Well-
hausen beanstandet mit Recht, daß seine Aus-
führungen nur geringe Aufmerksamkeit finden. 
Ich bitte, dieser Beanstandung Rechnung zu tragen. 
Dr. Wellhausen (FDP), Berichterstatter: Die Wir-
kungen dieses Gesetzes wird ja jeder, ob er es an-
nimmt oder ob er sich in die Opposition begibt, 
demnächst an seinem Geldbeutel spüren! Aber 
das ist keine Bemerkung des Berichterstatters. — 
Ich komme also zunächst zu Abs. 4 des § 7. Die 
darin vorgesehene Steuer hat man sich mittlerweile 
„Warenhaussteuer" zu nennen angewöhnt. Sie be-
trägt zur Zeit 3 3/4 %, liegt also 3/4 % über der 
normalen Steuer und würde bei einer Erhöhung 
von 3 auf 4 % nicht weniger als 5 % ausmachen. 
Der Regierungsvorschlag empfiehlt, diese Er-
höhung nicht vorzunehmen und dementsprechend 
den vielumstrittenen Abs. 4 des § 7 zu streichen. 
Die Mehrheit des Ausschusses hat sich diesem An-
trag angeschlossen. Das Haus wird sich erinnern, 
daß diese Angelegenheit bereits im vorigen Jahre 
gelegentlich eines Spezialantrages hier erörtert 
worden ist. Damals hat sich die Mehrheit für die 
Beibehaltung dieser Sondersteuer entschieden. 
Im Ausschuß ist nun sehr breit dargelegt worden, 
daß diese Sonderumsatzsteuer im alten Sinne — 
einen neuen haben wir ja nicht und kriegen wir 
vielleicht auch nicht — nicht weniger als vier 
Gruppen betrifft oder belastet, wie Sie wollen, 
nämlich a) die eigentlichen Warenhäuser, b) die 
Konsumgenossenschaften, c) die Einzelhandelsfilial- 
5844 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. Wellhausen) 
betriebe der Hersteller selbst und d) die Einzel-
händler überhaupt, vorausgesetzt, daß eine be-
stimmte Umsatzhöhe, die bisher auf eine 
Million DM festgesetzt war, überschritten wird. 
Diese Warenhaussteuer ist bekanntlich noch vor 
dem Dritten Reich eingeführt worden. Der damals 
vom Reichstag beabsichtigte Zweck kann nach An-
sicht der Mehrheit des Ausschusses heute keines-
wegs für alle diese vier Gruppen erreicht werden. 
Zum Teil ist er überhaupt überholt, zum Teil ist er 
nicht mehr gerechtfertigt. Es ist aber auch die 
Ansicht vertreten worden, daß für gewisse 
Gruppen dieser Zweck auch heute noch erstrebens-
wert sei. Der Ausschuß hat sich daher sehr aus-
führlich mit der Frage beschäftigt, ob dieser Zweck, 
der in der Tat auch heute noch für gewisse 
Gruppen, die unter die Warenhaussteuer fielen, er-
strebenswert ist, nicht auf einem andern Wege er-
reicht werden kann. 
Damit kam das Gespräch von selbst auf die Vor-
oder Nachteile, die sich aus der bisherigen An-
wendung des § 8 des Gesetzes ergeben. Zum Ver-
ständnis des Folgenden muß ich Ihnen diesen § 8, 
der sehr kurz ist, vorlesen. Er hat die Überschrift 
„Zusatzbesteuerung für mehrstufige Unternehmen". 
Es heißt dort: 
Der Reichsminister der Finanzen wird er-
mächtigt, Maßnahmen zum Ausgleich der ver-
schiedenen Umsatzsteuerbelastung der ein-
stufigen und der mehrstufigen Unternehmen zu 
treffen. 
Bisher ist der § 8 von dem Bundesminister der 
Finanzen oder seinem Vorgänger nur für einen 
Industriezweig in Anspruch genommen worden, 
nämlich für die Textilindustrie; darüber hat man 
die Durchführungsbestimmungen vom 23. Dezem-
ber 1938 — also immerhin schon vor 13 Jahren er
-lassen — in den §§ 54 bis 58 mit der Überschrift 
„Zusatzsteuer". Da sich der Ausschuß nicht sach-
verständig genug fühlte, um von sich aus ein Urteil 
darüber zu gewinnen, ob diese Anwendungsform 
bestehen bleiben sollte oder nicht, entschloß man 
sich, Sachverständige aus der Textilindustrie zu 
hören. Leider führte diese Anhörung — höflich 
gesagt — kaum zu einer Klärung der Frage, denn 
die Sachverständigen vertraten durchaus uneinheit-
liche Meinungen, wiewohl sie im großen derselben 
Industrie angehörten. Unter dem frischen Eindruck 
dieser Sachverständigenbefragung neigte nun der 
Ausschuß dazu, die bisherige Anwendung des § 8 
bei der Textilindustrie in Zweifel zu ziehen. Zu-
erst war er sogar einhellig der Meinung, sie wäre 
unzweckmäßig, und es war dann nur ein kurzer 
Schritt zu dem Gedanken, den § 8 vielleicht über-
haupt zu beseitigen. Aber im weiteren Verlauf 
und nach den Ausführungen des Bundesfinanz-
ministers kam man zu einer anderen Ansicht, die 
sich schließlich dahin verdichtete, daß man den 
Bundesfinanzminister ersuchte, die Zusatzsteuer 
nach dem vorgenannten Paragraphen zu über-
prüfen— also bei der Textilindustrie —, den § 8 als 
solchen aber keineswegs aufzuheben. Bei manchem 
Ausschußmitglied hat auch eine Rolle gespielt, 
daß man sich nicht der Möglichkeiten im Hinblick 
auf die Aufhebung von § 7 Abs. 4 — Aufhebung 
der Warenhaussteuer — berauben wollte, wovon 
ich ja ausging. 
Der Bundesfinanzminister hat im Laufe der 
Sitzung mehrfach zum Ausdruck gebracht, daß es 
ihm vorschwebe und möglich erscheine, von dem 
§ 8 auch uf anderen Gebieten der Wirtschaft Ge
brauch zu machen, nämlich — er hat das ohne 
Widerspruch des Ausschusses konkretisiert — ins-
besondere dann, wenn Fabrikation und Einzel-
handel oder Großhandel und Einzelhandel in einem 
Unternehmen vereinigt sind. Der Ausschuß hat 
daraufhin den Bundesfinanzminister gebeten — 
und der Bundesfinanzminister hat es zugesagt —, 
ihn zu hören, bevor er einen weiteren Gebrauch 
von § 8 macht. Denn nach dem Gesetz ist er ja 
nicht verpflichtet, den Bundestag oder auch ein 
Gremium dieses Bundestages, das in der Verfassung 
überhaupt nicht verankert ist, zu hören, bevor er 
eine Rechtsverordnung erläßt. 
Zum Abschluß dieses Punktes darf ich sagen: es 
war die einhellige Meinung des Ausschusses, daß 
diese längere Erörterung des § 7 Abs. 4 und § 8 
zwei Vorteile gehabt hat: einerseits den Bundes-
finanzminister darauf hinzuweisen, daß Ungereimt-
heiten oder Ungerechtigkeiten — vielleicht 'darf ich 
mich etwas konkreter ausdrücken —, nämlich un-
gerechtfertigte Vorteile, die sich im Ablauf des 
Wirtschaftslebens 'aus dem nunmehr vorge-
schlagenen Wegfall der Steuer nach § 7 Abs. 4 er-
geben könnten, auf dem Wege über § 8 wieder be-
seitigt oder vermindert werden könnten. Der 
weitere Vorteil liegt nach unserer Auffassung oder 
nach der Auffassung 'der Mehrheit des Ausschusses 
darin, daß der Bundesfinanzminister hier eine 
Möglichkeit sieht, die er wohl auch ergreifen wird, 
gewisse Beträge, deren Höhe hier nicht einmal ge-
schätzt werden kann oder soll, zur Senkung seines 
Haushaltsdefizits — im großen gesprochen — ohne 
Schaden für die Wirtschaft wieder hereinzuholen. 
Es muß noch ein weiterer Punkt, ein dritter 
Punkt; der sich auf die Steuersätze bezieht, er-
wähnt werden: die Begünstigung der Steuer hin-
sichtlich gewisser Umsätze in Lebensmitteln. Das 
Gesetz spricht in § 7 Abs. 2 von einer Ermäßigung 
auf 1 1 /2 %  bei Lieferung oder beim Eigenverbrauch 
von Getreide, Mehl usw. Dem Hause ist — ich 
nehme das wenigstens an — diese Bestimmung 
durchaus geläufig. 
Nun hat schon der Bundesrat in seiner Stellung-
nahme zu der Regierungsvorlage — Sie finden das 
auf der Drucksache Nr. 1983 auf Seite 8 vorge-
schlagen — den Satz von 1 1/2 % nicht nur bei-
behalten — das wollte ja auch die Regierung —, 
sondern einen weiteren Steuersatz als Ausnahme 
hinzugefügt, und zwar 3 % für Teigwaren usw. — 
es ist dies eine lange Liste, die Sie ja in der Druck-
sache nachlesen können — bis Fische und  Fisch-
waren. Die Bundesregierung hatte diesem Vor-
schlag des Bundesrats energisch widersprochen, 
und zwar einmal wegen des zu befürchtenden 
Steuerausfalls, den sie auf nicht weniger als 
160 Millionen DM schätzte, sodann aus Verein-
fachungsgründen. Es ist kein Zweifel, daß ein 
weiterer Steuersatz die Erhebung der Steuer ver-
kompliziert. Aber ich glaube, man kann ja nun 
nicht alles und jedes unter den Leitsatz der Ver-
einfachung setzen, besonders nicht in einer so 
komplizierten Volkswirtschaft, wie wir sie haben. 
Der dritte, sehr beachtliche Grund, weswegen die 
Bundesregierung sich mit dem Bundesrat nicht ein-
verstanden erklären konnte, war, daß sie be-
fürchtet, derartige Steuerermäßigungen würden dem 
Verbraucher überhaupt nicht zugute kommen, be-
sonders dann, wenn die Erzeugnisse, die begünstigt 
werden sollen, einer Preisbindung nicht oder nicht 
mehr unterliegen. Und schließlich hat sie auf die 
Gefahr erheblicher Berufungsfälle hingewiesen. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5845 
(Dr. Wellhausen) 
Diesen Tatbestand — Vorschlag der Regierung, 
Zusatz des Bundesrats, Einspruch der Regierung 
gegen diesen Zusatz — hat nun der Ausschuß er-
neut geprüft, und eine Minderheit hat schon sehr 
frühzeitig in den Ausschußberatungen den Antrag 
des Bundesrats aufgenommen, wenn auch nur zum 
Teil. Der Bundesminister der Finanzen hat dann 
auf Wunsch des Ausschusses eindrucksvolle, aber 
sicherlich auch vorsichtig geschätzte Zahlen über 
den Steuerausfall vorgelegt, und danach ergab sich, 
daß mit einem Steuerausfall von mehr als 
100 Millionen DM zu rechnen wäre, wenn die Be-
günstigung der Grundnahrungsmittel auf dem bis-
herigen allgemeinen Umsatzsteuersatz von 3 % fest-
gehalten würde. In Kenntnis dieser Zahl, die sich 
natürlich ganz erheblich erhöht, wenn der Satz 
nicht 3 %, sondern nur 1 1/2 % betragen sollte, 
glaubte der Ausschuß einem Antrag, der dahin 
ging, die zusätzlich erwähnten Grundnahrungs-
mittel wie Milch usw. nur mit 1 1 /2 % zu besteuern, 
nicht entsprechen zu können, auch wenn er die 
Zahlen des Bundesfinanzministers als zu hoch ge-
schätzt ansah. Wohl aber entschloß sich der Aus-
schuß in seiner Mehrheit, die Grundnahrungsmittel, 
und zwar nunmehr endgültig folgende: Frischmilch 
— oder, wie es jetzt meistens heißt, Trinkmilch — , 
Nahrungsfette — Butter, Butterschmalz, Margarine, 
Kunstspeise- und Plattenfette, pflanzliche Öle — 
und Zucker, auch weiterhin mit 3 % zu besteuern, 
diesen Nahrungsmitteln also die einprozentige Er-
höhung nicht zuzumuten, und damit gleichzeitig 
den Produzenten und Händlern eine Waffe aus der 
Hand zu schlagen, nämlich die, sich auf die Um-
satzsteuererhöhung zu berufen, wenn sie ihre 
Preise erhöhen wollen. 
Nun hat der Wegfall des § 1 Ziffer 1 der Vorlage 
im Ausschuß, der sich auf die Wiedereinführung der 
Organschaft bezieht, gegenüber diesem Steueraus-
fall, der sich natürlich auch bei dreiprozentiger Be-
steuerung der Grundnahrungsmittel ergibt, die 
finanzielle Möglichkeit gegeben; denn nach den ur-
sprünglichen Zahlen des Bundesfinanzministers 
konnte erwartet werden, daß der Ausfall, der für 
den Fall der Wiedereinführung der Organschaft 
geschätzt wurde, nicht viel unter dem Ausfall 
blieb, der eingetreten ist oder eintreten würde, 
wenn Sie nunmehr dem Satz von 3 % Umsatzsteuer 
für Milch, Zucker usw. zustimmen würden. 
Ich halte mich als Berichterstatter für ver-
pflichtet, dies Moment besonders zu erwähnen, 
nicht um bei dem Herrn Finanzminister einen 
guten Eindruck für den Finanzausschuß zu machen, 
sondern weil der Ausschuß es für seine Pflicht an-
sah, den Zweck des Gesetzes, nämlich einen Mehr-
ertrag in der Umsatzsteuer zu erreichen, nicht da-
durch wieder zu gefährden oder nur teilweise zu 
erreichen, daß er an anderer Stelle ungedeckte 
Steuerermäßigungen einführt. 
Damit, meine Damen und Herren, kann ich das 
Kapitel „Steuersätze" verlassen. 
Sodann ein Wort zu dem Problem der O rgan-
schaft. Es wird Ihnen bekannt sein, daß die Steuer-
freiheit innerhalb der Organschaft, wenn ich mich 
kurz ausdrücken darf, in der Rechtsprechung des 
Reichsfinanzhofes in langen Jahren entwickelt und 
dann kodifiziert worden ist, und zwar in § 2 Abs. 2 
und hier wieder insbesondere in Ziffer 2 dieses 
Abs. 2. Diese Ziffer 2 besagte nämlich, daß eine 
gewerbliche oder berufliche Tätigkeit, die ja an 
sich das Merkmal für die Umsatzsteuerpflicht ist, 
dann nicht selbständig ausgeübt wird und des-
wegen steuerfrei bleibt, wenn eine juristische 
Person dem Willen eines Unternehmens derart 
untergeordnet ist, daß sie keinen eigenen Willen 
mehr hat. Das Kontrollratsgesetz Nr. 15 hat sich 
aus bekannten Tendenzen dieser Vorschrift be-
mächtigt und hat sie aufgehoben, und der Re-
gierungsentwurf hat nun vorgeschlagen, sie wieder 
einzuführen oder einzufügen und einen gewissen 
Steuerausfall in Kauf zu nehmen. 
Die Ansichten des Ausschusses zu dieser Maß-
nahme der Regierung waren durchaus nicht ein-
heitlich. Schließlich entschloß sich eine Mehrheit, 
der Regierungsvorlage in diesem Punkte nicht zu-
zustimmen, d. h. also die Steuerbegünstigung der 
Organschaft nicht wieder einzuführen. 
Ein kurzes Wort über die sicherlich ver-
schiedenen Motive für diese Beschlußfassung. Die 
einen meinten, daß es den berechtigten Interessen 
einzelner Wirtschaftszweige — nicht der ganzen 
Wirtschaft — besser entsprechen würde, wenn eine 
Sonderregelung getroffen würde, vielleicht durch 
eine Ermächtigung, und gelegentlich eines An-
trages, der Ihnen bereits vorliegt, komme ich — 
nicht als Berichterstatter, aber für meine politischen 
Freunde — darauf wahrscheinlich noch zurück. 
Andere Mitglieder des Ausschusses hielten dagegen 
die Begründung des Regierungsentwurfs für durch-
schlagend, um die Besteuerung der Innenumsätze 
der Organschaft grundsätzlich wieder aufzuheben, 
und zwar hatte die Regierung interessanterweise 
von sich aus darauf hingewiesen, daß man mit 
diesem Wiederaufleben der Steuerbefreiung bei 
Organschaften Fusionsbildungen oder Tendenzen 
zur Fusion vorbeugen wollte; man wollte der De-
kartellisierung durch die Besteuerung, wie sie das 
Kontrollratsgesetz vorsieht, in keiner Weise ent-
gegenwirken. Schließlich hat bei der Beschluß-
fassung, die ich Ihnen dargelegt habe, also die 
steuerliche Freiheit in der Organschaft nicht zuzu-
lassen, eine große Rolle gespielt, daß es eben nötig 
war, für die Aufrechterhaltung der derzeitigen 
Umsatzsteuer bei den Grundnahrungsmitteln Geld
-
beträge herzubringen oder besser: eine Deckung 
dafür zu schaffen. Darüber habe ich schon ge-
sprochen. 
Nun noch zum Kapitel nicht der Steuersätze, 
sondern dem wesentlich erfreulicheren der Steuer-
befreiungen. Das Haus wird sich der mehrfachen 
Beschlüsse erinnern, z. B. der Drucksache 1720, die 
amtlich anerkannten Verbände der freien Wohl-
fahrtspflege und alles, was ihnen angeschlossen ist, 
von der Umsatzsteuerpflicht zu befreien, selbstver-
ständlich unter den nötigen Kautelen. Mit diesen 
mehrfachen Beschlüssen des Bundestages sollte nur 
der Zustand wiederhergestellt werden, der bis 1934 
bestand und der im Hinblick auf die großen 
Leistungen, die diese Verbände gewissermaßen stell-
vertretend für das Reich oder vielmehr für den 
Staat vornehmen, nach Ansicht des Ausschusses 
durchaus gerecht ist. 
Durch § 1 Ziffer 1 a der Vorlage wird diesem 
Gesichtspunkt nunmehr Rechnung getragen. Die 
Fassung deckt sich genau mit den mehrfachen Be-
schlüssen des Bundestages. Sie deckt sich aber im 
Wortlaut — ich betone: in ihrem Wortlaut — nicht 
genau mit dem, was bis 1934 galt, und auch nicht 
ganz mit dem, was der Bundesfinanzminister dem 
Ausschuß in einer eigenen Vorlage, die diesem 
Haus nicht zugängig gemacht ist, weil es ein 
Zwischenakt war, zur Annahme vorlag. Es ist aber 
für den Berichterstatter nötig, in diesem Zu-
sammenhang darauf hinzuweisen, daß Einverständ-
nis zwischen dem Minister und dem Ausschuß be- 
5846 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. Wellhausen) 
stand, hier ausdrücklich festzustellen, daß auch die 
nunmehr dem Hause zur Beschlußfassung vor-
liegende Fassung nicht mehr und nicht weniger be-
zweckt,. als das wiederherzustellen, was bis 1934 
Geltung hatte. 
Erlauben Sie dem Berichterstatter noch eine 
Schlußbemerkung zu diesem Punkt. Es ist dem 
Hause von dem Bundesfinanzminister — ich glaube, 
mehrfach — dargelegt worden, daß er durch Stun-
dungen versucht hat, den berechtigten Bedürfnissen 
der Verbände der freien Wohlfahrtspflege vorläu-
fig zu entsprechen, solange ihm ein Erlaß nicht 
möglich war. Nach dem Gesetz, das wir heute ver-
abschieden — bitte, lesen Sie den § 2 nach! —, 
tritt der Punkt, zu dem ich spreche, am 1. Juni 1951 
in Kraft. Der Ausschuß möchte der Erwartung 
Ausdruck geben, daß ungeachtet dessen die Stun-
dungen, soweit nur irgend möglich, nunmehr im 
Billigkeitswege in Erlaß umgewandelt werden, da 
im anderen Falle bei der Kassen- und Finanzlage 
dieser Verbände ernste Schwierigkeiten aus einer 
Nachzahlung erwachsen würden. 
Übrigens hat es der Ausschuß —das muß der Voll-
ständigkeit halber hier auch gesagt werden — mit 
Stimmenmehrheit abgelehnt, eine ähnliche Vergün-
stigung, wie ich sie eben für die Verbände der 
freien Wohlfahrtspflege intensiv dargelegt habe, 
auch auf die Anstalten der öffentlichen Hand zu 
erstrecken. 
Ein weiterer Punkt, wohl der letzte zu dem Ka-
pitel Steuerbefreiung: In Ziffer 13 des § 4 gelten-
den Rechtes sind die Umsätze aus einer Tätigkeit 
ais Privatgelehrter, Künstler, Schriftsteller, Hand-
lungsagent oder Makler als steuerfrei dann aufge-
führt, wenn der Gesamtumsatz nach § 1 Ziffern 1 
und 2 im Kalenderjahr 6000 DM nicht übersteigt. 
Aus dem Ausschuß heraus kam der Antrag, diese 
Grenze von 6000 DM auf 12 000 DM zu erhöhen 
und zu den Begünstigten noch die Journalisten 
hinzuzufügen, sofern irgendwie oder irgendwo ein 
Zweifel entstehen könnte, ob jeder Journalist unter 
den Begriff „Schriftsteller" fällt oder nicht. Es 
wurde der nicht unwichtige Gesichtspunkt geltend 
gemacht, daß schon einmal, vor dem Dritten Reich, 
ein Betrag von 18 000 Mark bei ganz anderen Kauf-
kraftverhältnissen maßgeblich gewesen ist. Es wurde 
daraufhin beantragt, 18 000 DM festzusetzen. Das 
lehnte der Ausschuß ab, erklärte sich aber mit 12 000 
DM und auch mit der Aufnahme der „Journalisten" 
zur Klarstellung des Katalogs — mehr kann es ja 
keineswegs sein — einverstanden. 
Nun bleibt mir nur noch übrig, ein Wort über das 
Kapitel der Ermächtigungen zu sagen. Es ist von 
dieser Stelle aus bei der ersten Lesung des Ände-
rungsgesetzes für die Umsatzsteuer bereits Kriti-
sches über den Umfang und die Aufzählung der 
Ermächtigungen, die sich der Bundesfinanzminister 
wünschte, gesagt worden. Wir sind mit sehr kri-
tischen Augen in eine Nachprüfung eingetreten. Es 
hat sich ergeben, daß die Reihe der Ermächtigun-
gen zum Erlaß von Rechtsverordnungen, die der 
Bundesregierung erteilt werden sollen, zu Lasten 
der Ermächtigungen, die der Bundesfinanzminister 
für sich wünscht, erweitert werden sollte. Es schien 
richtiger, die Ermächtigung mit einem so weit ge-
faßten Zwecke, nämlich zur „Wahrung der Gleich-
mäßigkeit der Besteuerung" Bestimmungen zu er-
lassen, nicht dem Bundesfinanzminister allein zu 
überlassen — natürlich nicht aus Mißtrauen —, son-
der die Bundesregierung einzuschalten. Daraus er-
klärt sich die neue Fassung, die der Ausschuß dem 
§ 18 — Ziffer 7 des § 1 der Vorlage — gegeben hat. 
Dabei war für den Ausschuß auch mitbestimmend, 
daß der § 18 ohnehin schon eine nicht uner-
hebliche Erweiterung bedeutet, zu deren Genehmi-
gung sich der Ausschuß nur in der sicheren Er-
wartung entschlossen hat, daß mit diesen Ermäch-
tigungen, die nicht die Macht der Bürokratie stär-
ken sollen, sehr vorsichtig, und ich möchte sagen: 
behutsam umgegangen wird. 
Allzu großen Besorgnissen des Ausschusses, die 
schließlich auch dahin hätten führen können, die 
vorhin erwähnte Fassung „zur Wahrung der Gleich-
mäßigkeit bei der Besteuerung" überhaupt abzu-
lehnen, hat dann allerdings die Regierung ein nicht 
unbeachtliches Gegenargument entgegengesetzt, 
daß sie nämlich verpflichtet sei, dem Wegfall der 
§§ 12 und 13 der Reichsabgabenordnung, die be-
kanntlich durch das Grundgesetz außer Kraft ge-
setzt worden sind, in irgendeiner Weise — selbst-
verständlich im Rahmen des unbedingt Erforder-
lichen — Rechnung zu tragen. 
Damit bin ich am Ende der Darlegung der Be
-
schlüsse des Ausschusses. Es bleibt mir noch übrig, 
Sie im Namen der Mehrheit des Ausschusses zu bit-
ten, dem Ihnen vorliegenden Antrag des Ausschus-
ses — Drucksache Nr. 2229 — zuzustimmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Ich danke dem Herrn Be-
richterstatter. 
Meine Damen und Herren, wir sind in der zwei-
ten Beratung. Nach der Geschäftsordnung wird in 
der Einzelbesprechung der Reihenfolge nach über 
jede selbständige Bestimmung abgestimmt. 
Es liegt ein Antrag der Fraktion der KPD Um-
druck Nr. 189 vor: 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Umsatzsteuergesetzes und des Beförderung-
steuergesetzes ... wird abgelehnt. 
Ich halte diesen Antrag für die negative Vorweg-
nahme der Schlußabstimmung und daher in der 
zweiten Beratung nicht für zulässig. 
Unter Ziffer 2 des Umdrucks Nr. 189 ist be-
antragt: 
Die Erhebung der Umsatzsteuer wird mit sofor-
tiger Wirkung eingestellt. 
Gemäß § 48 a der Geschäftsordnung muß bei einer 
Finanzvorlage ein Deckungsvorschlag vorliegen. Die 
Beratung dieses Antrags ist daher unzulässig. 
Ich rufe auf § 1 Ziffer 1 a. Zu Ziffer 1 a liegt 
vor der Antrag der Fraktion der SPD Umdruck 
Nr. 209: 
In § 1 Ziffer 1 a wird hinter „12 c" folgende 
Bestimmung eingefügt: 
die Umsätze aus der Tätigkeit der Kranken-
häuser, Heil- und sonstigen pflegerischen 
Anstalten öffentlich-rechtlicher Körperschaf-
ten sowie . . . 
Zur Begründung des Antrages hat das Wort der 
Abgeordnete Lausen. 
Lausen (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich spreche zum Ab-
änderungsantrag der SPD Umdruck 209 und bitte 
die verehrten Kolleginnen und Kollegen, um diesen 
Antrag im Zusammenhang übersehen zu können, 
auf Seite 3 der Zusammenstellung der Beschlüsse 
des Ausschusses zum Gesetzentwurf nachzulesen. 
Die sozialdemokratische Fraktion wünscht in ihrem 
Antrag, daß hinter „12 c" vor den Worten „die Lei-
stungen der amtlich anerkannten Verbände" ein-
gefügt wird: 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5847 
(Lausen) 
die Umsätze aus der Tätigkeit der Kranken-
häuser, Heil- und sonstigen pflegerischen An-
stalten öffentlich-rechtlicher Körperschaften so-
wie, 
und dann wird fortgefahren, wie es die Vorlage 
vorsieht: „die Leistungen der amtlich anerkann-
ten . . .". 
Zur Begründung dieses Antrags möchte ich be-
merken, daß, wie der Herr Berichterstatter bereits 
mitgeteilt hat, die Frage der Einbeziehung der 
kommunalen Krankenhäuser usw. bereits Gegen-
stand der Diskussion im Ausschuß gewesen ist. Wir 
haben aber den Eindruck gewonnen, daß die Be-
ratungen des Ausschusses in diesem Punkte nicht 
ganz konsequent zu Ende geführt wurden, obgleich 
eine echte Abstimmung stattgefunden hat. Wir sind 
der Meinung, daß, nachdem das Hohe Haus im Vor-
jahr bereits einen Antrag angenommen hatte, wo-
nach gemeinnützige Verbände als von der Umsatz-
steuer befreit anerkannt sein sollen, logischerweise 
nunmehr auch die kommunalen Einrichtungen in 
diese Umsatzsteuerbefreiung einbezogen werden 
müßten. 
Wir meinen, es entspricht zunächst einmal dem 
Grundsatz der Steuergerechtigkeit. Wir meinen 
weiter aber auch — und ich appelliere hier insbe-
sondere an die Kolleginnen und Kollegen, die aktiv 
in der Kommunalpolitik tätig sind —, daß es in 
der Tat eine Reihe von sachlichen Gründen ge-
raten erscheinen läßt, die kommunalen Kranken-
anstalten einzubeziehen. Ich darf feststellen, daß 
die kommunalen Krankenanstalten pro Kopf und 
Tag durchschnittlich mindestens 2 DM Zuschuß 
zahlen müssen, um ihre Kranken ordnungsmäßig 
zu verpflegen und unterzubringen. Dieser Satz ist 
in verschiedenen Städten bei weitem überschritten. 
Ich kann von Stuttgart sagen, daß der Betrag sich 
dort auf durchschnittlich 4 DM beläuft. Es ist ferner 
zu berücksichtigen, daß die Pflegesätze in aller 
Regel durch die Wirtschaftsministerien der L ander 
preisgebunden sind, also auch nicht erhöht werden 
können. 
Ich darf weiterhin darauf aufmerksam machen, 
daß eine Abwälzung der Umsatzsteuer, die im 
übrigen ihrem besonderen Wesen entspricht, in 
diesem Fall nicht möglich ist. 
Die kommunalen Einrichtungen befinden sich 
gegenüber den amtlich anerkannten Verbänden der 
freien Wohlfahrtspflege in aller Regel außerdem 
noch in einem Nachteil. Sie sind es, die in erster 
Linie die ausgesprochen wirtschaftlich schwächsten 
Kranken aufnehmen müssen. Sie haben in der 
Regel kaum mehr als 10 % ihrer Bettenzahl für 
Kranke zur Verfügung, die selbst zahlen bzw. 
Kranke der 2. Klasse sind. In einer Stadt wie 
Stuttgart z. B. habe ich festgestellt, daß die privaten 
Anstalten und die Verbände der freien Wohlfahrts-
pflege in aller Regel 40 bis 60 % ihrer Bettenzahl 
entweder für höhere Verpflegungsklassen oder für 
Selbstzahler der 3. Klasse zur Verfügung stellen, so 
daß bei ihnen ein wesentlich besserer Risiko-
ausgleich erfolgen kann als bei den kommunalen 
Einrichtungen. 
Es ist darüber hinaus zu berücksichtigen, daß 
die gemeinnützigen Krankenanstalten in aller 
Regel ein wesentlich größeres Einzugsgebiet für 
ihre Kranken haben und auch dadurch in der Lage 
sind, einen besseren Risikoausgleich vorzunehmen. 
Ich glaube, ich muß auch noch darauf hinweisen, 
daß die kommunalen Anstalten zusätzlich eine 
Reihe von Einrichtungen zur Erfüllung öffentlicher 
Aufgaben führen müssen, was bei den Einrichtun-
gen der Verbände der Wohlfahrtspflege in der 
Regel nicht der Fall sein wird. Ich erinnere daran, 
daß die kommunalen Krankenhäuser im allge-
meinen Unfallstationen, Bereitschaftsdienste für 
Notfälle, Infektions- und Tuberkuloseabteilungen, 
eine pathologische Abteilung, Zentrallaboratorien 
usw. usw. führen. Schließlich darf ich noch darauf 
hinweisen, daß bei den kommunalen Verbänden 
und Einrichtungen in der Regel auch ein größerer 
Personalaufwand notwendig ist, weil sie ihren 
Chefärzten kaum das Gehalt reduzieren können, 
um sie auf die Patienten zu verweisen, die sich im 
Hause aufhalten, während das bei den Verbänden 
der freien Wohlfahrtspflege immerhin eher der 
Fall sein kann. Wir haben nicht die Absicht, hier 
eine Kontrastierung herbeizuführen. 
(Zuruf von der Mitte: Das tun Sie aber!) 
Wir sind — das haben wir durch unsere Abstim-
mung im vorigen Jahr bewiesen — grundsätzlich 
mit dem Antrag einverstanden, die Leistungen der 
amtlich anerkannten Verbände der freien Wohl-
fahrtspflege auszunehmen. Wir sind aber auch 
der Meinung, daß man, wenn man hier schon ein-
mal diese Durchbrechung vorgenommen hat, dann 
aus Gründen der Steuergerechtigkeit auch die 
Krankenanstalten der Kommunen einschließen 
sollte. 
Ich bitte deshalb, dem Antrag unserer Fraktion 
zuzustimmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Wir haben 
bei der Beratung des Einkommensteuergesetzes 
schon die Erfahrung gemacht, wie gefährlich es ist, 
nach wochenlangen Besprechungen im Ausschuß in 
der letzten Minute der Beratung plötzlich Anträge 
zu bringen, die den Gesetzestext anders formulie-
ren wollen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auch ist dieser Antrag formal überhaupt unmöglich; 
denn er lautet: 
In § 1 Ziffer 1 a wird hinter 12 c folgende Be-
stimmung eingefügt: 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, den Ge-
setzestext so zu lesen, wie er aussehen würde, wenn 
Sie hinter 12 c diese Bestimmung einfügen würden. 
Es ist wohl daran gedacht, daß diese Worte als ein-
leitende Worte bei 12 c eingefügt werden sollen. 
Aber man kann bei solchen Abänderungsanträgen 
in der letzten Minute nicht vorsichtig genug sein. 
— Das gilt für die formale Seite. 
Aber auch im Hinblick auf die materielle Seite 
muß ich dringend bitten, den Antrag abzulehnen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe 
seinerzeit mit schwersten Bedenken einem Antrag 
dieses Hohen Hauses zugestimmt, der für die ge-
meinnützigen Körperschaften eine Ausnahmebe-
stimmung in das Umsatzsteuergesetz hineinbringt. 
Ich habe damals deshalb Bedenken geäußert, weil 
ich fürchtete, daß aus der einen Ausnahme eine 
zweite Ausnahme gemacht und das Umsatzsteuer-
gesetz infolgedessen völlig unübersichtlich wird. 
Wir haben hier den Fall, daß sofort, noch bevor 
dieses Gesetz in Beratung genommen und beschlos-
sen ist, zu der ersten Ausnahme eine zweite 
Ausnahme für die öffentlich-rechtlichen Körper-
schaften gemacht wird, wobei die Herren An-
tragsteller wahrscheinlich nur an die Gemeinden 
denken, ich aber noch an etwas anderes denke 
5848 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Bundesfinanzminister Schiffer) 
und hiermit vielleicht zu der Feststellung beitra-
gen kann, daß der Begriff „öffentlich-rechtliche 
Körperschaften" sehr viel weiter geht und mehr als 
nur die Gemeinden umfaßt. Auf Grund der beson-
deren staatskirchenrechtlichen Verhältnisse in 
Bayern gehören z. B. Körperschaften dazu, an die 
die Herren Antragsteller vielleicht gar nicht ge-
dacht haben. 
Es kommt aber noch hinzu: die Begriffsbestim-
mung ist hier so gedacht, daß das Gesetz in dieser 
Form tatsächlich einen Eingriff in die Wettbewerbs-
verhältnisse bedeuten würde; denn in die „Heil-
und sonstigen pflegerischen Anstalten" müssen wir 
auch ein sogenanntes Kurheim, ein Erholungsheim 
und dergleichen einbeziehen. Ob ein Erholungsheim 
von einer Gemeinde oder von einem Berufsverband 
unterhalten oder ob es gewerblich betrieben wird, 
macht im Hinblick auf die Wettbewerbsverhältnisse 
keinen Unterschied. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich möchte daher dringend davor warnen, das Ge-
setz, nur um einer Kategorie eine Freude zu berei-
ten, so zu gestalten, daß es in die Wettbewerbs-
verhältnisse eingreift; denn das sollte ein Steuer-
gesetz nie tun. 
(Erneute Zustimmung in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Jacobi. 
Jacobi (SPD): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Wenn ich den Herrn Bundesfinanzminister 
recht verstanden habe, hat er zuletzt gesagt, er 
habe Veranlassung, davor zu warnen, daß irgend 
jemand Freude bereitet würde, daß also irgend-
eine Konzession gemacht werde, die sachlich nicht 
geboten sei. Ich bin im Hinblick auf den von mei-
nen Freunden vorgelegten Antrag über eine solche 
Bemerkung äußerst verwundert; denn hier handelt 
es sich nicht darum, irgend jemandem Freude zu 
bereit en, sondern darum, Prinzipien wiederherzu-
stellen, die schon früher, nämlich vor 1934, im Um-
satzsteuerrecht bestanden haben. Damals wurden 
gleichartige Tatbestände gleichartig behandelt. 
Durch die Ausnahmeregelung, die seinerzeit — zu-
letzt noch im Januar — von diesem Hohen Hause 
beschlossen worden ist, sind die Krankenhäuser der 
Gemeinden und der Gemeindeverbände von den 
Befreiungsvorschriften ausdrücklich ausgenommen. 
Das ist aus zwei Gründen zu bedauern, und zwar 
einmal deshalb, weil die Aufgaben, die den ge-
meindlichen Krankenhäusern zufallen, außeror-
dentlich groß sind und mit den normaliter zur Ver-
fügung stehenden Mitteln nicht mehr erfüllt wer-
den können, zum anderen aber auch deshalb, weil 
die Tätigkeit nicht nur gleichartig, sondern gleich 
ist. Hier wird ein rechtsstaatliches Prinzip glatt ver-
letzt, 
(Widerspruch in der Mitte) 
dessen Einhaltung auch im Steuerrecht schließlich 
nicht unwichtig ist. 
Von meinem Kollegen Lausen sind auch außer-
ordentlich gewichtige Gründe dafür angeführt wor-
den, hier der Sache wegen eine Änderung herbei-
zuführen. So hat er auf die hohen Unkosten und 
auf die unzureichenden Pflegesätze hingewiesen. 
Ich will weiter auf die Tatsache verweisen, daß bei 
den gemeindlichen Krankenhäusern, die vorwie-
gend mit weltlichem Personal arbeiten müssen, ja 
auch Tariflöhne und Tarifgehälter gezahlt werden 
müssen, was eine zusätzliche Belastung bedeutet. 
Bei Würdigung . der Gesamtumstände kann nicht 
bestritten werden, daß die ungleiche Behandlung 
von Krankenhäusern und ähnlichen Anstalten, die 
nach der Gemeinnützigkeitsverordnung an sich 
gleich behandelt werden müßten, dem rechtsstaat-
lichen Prinzip der Gleichbehandlung einfach wider-
spricht, das von diesem Hause bei allen Gesetzen 
gewahrt werden müßte. 
Ich glaube auch nicht, daß die formellen Einwände, 
die der Herr Bundesfinanzminister gemacht hat, 
durchschlagend sind. Wir be finden uns in der zweiten 
Lesung. Seinen Bedenken, die er gegen die Fassung 
des Antrags hinsichtlich der Einreihung der Be-
stimmung in den Gesetzentwurf zum Ausdruck ge-
bracht hat, kann dadurch Rechnung getragen wer-
den, daß man in unserem Antrag hinter dem Wort 
„wird" das Wort „unmittelbar" einfügt. Der An-
trag würde dann lauten: 
In § 1 Ziffer 1 a wird unmittelbar hinter „12 c." 
folgende Bestimmung eingefügt. 
Ich erhebe diese Anregung auf Einfügung zum An-
trag, also in Abänderung des vorliegenden Ände-
rungsantrags meiner Fraktion. 
Ich bitte Sie, im übrigen diese Frage wirklich 
unter dem Gesichtspunkt zu betrachten, daß, was 
dem einen recht ist, dem andern billig sein muß 
und dementsprechend im Sinne unseres Antrages 
die Krankenhäuser und Pflegeanstalten jeder Art 
gleich behandelt werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Bundes-
minister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zur formalen 
Seite folgendes: Wenn Sie sagen: „In § 1 Ziffer 1 a 
wird unmittelbar hinter „12 c." folgende Bestim-
mung eingefügt", bleibt es genau so unverständ-
lich. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ziffer 12 c. beginnt mit den Worten „die Leistun-
gen der amtlich anerkannten ..." Wenn Sie jetzt un-
mittelbar vor dem ersten Wort einfügen: „die 
Umsätze aus der Tätigkeit der Krankenhäuser, 
Heil- und sonstigen pflegerischen Anstalten öffent-
lich-rechtlicher Körperschaften sowie ...", ist es 
völlig unverständlich. Kein Mensch weiß, was da-
mit überhaupt gemeint sein soll. 
(Zuruf von der SPD: Nanu!) 
Wenn Sie es richtig formulieren wollten, müßten 
Sie so sagen: In § 1 Ziffer 1 a werden als einlei-
tende Worte in die Ziffer 12 c. eingefügt: ... Dann 
hätte es rein formal einen Sinn. 
(Zuruf von der SPD: Das kann man ja 
machen!) 
Ich darf sodann feststellen, daß mich der Herr 
Vorredner in zwei Punkten mißverstanden hat. Er-
stens: ich habe nicht gesagt, daß man in diesem 
Hause keine Anträge stellen dürfe, die irgend je-
mand Freude bereiten; im Gegenteil, wir stellen 
doch alle Anträge, um uns und unseren Mitbrüdern 
im deutschen Volk Freude zu bereiten. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD.) 
Ich habe folgendes gesagt: man soll in die-
sem Hause, um einer klein Schicht — jetzt füge 
ich als in Klammern zu setzen hinzu: von Interes-
sierten — Freude zu bereiten, nicht Anträge stel-
len, die gegen das Allgemeininteresse sind. Jetzt 
habe ich mich deutlich ausgedrückt. 
(Zuruf von der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5849 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Ich erachte diesen Antrag als gegen das Allgemein-
interesse gerichtet, 
(Zuruf des Abg. Arnholz) 
weil ich der Überzeugung bin, daß wir den Grund
-
satz wahren müssen, Steuergesetze nicht so zu 
handhaben, daß in die Wettbewerbsverhältnisse ein
gegriffen wind. Das ist ein Grundsatz, der die All
gemeinheit, der das gesamte deutsche Volk angeht. 
(Zurufe von der SPD.) 
Zweitens: Warum denn überhaupt eine Sonder-
bestimmung? Wenn die Krankenhäuser und Pflege-
anstalten gemeinnützig sind und wenn sich die Ge-
meinden entschließen, einem Wohlfahrtsverband 
beizutreten, haben sie ohnehin die Begünstigung 
nach Ziffer 12 c. Eine Sonderbestimmung ist nicht 
notwendig und hat nie bestanden. Hier irrt der 
Herr Vorredner. Auch in dem Umsatzsteuergesetz 
von vor 1934 hat nie eine Sonderbestimmung für 
gemeindliche Krankenhäuser und Heilanstalten 
als solche bestanden. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Nachdem sich auch der Herr Minister um die For-
mulierung des SPD-Antrages bemüht hat, schlage 
ich vor, daß wir davon absehen, weiter darüber zu 
diskutieren. Es scheint mir Einmütigkeit darüber 
zu bestehen, daß der SPD-Antrag das Ziel hat, vor 
den Worten „die Leistungen der amtlich anerkann-
ten Verbände" die Worte einzufügen: „die Umsätze 
aus der Tätigkeit der Krankenhäuser usw.". 
(Zuruf von der CDU: Das bringt er nur 
nicht zum Ausdruck!) 
— Aber es scheint inzwischen klar zu sein. 
Das Wort hat zunächst der Abgeordnete Dr. Well-
hausen. 
) Dr. Wellhausen (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Darf ich es noch einmal als ein 
Kuriosum bezeichnen, daß die Bundesregierung an-
derthalb Jahre gebraucht hat, einen zweimal ein-
mütig gefaßten Beschluß dieses Hauses durchzu-
führen, die amtlich anerkannten Verbände der 
freien Wohlfahrtspflege in der Weise zu begünsti-
gen, wie ich es vorhin hier als Berichterstatter dar-
gelegt habe. Es hieße, glaube ich, Eulen nach Athen 
tragen, für diese Begünstigung, die ja von der SPD 
auch nicht angegriffen wird, etwas zu sagen. 
Ich möchte aber doch darauf hinweisen, daß es 
mich ein wenig überrascht, wenn nun, erst am Ende 
dieser anderthalb Jahre, die gemeindlichen Kran-
kenhäuser diesen Zusatz beantragen. Außerdem: 
nach der jetzt geführten Debatte sieht es so aus, 
als wenn die Haupttätigkeit der anerkannten Ver-
bände der freien Wohlfahrtspflege darin bestände, 
Krankenhäuser zu unterhalten. Das anzunehmen 
wäre ein großer Irrtum. Vielmehr kommt eine Fülle 
von einzelnen anderen Aufgaben — Altersheime, 
Siechenheime, Kinderheime, Versehrtenwerkstätten 
usw. — hinzu. Nach meiner Schätzung werden bei 
allen vier großen Verbänden gerade sie die weitaus 
überwiegenden Umsatzbeträge haben, nicht die 
Krankenhäuser. 
Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir 
aber, nun — ich tue es nicht gern — auch noch fol-
gendes zu sagen. Erstens: wir wollen doch die 
Steuerausfälle, deren Herbeiführung ja nicht der 
Sinn dieses Gesetzes ist, auf das allergeringste Maß 
beschränken; zweitens aber bitte ich, doch nicht zu 
vergessen, daß den Kommunen ja ganz andere 
Mittel und Wege zur Verfügung stehen, um sich 
bei Ausfällen zu erholen. 
(Zuruf von der SPD: Steuern!) 
— Es sind natürlich unsympathische Wege; der Weg 
über die Steuern ist immer unsympathisch, das 
wissen wir ja. Es stehen also den Gemeinden solche 
Wege zur Verfügung, die doch keinem der vier 
Wohlfahrtsverbände, weder der Inneren Mission 
noch der Caritas noch der Arbeiterwohlfahrt noch 
dem Roten Kreuz, zur Verfügung stehen. 
(Abg. Jacobi: Die bekommen unter Um- 
ständen von den Gemeinden noch Zuschüsse!) 
— In diesem Punkte, Herr Kollege, liegt meines 
Erachtens überhaupt der sachlich entscheidende 
Unterschied. Wir sind also zwar betrübt, aber ent-
schlossen, dem Antrage der SPD auf eine Erweite-
rung dieser Ziffer 1 a nicht zuzustimmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Lausen. 
Lausen (SPD): Der Herr Finanzminister hat vor-
hin einige Ausführungen gemacht, die ich nicht 
unwidersprochen lassen möchte. Er hat dar-
auf hingewiesen, daß die kommunalen Kranken-
häuser ja die Möglichkeit hätten, sich einem Wohl-
fahrtsverband anzuschließen, um in den Genuß der 
Steuerfreiheit zu kommen. Ich glaube, der Herr 
Bundesfinanzminister hat in seiner Auseinander-
setzung mit dem Städtetag bzw. mit dem Ge-
meindetag wiederholt davor gewarnt; er hat 
empfohlen, sich jetzt um Himmels willen nicht mit 
anderen Organisationen zu koalieren, damit die 
Städte, die kommunalen Krankenhäuser auf diese 
Weise noch mit hineinschlüpf en. 
Nun zu der zweiten Bemerkung des Herrn Bun-
desfinanzministers. Er sprach von dem allgemeinen 
Interesse. Ich muß sagen, ich bin etwas erstaunt 
darüber, daß man die Angelegenheiten der Kom-
munen so einfach abtut 
(Sehr gut! bei der SPD) 
und es so darstellt, als ob es sich hier nicht um ein 
eminent wichtiges allgemeines Interesse handelt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich mache der Herrn Bundesfinanzminister darauf 
aufmerksam: Durch das Vollzugsgesetz zu Art. 131 
sind den Gemeinden zum Teil ganz erhebliche 
Lasten aufgebürdet worden. Ich glaube, der Bun-
destag hat die Verpflichtung, neben seinen Bundes-
aufgaben darauf zu achten, daß die Gemeinden noch 
leben können. Was hier in den Krankenhäusern 
durch die Gemeinden getan wird, das wird zum 
Wohle gerade der Kreise getan, die am dringend-
sten auf die allgemeine Hilfe angewiesen sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Pelster. 
Pelster (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte meiner Freude darüber 
Ausdruck geben, daß hier von seiten der Herren 
Kollegen von der SPD so stark das Prinzip der 
rechtsstaatlichen Gleichstellung, vor allen Dingen 
der gleichmäßigen Belastung durch Steuern, vorge-
tragen wird. Ich hätte dann aber auch ganz gern 
gesehen, daß man nicht nur die kommunalen Kran-
kenhäuser, sondern gleichzeitig auch die konfessio-
nellen Krankenhäuser genannt hätte. 
(Zuruf von der SPD: Die sind ja schon 
bevorzugt!) 
— Nein, das sind sie nicht, die sind nicht bevor-
zugt, nur dann, wenn es Stiftungen sind; aber es 
sind nicht immer Stiftungen. Die sind genau so be-
lastet durch die Ausgaben für das weltliche Per- 
5850 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Pelster) 
sonal, weil das geistliche Personal, das Schwestern-
personal nicht ausreicht; sie sind genau so durch 
hohe Unkosten belastet usw., aber s i e werden nicht 
genannt. Sie, meine Herren, wollen Gleichberechti-
gung anscheinend nur dann, wenn es bei Ihnen Vor-
teile bringt, aber nicht, wenn es der Allgemeinheit 
dient. 
(Unruhe und Pfui-Rufe bei der SPD.) 
Ich bitte, dem Antrag nicht zuzustimmen. 
(Zunehmende Unruhe bei der SPD. — Abg. 
Jacobi: Was sind Sie für ein komischer 
Mann! — Weitere Zurufe von der SPD: 
Wir sprechen für die Allgemeinheit!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Schroeder. 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Ich habe den Herrn 
Vorredner nicht ganz verstanden. Wenn sich der 
Herr Vorredner für konfessionelle Krankenhäuser 
einsetzt, so kann ich das in Verbindung mit den 
Bestimmungen über die amtlich anerkannten Ver-
bände der freien Wohlfahrtspflege vollkommen 
verstehen. Aber ich habe auch gar keinen Zweifel, 
daß diese konfessionellen Krankenhäuser, sofern sie 
anerkannt sind, ebenfalls unter diese Bestimmun-
gen fallen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Auf der anderen Seite verstehe ich vollkommen 
den Herrn Finanzminister. Seine Aufgabe ist es, 
dafür zu sorgen, daß ihm die Steuereinnahmen so 
wenig wie möglich gekürzt werden. Dann aber darf 
er nicht bei der Hälfte stehen bleiben, sondern 
hätte sich von vornherein dagegen wehren müssen. 
Ich weiß nicht, ob er es getan hat; aber jetzt ist er 
ganz offensichtlich damit einverstanden, daß die 
amtlich anerkannten Verbände der freien Wohl-
fahrtspflege herausgenommen werden. Und da frage 
ich den Herrn Finanzminister doch noch einmal, mit 
welcher Berechtigung er glaubt, daß die kommu-
nalen Kranken-, Jugend-, Kinder-, Altersheime 
nicht genau so dieser Ausnahme bedürfen. Ich 
glaube, es ist ein falscher Zungenschlag gewesen, 
wenn der Herr Finanzminister von „interessierten 
Kreisen" gesprochen hat. Gerade hier bei der Kom-
mune geht es doch nicht um die Interessen ein-
zelner, sondern um die Interessen der Allgemein-
heit! 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich habe gar nichts gegen die freie Wohlfahrts-
pflege; ich weiß, daß sie Pionierarbeit geleistet hat 
und auch heute noch leistet. Ich weiß aber aus 
meiner eigenen Arbeit in der größten deutschen 
Kommune und im Städtetag, daß die Kommunen 
mindestens in ebenso starkem Maße eine vorbild-
liche Arbeit leisten müssen, denn sie werden ja 
darin ständig von den Wählern kontrolliert. Ich 
weiß ferner, daß wir, ganz besonders nach der Zer-
störung durch den Krieg, in den Städten die Kran-
kenanstalten, die Kinderheime, die Jugendheime, 
die Altersheime vollkommen neu wiederaufbauen 
müssen. 
Man kann uns entgegenhalten, auch die freie 
Wohlfahrtspflege habe Schäden erlitten. Selbstver-
ständlich; aber dann kann die Gemeinde und kann 
das Land gar nicht anders, als der freien Wohl-
fahrtspflege zu helfen, diese Schäden zu über-
winden. Die Gemeinde ist also doppelt belastet: 
durch ihre eigenen Einrichtungen und durch die 
Opfer, die sie für die Erhaltung der Einrichtungen 
der freien Wohlfahrtspflege bringt. Aus diesem 
Grunde kann ich nicht einsehen, daß hier mit 
zweierlei Maß gemessen wird. 
Aber auch das, was mein Fraktionsfreund, Herr 
Lausen, gesagt hat, möchte ich noch einmal wieder-
holen: Es gibt doch überhaupt kein Krankenhaus 
und kein Kinderheim und kein Altersheim, das 
nicht Zuschüsse von der Gemeinde erfordert. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Heute, nach den Hungerjahren des Krieges und der 
Nachkriegszeit, nach all dem Mangel, unter dem 
wir gelitten haben, müssen wir alle Kraft zu-
sammennehmen, um diese Einrichtungen wieder auf 
den Stand zu bringen, der gerade im Hinblick auf 
unsere Gesundheitsverhältnisse notwendig ist. Die 
dafür nötigen Zuschüsse trägt der einzelne 
Steuerzahler. Er wird also im Grunde genommen 
von allen Seiten belastet: vom Zuschuß zu den Ein-
richtungen der' Kommune und vom Zuschuß zu den 
Einrichtungen der freien Wohlfahrtspflege. 
Aus diesem Grunde sage ich noch einmal, Herr 
Finanzminister: So sehr ich verstehe, daß Sie die 
Hand auf Ihren Steuersäckel halten müssen — ich 
verstehe das vollkommen —, so können Sie es aber 
doch auch von sich aus nicht verantworten, daß hier 
in zweierlei Weise gearbeitet und belastet wird, 
ohne daß wirklich ein Grund dafür vorliegt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Jetzt liegen keine weiteren 
Wortmeldungen vor. Ich schließe die Besprechung. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion der SPD Umdruck Nr. 209, dessen 
sachlicher Inhalt jetzt eindeutig klar ist. Ich bitte 
die Damen und Herren, die dem Antrag der Frak-
tion der SPD zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen bitte! — Ja, meine Damen und Herren, 
diese Abstimmung ist zweifelhaft. Ich bedaure, Sie 
bitten zu müssen, das Ergebnis im Wege des Ham-
melsprungs festzustellen. Darf ich bitten, den Saal 
möglichst schnell zu verlassen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte, mit der Auszählung zu beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung der Abgeord
-
neten.) 
Ich bitte, die Abstimmung zu beschleunigen. —
Ich bitte, zum Schluß der Abstimmung zu kom-
men. — Die Abstimmung ist geschlossen. — Ich 
bitte, die Türen zu schließen. 
(Pause.) 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Ergebnis 
der Abstimmung über den Antrag der Fraktion der 
SPD bekannt. Für den Antrag haben 144 Abgeord-
nete gestimmt, dagegen 147. Enthaltungen: 9. Der 
 Antrag ist damit abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag des 
Ausschusses zu Ziffer 1 a. Ich bitte die Damen und 
Herren, die dem Ausschußantrag zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei wenigen 
Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe auf Ziffer 1 b. Abänderungsanträge 
liegen keine vor. Ich lasse über Ziffer 1 b abstim-
men. Ich bitte die Damen und Herren, die der 
Ziffer 1 b zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Soweit ich sehe, ist die Ziffer ein-
stimmig angenommen. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5851 
(Präsident Dr. Ehlers)  
Ich rufe Ziffer 2 auf. 
(Zuruf.) 
— Herr Abgeordneter Lausen, bitte! 
Lausen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich halte es nicht für gut, daß wir so sang-
und klanglos über diese Ziffer 2 zur Abstimmung 
kommen. So bescheiden sie aussieht, so hat sie es 
doch in sich. Es handelt sich dabei um nicht mehr 
und nicht weniger als um eine Summe von rund 
1,5 Milliarden DM, die  dem deutschen Volk als 
Steuer auferlegt werden soll. Ich glaube, die Volks-
vertretung hat bei dieser Gelegenheit die Pflicht, 
Rechenschaft vor dem Volke abzulegen, ob diese 
Steuererhöhung in dieser Form und in dieser Art 
verantwortet werden kann und wenn ja, warum 
sie verantwortet werden kann. 
Ich kann mich nicht über die gesamtpolitischen 
Fragen auslassen, weil ich glaube, daß sie erst in 
der Generaldebatte bei der dritten Lesung zu be-
sprechen sind. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich will mich deshalb auf einige konkretere An-
gaben beschränken. 
Über die Qualität der Umsatzsteuer ist sich alle 
Welt, sowohl die Finanzwissenschaft als auch die 
Steuerfachleute, ziemlich einig. Die einzige Aus-
nahme von diesem ziemlich einstimmigen Chor 
stellt die Pressestelle des Finanzministeriums dar. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich halte es doch für notwendig, einen Abschnitt aus 
einer Auslassung dieser Pressestelle vom 18. Mai, 
gerichtet an die Redaktionen der deutschen Zeitun-
gen, mit der freundlichen Erlaubnis des Herrn 
Präsidenten zu zitieren. Es heißt dort, es sei jetzt 
an der Zeit, der Umsatzsteuer den Geruch der aus-
gesprochen unsozialen Wirksamkeit zu nehmen. 
Es werde vielfach übersehen, heißt es weiter, daß 
die Umsatzsteuer zumindest in Deutschland durch 
ihren mehrphasigen Aufbau und ihre Freigrenzen 
und Ermäßigungen die Abart einer gewissen grob 
pauschalierten Progression enthalte. Dies beginne 
mit der Steuerfreiheit der Umsätze der Blinden und 
des Eigenverbrauchs der kleineren land- und forst-
wirtschaftlichen Betriebe. Es setze sich fort in der 
Steuerermäßigung für Grundnahrungsmittel, wo-
durch die unteren Einkommenschichten begünstigt 
würden. Als Prozentsteuer biete die Umsatzsteuer 
bei gleicher Qualität der Ware in billigeren Stadt-
gegenden und billigeren Läden, bei billigerer Ver-
packung usw. weitere Vorteile. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
muß sagen, die Pressestelle des Finanzministeriums 
hat eine Bravourleistung vollbracht; sie hat eine 
Leistung vollbracht, die schon beinahe an die eines 
Propagandaministeriums vergangener Zeiten er-
innert. Wir haben bisher geglaubt, daß die Umsatz-
steuer die gröbste, die roheste und die .simpelste 
Steuer in unserem ganzen Steuersystem sei. Ich 
halte es nicht für ganz unangebracht, eine Bemer-
kung aus der Denkschrift des DGB zu zitieren, der 
in diesem Zusammenhange sagt: „Kartoffeln und 
Lippenstifte kosten beide in gleicher Weise 4 %". 
(Sehr gut! und Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich glaube, zu diesem Zitat aus der Pressestelle des 
Bundesfinanzministeriums paßt sehr gut eine Be
-
merkung des sonst von mir so sehr geschätzten 
Kollegen Neuburger, der in einem anderen Zu
sammenhang vor einiger Zeit einmal erklärt hat, 
daß, zusammengelegt, Einkommen- und Umsatz
steuer immer noch eine sehr soziale Staffelung der 
Steuer darstellten. 
(Zuruf von der SPD: So, wie er sie auffaßt!) 
Ich muß — und deshalb habe ich diese Darstellung 
zitiert — fragen: Was heißt hier Steuerermäßigung  
für Grundnahrungsmittel? Wenn ich mich gelinde 
ausdrücken will, dann liegt in dieser Bemerkung 
zumindest eine Täuschung des Publikums. Denn 
der Wunsch des Herrn Bundesfinanzministers war 
klar und eindeutig: er wollte die Steuerermäßigung 
lediglich für Brot und Backwaren in der bisherigen 
Höhe gelten lassen. Aber der Mensch lebt nicht vom 
Brot allein; er braucht noch etwas anderes hinzu. 
Weder Fette noch Zucker noch Milch noch andere 
Grundnahrungsmittel wären, wenn es nach dem 
Wunsche des Herrn Finanzministers gegangen wäre, 
in irgendeine Begünstigung hineingekommen. Nur 
dadurch, daß unser Antrag, auf 1 1/2 % für diese 
Grundnahrungsmittel herunterzugehen, abgelehnt 
wurde, konnte es im Ausschuß dazu kommen, daß 
dieser immerhin beschränkte Katalog von Grund-
nahrungsmitteln wenigstens auf 3 % wie bisher 
verblieben ist. 
Im übrigen gibt es ja noch eine Reihe weiterer 
Grundnahrungsmittel, wenn man schon dieses 
Thema anschneidet. Wie sieht es mit Kartoffeln, mit 
Fischen, mit Teigwaren aus? Sie müssen doch 
immerhin zugeben, daß der ganze süddeutsche 
Raum die Teigwaren als ein Grundnahrungsmittel 
ansieht. Wie scharf die Steuerwirkung — um ein 
Beispiel zu nennen — bei den Teigwaren ist, mögen 
Sie aus folgendem ersehen: Für den Grieß hat die 
Mühle 3 % zu geben, für die Teigwaren der Her-
steller 3 %, der Großhändler 0,75 %, der Einzel-
händler 3 %, das macht ohne Hinzurechnung der 
Steuer zur Steuer 9,75 %, und mit der Erhöhung 
kommen wir auf mindestens 13,25 %, wenn nicht 
13,75 %. Ich möchte wissen, was daran sozial ist. 
Ich will noch ein paar Zahlen nennen. Bei einem 
Einkommen von 250 DM im Monat, wovon ich 
70 DM als nicht der Umsatzsteuer unterworfen her-
ausnehmen will, zahlt dieser bescheidene Ein-
kommensbezieher, der mit einer Familie mit einem 
Kind ganz zweifellos an der Grenze seines Exi-
stenzminimums liegt, in Zukunft 72 DM mehr allein 
an Umsatzsteuern im Jahr, während sich der Ge-
setzgeber als der Verantwortliche für das Ein-
kommensteuergesetz schämt, dem Manne mehr als 
18 DM Steuern im Jahr aufzubrummen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich will auf weitere Zahlenangaben zu diesem 
Thema verzichten. Ich will auch nicht auf das Ver-
hältnis von direkter und indirekter Steuer und auf 
den Vergleich dieser Verhältniszahlen mit dem 
Ausland eingehen. Darüber ist, glaube ich, genug 
diskutiert worden. Aber ich will, um die unmittel-
bare Wirkung ' unserer direkten und indirekten 
 Steuern in ihren Veränderungen in den letzten 
zwei Jahren einmal zu charakterisieren, hier ein 
paar Zahlen wiedergeben, die ich kürzlich in der 
„Welt der Arbeit" gelesen habe. Ein Bezieher eines 
Einkommens von 2174 DM hat im Jahre 1949/50 
nur Umsatzsteuer bezahlt, im Jahre 1951/52 eben-
falls. Nach der neuen Regelung, wie sie jetzt vorge-
sehen ist, zahlt der Mann 65 % mehr Steuern als bis-
her. Ein Bezieher eines Einkommens von 3120 DM 
zahlt in Zukunft an Einkommen- und Umsatzsteuer 
41 % mehr, ein Bezieher eines Einkommens von 
5160 DM zahlt 22 % mehr. Jetzt kommt der Sprung: 
der Bezieher eines Einkommens von 25 000 DM 
zahlt 1951/52 gegenüber 1949/50 13 % weniger, 
(Hört! Hört! links) 
5852 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Lausen) 
und der Mann mit 60 000 DM Einkommen 23,6 % 
weniger. Ich glaube, wir brauchen die Diskussion 
über direkte und indirekte Steuern nicht weiter-
zuführen. Der Mann der Praxis, der sie zahlen 
muß, kann uns deutlicher sagen, was damit los ist. 
Was man mit dieser Methode erreicht, ist ledig-
lich eine weitere Drosselung des Massenkonsums, 
woran wir gar nicht interessiert sein dürfen, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
ist eine weitere Verzerrung in der Wirtschafts-
struktur, die schon genügend verzerrt ist, und ist 
eine weitere Verzerrung in der Einkommens-
pyramide, an der uns doch wahrhaftig nicht 
gelegen sein sollte. 
Und volkswirtschaftlich: es ist hier in der vor-
hergehenden Diskussion das Problem der ein- und 
mehrstufigen Betriebe, das Problem der Organ-
gesellschaften, angeschnitten worden. Daß in 
diesem Problem, wie auch immer man es löst, 
sowohl Prämien wie auch Strafen liegen, ist 
jedem, der sich damit beschäftigt hat, klar. 
Daß bei zunehmender Besteuerung durch die 
Umsatzsteuer die Prämiierung und die Be-
strafung größer werden, leuchtet auch jedem ein. 
Trotzdem hält offenbar eine Mehrheit dieses Hauses 
diese Steuer für gerechtfertigt, und ich frage mich: 
Woher nimmt sie den Mut dazu? 
(Abg. Pelster: Weil die Ausgaben be
-
schlossen sind, die jetzt gedeckt werden 
müssen!) 
Der Kollege Dr. Koch hat Ihnen in der vorigen 
Woche eine ganz simple, sofort nachprüfbare Dar-
stellung von den 118 000 Menschen mit Einkommen 
über 25 000 DM gegeben, die im Schnitt 6500 DM 
Steuer im vorigen Jahre geschenkt bekommen 
haben; macht nach Adam Riese 770 Millionen DM 
Steuergeschenke. 
(Zuruf rechts: Das haben wir schon mal 
gehört!) 
— Ja, das haben Sie schon mal gehört; Sie werden 
es vermutlich noch viel öfter zu hören bekommen. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
Mitte: Das ist doch nicht wahr!) 
Mit den sonstigen Vergünstigungen aus der Ein-
kommensteuernovelle des Vorjahres macht das 
summa summarum vermutlich mindestens den Be-
trag aus, den wir jetzt durch die Umsatzsteuer be-
willigen sollen, meine Damen und Herren. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Die Vergünstigungen 
sind doch weitgehend aufgehoben!) 
— Ja, diese Steuernovelle kommt jetzt erst zum 
Tragen. Das ist das Problem. 
Und, meine Damen und Herren, Sie haben in der 
vorigen Woche das Exportförderungsgesetz be-
willigt. 
(Zuruf von der Mitte: Sie doch auch!) 
250 bis 400 Millionen DM kostet uns diese 
Geschichte. 
(Zuruf von der Mitte: Nein, kostet sie nicht!) 
Wir haben davor noch in einer der letzten Aus-
schußsitzungen gewarnt, und wir haben die be-
denklichen Gesichter der Kollegen und Kolleginnen 
der anderen Fakultäten gesehen. Wir haben darauf 
hingewiesen, daß dieses Exportförderungsgesetz 
nichts weiter als eine Prämiierung der Gewinne 
aus einem Rüstungsboom bedeutet. 
(Zurufe bei den Regierungsparteien: Hoi! Hoi!) 
Statt diese Gewinne restlos abschöpfen zu lassen, 
gibt man diesen Leuten noch eine Prämie. Diese 
Exportförderung ist ein Geschenk an eine Berufs
gruppe wie jede andere Berufsgruppe, die eigent-
lich nur ihre Pflicht zu erfüllen hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dieses Geschenk wird ganz schematisch an alle, die 
damit zu tun haben, verteilt. Wenn das, meine 
Damen und Herren, eine sorgfältige Steuerpolitik 
ist, dann weiß ich nicht, was man Steuerpolitik 
nennt. Wer solche Geschenke hergibt, hat kein 
Recht, vom Sozialrentner, vom Bezieher kleiner 
Einkommen unsoziale Steuern zu fordern. 
Und das letzte: Art. 106 Abs. 3! Im Vorjahr wäre 
es möglich gewesen, diese Bestimmung anzu-
wenden. Der Herr Finanzminister hat darauf ver-
zichtet, weil er sonst seine Einkommensteuer-
novelle nicht durchbekommen hätte. Aber bitte die 
Konsequenzen: die Betriebsprüfung. Heute wissen 
wir aus dem Munde des Herrn Bundesfinanz-
ministers, daß wir wahrscheinlich noch Milliarden-
beträge hereinholen könnten. Sie hätten hereinge-
holt werden können, wenn man den Mut besessen 
hätte, im Vorjahr Art. 106 Abs. 3 anzuwenden. 
(Zuruf von der Mitte: Wenn die Länder nicht 
versagt hätten!) 
— Vorsichtig, vorsichtig! Es gibt Leute, die im 
Glashaus sitzen und ganz vorsichtig sein müssen. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Abg. Kunze: 
Ist doch alles schon disponiert worden!) 
In jedem soliden Haushalt prüft man, bevor man 
die Einnahmenseite verändert, erst einmal die not-
wendigen Ausgaben, ehe man sich irgendeinen 
Luxus erlaubt. Was die Bundesregierung und mit 
ihr die Mehrheit der Parteien in diesem Hause ge-
tan haben, ist das genaue Gegenteil. Bevor man 
geprüft hat, welchen Sozialetat unser Land zu ver-
treten hat, hat man sich den Luxus erlaubt, die 
Einkommensteuer zu senken. 
Sie können von uns deshalb nicht erwarten, daß 
wir zu der vom Herrn Bundesfinanzminister ge-
forderten Erhöhung der Umsatzsteuer ja sagen. Sie 
mögen selbst vor Ihre Mitbürger treten und ihnen 
Ihre soziale Steuerpolitik zu erklären versuchen. 
Wir Sozialdemokraten sind jedenfalls bereit, den 
Beweis anzutreten, daß es hätte besser gemacht 
werden können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Bertram. 
Dr. Bertram (Z): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich will nur kurz zu dieser Ziffer 
sprechen, weil ich wenig Hoffnung habe, die Mehr-
heit des Hauses noch davon überzeugen zu können, 
daß dieser vom Bundesfinanzminister hier vorge-
zeichnete Weg ein falscher Weg ist, daß dieser Weg 
zu starken Preiserhöhungen führen muß und daß 
die preistreibenden Wirkungen dieser Steuer sich 
auf der einen Seite in zusätzlichen ungerechten Ge-
winnen und auf der anderen Seite in einer zusätz-
lichen Beschränkung des Lebensstandards aus-
wirken müssen. 
Man komme mir nicht mit dem Einwand, wir 
könnten diese Steuer nicht ablehnen, weil der hohe 
Finanzbedarf des Bundes nun einmal gegeben sei. 
Sie alle wissen, daß wir Vorschläge gemacht haben, 
die darauf abzielen, eine Nettoumsatzsteuer, eine 
Steuer vom gesamten Rohgewinn zu erheben. Einer 
solchen Steuer würden diese preistreibenden Wir-
kungen, die die Umsatzsteuer haben muß, nicht 
anhaften. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5853 
(Dr. Bertram) 
Aber ich möchte doch noch kurz einige wesent-
liche Argumente gegen dieses Trotten im alten 
Gleis vortragen. Die Erhöhung der Umsatzsteuer 
um 1 % ist nicht etwa eine einfache und leicht zu 
nehmende Maßnahme. Es ist nicht die Erhöhung 
einer alten Steuer um 25 %, sondern es ist tatsäch-
lich eine völlig neue Steuer. Meine Damen und 
Herren, überlegen Sie sich einmal, was es bedeutet, 
wenn an Stelle von 3 % nun 4 % Umsatzsteuer er-
hoben werden, und zwar in jeder Stufe! Wenn 4 
oder 5 Stufen hintereinander geschaltet werden und 
die Handelsspannen sowie die sonstigen Gewinn-
spannen auf diese Steuern draufgeschlagen werden, 
dann müssen wir mit einer allgemeinen Erhöhung 
des Preisniveaus um wenigstens 12 % rechnen. 
Diese Erhöhung des Preisniveaus ließe sich ver-
meiden, wenn man nicht immer am Althergebrach-
ten kleben und aus reiner Bequemlichkeit sagen 
würde: Hier, jetzt 3 %, nächstens 4 %! Das macht 
sich nämlich gesetzestechnisch sehr leicht. Aber wir 
sollten es uns nicht so leicht machen. Wir sollten 
uns Mühe geben, nach neuen Wegen zu suchen, die 
nicht die Gefahr solcher Preiserhöhungen in sich 
schließen. 
(Zuruf von der Mitte: Vorschlag!) 
— Der Vorschlag: Ich habe es eben schon gesagt, 
der Vorschlag ist: eine Umsatzsteuer von der 
Bruttospanne, von dem Produktionsergebnis eines 
jeden Betriebes zu erheben, nicht aber auch die 
Warenzulieferungen des Vorlieferanten jedesmal 
mit der Umsatzsteuer zu belasten und dadurch die 
verhängnisvollen Wirkungen der Umsatzsteuer, wie 
Sie sie jetzt vorschlagen, zu vervielfachen. 
Diese Steuer hat ja auch die Industrie in ihrem 
Plan zur Selbsthilfe der Wirtschaft vorgeschlagen. 
Bei der Selbsthilfe der Wirtschaft ist man diesen 
Weg gegangen. Für die Milliardenanleihe wird aber 
auf diesen von der Industrie und der gewerblichen 
Wirtschaft vorgeschlagenen Weg verzichtet, statt 
daß dieser durchaus richtige Weg vom Bund und 
von seinem Finanzminister gegangen würde. Statt 
dessen geht man den bequemen Weg, der unweiger-
lich zu Preissteigerungen führen muß. 
Es kommt hinzu, daß diese Steuer geradezu 
rationalisierungsfeindlich wird. Eine Steuer, die auf 
die Nettospanne eines jeden Betriebes gelegt würde, 
würde einen gewissen Rationalisierungserfolg 
haben, weil den mit höheren Grenzkosten ar-
beitenden Produzenten eine Abwälzung der Steuer 
infolge ihrer größeren prozentualen Höhe nicht 
möglich sein würde. Die Steuer, wie sie jetzt vor
-
geschlagen wird, wird automatisch abgewälzt und 
führt gerade zum Gegenteil einer Rationalisierung. 
Aber gerade das müssen wir doch vermeiden. Wir 
müssen dahin wirken, daß die Steuern und die pri-
vatwirtschaftlichen Interessen konform gehen, nicht 
aber, daß sie, wie es jetzt geschehen soll, gegen-
einanderlaufen. Es ist sicher richtig, daß alte 
Steuern eine gewisse relative Güte haben, weil sie 
sich eingespielt haben. Wenn wir aber jetzt von 
3 auf 4 % heraufgehen, so handelt es sich dabei 
nicht um eine alte Steuer, sondern um eine völlig 
neue Steuer. Das ist so, wie wenn wir von 0 auf' 
1 % Umsatzsteuer gehen würden. Die Erhöhung 
einer Umsatzsteuer bedeutet nichts anderes als ein 
Wiederaufleben der alten Binnenzölle, wenn auch 
in einer anderen Art. Sie verhindert aber die volks-
wirtschaftlich rationellste Durchführung des Waren-
austausches. Es kann doch nicht unsere Aufgabe 
sein, die alten Binnenzölle in moderner Form 
wiederaufleben zu lassen. 
Ich bin deshalb der Ansicht, daß wir diesen Weg 
unter keinen Umständen gehen sollten. Wir sind 
mit den Regierungsparteien der Auffassung, daß 
eine Steuererhöhung auf manchen Gebieten tatsäch-
lich unvermeidlich ist. Daher haben wir für das 
Einkommensteueränderungsgesetz gestimmt. Wir 
würden auch für eine Steueränderung stimmen, 
durch die die Nettoproduktion belastet würde. Aber 
wir sind nicht in der Lage, dem Vorschlag auf Ein-
führung dieser preistreibenden Steuer, der nur 
auf mangelnde Phantasie und auf mangelnde 
Kenntnis der wirtschaftlichen Grundtatsachen zu-
rückzuführen ist, zuzustimmen. 
(Beifall beim Zentrum.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Loritz. 
Loritz (WAV): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir haben schon bei anderer Gelegenheit 
gegen den Versuch der Bundesregierung Stellung 
genommen, mit Hilfe ihrer heutigen Parlaments-
mehrheit immer neue und immer weitergehende 
Steuererhöhungen durchzudrücken. Ich habe bei 
anderer Gelegenheit schon gesagt und möchte dar-
auf Bezug nehmen: Solange die Regierung nicht 
Einsparungsmöglichkeiten bis zum äußersten wahr-
nimmt, hat sie nicht das Recht, mit einer Steuer-
erhöhung zu kommen, die wieder nur in erster 
Linie die breitesten Schichten der Bevölkerung be-
lastet und die gesamte Wirtschaft in schlimmster 
Weise stört. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wo wollen Sie denn 
die Milliarde einsparen?) 
— Wo wir die einsparen wollen? 
(Abg. Dr. Wuermeling: Vielleicht bei den 
Besatzungskosten?) 
— Darauf lassen Sie mich jetzt besser nicht noch-
mals eingehen, sonst werden Sie nur wieder mit 
Ihren törichten Zwischenrufen daherkommen, wie 
Sie es so belieben, Herr Wuermeling und Genossen! 
(Zurufe.) 
Ich möchte Ihnen jetzt nur vorlesen, was Leute 
aus der Wirtschaft zu dieser Umsatzsteuererhöhung 
sagen, Leute, die Ihnen, den Regierungsparteien, 
sehr, sehr nahestehen, wie z. B. die Herren von der 
Industrie- und Handelskammer Düsseldorf. Lassen 
Sie mich das mit Erlaubnis des Herrn Präsidenten 
kurz vorlesen. Ich könnte es selbst nicht besser 
sagen. Vielleicht werden Sie dann Ihre Zwischen-
rufe endlich stoppen im Interesse des Ansehens der 
Demokratie und des Parlaments, Herr Wuermeling! 
(Zurufe von der Mitte. — Abg. Kunze: Wir 
lesen die Zeitungen doch alle selbst!) 
Darf ich Ihnen bitte sagen, daß hier immerhin ein 
Gremium von der Bedeutung der Industrie- und 
Handelskammer Düsseldorf erklärt, sie hätte mit 
Erstaunen und größter Sorge die Bestrebungen der 
Bundesregierung verfolgt, 
(Abg. Dr. Wuermeling: Ein wildgewordener 
Syndikus!) 
den Finanzbedarf des Bundes durch neue Steuern 
und Steuererhöhungen zu decken, ohne daß dabei 
der nächstliegende Entschluß, Einsparungen vorzu-
nehmen, überhaupt ernsthaft in Erwägung gezogen 
wird. — Das ist eine vernichtende Kritik 
(Zuruf in der Mitte: Sie sollen sagen: wo?!) 
an der Finanzpolitik dieser Regierung und dieser 
Parlamentsmehrheit, eine Kritik, wie ich sie ver-
nichtender und besser gar nicht mehr formulieren 
könnte! Und hier heißt es: 
Parlamente sind so lange nicht berechtigt, an 
den Opfersinn des deutschen Volkes zu appel- 
5854 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Loritz) 
lieren, als sie nicht in ernsthafter Weise Hand 
mit anlegen, eine den Verhältnissen unseres 
verarmten Volkes angemessene Staats- und 
Verwaltungsapparatur zu schaffen. 
Das ist das, was die WAV seit Jahr und Tag sagt, 
und das befolgen Sie, meine sehr verehrten Damen 
und Herren von den Regierungsparteien, leider 
nicht, sondern Sie gehen die Linie des schwächsten 
Widerstandes, Sie verteuern den Konsum der brei-
ten Massen, Sie ruinieren immer mehr und mehr 
weiteste Schichten des Mittelstandes, nur damit 
Sie die Einsparungen, die das Volk von Ihnen ver-
langt, nicht durchzuführen brauchen. Eine gute 
saubere Staatsverwaltung mit Fachleuten drinnen, 
Ersparnisse überall dort, wo sie möglich sind —, 
dann brauchen Sie diese Umsatzsteuererhöhung 
nicht, die wir schärfstens ablehnen müssen, weil sie 
die Wirtschaft ruiniert. 
(Beifall bei der WAV.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Miessner. 
Dr. Miessner (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Umsatzsteuererhöhung auf 
4 % wird zwangsläufig zu einer allgemeinen Preis-
erhöhung von nahezu 10 % führen, was eine ganz 
besondere wirtschaftliche Härte für alle diejenigen 
bedeutet, die mit ihren Einkünften auf Grund der 
bisherigen Teuerung heute bereits unter dem Exi-
stenzminimum liegen. Das sind insbesondere die 
pensionierten Staatsdiener, die in ihrer Mehrheit 
Pensionen unter 150 DM monatlich erhalten. Sie ge-
hören heute zweifellos zu den Ärmsten der Armen. 
Ich kann es daher mit meinem Gewissen nicht ver-
einbaren, der Umsatzsteuererhöhung zuzustimmen, 
solange nicht feststeht, daß auch die letzte Gruppe 
der Gehaltsempfänger, das sind die Pensionäre, in 
ihren Bezügen der Teuerung angeglichen ist. Bei 
Nichtangleichung würden die Pensionen künftig nur 
noch zwischen 29 und 62,5 % — statt wie bisher 
zwischen 35 und 75 % — der Bezüge liegen. Das 
wäre eine Herabsetzung der Pensionen auf kaltem 
Wege und damit ein flagranter Eingriff in die ver-
fassungsmäßig geschützten Grundrechte des Berufs-
beamtentums. 
Hören Sie nur zwei Sätze aus der Fülle der Zu-
schriften an mich: 
Löcher zustopfen auf der einen Seite und 
Löcher aufreißen auf der anderen Seite machen 
die vorhandenen politischen und wirtschaft-
lichen Kreislaufstörungen nicht besser. 
Oder hören Sie aus einem anderen Brief: 
Die Bezüge der Ruhegehaltsempfänger werden 
eine Art Reservekasse des Staates, in die der 
Herr Finanzminister bei Bedarf beliebig tief 
eingreifen darf. 
Vielleicht können Sie uns, sehr verehrter Herr 
Finanzminister, jetzt noch — rechtzeitig vor der 
Abstimmung — darüber Auskunft geben, wie es 
sich mit dem fraglichen Kabinettsbeschluß vom 
7. Mai dieses Jahres verhält, in dem ja damals die 
20 %ige Zulage auch für die Pensionäre beschlos-
sen ist. Man hat leider aus vielen Zeitungsmeldun-
gen entnehmen müssen, daß dieser Kabinetts-
beschluß eine Änderung erfahren haben soll, und 
zwar dahin, daß sich die Meldungen über Teue-
rungszulagen nicht auf die Pensionäre beziehen. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD): Meine Damen und Her-
ren! Wir bedauern außerordentlich, daß aus for-
malen Gründen unsere Anträge bei der zweiten Be-
ratung nicht zugelassen worden sind. Wir werden 
bei der dritten Beratung Gelegenheit nehmen, diese 
Anträge — mit dem notwendigen Deckungsvor-
schlag — dem Hohen Hause erneut zu unterbreiten. 
Wenn wir jetzt einige Worte zu der Erhöhung 
der Umsatzsteuer von 3 auf 4 % sagen wollen, so 
vor allem das eine, daß man auf die Rede zurück-
greifen sollte, die der Herr Bundesfinanzminister 
in der 123. Sitzung dieses Hohen Hauses zur Be-
gründung seiner Gesetzesvorlage gehalten hat, weil 
man die Begründung der Erhöhung einfach nicht 
von dem Zweck trennen kann, der damit erreicht 
werden soll. Der Herr Bundesfinanzminister hat 
damals drei Gründe aufgeführt, die die Erhöhung 
der Umsatzsteuer von 3 auf 4 % notwendig er-
scheinen ließen. Erstens: sie sei notwendig, um den 
Verteidigungsbeitrag oder Sicherheitsbeitrag, wie 
man sich ausdrückt, sicherzustellen, 
(Zuruf rechts: Olle Kamellen!) 
zweitens, urn soziale Verpflichtungen zu erfüllen, 
und drittens, um damit zur inneren Befriedung bei-
zutragen. 
Meine Damen und Herren, es erscheint wesentlich, 
einmal festzustellen, wieweit diese Grundsätze über-
einstimmen, welche Summen für die Verwirklichung 
der vom Herrn Bundesfinanzminister in seiner Be-
gründungsrede aufgestellten Grundsätze benötigt 
werden. Bei einigem sozialen Verständnis 
wird man dann, glaube ich, zur Ablehnung dessen 
kommen müssen, was der Herr Bundesfinanzmini-
ster von der deutschen Bevölkerung verlangt. Am 
vergangenen Freitag hat eine Kabinettssitzung 
stattgefunden, und es wäre wirklich zweckmäßig 
gewesen, wenn der Herr Bundesfinanzminister die-
sem Hohen Hause dieselben Zahlen bekannt-
gegeben hätte, die er dort in der Kabinettssitzung 
bekanntgegeben hat. 
(Zuruf rechts: Waren Sie dabei?) 
— Sie brauchen nur die Zeitung zu lesen, Herr 
Kollege, dann können Sie es finden! — Er sagte 
dort beispielsweise, daß 6 291 Millionen DM für 
Renten und ähnliche Ausgaben benötigt werden, 
während im vorigen Jahre 6 255 Millionen DM 
nötig waren. 
Ich entsinne mich einer Reihe von Reden des 
Herrn Bundesfinanzministers, u. a. einer Rede, die 
er am 9. April in Hamburg gehalten hat. Dort hat 
er eine Begründung für die Steuerpolitik gegeben, 
die er hier vertritt. Er hat gesagt, daß die Erhöhung 
der Umsatzsteuer in erster Linie den sogenannten 
Beitrag für die innere Sicherheit erbringen und daß 
damit das Brot der armen Leute gesichert werden 
solle. Meine Damen und Herren, stellt man dem 
gegenüber die Ausgaben für den sogenannten 
Sicherheitsbeitrag — es ist noch umstritten, ob die 
Hohe Kommission von 9,3 Milliarden auf 5 Milliar-
den zurückgehen wird; nach den heutigen Presse-
meldungen war der Herr Bundesfinanzminister zu 
einer solchen Veröffentlichung wirklich nicht auto-
risiert —, zieht man demgegenüber die wirklich 
bescheidene Mehrausgabe für soziale Leistungen in 
Betracht, berücksichtigt man neben dieser ein-
fachen, aber sehr realen Tatsache die zweite reale 
Tatsache, die bereits von Herrn Kollegen Lausen 
angeführt worden ist, daß die Umsatzsteuer-
erhöhung zwar im Gesetz mit einem Prozent an-
gesprochen wird, aber in ihrer Umwälzung bis zum 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5855 
(Kohl [Stuttgart]) 
Endprodukt 12 bis 13 Prozent betragen wird, so 
zeigt sich der tiefere Sinn dieser Finanz- und Wirt-
schaftspolitik der Bundesregierung: 
Wir sind nicht bereit, Mittel zu bewilligen — auch 
nicht durch eine Erhöhung der Umsatzsteuer — nur 
aus dem Grunde, daß die Besatzungsmächte sich 
bei uns wohlfühlen sollen. Wir sind bereit, dafür 
einzutreten, daß den Ärmsten unseres Volkes end-
lich einmal aus ihrer miesen Lage herausgeholfen 
wird. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Es wird 
uns nichts übrigbleiben, als nun doch sang- und 
klanglos über Ziffer 2 abzustimmen. Ich bitte also 
die Damen und Herren, die der Ziffer 2 in der 
Ausschußfassung entsprechend dem Antrage des 
Ausschusses zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen bitte? — Meine Damen und Herren, auch 
diese Abstimmung ist zweifelhaft; wir müssen aus-
zählen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Meine Damen und Herren, darf ich bitten, den 
Saal im Interesse der Beschleunigung der Verhand-
lungen möglichst schnell zu verlassen. 
Ich bitte mit der Auszählung zu beginnen und 
die Abstimmung möglichst schnell vornehmen zu 
wollen. — 
(Wiedereintritt und Zählung der Abge
-
ordneten.) 
Ich bitte, die Abstimmung zu beschleunigen! 
Ich bitte, die Abstimmung zu schließen. — Ich 
bitte, die Türen zu schließen. — 
(Pause.)  
Meine Damen und Herren! Ich gebe das Ergebnis 
der Abstimmung zu Ziffer 2 bekannt: Mit Ja haben 
gestimmt 154 Abgeordnete, mit Nein 147; 8 Ent-
haltungen. Ziffer 2 ist damit angenommen. 
Ich rufe auf Ziffer 2 a. Meine Damen und Herren, 
darf ich an Sie appellieren, daß Sie sich nach Mög-
lichkeit an den Abstimmungen beteiligen, die in der 
Folge ziemlich pausenlos erfolgen werden, damit 
wir die Erledigung der Tagesordnung möglichst 
ohne weitere Verzögerung vornehmen können. 
Zu Ziffer 2 a liegen folgende Anträge vor: ein An-
trag der KPD Umdruck Nr. 190, ein Antrag der 
Fraktion der SPD Umdruck Nr. 169 Ziffer 1, ein 
Antrag des Abgeordneten Mensing, hinter dem 
Wort „Zucker" die Worte „Fleich und Wurstwaren" 
einzufügen. 
(Heiterkeit.) 
Zum Antrag der Fraktion der SPD, Umdruck 
Nr. 169 Ziffer 1, Herr Abgeordneter Dr. Koch bitte! 
Dr. Koch (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach der vom Finanzausschuß vor-
geschlagenen, uns vorliegenden Fassung soll 
in Zukunft, nachdem Sie eben beschlossen 
haben, daß die Umsatzsteuer grundsätzlich 
4 % betragen soll, diese Steuer für die  Lie-
ferung und den Eigenverbrauch von Frisch-
milch, von Nahrungsfetten, die im einzelnen auf-
gezählt sind, und von Zucker auf 3 % ermäßigt 
werden. Meine Fraktion stellt den Antrag, die 
Steuer für diese Grundnahrungsmittel, die preis-
gebunden sind, auf 1 1/2 v. H. zu ermäßigen und sie 
im Steuersatz dem Brot und den Backwaren gleich
zusetzen. Schon bei der ersten Beratung dieses Ge-
setzes hatten wir diesen Antrag für den Fall der 
Erhöhung der Umsatzsteuer angemeldet. Wir haben 
uns sehr eingehend auch im Ausschuß besprochen, 
welche Grundnahrungsmittel mit einem verbilligten 
Umsatzsteuersatz erfaßt werden sollen. Wenn wir so 
etwas hätten, meine Dame und Herren, was man 
berechtigterweise als Wirtschafts- oder Preispolitik 
ansprechen könnte, so hätten wir sicherlich diesen 
engen Kreis der Nahrungsmittel noch erwei-
tert. Wenn wir die Umsatzsteuer für einen weiteren 
Kreis ermäßigen wollten, müßten wir aber befürch-
ten, daß diese Preissenkung nicht dem zugute 
kommt, dem sie in allererster Linie zugute kom-
men soll, nämlich dem Verbraucher. Wir hätten 
gern gesehen, daß auch Eier, Kartoffeln, Teigwaren 
und andere Nahrungsmittel mit einem niedrigeren 
Umsatzsteuersatz erfaßt würden. Wenn wir etwas 
derartiges beschlössen, müßten wir aber befürchten, 
daß diese Umsatzsteuersenkung eben nicht dem 
Verbraucher zugute kommt, sondern im Handel auf 
dem Wege zum Verbraucher stecken bleibt. Aus 
diesem Grunde beschränken wir unseren Antrag 
ganz bewußt auf Frischmilch, Nahrungsfette und 
Zucker, also auf die Nahrungsmittel, für die der 
Ausschuß einen 3 %igen Satz vorschlägt. 
Wir gehen aber noch einen Schritt weiter als der 
Ausschuß und bitten darum, nicht den Satz von 
3 %, sondern einen Satz von 1 1/2 % anzuwenden, 
wie wir ihn bisher schon bei den Brotwaren und 
bei allen anderen Waren aus Getreide kannten. Ich 
darf Sie daran erinnern, meine Damen und Herren 
— und Sie haben die Drucksache in der Hand —, 
daß der Bundesrat vorgeschlagen hatte, nicht etwa 
nur diese drei Nahrungsmittel, Frischmilch, Nah-
rungsfette und Zucker, sondern auch Teigwaren, 
Eier, Kartoffeln, Fische und Fischwaren mit dem 
niedrigeren Satz von 3 % zu versteuern. Dazu hat 
interessanterweise der Herr Bundesfinanzminister 
oder richtiger die Bundesregierung wie folgt Stel-
lung genommen: 
Es wird ein neuer Steuersatz eingeführt, näm-
lich nunmehr der neue Steuersatz von 3 %, der 
nicht nur für die Steuerpflichtigen Änderun-
gen in der Buchführung erfordert, sondern 
auch hinsichtlich der Veranlagung des Steuer-
pflichtigen und vor allen Dingen hinsichtlich 
der Überprüfung der Richtigkeit der Buchfüh-
rung Schwierigkeiten und eine erhebliche 
Mehrbelastung der an sich schon überbelaste-
ten Finanzämter mit sich bringt. 
Diese Begründung der Bundesregierung, meine 
Damen und Herren, möchten wir uns hundertpro-
zentig zu eigen machen und Sie aus diesem Grunde 
bitten, für diese Grundnahrungsmittel, die der Fi-
nanzausschuß ausgewählt hat, nicht den Prozent-
satz von 3 %, sondern den Prozentsatz von 1 1 /2 % 
zu wählen, entsprechend unserem Antrage, damit 
die Bundesfinanzverwaltung oder richtiger jetzt 
noch die Länderfinanzverwaltungen und vor allen 
Dingen auch der ganze Handel nicht mit drei 
Steuersätzen, nämlich 1 1 /2 %, 3 % und 4 %, zu rech-
nen brauchen, sondern daß hier nur der eine ge-
ringere Steuersatz neben dem allgemeinen Steuer-
satz in Betracht kommt. 
Ich möchte mich auch auf eine Stellungnahme des 
Referats für Preisangelegenheiten und Ernährungs-
wirtschaft beim Bundesminister für Wirtschaft vom 
2. April 1951 beziehen. Der Finanzausschuß hatte 
den Bundeswirtschaftsminister gebeten, zu unseren 
Anträgen bezüglich dieser Nahrungsmittel Stellung 
zu nehmen. Ich möchte nur diesen einen Satz mit 
der Erlaubnis des Herrn Präsidenten vortragen: 
Bei dem hohen Grundpreis 
— schreibt das Wirtschaftsministerium • 
5856 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. Koch) 
von Zucker und Speisefett wirkt sich eine Um-
satzsteuersenkung um 1,5 %  an sich soweit im 
Preise aus, daß vom Handel eine entsprechende 
Senkung der Preise gefordert werden kann; 
preiskontrollmäßig ist diese Senkung aber nur 
insoweit mit Sicherheit zu erreichen, als die 
Ware noch im Preise gebunden ist. 
Das ist gerade das, was wir sagen: Diese Lebens-
mittel, die wir aufführen — Frischmilch, Nahrungs-
fette, Zucker — sind noch im Preise gebunden und 
können daher preispolitisch und wirtschaftspolitisch 
erfaßt werden, so daß in diesem Fall der geringere 
Steuersatz vielen Millionen Verbrauchern zugute 
kommt und die eingesparten Beträge nicht irgend-
wo hängenbleiben. 
Erlauben Sie mir, meine Damen und Herren, daß 
ich Ihnen zur Begründung zum Schluß noch die 
Entwicklung des Lebenshaltungskostenindex seit 
Oktober 1950 in die Erinnerung zurückrufe; es kann 
nicht häufig genug darauf hingewiesen werden: 
Oktober 1950 149, Januar 1951 154, April 1951 166. 
(Zuruf in der Mitte: Und jetzt?!) 
Meine Damen und Herren, das sind die Ziffern des 
Statistischen Bundesamts. 
(Abg. Neuburger: Und wie ist der Lohnindex 
gestiegen?!) 
— Wenn der Lohnindex gestiegen ist, Herr Kollege 
Neuburger, dann liegt das in allererster Linie daran, 
(Abg. Neuburger: Ich bitte nur um die Zahl!) 
— ich habe sie nicht hier —
(Lachen rechts) 
daß er sich lediglich dem Lebenshaltungskosten
-
index angeglichen hat. Aber ich möchte meine Hand 
dafür ins Feuer legen, Herr Kollege Neuburger, 
daß die Steigerung des Lohnindex nicht im gering-
sten auf die bevorstehenden Steuererhöhungen ab-
gestellt ist. 
(Zuruf in der Mitte: Da werden Sie sich 
schwer verbrennen!) 
Ich glaube, diese Ziffern sprechen eine wesent-
lich deutlichere Sprache als die verschiedenartigen, 
hinlänglich bekannten Versprechungen des Herrn 
Bundeswirtschaftsministers, daß in Zukunft die 
Preise fallen werden. Ich glaube, wir sollten uns 
bei unseren Beschlüssen gerade aus sozialen Erwä-
gungen an diese Ziffern des Lebenshaltungskosten
index halten. 
Ich möchte Ihnen noch einen Satz vortragen, den 
das Statistische Bundesamt in seiner Zeitschrift 
„Wirtschaft und Statistik" ausführt: 
Der Hauptgrund für diese weitere Erhöhung 
des Gesamtindex ist die Verteuerung der Nah-
rungsmittel. Hier wirken sich vor allen Din-
gen die Preiserhöhungen für Brot und die übri-
gen Getreide rzeugnisse aus. Daneben wurden 
ab r auch Preissteigerungen für Speiseöl und 
Eier gemeldet. 
Wir bitten Sie, meine Damen und Herren, aus 
sozialen Gründen, mit Rücksicht auf die Verbrau-
cher unserem Antrage zuzustimmen und angesichts 
auch der allgemeinen Steigerung des Umsatzsteuer-
satzes, die Sie eben beschlossen haben, nicht an 
dem Satz von 3 % festzuhalten, sondern, unserem 
Antrage entsprechend, den Satz von 1 1/2 % zu 
wählen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD): Meine Damen und Her-
ren! Wir haben mit unserem Antrag — Um-
druck Nr. 190 — die Befreiung der Grund-
nahrungsmittel und der Gebrauchsgüter des täg-
lichen Bedarfs von der Umsatzsteuer verlangt. Ich 
habe vorhin bereits darauf hingewiesen, welche 
Gründe für die Ablehnung der Erhöhung der Umsatz-
steuer im allgemeinen für uns maßgebend gewesen 
sind, und ich darf sagen, daß dieselben Gründe ganz 
zwangsläufig auch für diesen Antrag sprechen, 
vielleicht sogar noch in viel stärkerem Maße, wenn 
man die allgemeine Lebenslage der werktätigen 
Bevölkerung und darüber hinaus vor allen Dingen 
die Sozialrentner, Fürsorgeempfänger usw. berück-
sichtigt. 
Wenn die Bundesregierung beschlossen hat, 
diesem Personenkreis eine Teuerungszulage von 
3 Mark zu gewähren, so hat sie dies im Hinblick 
auf die kommende Preissteigerung für Margarine 
und Brot getan. Wenn sie jetzt dem Bundesrat 
das Gesetz über eine 25 %ige Erhöhung der Renten 
zugeleitet hat, so ist auch darüber in der Öffent-
lichkeit ein falsches Bild entstanden, vor allen 
Dingen in den Kreisen der Rentner und Sozial-
berechtigten, weil gerade in diesem Gesetz eine 
ganze Reihe entscheidender Ausnahmen gemacht 
werden, so daß eine generelle Erhöhung der Renten 
für alle Sozialrentner nicht in Frage kommt. Wir 
sind der Auffassung, daß angesichts dieser Tat-
sachen — auch die Erhöhung um 25 % ist keine 
Angleichung an die tatsächlichen Lebensverhält-
nisse — unser Antrag sachlich eine entscheidende 
Berechtigung hat. 
Ich habe mir vorhin erlaubt, auf eine Rede des 
Herrn Bundesfinanzministers anzuspielen, die er in 
Hamburg gehalten hat und in der er gesagt hat, 
daß er das Brot der Armen sicherstellen wolle. Der 
Herr Bundesfinanzminister hat bei der Begrün-
dung seiner Finanzpolitik in ihrer Gesamtheit 
einige Schlagworte gebraucht, beispielsweise beim 
KB-Leistungsgesetz das Schlagwort, daß die 
Körperbeschädigten ihm helfen sollen, den 
Schmuggel zu bekämpfen. Bei der Frage der 
Luxussteuer gebrauchte er die Formulierung: Brot 
oder Pralinen! Ich glaube, daß der Herr Bundes-
finanzminister eigentlich, wenn er das Brot der 
Armen sicherstellen will, unserem Antrag zu-
stimmen müßte, weil er in der Befreiung der 
Grundnahrungsmittel von der Umsatzsteuer eigent-
lich eine Realisierung seiner damals aufgestellten 
These sehen könnte. 
Aber es geht nach unserer Auffassung bei diesem 
Gesamtproblem doch um etwas anderes. Es 
handelt sich weniger darum, nun unter allen Um-
ständen mit diesem Geld zum Zwecke der soge-
nannten sozialen Befriedigung etwas zu erreichen, 
sondern hier steht immer wieder im Vordergrund 
die Bereitstellung von Mitteln für den sogenannten 
Sicherheitsbeitrag. 
(Zuruf von der Mitte: Aha!) 
— Sie werden das immer wieder hören, weil wir 
der Auffassung sind, daß es nicht oft genug gesagt 
werden kann und daß es oft, immer wieder gesagt 
werden muß, weil das deutsche Volk vor Schaden 
durch Ihre Politik bewahrt bleiben muß. Wir 
bitten Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Her: 
Bundesminister der Finanzen. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5857 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Unter-
schied zwischen dem Antrag des 11. Ausschusses 
und dem Antrag auf Drucksache Nr. 169 besteht 
in folgendem. Der Ausschußantrag will ver-
hindern, daß die Preise bei den genannten Lebens-
mitteln sich durch die Umsatzsteuererhöhung 
ändern. Er will die Preise halten. Dieser Antrag 
hat Sinn und Zweck. Der Antrag der SPD will 
einen niedrigeren Satz einführen, als er bisher be-
standen hat. Ich glaube, die Antragsteller erwarten 
selbst nicht, daß der Verbraucher von der Ein-
führung dieses niedrigeren Umsatzsteuersatzes 
auch nur den geringsten Vorteil haben wird. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Die Differenz von 1 1/2 % zu 3 % wird sich bei den 
Verbraucherpreisen in gar keiner Weise aus-
wirken. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Sie wird lediglich die Handelsspanne erhöhen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und zwar auf Kosten der Allgemeinheit. 
Ich mache Ihnen eine kurze Rechnung auf. Der 
Antrag der SPD müßte, wenn man bei Zucker 
einen Umsatz von 800 Millionen DM jährlich zu-
grunde legt, einen Ausfall von jährlich 38 Milli-
onen DM bringen, bei Nahrungsfetten mit einem 
Umsatz von jährlich 2 000 Millionen DM einen Aus-
fall von 95 Millionen DM, bei Milch mit einem 
Jahresumsatz von 1700 Millionen DM einen Jahres-
ausfall von 43 Millionen DM. Zusammen ergibt 
das einen Jahresausfall an Steuererträgnis von 
176 Millionen DM. Dazu kommt aber, daß die Frei-
stellung bzw. Einbeziehung dieser Nahrungsmittel 
in den ermäßigten Satz die Überwachung des ge-
mischten Handelsbetriebes, der diese Waren neben 
anderen Waren verkauft, so erschwert, daß mit 
einer beträchtlichen Ausweitung des Steuervorteils 
bei dem Einzelhändler zu rechnen ist. Diesen kann 
man ruhig mit rund 50 Millionen DM annehmen, so 
daß sich ein Ausfall von etwa 229 Millionen DM 
ergeben würde. 
Der Antrag des 11. Ausschusses bedeutet in 
seiner Auswirkung auch einen Ausfall, aber einen 
Ausfall von nur ungefähr 91 Millionen DM. Die 
Differenz beträgt rund 140 Millionen DM. Meine 
Damen und Herren, ich muß bitten, einen Antrag 
nicht anzunehmen, der einen Steuerausfall von 
140 Millionen DM bringen, aber dem Verbraucher 
keinen Vorteil bieten und nur eine Erhöhung der 
Handelsspanne zur Folge haben würde. 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Besprechung. 
Zum Antrag des Herrn Abgeordneten Mensing, 
„Fleisch- und Wurstwaren" einzufügen, wünscht 
er selber noch das Wort zu nehmen. Bitte! 
(Zuruf links: Jetzt geht's um die Wurst! — 
Heiterkeit.) 
Mensing (CDU): Herr Präsident! Meine Damen, 
meine Herren! Ich habe den Antrag eingebracht: 
In § 7 Abs. 2 des Umsatzsteuergesetzes wird 
hinter „Zucker" eingefügt: „Fleisch- und 
Wurstwaren". 
(Lachen bei der SPD und in der Mitte.) 
— Ja, ich bedauere außerordentlich, meine Herren 
von der Linken, daß Sie einen solch ernstgemeinten 
Antrag so höhnisch auffassen. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Gerade Sie, die Sie bei jeder sich bietenden Ge
-leg nheit vorgeben, die Vertreter der Ärmsten der 
Armen zu sein 
(lebhafte Zurufe von der SPD) 
— ja, das wollen Sie jetzt nicht hören, daß ich 
Ihnen die Antwort darauf gebe —, Sie hätten jetzt 
alle Ursache, diesem Antrag zuzustimmen. 
(Beifall und lebhafte Zurufe von der SPD.) 
Dieser Antrag sollte aus rein psychologischen und 
sozialen Gesichtspunkten angenommen werden, um 
den Bedürfnissen der breiten Masse, der Arbeiter-
schaft, Rechnung zu tragen. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
Ich erinnere daran, daß gerade Ihr Lehrmeister 
Bebel es war, 
(Heiterkeit und Zurufe bei der SPD) 
der bei jeder sich bietenden Gelegenheit ausgeführt 
hat, es müsse das Ziel der Politik sein, daß jeder 
Arbeiter für den Sonntag sein Fleisch oder sein 
Huhn im Topf habe. 
(Lebhafter Beifall und Heiterkeit bei der 
SPD.) 
Und das ist das, was ich mit meinem Antrag er-
reichen möchte, und von dieser sozialen Aufgabe 
lasse ich mich leiten, 
(erneute lebhafte Zurufe von der SPD) 
wenn ich einen derartigen Antrag stelle. 
(Abg. Dr. Greve: Herr Mensing, wir 
stimmen ja zu! Sprechen Sie nach der 
rechten Seite des Hauses!) 
— Dann sorgen Sie dafür, daß derartige höhnische 
Bemerkungen unterbleiben! 
Meine Damen und Herren, ich bitte also aus den 
angeführten Gründen, dem Antrag Ihre Zustim-
mung zu geben. 
Ich möchte aber im übrigen noch auf folgende 
Dinge hinweisen. Es handelt sich dabei um eine 
sehr ernste ernährungswirtschaftliche Angelegen-
heit. Ich erinnere daran, daß wir mit unseren 
Schweinebeständen den Vorkriegsstand nicht nur 
erreicht, sondern sogar überschritten haben. Wir 
haben also alle Ursache, daß wir auch unter diesem 
Gesichtspunkt alles tun, um den Fleischverbrauch 
zu fördern. Ich bitte Sie deshalb, meinem Antrag 
Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall und Zurufe bei der SPD. — Glocke 
des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Den Herren, die sich hin-
ten an der Tür aufhalten, möchte ich sagen, daß 
hier vorn noch günstige Plätze zur Verfügung 
stehen. 
Ich schließe die Besprechung, da weitere Wort-
meldungen nicht vorliegen. 
Ich komme zunächst zur Abstimmung über den 
weitestgehenden Antrag der Fraktion der KPD 
Umdruck Nr. 190. Ich bitte die Damen und Herren, 
die diesem Antrag zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen 
ist der Antrag gegen die Stimmen der Antrag-
steller abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion der SPD Umdruck Nr. 169 Ziffer 1; 
er bezieht sich auf Abs. 2 Ziffer 2 des § 7. Danach 
sollen unter b nach dem Wort „Backwaren," — ich 
habe es doch richtig verstanden, Herr Abgeordneter 
Dr. Koch? — 
(Abg. Dr. Koch: Ja!) 
5858 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
die in dem Antrag aufgeführten Worte eingefügt 
werden. Ich nehme an, daß, wenn dieser Antrag 
angenommen würde, der Antrag damit verbunden 
wäre, die Ziffer 1 wegfallen zu lassen. 
(Zuruf von der SPD: Jawohl!) 
Ich bitte die Damen und Herren, die dem Antrag 
der Fraktion der SPD Umdruck Nr. 169 zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD: Herr 
Mensing, Herr Mensing!) 
Enthaltungen bitte! — Das letztere war die Mehr-
heit; der Antrag ist abgelehnt. 
(Zurufe links: Das vorletzte! Denn das 
letztere waren die Enthaltungen!) 
— Meine Damen und Herren, dahin sind wir noch 
nie gekommen, daß die Enthaltungen die Mehrheit 
waren; denn dann wäre die Abstimmung ergebnis-
los. Das gibt es auch in der Geschäftsordnung. 
Jetzt komme ich zur Abstimmung über den An-
trag des Herrn Kollegen Mensing, in § 7 Abs. 2 
Ziffer 1 nach dem Wort „Zucker" hinzuzufügen: 
„Fleisch- und Wurstwaren". Ich bitte die Damen 
und Herren, die diesem Antrag des Herrn Kollegen 
Mensing zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD: Das sind 
die Vegetarier! — Heiterkeit.) 
Enthaltungen? — Meine Damen und Herren, bei 
dem Gewicht von Fleisch und Wurst ist diese Ab-
stimmung unklar. Ich bitte, im Wege des Hammel-
sprungs über den Antrag abzustimmen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Abstimmung kann 
beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung der Abge
-
ordneten.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. 
Meine Damen und Herren, die Abstimmung 
hatte folgendes Ergebnis: Mit Ja haben für den 
Antrag Mensing gestimmt: 152, mit Nein 145, und 
5 Damen und Herren haben sich der Stimme ent-
halten. Damit ist der Antrag angenommen. 
(Händeklatschen bei der SPD.) 
Wir stimmen nunmehr über die Ziffer 2 a in der 
jetzigen Fassung ab. Wer für Annahme ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
— Meine Damen und Herren, es ist offenbar nicht 
möglich, mich zu verstehen. Wir haben jetzt abzu-
stimmen über die Ziffer 2 a in der nunmehr be-
schlossenen Fassung. Wer für die Annahme ist, 
den bitte ich, eine Hand zu erheben. 
(Abg. Dr. Dr. Höpker-Aschoff: Ich kann 
nichts verstehen! — Weitere Zurufe.) 
— Der Lautsprecher ist eingestellt. 
(Zuruf: Man versteht aber nichts!) 
— Meine Damen und Herren, zum dritten und, wie 
ich hoffe, letzten Male: Wer für .die Ziffer 2 a in 
der nunmehr beschlossenen Fassung stimmen will, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das zweite 
war unzweifelhaft die Mehrheit. Die Ziffer 2 a ist 
abgelehnt. 
(Große Heiterkeit.) 
Ich rufe auf Ziffer 3. 
(Anhaltende Heiterkeit und Unruhe. — 
Glocke des Präsidenten.) 
— Meine Damen und Herren, soll ich eine kleine 
Pause einlegen, um der Freude Gelegenheit zu 
geben, sich auszutoben? 
(Heiterkeit. — Zurufe rechts: Nein! — 
Weitermachen!) 
Dann Ziffer 3. Hier ist ein Antrag der SPD an-
gekündigt. Wer begründet den Antrag? — Das 
Wort hat der Abgeordnete Dr. Koch. 
Dr. Koch (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! 
(Anhaltende Unruhe. — Glocke des Prä
sidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Ruhe! 
Dr. Koch (SPD): Nach der bisherigen Fassung des 
§ 7 Abs. 3 sind Großhandelsumsätze steuerlich be-
günstigt. Sie sind aber nur dann steuerlich begün-
stigt, der ermäßigte Steuersatz darf also nur dann 
angewandt werden, wenn im vorangegangenen 
Kalenderjahr — so ist die bisherige 'Fassung — 
die Lieferungen außerhalb des Großhandels nicht 
mehr als 75 v. H. des Gesamtumsatzes betragen 
haben. Diese Bestimmung hatte seinerzeit offen
bar den Sinn, die Steuererhebung zu vereinfachen. 
Man wollte nicht Großhandelsumsätze, die unter 
25 % des Gesamtumsatzes liegen und sich in klei-
nen Ziffern bewegen, steuerlich begünstigen und 
wollte auf diese Weise der Finanzverwaltung Ar-
beit ersparen. Es ist notwendig, und zwar gerade 
mit Rücksicht auf die Begründung, die der Herr 
Bundesfinanzminister bei der ersten Beratung die-
ses Gesetzes gegeben hatte, nämlich all den Unter-
nehmen zu helfen, die preisregulierend wirken, 
eine absolute Grenze einzufügen. So ist unser An-
trag gedacht. 
Wir bitten also, hinter das letzte Wort des Abs. 3 
einzufügen: 
... oder die Lieferungen im Großhandel den 
Betrag von 500 000 DM überschritten. 
Wir glauben, daß wir durch diesen Antrag zu 
einer wesentlichen Vereinfachung der Verwaltung 
beitragen können. Wir glauben aber auch weiter-
hin, daß wir durch diesen Antrag gerade den 
Unternehmen helfen können, die ausgesprochen 
preisregulierende Wirkung haben. In diesem 
Funkte beziehen wir uns also, wie gesagt, auf die 
Begründung, die der Herr Bundesfinanzminister 
bei der ersten Beratung des Gesetzes gegeben hat. 
Nach Rücksprache mit dem Finanzministerium 
möchten wir unsern Antrag in einem Punkte nur 
in den Worten ändern und wie folgt sagen: 
... so findet der ermäßigte Steuersatz nur 
dann Anwendung, wenn im letzten vo ran
-gegangenen Kalenderjahr 
— und nun kommt das neue Wort —
1. entweder die Lieferungen im Einzelhandel 
nicht mehr als 75 v. H. des Gesamtumsatzes 
nach den Ziffern 1 und 2 betragen oder 
16.die Lieferungen im Großhandel 500 000 
Deutsche Mark überschritten haben. 
Das ist lediglich eine Änderung in der Fassung, 
nicht im Inhalt. Wir bitten, unsern Antrag anzu-
nehmen. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5859 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen? — Das Wort ,hat der Abgeordnete Dr. 
Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Antrag ist von den Herren 
der Sozialdemokratie bereits im Ausschuß gestellt 
worden und hat dort keine Mehrheit gefunden. Es 
ist aber nicht zu verkennen, daß er zu einer Ver-
einfachung des ganzen Verfahrens führen könnte 
und daß — soweit man das schätzen kann. — die 
Steuerausfälle nicht erheblich oder irgendwie ins 
Gewicht fallend sein werden. Da wir aber, wie 
hi er heute oft ausgeführt, das Bestreben haben 
müssen, mit diesem Steueränderungsgesetz nicht 
Steuerausfälle, deren Höhe man schwer schätzen 
kann, geradezu herbeizuführen, könnten sich meine 
Freunde nur dann entschließen, dem Antrag zuzu-
stimmen, wenn bei sonst unverändertem Text im 
letzten Satz die Zahl 500 000 DM durch die Zahl 
1 Million DM ersetzt wird. 
(Abg. Neuburger: Einverstanden!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Dann schließe ich die 
Aussprache und lasse abstimmen. Wer für den An-
trag auf Umdruck Nr. 169 Ziffer 2 ist, den bitte 
ich, — —
(Abg. Neuburger: Augenblick! — Abg. Dr. 
Wellhausen: Änderungsantrag!) 
— Den haben Sie mir nicht übergeben. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Nein! Es ist sehr 
einfach; deswegen glaubte ich, ohne 
schriftliche Formulierung auszukommen! 
Ich habe beantragt, 500 000 durch 1 Mil- 
lion zu ersetzen!) 
Weiter geht der Antrag, den der Kollege Well-
hausen gestellt hat: 1 Million. Ich lasse darüber 
abstimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Der 
Antrag ist angenommen. Damit ist der Antrag der 
SPD gegenstandslos geworden; 'die Abstimmung 
kann unterbleiben. 
Ziffer 3 ist in der beschlossenen Fassung ange-
nommen. 
Ziffer 4. Hier ist ein Antrag der Fraktion des 
Zentrums angekündigt, ebenso ein Änderungs-
antrag der Abgeordneten Schmücker, Stücklen und 
Genossen, Umdruck Nr. 210. 
Das Wort zur Begründung hat zunächst der Ab-
geordnete Dr. Bertram. 
Dr. Bertram (Z): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir kommen zu einem Thema, das 
den Bundestag schon wiederholt beschäftigt hat, 
und zwar zur Frage der sogenannten Warenhaus-
umsatzsteuer. Man spricht von Warenhausumsatz-
steuer; aber dieser Ausdruck stimmt nicht ganz, 
denn tatsächlich handelt es sich nicht urn eine 
Sonderumsatzsteuer für Warenhäuser, die bisher 
3/4 % höher war als beim übrigen Einzelhandel, 
sondern es handelt sich um eine Sonderumsatz-
steuer für Großbetriebe des Einzelhandels. Der 
Umsatzwert dieser Betriebe im Jahre 1949 ist mit 
6,7 Milliarden DM ermittelt worden. Wenn wir 
damit rechnen, daß im Jahre 1951 die Durchschnitts-
umsatzwerte des Einzelhandels urn wenigstens 25 % 
über den Durchschnittsumsätzen von 1949 liegen, 
dann kommen wir auf Umsätze, die zwischen 8 und  
9 Milliarden liegen dürften. Die Differenz zwischen 
der normalen Umsatzsteuer und der Zusatzumsatz-
steuer betrug bisher 3/4 %. Unser Antrag bezweckt, 
diese Differenz aufrechtzuerhalten, indem für die 
Großbetriebe des Einzelhandels statt ,der normalen 
Umsatzsteuer von 4 % eine Zusatzsteuer von 5 % 
eingeführt wi rd. Demgegenüber hat die Regie-
rungsvorlage die Sonderumsatzsteuer für Groß-
betriebe gestrichen; in der Vorlage ist bestimmt 
worden: § 7 Abs. 4 entfällt. 
Hier wird tatsächlich eine steuerlich außerdrdent-
lich wichtige Frage berührt. Auch in ihrer Größen-
ordnung ist diese Frage sehr bedeutungsvoll. Wenn 
wir von Gesamteinzelhandelsumsätzen dieser Be-
triebe — und zwar der Warenhausunternehmun-
gen, der Konsumgenossenschaften, der Großfilial-
betriebe der Lebensmittelbranche, anderer Groß-
fiilialbetriebe, der Mittelbetriebe des Einzelhandels, 
der selbständigen Waren- und Kaufhäuser, der 
kleineren Lebensmittelfilialbetriebe, Versand-
geschäfte, Einzelhandelsfachgeschäfte und von Ver-
sandbetrieben der Fabrikationsbranche, die  un-
mittelbar an den Verbraucher versenden — aus-
gehen, dann würde sich bei einer neuen Steuer von 
5 % statt 3 3/4 % — also Aufrechterhaltung des bis-
herigen Verhältnisses — für den Bundeshaushalt 
eine zusätzliche Einnahme von über 100 Millionen 
DM im laufenden Finanzjahr ergeben. Wir können 
damit rechnen, daß sich 100 bis 120 Millionen DM 
Mehreinnahmen ergeben würden, wenn wir das 
bisherige Verhältnis beibehalten. 
Nun schreibt die Regierung in ihrer Begründung, 
die bisherige zusätzliche Belastung der Groß-
betriebe des Einzelhandels müsse in Fortfall kom-
men, und zwar wegen der preisregulierenden Wir-
kung dieser Betriebe. Die Betriebe sind auch beim 
Finanzministerium vorstellig geworden und haben 
dort erklärt, daß sie ihre bisherige Kalkulation 
aufrechterhalten würden. Die Behauptung klingt 
zunächst recht plausibel; auch ist der Satz in der 
Regierungsbegründung gar nicht übel zu lesen. 
Aber er ist tatsächlich nicht zutreffend. Würde er 
zutreffen, dann müßte ja bereits in ,den Bilanzen 
der Betriebe im Jahre 1950 oder in der Zeit von 
1948 bis 1949 eine entsprechende Auswirkung zu 
verzeichnen sein. Dann müßten diese Bilanzen 
unter dem Druck der Zusatzumsatzsteuer entspre-
chend schlecht aussehen, wenn die Betriebe tat-
sächlich, äußerst sparsam und billig kalkuliert hät-
ten. Tatsächlich haben sie das nicht getan, sondern 
sie haben genommen, was sie kriegen konnten, und 
deshalb gebe ich diesem Versprechen auch keinerlei 
Bedeutung. 
Ich habe hier die Bilanz der Rudolf-Karstadt-
AG in Hamburg vor mir liegen. Aus dieser Bilanz 
ist zu ersehen, daß sich der Gewinn von 1949 in 
Höhe von 0,11 Millionen DM auf 3,41 Millionen DM 
in diesem Jahr erhöht hat. Nicht nur dieser Ge-
winn ist aber außerordentlich stark angestiegen; 
außerdem sind erhebliche zusätzliche Rückstellun-
gen gemacht worden, und zwar Rückstellungen, die 
handelsrechtlich zulässig sein mögen, die aber 
steuerrechtlich nicht zulässig sind. Sie sind auch 
im einzelnen in der Bilanz nicht ausgewiesen wor-
den und müssen bei rund 8 Millionen DM liegen. 
Das heißt also: bei einer gesamten Bilanzsumme 
von 100 Millionen DM im Jahre 1949 hat die Firma 
0,11 Millionen, also 110 000 DM verdient; bei einer 
Bilanzsumme von 131 Millionen DM hat sie 3,92 
Millionen DM ausgewiesen. Ich will damit nichts 
5860 	 Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. Bertram) 
darüber sagen, ob die Gewinne zu hoch sind oder 
nicht. Das ist ein Thema, das uns vielleicht noch 
im Wirtschaftspolitischen Ausschuß beschäftigen 
wird. Ich will nur darauf hinweisen, daß zumindest 
die zusätzliche Umsatzsteuer diesen Betrieben nicht 
im geringsten geschadet hat, sondern ihnen im 
Gegenteil ermöglicht hat, außerordentlich hohe Ge-
winne zu machen. 
Durch diese Bilanz wird auch das Argument 
widerlegt, daß etwa die Aufrechterhaltung der bis-
herigen Zusatzumsatzsteuer irgendwie eine preis-
drückende Wirkung haben könnte. Genau sowenig 
wie dies bisher der Fall war, wird eine entspre-
chende Wirkung in der Zukunft zu verzeichnen 
sein. 
Unter den Betrieben, die diese 8 oder 9 Mil-
liarden DM Umsätze gemacht haben, befinden sich 
auch die Konsumgenossenschaften. Die Konsum-
genossenschaften werden durch diese Sonder-
umsatzsteuer verhältnismäßig hart betroffen, und 
zwar einmal deshalb, weil sie in viel größerem 
Umfang als die übrigen Betriebe Lebensmittel ver-
kaufen. 40 bis 45 % der gesamten Umsätze der von 
den Konsumgenossenschaften verkauften Waren 
sind Umsätze in Lebensmitteln. 
(Abg. Pelster: 70 %!) 
— Ja, die Ziffern, die uns genannt worden sind, 
wechseln sehr stark. Ich unterstelle einmal. daß es 
nur 40 bis 45 % sind. 
(Abg. Pelster: Es sind 70 %!) 
— Wenn es 70 % sein sollten, würde sich meine 
Rechnung noch besser gestalten. Ich rechne also 
mit einer ungünstigeren Ziffer, und zwar aus fol-
gendem Grunde: Bisher ist durch ein Versehen des 
Gesetzgebers im Jahre 1930 auch der Lebensmittel-
umsatz zu der erhöhten -Umsatzsteuer von 3 3/4 % 
herangezogen worden. Nach der Neufassung wird 
aber der Lebensmittelumsatz nicht mehr zu der er-
höhten Umsatzsteuer von 4 % herangezogen, son-
dern nur zu der allgemeinen für Lebensmittel 
geltenden Steuer von 1 1/2 bzw. 3 %. 
(Zuruf des Abg. Dr. Wellhausen.) 
In unserem Antrag fordern wir, daß die Lebens-
mittelumsätze der Großbetriebe des Einzelhandels 
genau so wie die aller übrigen Einzelhandels-
geschäfte auch besteuert werden. Infolgedessen 
wird den Konsumgenossenschaften, wenn sie einen 
sehr hohen Lebensmittelumsatz haben, durch die 
von uns 'beantragte Neufassung eine außerordent-
liche Erleichterung gegenüber dem bisherigen Zu-
stand gewährt. 
Wir beantragen, daß sich die Steuer auf 5 % bei 
Unternehmungen erhöht, deren Umsatz im Einzel-
handel nach § 1 Ziffer 1 und 2 im letzten voran-
gegangenen Kalenderjahr 1 Million DM überstiegen 
hat. Soweit sich die Umsätze eines Unternehmens 
dieser Art im Einzelhandel auf Waren des Abs. 2 
Ziffer 2 und 3 beziehen, gelten hierfür die dort 
genannten Steuersätze. In Ziffer 2 und 3 sind die 
beiden Lebensmittelarten Teigwaren und Back-
waren aufgeführt und jetzt, wie wir eben be-
schlossen haben, auch noch Wurstwaren. 
(Widerspruch und Zurufe: Gar nicht be- 
schlossen! — Abgelehnt!) 
— Die ganze Ziffer ist zwar abgelehnt, aber der 
Einzelantrag war angenommen worden. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Windei! — Weitere 
Zurufe von der Mitte.) 
— Hoffentlich wird das in der dritten Lesung be-
richtigt. 
Das heißt also, nach unserem Antrag werden die 
Konsumgenossenschaften in Zukunft bei ihren 
Umsätzen die Umsätze an diesen Lebensmitteln 
nur mit den Steuersätzen zu versteuern haben, wie 
sie alle übrigen Einzelhandelsgeschäfte auch zu 
versteuern haben. Lediglich für alle anderen Waren 
verbleibt es bei der erhöhten Umsatzsteuer. Die 
Eingabe der Interessentenverbände schätzt die 
Umsätze an anderen Waren bei den übrigen Betrie-
ben auf 99 %, an Lebensmitteln nur auf 1 % der 
gesamten Umsätze. 
Die entscheidenden Argumente, die für die Bel-
behaltung dieser Steuer anzuführen sind, sind die 
gleichen, die gegen die Erhöhung der Umsatzsteuer 
im allgemeinen sprechen. Diese Steuer hat sich 
eingespielt, sie hat — wirtschaftlich gesehen —
eine gewisse, zwanzigjährige Tradition hinter sich, 
ohne daß die geringsten volkswirtschaftlichen Stö-
rungen oder Schwierigkeiten aufgetreten sind. 
Wenn wir jetzt auf diese Steuer verzichten und 
damit einen Kreis von Interessenten, die, wie die 
Bilanz von der Karstadt AG. beweist, außerordent-
lich gut verdienen und die nicht daran denken, 
preisdrückende Funktionen auszuüben, 120 Mil-
lionen DM im Jahr schenken wollen, dann ver-
stärken wir noch die Tendenz zur Konzernierung, 
die überhaupt in der Umsatzsteuererhöhung liegt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es ist doch ganz klar, daß bei einer Umsatzsteuer, 
die jeden einzelnen Umsatzvorgang mit 4 % be-
lastet, immer stärker die Tendenz zum Vorschein 
kommen muß, sich die folgenden Umsatzstufen an-
zugliedern, um auf die Art und Weise auf Kosten 
des Staates ein Geschäft zu machen, die Umsatz-
steuer zu sparen; selbst der sparsamste Einzel-
händler ist nicht in der Lage, eine Stufe von 4 % 
Umsatzsteuervorbelastung zu überspringen, wenn 
sein Konkurrent diese Stufe nicht zu übersprin-
gen hat. 
Nun wird eingewandt, daß tatsächlich diese Um-
satzsteuer nicht eine vereinfachte Mehrphasen
-
umsatzsteuer im Sinne des § 8 sei, da ja auch der 
Einzelhandel unmittelbar von der Fabrik kaufen 
könne, Das ist vollkommen zutreffend. Auch der 
 Einzelhandel kauft unmittelbar von der Fabrik ein 
und überspringt in manchen Fällen die Groß-
handelsstufe. Aber die eigentliche innere Recht-
fertigung dieser Steuer nach § 7 Abs. 4 des Umsatz-
steuergesetzes liegt auch nicht in der Ersparung 
einer Umsatzstufe, sondern sie liegt darin, daß hier 
eine zusätzliche Gewinnbesteuerung auf dem Um-
wege über die Umsatzsteuer durchgeführt wird. 
Diese Art der Besteuerung ist zwar unsystematisch 
— das gebe ich durchaus zu —,aber in ihrer zwanzig-
jährigen Existenz hat sie bewiesen, daß sie tat-
sächlich wirtschaftlich tragbar ist, daß sie die be-
troffenen Unternehmen in ihrer Existenz nicht nur 
nicht gefährdet, sondern ihnen gestattet hat, außer-
ordentlich große Gewinne zu machen. Sie stellt 
also einen gerechten Erfassungsmaßstab dar. Es ist 
ja nicht so, daß diese zusätzliche Umsatzsteuer die 
hierdurch betroffenen Unternehmen ernsthaft be-
laste. Der Fall der Konsumgenossenschaften ist von 
mir soeben geschildert worden, bei den übrigen 
beweisen es die Zahlen. 
Ich bitte deshalb, diese Umsatzsteuer. die so 
lange besteht, die für den Bundesetat eine so große 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1931 	 5861 
(Dr. Bertram) 
Bedeutung hat und die — das ist doch außer-
ordentlich wichtig — keinerlei preistreibende Wir-
kungen haben kann, weil sie nur von einem Teil 
der gewerblichen Wirtschaft getragen wird, weiter 
in Geltung sein zu lassen. Ich bitte  Sie, dem An-
trag der Zentrumsfraktion auf Fortgeltung dieser 
Umsatzsteuer dadurch zuzustimmen, daß Sie den 
Satz von 3 3/4 % auf 5 % erhöhen und damit das 
gleiche Verhältnis herstellen, wie es bisher ge-
wesen ist, wo es 3 % und 3 3/4 % waren. 
(Beifall beim Zentrum und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Kollege Bertram 
hat einen Antrag hier begründet, der sich im we-
sentlichen mit dem im Umdruck Nr. 210 deckt. In 
dieser seiner Begründung hat er allerdings zum 
Teil andere Motive als die angegeben, die uns be-
wogen haben, unseren Albänderungsantrag zu 
stellen. 
Schon im vergangenen Jahr haben wir die so-
genannte Warenhaussteuer diskutiert; es kann da-
her im wesentlichen auf die damaligen Ausführun-
gen zurückgegriffen werden. Aber in knappen 
Sätzen möchte ich doch noch einmal ganz kurz das 
Wichtigste herausstellen. 
Daß die Umsatzsteuer roh ist, wissen wir. Wir 
möchten sie zu allen schlechten Prädikaten, die sie 
hier schon erhalten hat, auch noch als mittel-
standsfeindlich bezeichnen. Denn die Behauptung 
über die Abwälzbarkeit der Umsatzsteuer ist doch 
eine Theorie, die mit der Praxis nicht in Einklang 
zu bringen ist. 
(Na! Na! rechts.) 
Nehmen wir einmal einen Umsatz von 50 000 DM 
und einen Verdienst von 4000 DM. Ja, meine Da-
men und Herren, wenn einer 4000 DM verdient 
und muß jetzt 2000 DM Umsatzsteuer bezahlen, 
dann ist er doch ganz anders belastet als einer, 
der, sagen wir einmal, einen Gewinn von 100 000 
DM hat und dafür eine noch so hohe Umsatzsteuer 
zahlen muß. Darüber hinaus kommt ja noch die 
Warenkalkulation hinzu. Ein Mann mit einem 
riesengroßen Warenlager kann ganz anders kalku-
lieren als jener kleine Kaufmann auf dem Lande, 
der mit jeder Ware, die liegenbleibt, die Umsatz-
steuer auch noch persönlich trägt. Ich möchte also 
sagen, daß für die unteren Einkommensstufen im 
Einzelhandel die Umsatzsteuer, zum großen Teil 
zumindest, eine persönliche Last ist. 
Trotzdem müssen wir die Umsatzsteuer hin-
nehmen, das wissen wir. Aber wir möchten doch 
bei aller Roheit oder Grobheit dieses Systems doch 
der Gerechtigkeit möglichst nahekommen. Das 
kann nur heißen, daß wir vom Erzeuger bis zum 
Verbraucher eine möglichst gleiche Besteuerung 
haben. Hierin unterscheide ich mich wohl vom 
Herrn Kollegen Bertram; denn ich bin der Auf-
fassung, daß trotz aller Statistiken und Veröffent-
lichungen die Warenhäuser und, sagen wir, die 
Umsatzmillionäre, einen kürzeren Weg als die 
 Einzelhändler haben. Den Warenhäusern sind durch 
den größeren Einkauf ganz andere Möglichkeiten 
gegeben; sie zahlen praktisch weniger Umsatz-
steuer als der Einzelhändler, der nur einen kleinen 
Laden hat. So dürfen wir mit Fug und Recht be-
haupten, daß der Fortfall dieser sogenannten 
Warenhaussteuer eine Begünstigung für die  Um-
satzmillionäre sein würde. 
Meine Damen und Herren, ich sagte vorhin 
schon, daß wir eine möglichst gleiche Besteuerung 
vom Erzeuger bis zum Verbraucher 'haben möchten. 
Deshalb müssen wir auch zu dem § 8 ein paar 
Worte sagen. Wir sind sehr damit einverstanden, 
daß eine Phasenbesteuerung oder so etwas Ähn
-
liches kommt; eine Produktionsbesteuerung, wenn 
sie in vernünftigem Rahmen bleibt. Aber diese 
Möglichkeiten sind ja noch nicht ausgeschöpft. So-
lange diese Besteuerungsarten nicht da sind, muß 
man uns schon zugute halten, daß wir die alten 
Vorschriften gern in Kraft behalten möchten. 
Wenn die Möglichkeiten des § 8 ausgeschöpft wer-
den, dann sind wir gern bereit, auf unseren An-
trag zu verzichten. Jetzt müssen wir erreichen, daß 
eine möglichst gerechte Lösung gefunden wird. Die 
liegt eben darin, daß man die bei den großen Be-
trieben nicht erfolgte Umsatzbesteuerung dadurch 
aufholt, daß man die Umsatzsteuer für sie erhöht. 
Aus diesem Grunde, weil wir ganz genau wissen, 
daß nicht alle Waren eine Stufe übersprungen 
haben, sind wir auf eine Erhöhung von nur 3/4 % 
gekommen. Ebenso wie auch der Herr Kollege Ber-
tram  haben wir die sogenannten sozial kalkulier-
ten Lebensmittel aus dem Antrag herausgelassen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, daß diese 
Argumente und die Ausführungen des Kollegen 
Bertram Sie doch veranlassen sollten, bei der bis-
herigen Art der Regelung zu bleiben. Wenn das 
Gesagte nicht genügt, dann möchte ich hinzufügen, 
daß es doch ein recht merkwürdiges Bild gibt, wenn 
Sie den Großunternehmern eine Steuererleichte-
rung gewähren zu einer Zeit, da wir Geld suchen; 
jenen Großunternehmern, die Straßen aufkaufen, 
die immer neue Häuser bauen, während sich drau-
ßen auf dem Lande der kleine Unternehmer ab-
müht, sein Geschäft hochzuhalten. Er kann es nur, 
weil die ganze Familie mithilft und weil er seine 
Freizeit noch auf dem Acker verbringt. 
Meine Damen und Herren! Es ist selten, daß der 
Mittelstand von diesem Hause etwas geschenkt be-
kommt — „geschenkt" ist vielleicht zuviel ge-
sagt —, aber es ist doch einmal notwendig, daß wir 
unsere Sorge, unsere Fürsorge für 'diesen Stand 
hier kundtun. Das können wir am besten, indem 
wir diesen Antrag annehmen. 
Ein Wort noch zu der Verlautbarung des Einzel-
handelsverbandes. Es ist mir bekannt, daß von 
diesem Verband ein anderer Standpunkt als von 
uns vertreten wird. Ich kann aber mit Fug und 
Recht behaupten und auf Grund von Erfahrungen 
versichern, daß draußen auf dem Lande die Einzel-
händler in ihrer Mehrheit anders denken, als der 
Verband es bekanntgegeben hat. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Ich bitte Sie nochmals, unserem Antrag Ihre Zu-
stimmung zu geben. 
(Bravo! bei der CDU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Regie-
rungsvorlage hatte vorgesehen, daß sich der künf-
tige Steuersatz auch beim Großhandel, also bei 
Warenhäusern und Konsumvereinen, nur auf 4 % 
5862 	Deutscher Bundestag — 147, Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Bundesfinanzminister Schiffer) 
und nicht. darüber hinaus erhöhen solle. In der 
Regierungsbegründung war schon .dargelegt, war-
um dies erfolgen muß. Es war dargelegt, daß es 
erfolgen soll, um eine preisregulierende Wirkung 
gerade dieser Einrichtungen herbeizuführen und 
damit die Gefahr. einer Übersteigerung in der 
Preisbildung zu verhindern, die aus dem Steuer-
satz erwachsen könnte. 
(Zuruf rechts: Deshalb lehnen wir den An
-
trag ab!) 
Ich habe in den Ausschußberatungen darauf hin-
gewiesen, die Regierungsvorlage erscheine um so 
mehr begründet, als ja die Regierung beabsichtige, 
von der ihr gegebenen Ermächtigung im § 8 des 
Umsatzsteuergesetzes Gebrauch zu machen, also 
daß sie daran denkt, daß bei den fabrikmäßig her-
gestellten Waren in dem Augenblick, in dem diese 
das Fabriktor verlassen, eine Umsatzsteuer anfällt, 
auch wenn sie dann im Einzelhandel desselben 
Eigentümers an den Verbraucher abgesetzt werden. 
Das ist der Grundgedanke. 
Der Antrag des Zentrums enthält in Ziffer 1 
einen Abänderungsantrag zu § 7 Abs. 4 und in 
Ziffer 2 einen Abänderungsantrag zu § 8. Ich darf 
bemerken, daß der Abänderungsantrag zu § 8, der 
in seiner ganzen Formulierung im inneren Zu-
sammenhang steht, ein Programm darstellt, 
aber in dieser Formulierung unmöglich in ein Ge-
setz aufgenommen werden könnte, weil ein Gesetz 
klare, für die Verwaltung vollziehbare Begriffe 
voraussetzt. Aber es ist hier in dem Abänderungs-
antrag der sachliche innere Zusammenhang ge-
sehen. 
Nun muß ich sagen: Ich habe mich im Vorjahr 
seinerzeit gegen die Bestimmung gewandt, daß da-
mals unter den Verhältnissen, wie sie damals 
lagen, der Satz herabgesetzt werden sollte. Unter 
den Verhältnissen, wie sie heute bei der Umsatz-
steuer liegen, und insbesondere angesichts des Um-
standes, daß die Bundesregierung daran denken 
muß, von dem §3 des Umsatzsteuergesetzes Ge-
brauch zu machen, und vielleicht daran denken 
muß, nachdem in der Fachpresse ja schon darüber 
geschrieben wird, ob sich die steuerliche Begünsti-
gung der Warenrückvergütungen in dem Maße, in 
dem sie besteht, halten läßt oder revisionsbedürftig 
ist, muß ich sagen:. Eine Erhöhung des Steuer-
satzes, die logisch nicht auf 4 3/4, sondern auf 5 % 
lauten müßte, und die Anwendung der Ermächti-
gung nach § 8 und eine etwaige Überprüfung 
der Bestimmungen über die Warenrückvergütungen 
erscheinen mir zuviel. 
Der Bundesfinanzminister ist erfreut, wenn ihm 
aus der Mitte dieses Hauses eine Anregung ge-
geben wird, die eine Steuererhöhung bringt, 
(Zuruf rechts: Kommt selten genug vor!) 
und insofern verstehen Sie es, wenn ich an sich 
jedem Antrag, der eine neue Steuerquelle eröffnet, 
gern zustimmen möchte. Ich kann es aber unter 
diesen Umständen nicht unterlassen, auf die Be-
denken hinzuweisen, die darin bestehen, daß von 
der Ermächtigung des § 8 Gebrauch gemacht 
werden soll. Wenn dieser Antrag heute angenommen 
würde, fürchte ich, daß der Regierung Schwierig-
keiten erwachsen, wenn sie von der Ermächtigung 
des § 8 wirklich Gebrauch machen will. Wenn Sie 
mich fragen, welche Bestimmung ich für wirkungs-
voller halte, dann muß ich erklären: Ich halte die 
Anwendung der Ermächtigung des § 8 des Umsatz-
steuergesetzes für das wirkungsvollere. 
(Abg. Neuburger: Und ausreichend!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete. Pelster. 
(Abg. Pelster: Ich verzichte!) 
— Keine weiteren Wortmeldungen. Die Aussprache 
ist geschlossen. 
Ich lasse abstimmen, zunächst über den Antrag 
des Zentrums, der am weitesten geht. Wer für die 
Annahme dieses Antrages ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Letzteres ist 
die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über den Antrag 
Schmücker und Genossen Umdruck Nr. 210. Wer 
für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Letzteres ist die Mohr-
heit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich lasse nunmehr abstimmen über die Ziffer 4, 
Ausschußfassung. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe!- 
Angenommen. 
Ich rufe auf Ziffer 5. Hier ist ein Antrag der 
SPD angekündigt, Umdruck Nr. 169 Ziffer 3. 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Koch. 
(Abg. Dr. Koch: Der Antrag entfällt; nach
dem Ziffer 1 unseres Antrags abgelehnt ist!) 
Dann lasse ich, wenn keine weiteren Wortmel-
dungen erfolgen, über Ziffer 5 abstimmen. 
Das Wort hat der Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: In der 
Ausschußberatung ist in Ziffer 5 ein Satz ein-
gefügt worden, der sich auf die Bestimmung be
zieht, die augenblicklich in der zweiten Losung ge-
strichen worden ist. Es wird also vorerst wohl 
notwendig sein, die Fassung der Regierungsverlage 
wiederherzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Kein Antrag aus dem 
Hause? — Dann lasse ich abstimmen über Ziffer 5. 
— Herr Abgeordneter Neuburger! 
(Zuruf links: Wir sind doch in der Ab
stimmung!) 
Neuburger (CDU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich würde dann den 
Antrag stellen, hinsichtlich der Ziffer 5 die Fas-
sung der Regierungsvorlage wiederherzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Koch. 
Dr. Koch (SPD): Meine Damen und Herren! Die 
Wiederherstellung der Regierungsvorlage würde 
uns auch nichts helfen. Wir würden damit in des 
eben von Ihnen beschlossene Gesetz nur einen 
Fehler hineinarbeiten, weil von einem Abs. 2 Zif-
fer 2 die Rede ist, den Sie abgelehnt haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sie stellen keinen 
Antrag? 
(Abg. Dr. Koch: Nein!) 
Am weitesten geht der Antrag des Abgeordneten 
Neuburger. Ich lasse über den Antrag abstimmen. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit; der 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5863 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Antrag ist angenommen. Damit ist Ziffer 5 in der 
eben festgestellten Fassung, d. h. in der Fassung 
der Regierungsvorlage, beschlossen. 
Es liegt sodann ein Antrag des Zentrums vor, 
eine Ziffer 5 a einzufügen. — Ist das nicht er-
ledigt, Herr Kollege Bertram? Ihr Antrag Ziffer 2 
ist doch erledigt? 
(Zustimmung in der Mitte.) 
— Nach den bisherigen Abstimmungen müßte er 
erledigt sein. — 
(Zuruf von der Mitte.) 
— Es ist kein Umdruck, es ist ein handschriftlicher 
Antrag. Der ist doch nach Ablehnung der Ziffer 1 
erledigt? 
(Abg. Dr. Bertram: Nein!) 
— Nicht? 
(Abg. Dr. Bertram: Hat nichts damit zu tun!) 
— Hat nichts damit zu tun? — Nun dann, bitte, 
Herr Abgeordneter Dr. Bertram. 
Dr. Bertram (Z): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir haben zu Ziffer 8 des Umsatz-
steuergesetzes einen Antrag vorgelegt, der in 
seinem Abs. 1 vorsieht, daß es statt der Worte „Der 
Bundesfinanzminister kann eine Belastung der 
mehrstufigen Betriebe herbeiführen" heißen soll: 
„Der Bundesminister der Finanzen hat M aßnah-
men zum Ausgleich der verschiedenen Umsatz-
steuerbelastung der einstufigen und der mehr-
stufigen Unternehmen zu treffen". 
Durch die Abstimmung, die eben hier vorgenom-
men worden ist, ist die zusätzliche Belastung von 
mehrstufigen Unternehmen, die in der Form einer 
einzigen juristischen Person geführt werden, ge-
fallen, was den Sektor des Einzelhandels anbetrifft. 
§ 8 des Umsatzsteuergesetzes hat schon im m er — 
früher dem Reichsfinanzminister bzw. jetzt dem 
Bundesfinanzminister — die Möglichkeit gegeben, 
mehrstufige Betriebe mit mehrfacher Umsatzsteuer 
zu belasten. Von dieser Möglichkeit ist nur bei den 
Spinnwebern Gebrauch gemacht worden, bei allen 
übrigen Betrieben dagegen nicht. Wenn beispiels-
weise ein Stahlwerk eine eigene Drahtzieherei hat 
und ihren Walzdraht an ihre eigene Drahtzieherei 
liefert, wenn sodann die Drahtzieherei die Drähte 
an ein eigenes Drahtverarbeitungswerk eine Draht-
flechterei, liefert und es von dort dann an einen 
eigenen Großhändler weitergeht, so brauchen alle 
diese Umsätze nicht umsatzsteuerlich belastet zu 
werden. Vollziehen sich die gleichen Lieferungen 
aber durch Umsatz an vier selbständige Firmen, 
dann zahlen diese vier selbständigen Firmen vier-
mal 4 % Umsatzsteuer; d. h. Sie können nicht sagen: 
16 %, weil natürlich die Umsatzsteuerbelastung in 
der ersten Stufe wesentlich geringer ist als 4 % des 
Endwertes der gesamten Produktionskette. Aber bei 
einem vierfachen Umsatz ist eine zusätzliche Um-
satzsteuervorbelastung der selbständigen Betriebe 
gegenüber den Konzernen von 11 % bereits ge-
geben. Diese Umsatzsteuervorbelastung hat nichts 
mit einer echten wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit 
zu tun, sondern sie stellt nichts anderes dar als ein 
Geschenk des Staates an die Konzerne. Dieses Ge-
schenk des Staates soll nach § 8 des Umsatzsteuer-
gesetzes beseitigt werden. Bisher war dies eine 
Kann-Vorschrift, und die zahlreichen Finanzmini-
ster, die wir bisher gehabt haben, haben von dieser 
Vorschrift keinen Gebrauch gemacht. 
(Zuruf von der Mitte: Wir haben bis jetzt 
nur einen!) 
— Ich sage doch nicht, daß der Herr Bundesfinanz-
minister Schäffer bisher keinen Gebrauch davon 
gemacht hat, sondern ich sage: alle seine Vorgänger 
im Amt haben von dieser Bestimmung nur Ge-
brauch gemacht 
(erneute Zurufe)' 
bezüglich der Spinnweber. Daraus kann man 
schließen, daß sie der Bundesfinanzverwaltung 
tatsächlich recht wenig sympathisch ist. 
Nun hat der Bundesfinanzminister eben erklärt, 
er beabsichtige, entsprechende Vorschläge zu unter-
breiten oder entsprechende Verordnungen zu er-
lassen, aber, wenn ich ihn richtig verstanden habe, 
nur dann, wenn die Ware das Fabriktor verläßt 
und über den Handel abgesetzt wird. Das trifft also 
nicht den Fall, daß mehrere Verarbeitungsbetriebe 
hintereinandergeschaltet werden, wie ,es beispiels-
weise bei den Spinnwebern der Fall ist. Der Fall 
der Spinnweber würde nach der Auskunft, die der 
Bundesfinanzminister eben gegeben hat, gar nicht 
getroffen werden. Deshalb haben wir, um diese 
Frage einmal zu klären, die Formulierung vorge-
sehen: Der Bundesminister der Finanzen hat ent-
sprechende Maßnahmen zu treffen. Das ist ein ge-
setzlicher Befehl. Ich bitte Sie daher, diesem An-
trag zuzustimmen. 
Wir haben ferner in den Absätzen 2, 3 und 4 
unseres Antrages Einzelheiten dargelegt. In Abs. 2 
haben wir vorgeschlagen, daß die einzelnen inner-
betrieblichen Produktionsstufen von der Grund-
stofferzeugung bis zur Fertigwarenindustrie der 
Umsatzsteuer unterliegen sollen, soweit ein- und 
mehrstufige Betriebe in Wettbewerb stehen. 
Endlich Abs. 3: 
Unternehmungen, die im eigenen Unternehmen 
erzeugte Waren an Einzelhandeisverkaufsstellen 
oder an nichtgewerbliche Letztverbraucher ab
-
geben, haben die für die Umsätze in Betracht 
kommenden Steuersätze gemäß § 7 Umsatz
steuergesetz zu zahlen. Das Nähere regelt der 
Bundesfinanzminister durch Rechtsverordnung. 
Wenn wir diesen Antrag annehmen, dann haben 
wir erreicht, daß durch die Steuer eine wirtschaft-
liche Gleichbehandlung wirtschaftlich gleicher Vor-
gänge herbeigeführt wird. Jetzt werden wirtschaft-
lich gleiche Vorgänge durch die Steuer ungleich-
artig belastet, und die Konzerne erhalten hier durch 
die Steuer eine außerordentliche Begünstigung. Die 
Steuer ist nicht dafür da, die Wettbewerbsbedin-
gungen zu verschieben, sondern sie muß gleiche 
Startbedingungen für alle am Wirtschaftsleben 
Teilnehmenden schaffen. Das ist letzten Endes das 
Ziel unseres Antrages. 
Ich bitte, unserm Antrag zuzustimmen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Konnte man das 
nicht kürzer sagen?!) 
— Ich weiß nicht, ob. Sie das, wenn ich es kürzer 
gesagt hätte, verstanden hätten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Meine 
Damen und Herren! Der Antrag enthält vier Zif-
fern. Die Ziffer 1 will die Worte „Der Bundes-
finanzminister ist ermächtigt", wie es jetzt im Ge-
setz heißt, durch die Worte ersetzt haben: „Der 
Bundesfinanzminister hat ...". Diesen Antrag halte 
ich deshalb für überflüssig, weil ich im Ausschuß 
bereits die Erklärung abgegeben habe, daß die Bun-
desregierung möglichst gleichzeitig mit der Ver- 
5864 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
kündung dieses Gesetzes die Maßnahmen treffen 
wird. So wie die Vorarbeiten gediehen sind, hoffe 
ich, daß diese Durchführungsverordnung noch be-
stimmt vor den Parlamentsferien ergangen und 
Ihnen infolgedessen auch bekannt sein wird. Der 
Antrag: „Der Bundesfinanzminister hat . . ." kann 
aber Gefahren mit sich bringen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
weil es möglich ist, daß dann Interessentenkreise 
aus Konkurrenzgründen heraus .den Finanzminister 
unter Berufung auf eine gesetzliche Pflicht zu Maß-
nahmen zwingen wollen, die vielleicht im All-
gemeininteresse nicht wünschenswert sind. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Die Anträge unter den Ziffern 2, 3 und 4 wären 
vielleicht geeignet, Gegenstand einer Entschließung 
zu sein, sind aber in ihrer Formulierung als Ge-
setzestext unmöglich. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wenn es in dem Antrage heißt: 
Die einzelnen innerbetrieblichen Produktions-
stufen von der Grundstofferzeugung zur Fertig-
warenindustrie unterliegen der Umsatzsteuer, 
soweit ein- und mehrstufige Betriebe in Wett-
bewerb stehen, 
so frage ich: Was soll der  einzelne Steuerinspektor 
mit dieser Bestimmung anfangen? 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Er kann das unmöglich nachprüfen. Man kann der 
Regierung gegenüber einen Antrag stellen, einen 
Wunsch aussprechen, nach diesem Grundsatz 
Rechtsverordnungen zu erlassen. Nach diesem Wort-
laut kann ich aber unmöglich ein Gesetz formu-
lieren. Ebenso ist es mit den Ziffern 3 und 4. 
Ich betrachte also den Antrag in Ziffer 1 insofern 
als gegenstandslos, da die Regierung den Willen 
dazu schon ausgesprochen hat. 
Die Ziffern 2, 3 und 4 sind von der Bundes-
regierung zur Kenntnis genommen. Sie werden bei 
der Rechtsverordnung, soweit möglich, berücksich-
tigt werden. Eine Gesetzesänderung in dem vor-
geschlagenen Wortlaut halte ich aber technisch für 
undurchführbar. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen? 
(Zuruf des Abg. Dr. Bertram.) 
— Abgeordneter Bertram hat das Wort. 
Dr. Bertram (Z): Ich bitte um abschnittweise Ab-
stimmung. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich lasse zunächst über 
Abs. 1 des Abänderungsantrages abstimmen: „Der 
Bundesminister der Finanzen hat Maßnahmen zu 
treffen ...". Wer für die Annahme ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Das 
ist die Mehrheit; abgelehnt. 
Abs. 2: 
Die einzelnen innerbetrieblichen Produktions-
stufen von - der Grundstofferzeugung zur Fer-
tigwarenindustrie unterliegen der Umsatz-
steuer, soweit ein- und mehrstufige Betriebe 
in Wettbewerb stehen. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Das ist die Mehr-
heit; abgelehnt. 
Abs. 3: 
Unternehmer, die im eigenen Unternehmen er-
zeugte Waren an 
a) Einzelhandelsverkaufsstellen 
b) an nichtgewerbliche Letztverbraucher 
abgeben, haben die für die Umsätze in Betracht 
kommenden Steuersätze gemäß § 7 Abs. 1, 2 
und 3 zu zahlen. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Das ist die Mehrheit; 
abgelehnt. 
Abs. 4: 
Das Nähere regelt der Bundesfinanzminister 
durch Rechtsverordnung, 
ist damit gegenstandslos. Ich brauche darüber nicht 
abstimmen zu lassen. Damit brauche ich wohl auch 
nicht mehr über den Antrag im ganzen abstimmen 
zu lassen. Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe auf Ziffer 6. — Keine Wortmeldungen. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Ziffer 7, Antrag der FDP Umdruck Nr. 211. Das 
Wort hat der Abgeordnete Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn ich als Berichter-
statter vorhin erwähnt habe, daß im Ausschuß 
teilweise die Ansicht vertreten worden ist, wirt-
schaftlich berechtigten Interessen einzelner Wirt-
schaftsgruppen dadurch Rechnung zu tragen, daß 
man Sonderregelungen für die Besteuerung von 
Organumsätzen zuläßt, so möchte ich für meine po-
litischen Freunde jetzt darauf hinweisen, daß wir 
mit dem Antrag, den wir unter Umdruck Nr. 211 
eingebracht haben, die Möglichkeit hierzu geben 
wollen. Der Antrag spricht von begründeten Ein-
zelfällen. Er spricht von einzelnen Unternehmen, 
und er spricht von Gruppen von Unternehmen. Es 
kann nicht gut bezweifelt werden, daß bei der be-
vorstehenden und zum Teil in Gang befindlichen 
Dekartellisierung schon Bedürfnisse entstehen 
können, von der Begünstigung Gebrauch zu machen, 
die uns nur durch das Kontrollratsgesetz zerschla-
gen worden ist. Dennoch hat der Ausschuß in sei-
ner Mehrheit die generelle Einführung dieser 
Steuerbegünstigung nicht für gut befunden. Wir 
wollen sie auch mit unserem Antrag nicht wieder 
herbeiführen. Wir wollen nur dem Gedanken, der 
in der Begründung zur Regierungsvorlage sehr 
eindeutig und meines Erachtens auch überzeugend 
vorgetragen ist, Rechnung tragen, daß man näm-
lich dadurch, daß eine solche Möglichkeit, vom 
Kontrollratsgesetz abzuweichen, nicht besteht, 
die Unternehmen geradezu zu Fusionen hindrängt, 
und dies Hindrängen zu Fusionen will ja, glaube 
ich, in diesem Hause überhaupt niemand. 
Dieser sehr eingeschränkte Zweck liegt unserem 
Antrag zugrunde, und ich bitte Sie, ihm zuzustim-
men, wobei ich darauf aufmerksam machen muß, 
daß sich in dem Umdruck ein Schreibfehler fin-
det. Es darf in der dritten Zeile nicht heißen: „wenn 
die wirtschaftlichen und organischen . . .", sondern 
es muß heißen: „organisatorischen Verhältnisse es 
erfordern." 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Lausen. 
Lausen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die sozialdemokratische Fraktion ist 
bereit, dem Antrage des Herrn Kollegen Dr. Well-
hausen zuzustimmen, aber unter einer Vorausset-
zung: daß uns der Herr Bundesfinanzminister hier 
bestätigt, daß er dann, wenn er von dieser Er-
mächtigung Gebrauch machen will, zuvor den Fi-
nanz- und Steuerausschuß hört. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5865 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Finanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Ich bin 
gern bereit, dem ausgesprochenen Wunsch Rech-
nung zu tragen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. Ich schließe die Aussprache und lasse 
abstimmen. Wer für den Antrag Umdruck Nr. 211 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Einstimmig angenommen. 
Nun lasse ich über die Ziffer 7 in der nun-
mehrigen Fassung abstimmen. Wer für ihre An-
nahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Ich rufe nunmehr, nachdem § 1 erledigt ist, auf: 
§ 1 a, § 2. 
(Abg. Neuburger: Zu § 2 habe ich einen 
Abänderungsantrag!) 
Zu § 2 hat das Wort der Abgeordnete Neuburger. 
Neuburger (CDU): In § 2 ist in Abs. 1 das Da-
tum „1. Juni" in „1. Juli", in Abs. 2 das Datum 
„31. Mai" in „30. Juni" abzuändern. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Bedenken? — 
Nun, ich lasse der Vorsicht halber zunächst über 
diesen Abänderungsantrag zu § 2 abstimmen. Wer 
für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Nun lasse ich abstimmen über § 1 a und § 2. Wer 
für die Annahme dieser Bestimmungen ist, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! An-
genommen. 
Ich rufe auf Abschnitt II, § 3, — § 4. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Die sozialdemokratische Fraktion hat einen Zu-
satzantrag — Umdruck Nr. 169 Ziffer 4 — einge-
bracht. Das Wort zur Begründung hat der Abge-
ordnete Brandt. 
Brandt (SPD): Meine Damen und Herren! Die 
sozialdemokratische Fraktion hat mit Umdruck 
Nr. 169 Ziffer 4 die Einbeziehung Berlins vor-
geschlagen. Ich darf bei dieser Gelegenheit auf die 
Begründung verweisen, die dem Hohen Hause bei 
der Beratung über das Einkommensteuergesetz 
vorgetragen worden ist; ich möchte mir eine 
Wiederholung ersparen, nur zum Ausdruck bringen, 
daß meine politischen Freunde und ich aus über-
geordneten politischen Gründen der Meinung sind, 
daß das Land Berlin in die bundesgesetzlichen Re-
gelungen auch dann einbezogen werden sollte, wenn 
im einzelnen gegen den materiellen Inhalt der in 
Frage stehenden Regelung schwerwiegende Be-
denken geltend zu machen sind. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen 
eine Stimme angenommen. 
Dann rufe ich auf Abschnitt III, § 5, — Einleitung 
und Überschrift. Keine Wortmeldungen. Ich lasse 
abstimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Darf ich 
bitten, die Abstimmung zu wiederholen. Wer dafür 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit; angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung abgeschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich rufe auf den nach-
träglich auf die Tagesordnung gesetzten Punkt: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immuni-
tät (3. Ausschuß) betreffend Genehmigung 
zur Verhaftung des Abgeordneten Hedler 
gemäß Schreiben des Bundesministers der 
Justiz vom 5. Juni 1951 (Nr. 2302 der Druck-
sachen). 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Gengler 
als Berichterstatter. 
Gengier (CDU), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Deutsche Bundestag 
hat sich bereits in seinen Sitzungen vom 16. Dezem-
ber 1949 und 10. Januar 1951 mit der Aufhebung 
der Immunität des Herrn Abgeordneten Hedler be-
schäftigt. In Sachen der Durchführung des Straf-
verfahrens lag nun dem Ausschuß für Geschäfts-
ordnung und Immunität ein Antrag des Oberstaats-
anwalts Kiel vom 4. Juni 1951 vor, der über den 
Landesminister für Justiz von Schleswig-Holstein 
und den Bundesminister der Justiz an den Bun-
destag gelangt ist. Der Oberstaatsanwalt in Kiel 
ersucht den Bundestag, darüber zu entscheiden, ob 
die Genehmigung zur Vorführung bzw. zum Erlaß 
eines Haftbefehls gegen den Herrn Abgeordneten 
Hedler erteilt wird. Diesem Ersuchen liegt folgen-
der Sachverhalt zugrunde. 
Zu einem Strafverfahren gegen den Abgeord-
neten Hedler wegen Beleidigung und anderem war 
die Immunität durch Beschluß des Deutschen Bun-
destages vom 16. Dezember 1949 und 10. Januar 
1951 aufgehoben worden. Nachdem der Abgeord-
nete Hedler in erster Instanz freigesprochen war, 
hat das Revisionsgericht das freisprechende Urteil 
des erstinstanzlichen Gerichts aufgehoben und die 
Sache zur erneuten Verhandlung und Entscheidung 
an das Landgericht Kiel zurückverwiesen. Im Ter-
min zur Hauptverhandlung am 4. Juni 1951 war der 
Angeklagte Hedler erschienen. Nachdem sein An-
trag, das ganze Gericht wegen Befangenheit abzu-
lehnen, als unzulässig verworfen wurde, lehnte der 
Angeklagte Hedler den Vorsitzenden des Gerichts 
wiederum ohne nähere Begründung als befangen 
ab. Während sich das Gericht über den Antrag des 
Angeklagten beriet, verschwand Herr Hedler kurz 
nach 11 Uhr aus dem Gerichtsgebäude, ohne das 
Gericht oder seinen Verteidiger hierüber in Kennt-
nis zu setzen oder die Gründe für sein Verhalten 
bekanntzugeben. 
Nachdem die Verhandlung bis 13 Uhr ausgesetzt 
worden war und der Angeklagte nicht wieder er-
schien, wurde die Verhandlung bis zum 5. Juni 1951, 
9 Uhr 30, unterbrochen. Zu diesem Termin erschien 
der Abgeordnete Hedler wieder nicht. Da das Ver-
halten des Angeklagten den Verdacht begründet, 
daß er sich weiterhin oder erneut der Verhandlung 
entziehen wird, erscheint dem Gericht der Erlaß 
eines Haftbefehls gegen ihn geboten. 
Zu diesem Antrag ist zu bemerken, daß es nicht 
Aufgabe des Deutschen Bundestags ist, die Vor-
aussetzungen zum Erlaß eines Haftbefehls zu 
prüfen. Dies ist Sache des Gerichts. Dem Gericht 
obliegt die Entscheidung über die Durchführung 
des Verfahrens und die Anwendung strafprozes-
sualer Maßnahmen. Dagegen kann der Angeklagte 
die prozessual zulässigen Einwände erheben. Auf-
gabe des Bundestags ist es, den Weg zu einem ge- 
5866 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Gengler) 
ordneten Verfahren im Rahmen der für alle 
Staatsbürger gültigen Gesetze freizumachen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es handelt sich hier nicht um die Sonderbehandlung 
eines Abgeordneten, sondern um die Gleichbehand-
lung des Abgeordneten mit jedem Staatsbürger. 
Es ist unzulässig, daß ein Abgeordneter sich 
selbstherrlich der Vernehmung entzieht und das 
Gericht aufsitzen läßt. Das entspricht weder der 
Würde und der Verantwortung des Abgeordneten 
noch dem Ansehen des Deutschen Bundestags. In 
einem solchen Verhalten liegt auch eine offensicht-
liche Mißachtung von Gericht und Gesetz, deren 
sich ein Abgeordneter nicht schuldig machen darf. 
Beachtlich, meine Damen und Herren, sind bei 
dieser Gelegenheit auch die Kosten des Strafver-
fahrens. Bei diesem Strafverfahren sind etwa 
90 Zeugen geladen, deren Zeit- und Kosten-
aufwand erheblich ist. Auch nach der Seite 
kann es nicht zugelassen werden, daß ein An-
geklagter einfach davonläuft. Dabei — das darf ich 
feststellen — ist die Vernehmung eines Angeklag-
ten eine gesetzliche Maßnahme zum Schutz des An-
geklagten. Dem Angeklagten soll damit gesetzlich 
die Möglichkeit zur Verteidigung gegeben werden. 
Wie bereits ausgeführt, liegt eine etwaige Ver-
haftung in der Zuständigkeit des Gerichts. Es han-
delt sich hierbei um keine Strafhaft. Dem Deut-
schen Bundestag obliegt nur — und ich wiederhole 
meine bereits getroffene Feststellung —, die für 
jeden Staatsbürger zulässigen strafprozessualen 
Maßnahmen zu ermöglichen. 
Namens des Ausschusses für Geschäftsordnung 
und Immunität stelle ich den auf Drucksache Nr. 
2302 enthaltenen Antrag: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Aufhebung der Immunität des Abgeord-
neten Hedler gemäß Beschluß des Bundestages 
vom 16. Dezember 1949 und 10. Januar 1951 
wird dahingehend erweitert, daß die Geneh-
migung für alle strafprozessualen Maßnahmen 
einschließlich der Verhaftung gemäß Artikel 46 
Absatz 2 des Grundgesetzes erteilt wird. 
Ich beantrage Zustimmung zu diesem Ausschuß
-
antrag. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter und erteile das Wort dem Abgeord-
neten Hedler zur Abgabe einer Erklärung. 
(Zuruf rechts: Es ist nicht üblich, in 
eigener Sache zu sprechen!) 
Hedler (DRP): Das wäre nicht das erste Mal. 
(Zuruf: Leider!) 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
gesetzlichen Voraussetzungen zum Erlaß eines 
Haftbefehls bzw. eines Vorführungsbefehls liegen 
nicht vor, da ich bereit bin, mich in einem recht-
mäßigen Verfahren zu stellen. Die trotzdem an-
gestrengten, sehr intensiven Bemühungen inter-
essierter Kreise, mich hinter Schloß und Riegel zu 
bringen, beweisen einmal mehr die bedenkenlose 
Bereitschaft, politische Gegensätze unter miß-
bräuchlicher Anwendung der Strafjustiz auszu-
tragen. 
Der Grundsatz der Gleichheit aller vor dem Ge-
setz ist leider gerade in Fällen der Aufhebung der 
Immunität wiederholt mißachtet worden. Meine 
Immunität wurde jeweils in Windeseile aufge
hoben. Die Immunität derjenigen, die mir gegen
über ihre politische Überzeugung mit Fäusten und 
Stiefelspitzen unter Erfüllung des Tatbestandes der 
schweren Körperverletzung äußerten, blieb unbe-
rührt. Ich habe nicht die Absicht, mich meinen 
Richtern zu. entziehen, sondern bin darüber hinaus 
selbst daran interessiert, die offenkundig entstel-
lenden Behauptungen meiner politischen Gegner 
unter Beweis zu stellen. 
Bei Durchführung des Verfahrens müssen aller-
dings Recht und Gesetz respektiert werden. Bisher 
bin ich aus folgenden Gründen nicht vor Gericht 
erschienen bzw. habe ich das Gericht verlassen. 
Die 4. Strafkammer des Landgerichts in Kiel, 
vor der ich freigesprochen und an die die Sache 
rückverwiesen worden war, ist durch den damali-
gen SPD-Justizminister Dr. Katz vor Ablauf des 
Geschäftsjahres aufgelöst worden. Diese Auf-
lösung verstößt gegen das Gerichtsverfassungs-
gesetz und ist daher rechtsunwirksam. Zur Zeit 
der Aufhebung der 4. Strafkammer war das Ver-
fahren wegen angeblicher Beleidigung des SPD-
Abgeordneten von Knoeringen noch bei der Straf-
kammer in Neumünster anhängig. Durch die Auf-
lösungsanordnung ist also ein bei der 4. Straf-
kammer anhängiges Verfahren der Kammer durch 
einen rechtswidrigen Verwaltungsakt entzogen 
worden. Mein Verteidiger wird sein Mandat nie-
derlegen, wenn nicht vor Durchführung des Pro-
zesses gegen mich die Hintergründe der Aufhebung 
der 4. Strafkammer geklärt sind. Er erklärte mir 
heute telefonisch, daß damals unter dem Justiz-
minister Dr. Katz von der Aufhebung der „Hedler
Kammer" — der man ja Rechtsbeugung vorge-
worfen hat — gesprochen worden ist. Es ist ein 
in der Justiz einmaliger Vorgang, daß eine Straf-
kammer im laufenden Geschäftsjahr binnen 
14 Tagen aufgelöst wird. Im schleswig-holsteini-
schen Landtag ist die Bildung eines Untersuchungs-
ausschusses über die Gründe der Auflösung der 
4. Strafkammer und die eidliche Vernehmung des 
Generalstaatsanwalts, des Oberlandesgerichtspräsi-
denten, einiger Regierungsangestellter sowie des 
ehemaligen Justizministers Katz beantragt worden. 
(Zuruf von der SPD: Und das alles 
wegen Dir!) 
— Ja, meine Schuld ist es nicht! — Zu Beginn des 
Geschäftsjahres war bezeichnenderweise der Vor-
sitzende der jetzigen Strafkammer noch nicht be-
nannt. Der inzwischen ernannte Vorsitzende, Land-
gerichtsdirektor Kehl, ist gleichzeitig noch Vor
sitzender der 9. Zivilkammer, bei der er sich für 
die Dauer dieses Prozesses lediglich vertreten läßt. 
Solange man versucht, mich durch rechtswidrige 
Verwaltungsmanipulationen meinen gesetzlichen 
Richtern zu entziehen, ist es um den Rechtsstaat 
traurig bestellt. 
(Beifall rechts. — Lachen und Zurufe links.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Gengler als Berichterstatter. 
Gengler (CDU), Berichterstatter: Meine Damen 
und Herren! Nachdem der Herr Abgeordnete 
Hedler entgegen dem parlamentarischen Brauch 
(Zuruf rechts: Seit wann?) 
in seiner eigenen Angelegenheit hier das Wort er-
griffen hat, bin ich als Berichterstatter veranlaßt, 
noch eine Ergänzung zu geben, und zwar zu der vom 
Herrn Abgeordneten Hedler vorgetragenen Haupt-
frage der Aufhebung der 4. Strafkammer. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5867 
(Gengler) 
Dem Ausschuß liegen zwei Berichte vor, und 
zwar einmal ein Bericht des Bundesjustizministe-
riums vom 6. Juni 1951 mit einer Mitteilung des 
Herrn Ersten Staatsanwalts Wiese vom Justizmini-
sterium Schleswig-Holstein in Kiel. Darin wird 
vom Justizministerium Schleswig-Holstein amtlich 
mitgeteilt: 
Die 4. Strafkammer des Landgerichts in Kiel 
mit dem Sitz in Neumünster ist am 14. Januar 
1948 eingerichtet worden. Die Einrichtung 
wurde formell damit begründet, daß die Ver-
kehrsverbindungen nach Kiel in der damaligen 
Zeit außerordentlich schlecht waren 
(Zuruf rechts: Großartig!) 
und das Landgerichtsgebäude in Kiel noch 
nicht wiederhergestellt war, so daß erhebliche 
Raumschwierigkeiten bestanden, die Gerichte 
in Kiel unterzubringen. Mit Bericht vorn 
15. März 1950 hat der Landgerichtspräsident 
in Kiel die Aufhebung der 4. Strafkammer in 
Neumünster beantragt mit der Begründung, 
daß jetzt kein Bedürfnis mehr bestände die 
detachierte Strafkammer in Neumünster zu be-
lassen, weil inzwischen sowohl die Verkehrs-
schwierigkeiten wie auch. die Raumschwierig-
keiten behoben worden seien. 
(Zuruf rechts: Das ist sehr dünn!) 
Sachlich kam noch hinzu, daß die Zahl der 
Wirtschaftsstrafsachen infolge Lockerung und 
späterer Aufhebung der Bewirtschaftung er-
heblich nachließ. Nachdem der Oberlandes-
gerichtspräsident in Schleswig den Antrag be-
fürwortet hat, ist die 4. Strafkammer durch 
Erlaß des Justizministers des Landes Schles-
wig-Holstein vom 6. Juli 1950 mit Wirkung 
vom 1. August 1950 aufgelöst worden. 
Daraus geht hervor, daß die Auflösung der Straf
-kammer bereits vor Ablauf des Gerichtsjahres er
folgt ist und deswegen ein Verstoß gegen das Ge
richtsverfassungsgesetz bzw. die Strafprozeßord
nung hier nicht festgestellt werden kann. 
In dem Schreiben des Herrn Oberstaatsanwalts 
beim Landgericht Kiel wird im wesentlichen das 
gleiche festgestellt und noch bemerkt: 
Es war deshalb, soweit mir bekannt ist, von 
dem Präsidium des Landgerichts in Kiel schon 
seit längerer Zeit, jedenfalls lange vor dem 
Revisionsverfahren Hedler in Erwägung ge-
zogen worden, bei der nächsten Geschäftsver-
teilung die 4. Strafkammer in Neumünster 
nicht fortbestehen zu lassen. Nur aus diesen 
Gründen ist bei der Geschäftsverteilung im 
Jahre 1950 die Auflösung der 4. Strafkammer 
in Neumünster vorgenommen worden. Die 
neue Geschäftsverteilung erfolgte etwa 8 Tage 
vor dem Revisionstermin in der Sache Hedler, 
also zu einem Zeitpunkt, als dem Präsidium 
des Landgerichts die Entscheidung des Revi-
sionsgerichtes 
. — nämlich die Aufhebung des erstinstanzlichen 
Urteils und die Zurückverweisung der Sache an 
das Landgericht in Kiel — 
noch nicht bekannt sein konnte. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Schon daraus geht hervor, daß die Strafsache 
gegen Hedler auf die Entscheidung des Präsidiums 
keinen Einfluß gehabt hat. Im Jahre 1951 ist so-
dann — die Aufhebung erfolgte bereits im Vor-
jahre — bei der erneuten Geschäftsverteilung wie-
derum von der Errichtung einer Strafkammer in 
Neumünster aus den vorstehend dargelegten Grün-
den Abstand genommen worden. Eine 4. große 
Strafkammer besteht beim Landgericht in Kiel zur 
Zeit überhaupt nicht mehr. Die zur Zeit dort ein-
gerichtete 4. kleine Strafkammer ist Berufungs-
kammer. Ich füge das noch zur Ergänzung und  
Klärung der Angelegenheit hinzu. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Richter. 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Antrag, der dem 
Hohen Hause heute vorliegt, gibt mir Veranlassung, 
einige Bemerkungen zum Fall Hedler überhaupt 
zu machen. Ich entsinne mich sehr genau der Tat-
sache, daß, als man nur das Mindeste über Hedler 
und die Reden, die er angeblich gehalten haben 
soll, — —
(Abg. Dr. Mende: Zur Sache! Das gehört 
gar nicht dazu!) 
— Ich komme nachher zur Sache, Herr Dr. Mende; 
verlassen Sie sich darauf! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sie haben jetzt zur 
Sache zu kommen, Herr Abgeordneter! 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Ich spreche zur 
Sache, Herr Präsident! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bisher nicht! 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Ich entsinne 
mich, daß man damals mit einer Eile, die wirklich 
erstaunlich war, zu dem Fall Stellung nahm, ja daß 
der Herr Präsident des Bundestages — der 
damalige Präsident — 
(große Unruhe) 
sich sofort an das Telephon hängte, um bei Herrn 
Dr. Katz anzufragen, ob nicht endlich ein Antrag 
auf Aufhebung der Immunität des Abgeordneten 
Hedler eingelaufen wäre. Der Ausschuß, der sich 
seinerzeit mit dieser Angelegenheit zu beschäftigen 
hatte, erklärte durch seinen Berichterstatter Geng-
ler, er bemängele es, daß die schleswig-holsteinische 
Regierung es unterlassen habe, den Tatbestand in 
der Zwischenzeit so aufzunehmen, wie es sonst in 
einem Untersuchungsverfahren üblich sei. 
(Zuruf von der Mitte: Zur Sache!) 
Erhebungen über den Tatbestand wurden als 
keineswegs ausreichend bezeichnet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Richter, 
(Zuruf von der Mitte: Wir brauchen keine 
Vorlesung!) 
wir sprechen heute nicht über die vorausgegangene 
Aufhebung der Immunität des Abgeordneten Hed-
ler, sondern über den Antrag auf Genehmigung 
seiner Verhaftung. 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Ich komme 
darauf. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nein, Sie haben jetzt 
dazu zu sprechen. Ich rufe Sie zur Sache. 
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Ich werde zur 
Sache sprechen. 
5868 	 Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951  
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich habe Sie zur Sache  
gerufen.  
(Abg. Stücklein: Er soll seinen Kram vor
-
lesen, wo er will!)  
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Was heißt  
„vorlesen, wo er will"? Ich würde Ihnen den guten  
Rat geben, einmal die Protokolle dieses Bundes-
tages etwas genauer zu studieren. Dann würden  
Sie nicht einen so deplacierten Zwischenruf  
machen, wie Sie es eben getan haben.  
Ich möchte Ihnen aber, ohne daß ich mich noch  
weiter auf die 25. Sitzung des Bundestages, die  
nachzulesen ich Ihnen sehr empfehlen würde,  
(lebhafte Zurufe von der Mitte und von  
der SPD)  
berufen muß, nur eines sagen: bei dieser Sitzung  
konnte man genau so wie heute erleben, daß dieses  
Hohe Haus von dem sonst als verbindlich ange-
sehenen Grundsatz, daß ein Politikum nicht zur  
Aufhebung der Immunität führen darf, immer  
wieder dann abweicht, wenn es sich um Abgeord-
nete handelt, die der Mehrheit, die den großen  
Kollektivs dieses Hauses nicht passen.  
(Zuruf von der Mitte: Kollektivs?)  
— Ich habe gesagt „Kollektivs", wenn Sie es nicht  
verstanden haben sollten. Hinten hängt ein „s"  
dran, — zweites Schuljahr!  
(Abg. Stücklen: Unverschämtheit, uns als  
Kollektivs zu bezeichnen!)  
Noch ein Zweites! Man hat seit längerer Zeit in  
diesem Hause vernommen, daß die Kriminalbeam-
ten draußen bereits auf den Augenblick warten, in  
dem dieses Haus die Genehmigung erteilt,  
(große Unruhe)  
den Abgeordneten Hedler aus der Mitte der vom  
deutschen Volk gewählten deutschen Bundestags-
abgeordneten heraus zu verhaften.  
(Andauernde Unruhe.)  
Bitte, tun Sie das! Damit beweisen Sie nämlich nur  
das eine: daß Sie Recht und Unrecht nicht unter-
scheiden können. 
(Lachen und Oho-Rufe in der Mitte.)  
Sie haben das schon oft bei den Immunitätsdebatten  
bewiesen. Ausgesprochene Schläger, Menschen, die  
wegen gefährlicher Körperverletzung verklagt sind,  
werden ihrer Immunität nicht beraubt, wohl aber  
die, die Ihnen wegen politischer Äußerungen unan-
genehm sind.  
Vizepräsident Dr. Schmid: Haben Sie mit dem  
Ausdruck „ausgesprochene Schläger" Mitglieder  
dieses Hauses bezeichnet?  
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Ein Mitglied!  
Vizepräsident Dr. Schmid: Dieser Ausdruck ist  
unparlamentarisch. Ich rufe Sie zur Ordnung und  
mache Sie darauf aufmerksam, daß Ihnen beim  
nächsten Ruf zur Sache oder zur Ordnung das  
Wort entzogen wird.  
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Beim zweiten!  
Vizepräsident Dr. Schmid: Beim nächsten! Sie  
haben soeben den zweiten bekommen!  
Dr. Richter (Niedersachsen) (SRP): Ich möchte  
hierzu nur noch das eine sagen. Meine Damen und  
Herren, wir haben nichts dagegen, daß der Hedler
Prozeß durchgeführt wird. Ich glaube aber, daß  
auch denen, gegen die der Vorwurf erhoben worden  
ist, Landesverräter zu sein — wobei noch gar nicht  
bewiesen ist, ob dieser Vorwurf wirklich von Hed-
ler erhoben worden ist —, die Möglichkeit einge-
räumt werden muß, nachzuweisen, daß sie es nicht  
gewesen sind; oder es muß ermöglicht werden, daß  
vor dem Gericht der Beweis dafür erbracht wird,  
daß sie es gewesen sind. Ich glaube, daß dann  
manche Partei vor der Wahl steht, sich entweder  
von ihren Leuten zu trennen oder hier im Bundes-
tag ein pater peccavi zu sprechen. Wir sind durch-
aus in der Lage, einige Beweise für die nicht ganz  
einwandfreie Haltung gewisser in diesem Zusam-
menhang genannter politischer Persönlichkeiten zu 
bringen. 
(Zuruf von der Mitte: Zur Sache!)  
Aber ich möchte noch eines betonen. Es ist, wie  
mir mitgeteilt wurde — ich lasse mich sehr gern  
korrigieren —, der Antrag gestellt worden, daß die  
Immunität in dem heute erwähnten Fall Hedlers  
nur aufgehoben werden soll, wenn er zur nächsten  
Verhandlung nicht erscheint, und, Herr Dr. Mende  
— jetzt komme ich auf Sie zu sprechen —, es wurde  
mir mitgeteilt, Sie hätten dem widersprochen. Ich  
wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie das hier ein-
mal begründeten; denn ich glaube, das ist sehr not-
wendig. 
Darüber hinaus möchte ich noch eines gesagt  
haben. Nicht nur die Namen, .die hier zur Debatte  
stehen, sind von entscheidender Wichtigkeit. Nein,  
ich glaube, es müßte — und das möchte ich Ihnen  
sagen, meine Herren von der Sozialdemokratie — 
auch Herrn Dr. Grimme einmal daran gelegen sein,  
nachzuweisen, von wem er die 2 000 Mark bezogen  
hat, von denen ja in der letzten Zeit in der Presse  
genügend geredet worden ist.  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Frommhold.  
Frommhold (DRP): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Ich glaube mit den meisten von Ihnen  
darin einig 2u gehen daß wir über die juristische  
Vorgeschichte des Falles, über den jetzt verhandelt  
werden soll, nicht so genau informiert sind, daß  
wir uns ein Urteil darüber bilden könnten. Ich darf  
in diesem Zusammenhang eines feststellen: Sie  
haben aus dem Munde des Abgeordneten Hedler  
selbst gehört, daß er nicht die Absicht hat, sich  
seinen Richtern zu entziehen.  
(Große Unruhe.)  
Des weiteren, meine Damen und Herren, steht fest,  
daß' der Abgeordnete Hedler sofort nach Erhalt der  
Anklageschrift und nach Bekanntwerden des ange-
setzten Termins durch seinen Anwalt den Antrag  
gestellt hat, die Verhandlung in die Zeit der Par-
lamentsferien zu legen. 
(Abg. Stücklen: Wir vermissen ihn nicht!)  
Ich glaube, daß dieser Antrag zum mindesten der  
Beachtung durch das Gericht wert gewesen wäre.  
Ich darf Sie bitten, meine Damen und Herren,  
sine ira et studio, Ihrem Gewissen folgend, dem  
Antrag des Immunitätsausschusses, der einstimmig  
— das möchte ich bezweifeln — gefaßt worden ist,  
die Zustimmung zu verweigern.  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete von Rechenberg.  
Dr. Freiherr von Rechenberg (FDP): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Es ist eine sehr  
unangenehme Situation, daß dieses Haus die Ge- 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5869 
(Dr. Freiherr von Rechenberg) 
nehmigung dazu geben soll, eines seiner Mitglieder 
zu verhaften. Der Abgeordnete Hedler hat erklärt, 
er beabsichtige nicht, sich seinen Richtern zu ent-
ziehen. 
(Zuruf des Abg. Renner. — Zuruf von der 
SPD: Hat er doch getan!) 
Er ist auch darüber belehrt worden, daß die Be-
hauptungen, die er als Gründe für die Ablehnung 
des Gerichts angegeben hat, nicht richtig sind; denn 
in der Tat ist diese vierte — oder weiß der Kuckuck, 
die wievielte Strafkammer schon längst vorher auf-
gelöst worden. Die Auflösung hat also nichts mit 
seinem Fall zu tun. 
Ich bin der Meinung, wir sollten an den Abge-
ordneten Hedler hier die Frage richten, ob er be-
reit ist, sich zum nächsten Termin dem Gericht zu 
stellen. Wir brauchen dann einen solchen scheuß-
lichen Antrag nicht anzunehmen. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
Wenn sich der Abgeordnete Hedler dazu verpflich-
tet, dann sollte nach meiner Meinung dieser Antrag 
zunächst zurückgestellt werden. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD. — Abg. Dr. 
Freiherr von Rechenberg: Wollen Sie etwas 
dagegen sagen? Das ist doch das einzig An
-
ständige! — Zuruf links: Nicht so „vor
nehm"! — Abg. Dr. Freiherr von Rechen
berg: Vornehm in der Gesinnung sein, ist 
immer das Entscheidende, meine Herren! 
— Abg. Renner: Das ist eine Ausnahmeer
scheinung bei Ihnen! — Abg. Dr. Freiherr 
von Rechenberg: Das verstehen Sie gar 
nicht!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Mende. 
Dr. Mende (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich hätte hier nicht zu dem Fall ge-
sprochen, wenn mich der Herr Richter nicht um 
eine Auskunft ersucht hätte. 
Vielleicht darf ich zunächst einen grundsätzlichen 
Irrtum des Herrn Richter berichtigen. Es ist hier im 
Hause bei Immunitätsangelegenheiten niemals über 
Recht oder Unrecht entschieden werden, Herr Rich-
ter. Das wäre eine materielle Würdigung, zu der 
das Parlament nicht berechtigt ist; sie ist einzig 
und allein Sache der ordentlichen Gerichte. Das 
Parlament hatte bei der Abwägung der Interessen 
lediglich zu entscheiden, ob das Interesse an der 
ungestörten Arbeit des Parlaments oder das Rechts-
schutzinteresse des Verletzten den Vorrang haben 
solle. Die Frage der Aufhebung der Immunität, 
Herr Richter, ist eine reine Souveränitätsangelegen-
heit des Parlaments. Im Grunde genommen handelt 
es sich um eine Entscheidung darüber: legt das 
Parlament Wert auf die Anwesenheit eines Kol-
legen, 
(Abg. Renner: Hört! Hört!) 
oder gibt es die Strafverfolgung frei, 
(erneute Rufe des Abg. Renner: Hört! Hört!) 
weil es glaubt, das Rechtsschutzinteresse des Ver
letzten stehe höher als das Interesse an der unge
störten Arbeit des Parlaments und damit an der 
Anwesenheit des betreffenden Abgeordneten. Es 
ist also niemals über Recht oder Unrecht entschie
den worden; das wäre verfassungswidrig. Ich muß 
Sie, Herr Richter, in diesem Sinne berichtigen. Soll
ten Sie mit Rücksicht auf Ihre ungetrübte Sach
kenntnis weitere Einzelheiten wissen wollen, dann 
würde ich Ihnen empfehlen, als Abgeordneter die 
Sitzungen des Ausschusses für Geschäftsordnung 
und Immunität zu besuchen, was Sie bisher leider 
nicht getan haben. 
(Zuruf des Abg. Dr. Richter [Niedersachsen].) 
Zum zweiten! Sie haben mich daraufhin ange-
sprochen, warum ich nicht für diesen Satz „sofern 
er nicht erscheint" plädiert habe, sondern sogar für 
die Streichung war. Es ist bisher weder im Reichs-
tag der Weimarer Republik noch hier noch in einem 
Landtag die Aufhebung der Immunität unter einer 
suspensiven Bedingung erfolgt. Wenn Sie die 
Worte hinzugefügt hätten: „sofern er nicht er-
scheint", hätten Sie eine Bedingung gestellt. Das 
Parlament kann und darf das nicht; es hat ledig-
lich mit Ja oder mit Nein über den Antrag auf 
Aufhebung der Immunität zu entscheiden. Es darf 
die Entscheidung nicht mit Bedingungen ver-
knüpfen und damit der richterlichen Instanz ge-
wisse Direktiven geben. 
(Zuruf rechts.) 
Lediglich aus diesem rein rechtlichen Grundsatz 
heraus habe ich für die Streichung dieses Satzes 
plädiert, und ich müßte es jetzt erst recht tun. 
(Zustimmung in der Mitte und bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte mich hier nicht in 
rechtstheoretischen Ausführungen ergehen, halte 
mich aber doch für verpflichtet, das Haus darauf 
aufmerksam zu machen, daß in diesem Falle, den 
ich ohne Ansehen der Person betrachte, ein sehr 
ernst zu nehmendes Präjudiz geschaffen wird. Mit 
Rücksicht hierauf — und ich beziehe mich auf die 
Ausführungen, die ich zur Begründung meiner Stel-
lungnahme anläßlich des ersten Falles der Auf-
hebung der Immunität des Abgeordneten Hedler 
gemacht habe — halte ich den Vorschlag des Herrn 
Kollegen von Rechenberg für den richtigen. Es han-
delt sich hier um die Entscheidung, ob die Würde 
des Hauses gebietet, die Verhaftung eines Abgeord-
neten zuzulassen. Die Zustimmung zur Verhaftung 
könnte nur dann erteilt werden, wenn diese als im 
Interesse des Hauses notwendig zu erachten wäre. 
Falls sich Herr Hedler nach Belehrung dem Ge-
richt stellt, besteht kein Anlaß, eine solche Entschei-
dung zu treffen. Ich möchte mich mit dieser rein 
praktischen Feststellung und dem Vorschlage, wie 
ihn der Herr Kollege von Rechenberg gemacht hat, 
begnügen. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Ich glaube nicht, daß es Sache 
des Präsidenten ist, in eine Vernehmung des Abge-
ordneten Hedler einzutreten, ob er bereit ist, diese 
Erklärung abzugeben oder nicht. Zum Wort ge-
meldet hat er sich nicht. — Der Abgeordnete Rich-
ter hat sich soeben zum Wort gemeldet. Ich erteile 
ihm das Wort. 
Dr. Richter (SRP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich glaube, es ist zur Genüge ausge-
führt worden, daß der Abgeordnete Hedler gar 
nicht daran denkt, 
(Unruhe bei der SPD) 
sich darum zu drücken, Rede und Antwort zu 
stehen. Ich glaube deshalb, daß der Antrag des Ab-
geordneten von Rechenberg unbedingt unterstützt 
werden muß. 
(Zuruf von der SPD: Er sucht sich sein 
Gericht aus!) 
5870 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich lasse abstimmen. 
Wer für den Antrag des Immunitätsausschusses ist, 
den bitte ich, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Zoll-
tarifgesetzes (Nr. 1294 der Drucksachen); 
Bericht des Ausschusses für Außenhandels-
fragen (14. Ausschuß) (Nr. 2250 der Druck-
sachen; Änderungsantrag Umdruck Nr. 201). 
(Erste Beratung: 84. und 88. Sitzung.) 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Dr. 
Serres als Berichterstatter. 
(Unruhe.) 
Ich bitte um Gehör für den Herrn Berichterstatter. 
Dr. Serres (CDU), Berichterstatter: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Obwohl es sich bei 
dem vorliegenden Gesetz um eine umfangreiche 
und bedeutungsvolle Materie handelt, kann ich 
mich als Berichterstatter sehr kurz fassen. Der 
Ausschuß für Außenhandelsfragen, der die Feder-
führung für das Zolltarifgesetz hatte, hat, einer 
wiederholten Anregung des Herrn Präsidenten fol-
gend, den' Berichterstatter beauftragt, einen schrift-
lichen Bericht zu erstatten. Dieser Bericht ist Ihnen 
mit der Drucksache Nr. 2250 zugegangen. Er ent-
hält zunächst in eingehenden Ausführungen die 
Vorgeschichte des heutigen Zolltarifgesetzes und im 
weiteren Verlauf die Einzelheiten über die Be-
schlüsse der Unterkommission Zolltarif, die vom 
Ausschuß für Außenhandelsfragen eingesetzt wor-
den ist und deren Beschlüsse sich mit den Be-
schlüssen des Ausschusses für Außenhandelsfragen 
decken. Der Ausschuß für Außenhandelsfragen hat 
unverändert die Beschlüsse der Unterkommission 
Zolltarif angenommen. Ich kann mich daher auf die 
Einzelheiten meines schriftlichen Berichtes be-
ziehen. Ich nehme den Antrag des Ausschusses auf: 
Der Bundestag wolle beschließen, 
1. dem vorliegenden Entwurf eines Zolltarif-
gesetzes nebst Zolltarif in der von der Unter-
kommission Zolltarif erarbeiteten Fassung — 
zu Nr. 2250 der Drucksachen — zuzustimmen; 
2. die zu dem Gesetzentwurf eingegangenen 
Petitionen für erledigt zu erklären. 
Als Anlage zu der Drucksache Nr. 2250 haben 
Sie das Heft, enthaltend den Entwurf eines Zoll-
tarifgesetzes und anschließend den eigentlichen 
Zolltarif. 
Im übrigen habe ich Ihnen noch kurz zwei Ab-
änderungsanträge vorzulegen, und zwar zunächst 
den Abänderungsantrag, der Ihnen mit Umdruck 
Nr. 201 zugegangen ist und der eine kleine Ände-
rung jedoch nur redaktioneller Art zu erfahren hat. 
Es heißt in dem Abänderungsantrag: Der Bun
-
destag wolle beschließen: „Nach § 17 . . ." Es muß 
heißen: „Nach § 18 wird folgender § 18 a eingefügt". 
Der § 18a enthält — und das ist auch eine redak
tionelle Änderung — die Überschrift „Geltung des 
Gesetzes im Lande Berlin" und lautet wie folgt: 
Dieses Gesetz und die erlassenen und noch zu 
erlassenden Rechtsverordnungen gelten auch 
für das Land Berlin, sobald es gemäß Art. 87 
Abs. 2 seiner Verfassung die Anwendung dieses 
Gesetzes beschlossen hat. 
Ich habe Ihnen ferner einen interfraktionellen 
Abänderungsantrag vorzulegen, und zwar handelt 
es sich um den Antrag auf Umdruck Nr. 207 der 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, DP, BP und 
Z zur zweiten Beratung des Entwurfs eines Zoll-
tarifgesetzes: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Der unter Tarif-Nr. 4001 — Naturkautschuk 
. . . usw. beschlossene Zollsatz von 10 % des 
Wertes wird gestrichen und statt dessen Zoll-
freiheit eingesetzt. 
2. Der unter Tarif-Nr. 4002 — Synthetischer 
Kautschuk . . . usw. beschlossene Zollsatz 
von 10 % des Wertes wird gestrichen und 
statt dessen Zollfreiheit eingesetzt. 
Meine Damen und Herren! Bei diesem Antrag liegt 
folgendes vor: Wir erfuhren am Schluß unserer Be-
ratungen in der Unterkommission Zolltarif, daß 
zum Teil die Buna-Produktion wieder zugelassen 
ist. Wir glaubten daher, für die deutsche Buna
Erzeugung vorsorglich einen Zollsatz von 10 % und 
zum Schutze der deutschen Buna-Produktion auch 
einen Zollsatz für Naturkautschuk von 10 % vor-
sehen zu müssen, wobei wir uns allerdings darüber 
im klaren waren, daß es für die erste Zeit nicht 
notwendig sein werde, von diesem Zollsatz prak-
tisch Gebrauch zu machen. Inzwischen sind wir je-
doch durch die beteiligten Industriekreise, insbeson-
dere durch die Naturkautschukindustrie und durch 
die Buna-Industrie, darauf hingewiesen worden, 
daß dieser Zollsatz, den wir, wie gesagt, vorsorglich 
vorgesehen hatten, unerwünscht ist. Wir haben uns 
daher interfraktionell entschlossen, die Zollfreiheit 
entsprechend der Regierungsvorlage wiederherzu-
stellen. 
Meine Damen und Herren! Ich habe Sie dann nur 
noch kurz auf eine Druckfehlerberichtigung hinzu-
weisen, die Ihnen mit den Drucksachen des Bundes-
ministeriums der Finanzen vom 31. Mai dieses Jah-
res zugegangen ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Ich rufe auf: § 1,—§ 2,—§ 3,—§ 4. 
(Abg. Kalbitzer: Zu § 4 bitte!) 
Ich lasse zunächst abstimmen über die §§ 1, 2 
und 3. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Das Wort zu § 4 hat der Abgeordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD): Meine Damen und Herren! Zum 
§ 4 haben wir einen Entschließungsantrag einge-
bracht. Ich gestatte mir, Ihnen diesen Antrag vor-
zulesen: 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, bis 
zur dritten Beratung des Entwurfs eines Zoll-
tarifgesetzes die Rechtsverordnungen — § 4 
Abs. 1 Ziffer 1 — dem Bundestage vorzulegen, 
mit denen sie die von ihr beabsichtigten Zoll-
begünstigungen mit dem neuen Zolltarifgesetz 
in Kraft zu setzen gedenkt. 
In diesem Zusammenhang stellt der Bundestag 
fest, daß die Zölle des neuen Tarifs mit Aus-
nahme der Finanzzölle bei den Positionen 
Tabak und Tabakwaren, Kaffee, Tee, Brannt-
wein und Branntweinerzeugnisse nur aus wirt-
schaftspolitischen Erwägungen erhoben werden 
sollen und fiskalische Gründe für die Erhebung 
ausscheiden. 
Der Zusammenhang ist der folgende: Der jetzt 
geltende Zolltarif hat seine Funktion verloren, da 
die Zollsätze, wie sie gegolten haben, mit den Preis-
steigerungen nicht Schritt gehalten haben. Der 
neue Zolltarif, über den wir jetzt beraten, stellt die 
Relation zwischen Preisen und Zöllen wieder her, 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5871 
(Kalbitzer) 
wie sie etwa im Jahre 1938 bestanden hat. Durch 
diese Wiederherstellung der Relation zwischen 
Preisen und Zöllen ergibt sich eine Konsummehr-
belastung von schätzungsweise — nach heutigen 
Preisen — 800 Millionen DM im Jahr. Diese außer-
ordentliche Erhöhung der Preise durch die Zoller-
höhung sollte eben durch den in Rede stehenden 
§ 4 der Zollbegünstigungslisten verhindert werden. 
Die weltwirtschaftliche Lage macht heute nicht 
die Erhebung aller Zölle notwendig. Im Gegenteil, 
eine große Anzahl von Rohstoffen und anderen 
Produkten sind so knapp, daß wir froh sind, wenn 
wir sie hereinbekommen. Ich erinnere Sie z. B. an 
die dieser Tage stattgefundene Zuckerdebatte. Des-
halb war man sich im Ausschuß einig darüber, daß 
von den Zollbegünstigungen in größtem Ausmaß 
Gebrauch gemacht werden sollte. Erst in den letzten 
Tagen, speziell am 31. Mai, brachte die „Frank-
furter Allgemeine Zeitung" eine Nachricht, daß alle 
Zollbegünstigungen in Zukunft wegfallen sollten, 
urn damit den Etat ausgleichen zu helfen. Das be-
deutet, daß man den Zoll künftig nicht als wirt-
schaftspolitisches Instrument handhaben will, son-
dern als fiskalisches Instrument zur Verstärkung 
der Einnahmen. 
In ihrer Tendenz ähnliche Ausführungen sind, 
soviel ich gehört habe, kürzlich im Agrarausschuß 
gefallen. Jetzt, als diese Tendenz, den Zolltarif zu 
einem fiskalischen Instrument umzudeuten, sichtbar 
wurde, hat sich der Finanzminister offenbar bereit 
erklärt, von seiner ursprünglichen Forderung bei 
der Umsatzsteuer 1 /2 % nachzugeben, d. h. von der 
ursprünglichen Forderung von 4 1 /2 % jetzt auf 4 % 
herunterzugeben, und die Sonderumsatzsteuer ganz 
Fallenzulassen. Statt dieser direkten Konsumbe
-
lastung ist man also dabei, einen Umweg zu be-
schreiten und auf diesem Wegc, indirekt, eine Kon-
sumbelastung über das Zollgesetz einzuführen. 
Die Ersetzung wirtschaftspolitischer Gesichts-
punkte durch fiskalische verkehrt aber den Sinn 
des Gesetzes völlig. Alle wirtschaftlich notwendige 
Beweglichkeit des Zolltarifs erstarrt — darüber war 
man sich im Ausschuß ganz offenbar einig — unter 
dem Druck fiskalischer Notwendigkeiten. Denn das 
Zollgesetz, erst einmal fiskalisch mißbraucht, gibt 
natürlich hinterher nicht mehr die Möglichkeit, den 
Zoll, wenn wirtschaftlich notwendig, in einzelnen 
Fällen zu senken. Deshalb möchte ich besonders den 
Herrn Wirtschaftsminister darauf aufmerksam 
machen, daß hier, um in seiner Redeweise zu 
sprechen, ein marktkonformes Lenkungsmittel aus-
geschaltet und ihm aus der Hand genommen wird, 
ihm also ein weiteres Mittel zur wirtschaftlichen 
Beeinflussung, wie er sie sich vorstellt, entwunden 
wird. Ich hoffe mich in diesem Punkt mit dem 
Herrn Wirtschaftsminister darin einig, daß er sich 
das wirtschaftspolitische Instrument des Zolltarifs 
nicht durch den Herrn Finanzminister aus der Hand 
nehmen läßt. 
Ich möchte Sie weiter darauf aufmerksam 
machen, daß der Zolltarif ohne die notwendigen 
Begünstigungen natürlich eine riesige Konsumbe-
lastung ist und damit nachhaltige Lohnforderungen 
und Forderungen auf Erhöhung aller Arten von 
Unterstützungen und Renten auslösen wird. Das 
wieder dreht die Lohn-Preis-Spirale, von der be-
sonders die Regierungspresse in der letzten Zeit 
immer wieder sagte, sie müsse endlich angehalten 
werden, um eine neue kräftige Drehung weiter. 
Alle gegen eine erhöhte Umsatzsteuer vorgebrach-
ten Argumente, wie sie hier heute diskutiert wur
den, gelten im übrigen, das sei nebenbei bemerkt, 
natürlich auch gegen diese andere Form indirekter 
Konsumbelastung. 
Ich bitte Sie deshalb, diesen Antrag dem Aus-
schuß noch einmal zur Beratung zu überweisen. Es 
geht um die Frage, ob der Zolltarif wirtschafts-
politisch oder fiskalisch zu beurteilen ist. Von dem 
Ausgang dieser Besprechungen im Ausschuß, wobei 
wir den Herrn Finanzminister bitten, seine wirk-
lichen Absichten mit diesem Tarif klar herauszu-
arbeiten, ist es für unsere Fraktion abhängig, ob 
wir dem Gesetz in der dritten Lesung werden zu-
stimmen können oder ob wir dem Gesetz, eben weil 
es kein wirtschaftspolitisches, sondern ein fiskali-
sches zu werden droht, unsere Zustimmung ver-
sagen müssen. 
Abschließend möchte ich auch darauf hinweisen, 
daß es im Interesse der deutschen Wirtschaft nicht 
opportun erscheint, die dritte Lesung in dieser 
Form zu übereilen, wie es jetzt vorgeschlagen ist, 
nämlich die dritte Lesung innerhalb zwei Tagen 
vorzunehmen. Ich weiß, naturgemäß brauchen wir 
eine schnelle Verabschiedung dieses Gesetzes, damit 
wir hinterher die Vertragswerke von Torquay hier 
zur Abstimmung bringen können. Aber obwohl Eile 
nottut, ist Übereilung von Schaden. Denn bedenken 
Sie, daß die Publizität des Zolltarifs bisher außer-
ordentlich gelitten hat, einfach deswegen, weil man 
wegen der Verhandlungen in Torquay monatelang 
Vertraulichkeit wahren mußte und bis heute nicht 
alle Teile der deutschen Wirtschaft — alle Inter-
essenten, ganz offen gesagt — in der Lage waren, 
sich ein Bild von der Auswirkung dieses Zolltarifs 
auf ihre eigene Branche zu machen. Deshalb halte 
ich es auch im Interesse der Publizität der Verhand-
lungen dieses Parlaments für notwendig, die dritte 
Lesung für einige Tage auszusetzen. Damit würde 
uns Gelegenheit gegeben werden, die strittigen 
Fragen endgültig im Ausschuß abzuklären. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Habe ich Sie recht 
verstanden, Herr Abgeordneter: Sie stellen zwei 
Anträge? Einmal stellen Sie den Antrag auf Um-
druck Nr. 208 zu § 4 bezüglich der Rechtsverord-
nungen, und zum andern beantragen Sie, die Vor-
lage nach Abschluß der zweiten Lesung an den Aus-
schuß zurückzuverweisen. 
(Abg. Kalbitzer: Jawohl!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Freudenberg. 
Freudenberg (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich kann Herrn Kalbitzer nur bestätigen, daß so-
wohl im Zollunterausschuß als auch im Außen-
handelsausschuß eine ganz klare Mehrheit auf dem 
Standpunkt steht, daß das Zollinstrument nicht 
fiskalisch mißbraucht werden soll. Wir stehen auf 
dem Standpunkt, daß es sich beim Zolltarifgesetz 
rein und ausschließlich um ein wirtschaftliches In-
strument handelt. Ich bin fest davon überzeugt, 
daß auch seitens des Finanzministeriums von dieser 
Linie nicht abgewichen werden wird. 
Wie sehr wir das Zolltarifgesetz als ein wirt-
schaftliches Gesetz betrachten, hat ja gerade ge-
zeigt, daß wir den § 4, um den jetzt die Diskussion 
geht, in dieser ausgedehnten Fassung aufgenom-
men haben. Keiner von uns hat sich imstande ge-
sehen, auf Jahre hinaus vorauszusagen oder fest-
zulegen, daß nun die oder jene Ausnahmeermäch-
tigung am Platz sei oder nicht. Um in diesen 
Zeiten beweglich zu sein, haben wir diese weit-
gehende Fassung des § 4 gewählt. Sie wissen ganz 
5872 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Freudenberg) 
genau, Herr Kollege Kalbitzer, wie sehr wir uns 
gemeinsam alle miteinander darum bemüht haben, 
daß auch die volle Mitwirkung des Bundestags bei 
der Beschlußfassung über diese Ermächtigungen 
gewährleistet ist. 
Nun sagen Sie, es wäre zweckmäßig und richtig, 
zwischen der zweiten und dritten Beratung eine 
Rückverweisung an den Ausschuß zu veranlassen, 
damit der Herr Finanzminister dort klare Erklärun-
gen abgeben kann. Herr Kalbitzer, ich glaube, daß 
die Verwirklichung der Absicht, die Sie verfolgen, 
genau so gesichert und gewährleistet ist, wenn wir 
uns heute wirklich entschließen, in der zweiten und 
am Freitag in der dritten Lesung dem Zolltarif-
gesetz zuzustimmen; denn dahinter steht ja die 
Beratung des Ratifizierungsgesetzes der Absprachen 
von Torquay. 
(Abg. Lange: Herr Freudenberg, die 
Durchführung der Absichten ist da nicht 
mehr gewährleistet!) 
— Doch, Herr Kollege Lange! 
Deswegen stellen die Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP, DP, Bayernpartei und Zentrum den Antrag, 
daß der Bundestag beschließen wolle, die Bundes-
regierung zu ersuchen, bis zum 5. Juli 1951 dem 
Bundestag die Rechtsverordnungen gemäß § 4 
Abs. 1 Ziffer 1 des Zolltarifgesetzes vorzulegen, mit 
denen sie die von ihr beabsichtigten Zollbegünsti-
gungen mit dem Inkrafttreten des neuen Zolltarif-
gesetzes festzusetzen gedenkt. — Ich darf Ihnen 
den Antrag übergeben, Herr Präsident. 
Wir glauben, daß mit diesem Antrag etwaigen 
Bedenken, die noch bestehen sollten, in vollem 
Umfang begegnet ist, ja das ihnen besser als mit 
Ihrem Antrag begegnet ist. Wir glauben, darüber 
hinaus zu erreichen, daß nun endlich das autonome 
Zolltarifgesetz, mit dessen Abschluß wir ja schon 
lange im Verzug sind, verabschiedet werden kann. 
Ich glaube, daß wir, wenn wir an die ganzen 
Termine denken, nicht mehr länger mit der Inkraft-
setzung dieses autonomen Zolltarifgesetzes warten 
können, da wir ja die Ratifizierung des Torquay-
Abkommens noch vor den Parlamentsferien durch-
führen müssen. 
Darüber hinaus muß ja auch die Regierung jetzt 
schon die Möglichkeit haben, die Verhandlungen 
mit den Ländern, die nicht zu den Torquay-Ver-
tragsländern gehören, einzuleiten. Das kann aber 
nur dann geschehen, wenn das autonome Zollgesetz 
im Bundestag angenommen worden ist. 
Nun noch zum Schluß ein Wort wegen der Über-
eile und der mangelnden Publizität, Herr Kollege 
Kalbitzer. Ich glaube, wir haben uns manchmal 
in den Beratungen des Außenhandelsausschusses 
darüber beklagt — auch ehe die eigentlichen Be-
ratungen im Zollunterausschuß angefangen haben 
— , daß die Publizität in der Vorbereitung dieses 
Zolltarifs für andere viel weitergehend war, als sie 
gerade für die Mitglieder des Bundestags gewesen 
ist. Gerade Sie haben ja mit zu denen gehört, die 
sich meines Erachtens mit vollem Recht darüber 
beklagt haben. Nun sind die Ergebnisse von Tor-
quay seit dem 10. Mai bekannt, und die Vorlage, 
über die wir jetzt zu befinden haben, ist dem 
Hohen Hause auch schon seit drei Wochen bekannt. 
Ich bin überzeugt, daß jeder, der sich wirklich 
ernsthaft für die Materie interessiert, in diesen 
Wochen vollauf Gelegenheit hatte, Einwendungen 
grundsätzlicher Art zu erheben, und ich glaube, daß 
sich diese Einwendungen hätten auswirken müssen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte Sie im 
Namen der Mehrheit des Außenhandelsausschusses 
und seines Zollunterausschusses dringend bitten, 
daß wir nun wirklich das schon lange fällige 
Gesetz verabschieden. Denn ich muß schon sagen: 
es war ein Verwaltungskunststück, daß wir die 
ganzen Torquay-Verhandlungen haben führen 
können, ohne daß ein autonomes Zollgesetz in 
Deutschland vorgelegen hat. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Staatssekretär. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bin in der Lage, die Ausführungen des 
Herrn Abgeordneten Freudenberg Wort für Wort 
zu unterschreiben. Es ist faktisch unmöglich, bis 
zur dritten Lesung übermorgen die Mitteilungen 
zu machen, die der Herr Abgeordnete Kalbitzer 
wünscht. Herr Abgeordneter Freudenberg hat aber 
schon erklärt, daß das Gesetz mehr als überfällig 
und daß es ganz unmöglich ist, die Verabschiedung 
in der dritten Lesung noch weiter hinauszuschieben. 
Wir können sonst die Termine und die Verpfich-
tungen, die wir in Torquay übernommen haben, 
überhaupt nicht einhalten. 
(Abg. Lange: Herr Staatssekretär, wieviel 
Mehreinnahmen versprechen Sie sich nach 
der von Ihnen jetzt geforderten Durchfüh
-
rung des Tarifes?)  
— Über diese Dinge — ich komme sofort darauf — 
wird das Bundesfinanzministerium, wie es von dem 
Herrn Abgeordneten Freudenberg in diesem An-
trag vorgesehen ist, bis zum 5. Juli 1951 dem 
Hohen Hause Rechtsverordnungen vorlegen. Wenn 
Herr Abgeordneter Kalbitzer befürchtet, daß hier 
nur der Bundesfinanzminister zu Wort kommt, so 
darf ich sagen, daß es selbstverständlich ist, daß 
— selbst wenn er die Befugnis hätte, allein zu 
handeln — nie ohne den Wirtschaftsminister, nie 
ohne die Zustimmung des Kabinetts in derartig 
grundlegenden Fragen gehandelt würde. Es ist 
aber im § 4 darüber hinaus vorgesehen, daß die 
ganze Bundesregierung, ja das Hohe Haus diesen 
Verordnungen zuzustimmen haben. 
(Richtig! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Wortmeldun-
gen? — Ich schließe die Aussprache über § 4. Ich 
lasse zunächst abstimmen über den Antrag im 
Umdruck Nr. 208; er ist der weitergehende. Wer 
für den Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Letzteres ist die Mehr-
heit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich lasse abstimmen über den interfraktionellen 
Antrag, den der Abgeordnete Freudenberg begrün-
det hat. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Der An-
trag ist angenommen. 
Nunmehr lasse ich abstimmen über § 4. Wer für 
die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
§§ 5, — 6, — 7 , — 8, — 9, — 10, — 11, — 12, —  
13, — 14, — 15, — 16, — 17, — 18. Wer für die 
Annahme dieser Bestimmungen ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen 
einige Stimmen angenommen. 
Es ist noch von dem Herrn Berichterstatter ein 
Antrag gestellt worden, einen § 18 a einzufügen: 
Geltung 'des Gesetzes im Lande Berlin. Das braucht 
nicht besonders begründet und vorgelesen zu wer-
den. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5873 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen einige 
Stimmen angenommen. 
§ 19, Einleitung und Überschrift. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Gegen einige Stimmen ange-
nommen. 
Jetzt ist über den Antrag des Abgeordneten Kal-
bitzer zu entscheiden: Antrag auf Zurückverwei-
sung an den Ausschuß zwischen zweiter und dritter 
Beratung. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Letzteres 
war die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Damit ist die zweite Lesung des eigentlichen Ge-
setzes erledigt. 
Wir haben nun den Tarif als solchen noch zu 
behandeln. Ich schlage Ihnen dazu folgendes Ver-
fahren vor, daß wir zunächst abstimmen über den 
interfraktionellen Antrag, Umdruck Nr. 207, dann 
über den Antrag auf Umdruck Nr. 206, in dem in 
46 Punkten Abänderungen der einzelnen Posi-
tionen des Tarifs beantragt sind. 
Wer für die Annahme des Antrags auf Umdruck 
Nr. 207 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Nunmehr Umdruck Nr. 206. Zur Begründung 
hat das Wort der Abgeordnete Lange. Darf ich 
fragen: wollen Sie den Antrag im ganzen oder die 
einzelnen Positionen begründen? 
(Abg. Lange: Jawohl, im ganzen!) 
— Im ganzen! 
Lange (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich werde mich bemühen, auch diesen 
äußerlich so umfänglichen Antrag so kurz wie mög-
lich zu begründen, da ich mich, was das Grundsätz-
liche anlangt, im wesentlichen auf das stützen kann, 
was mein Fraktionskollege Kalbitzer schon ausge-
führt hat. 
Vorweg, bevor ich den Antrag begründe, möchte 
ich kurz einige Druckfehlerberichtigungen bekannt-
geben: Bei der Ziffer 29 heißt es in der ersten Zeile 
„Testbenzin" statt „Festbenzin". — In Ziffer 31 
heißt es statt „2710 dl" „2710 Dl", also D. — In 
Ziffer 32 heißt es in der ersten Zeile „Paraffinum 
liquidum", und zwar in zwei Worten. 
Noch eine weitere Vorbemerkung. Wir hatten ja zu 
dem Antrag, den der Kollege Kalbitzer begründet 
hat, ganz konkret noch einige Fragen gestellt, die 
der Herr Staatssekretär beantworten wollte, 
deren Beantwortung er aber schuldig geblieben ist, 
wiewohl er gesagt hat „Ich komme gleich darauf", 
nämlich auf das, was er sich an Mehreinnahmen 
aus dem Zolltarif, so, wie er jetzt verabschiedet 
werden soll, verspricht. Vielleicht ist der Herr 
Staatssekretär so freundlich, uns doch einmal zu 
sagen, wieviel er sich an Mehreinnahmen verspricht. 
Nun, meine Damen und Herren, zur Begründung 
dieses Antrags. Die Ziffer 1 unseres Antrages sieht 
die Wiederherstellung der ursprünglichen Regie-
rungsvorlage vor. Wir sind der Meinung, daß es der 
deutschen Erzeugung, und zwar den Hühnerhaltern, 
bei zollfreier Futtermitteleinfuhr möglich sein muß, 
mit einem Zollschutz von 10 % statt der -im Aus-
schuß beschlossenen 15 % auszukommen. Unter 
Ziffer 2 — zu der Tarifnummer 0705 D, Linsen, 
durch deren Einfuhr keinerlei inländische Er-
zeugung bedroht wird —, beantragen wir, weil 
Linsen ein Massenkonsumgut sind, Zollfreiheit. Das-
selbe gilt für Zitronen, Ziffer 3, Tarif Nr. 0802 D. 
Hier würde, wenn wir den autonomen Zollsatz oder 
den in Torquay ausgehandelten Zollsatz gelten 
ließen, eine Mehrbelastung für die Verbraucher 
von ungefähr 1,5 bis 2 Millionen DM entstehen. 
Diese Mehrbelastung wäre ungerechtfertigt. Wir 
sind auch der Meinung, daß gerade bei Zitronen 
keinerlei Konkurrenz für inländisches Obst vor-
liegt und daher hier der Zollsatz von 16 % durch 
„Zollfreiheit" ersetzt werden sollte. 
Die nächste Gruppe sind die ausländischen Ge-
würze, die heutzutage als Massenverbrauchsgüter 
anzusprechen sind, in dem neuen Zolltarif aber 
unter ausgesprochen fiskalischen Gesichtspunkten 
behandelt worden sind. Wir sind nicht der Meinung 
— das haben wir auch im Ausschuß zum Ausdruck 
gebracht —, daß solche Massenkonsumgüter unter 
fiskalischen Gesichtspunkten behandelt werden 
sollten, und beantragen entsprechend der Vorlage 
für die nicht gemahlenen Gewürze, d. h. also die 
ungebrochenen, rohen Gewürze Zollfreiheit und für 
die erste Verarbeitungsstufe einen Schutz von 
10 %. Damit ist die Begründung für die Nummern 
4 bis 23 gegeben. Herausgenommen aus dieser 
Gruppe ist lediglich die Position 0909, die praktisch 
inländische Heilkräuter und Gewürze betrifft; 
gegen deren Schutz haben wir nicht das mindeste 
einzuwenden. 
Nr. 24 betrifft die Tarifnummer 1801, Kakao-
bohnen. 
(Zurufe von der Mitte) 
— Ich glaube, Sie wundern sich nicht darüber, daß 
wir diese Sache auch im Plenum wieder aufgreifen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Hier handelt es sich um einen Finanzzoll, der ein 
wesentliches Nahrungsmittel unnützerweise be-
lastet, an dessen Belastung wir auch aus den eben 
genannten Gründen keinerlei Interesse haben. Das 
Aufkommen aus diesen 10 % bzw. mindestens 
30 DM für 100 kg beträgt nach den Schätzungen des 
Bundesfinanzministers 16 Millionen. Wir haben 
keine Veranlassung, gerade die Kakaobohne — als 
Ausgangsstoff für Kindernahrungsmittel; ich denke 
auch an Schokolade usw. — derartig zu belasten. 
Wir sind also der Auffassung, daß die Worte „10 
jedoch mindestens 30 DM für 100 kg" durch das 
Wort „frei" ersetzt werden sollen. 
Die Nummern 25 bis 36 betreffen den Komplex 
Mineralöl und die daraus gewonnenen Produkte. 
Wir haben im Ausschuß sehr deutlich unsere Mei-
nung zum Ausdruck gebracht und tun das auch hier. 
Wir denken nicht daran, für die weiterverarbei-
tende Industrie wesentliche Vorprodukte mit 
Finanzzöllen belasten zu lassen, da das eine Ver-
teuerung der gesamten Produktion bis zum End-
erzeugnis bedeuten würde. Wir sollten der deut-
schen Erdölindustrie und den weiterverarbeitenden 
Betrieben nur den Schutz geben, der sie in dem 
notwendigen Maße gegen die ausländische Über-
schwemmung schützt. Wir sind abe r  nicht bereit, 
etwas zu tun, was das Finanzministerium möchte: 
aus diesen Rohstoffen und Vorprodukten Finanz-
einnahmen herauszuholen, die unsere gesamte 
Wirtschaft entsprechend belasten würden. Wir 
haben im Ausschuß, und zwar in den Sitzungen 
vom 4. und 5. Januar, eingehend auf diese Dinge 
hingewiesen. Wir haben das Finanzministerium ge-
beten, uns Klarheit darüber zu verschaffen, wie 
hoch der notwendige Schutz unter allen Umständen 
sein sollte. Der Ausschuß war auch, insgesamt ge-
sehen, nicht unbedingt der Auffassung, daß hier ein 
Finanzzoll notwendig sei. Wir waren damals schon 
der Meinung, daß hierin eine Spanne enthalten ist, 
die das Finanzministerium uns gegenüber nicht 
5874 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Lange) 
vertreten kann, bestenfalls nur mit dem Hinweis 
auf fiskalische Gesichtspunkte. 
Wir hätten nun erwartet, da ja auf der anderen 
Seite der Bundesrat eine Erdölenquete veranstaltet 
hat, daß die Bundesregierung sich darum bemüht 
hätte, die Ergebnisse dieser Enquete schon im Zu-
sammenhang mit dem neuen Zolltarif zu verwerten, 
um nämlich zu einer vollkommenen Bereinigung 
der Belastung auf dem Mineralölsektor zu kom-
men, d. h. einmal über den Zoll, zum anderen aber 
auch über die Steuern. Da aber diese Klarstellung 
durch die Bundesregierung nicht erfolgt ist, sehen 
wir uns außerstande, den im Ausschuß gefaßten 
Beschlüssen zuzustimmen, und bitten, den unter den 
Ziffern 25 bis 36 unseres Änderungsantrages vor-
geschlagenen neuen Sätzen die Zustimmung zu 
geben. Damit darf ich das, was zum Mineralölzoll 
zu sagen ist, abschließen. 
Die nächsten Nummern betreffen Seifen und 
Waschmittel, deren übermäßige Belastung wir aus 
hygienischen und aus volksgesundheitlichen Grün-
den ablehnen und für die wir darum die entspre-
chende Ermäßigung beantragt haben. Für Tarif-
nummer 3404 A 1, die ebenfalls unter diese Rubrik 
fällt, gilt dieselbe Begründung wie für die Mineral-
öle, da Mineralöl auch Ausgangsstoff für diese 
Position ist. 
Nun zu einer anderen wesentlichen Position, in-
soweit wesentlich, als man uns im Ausschuß über 
ihren Charakter nicht ausreichend unterrichtet hat. 
Wir sind gegen Schluß der Beratungen zu dem Er-
gebnis gekommen, daß in der Position 5507, und 
zwar im wesentlichen unter B — andere Gewebe 
aus Baumwolle, gemustert usw. — Massenver-
brauchsgüter enthalten sind wie beispielsweise die 
Gerstenkorngewebe. Denken wir nur an Hand
-
tücher und ähnliche Dinge, die in jedem Haushalt 
gebraucht werden. Wir haben gar keine Veranlas-
sung, diese Gewebe höher zu belasten als die übri-
gen Massenverbrauchs- und -gebrauchsgüter, deren 
Zollsätze gerade im Textilsektor mit 20 % ange-
setzt sind. Aus diesem Grunde fordern wir für die 
Position 5507, auch für die A-Position, den einheit-
lichen Zollsatz von 20 % und damit die Beseitigung 
des 27er- und 24er-Zollsatzes. 
Weiter, meine Damen und Herren, erscheint es 
uns wesentlich, in einigen Gewerbezweigen, deren 
Erzeugnisse entweder Massenverbrauchsgüter oder, 
wie ich hier wohl sagen muß, -gebrauchsgüter wer-
den können oder es schon sind, als Grundsatz sehr 
deutlich zu machen, daß man keinerlei unnützer 
Preissteigerung Vorschub leisten sollte durch einen 
entsprechend hohen Zollschutz. 
Das gilt auch für Schreibmaschinen und für alle 
Büromaschinen, die in den Nummern 41 bis 44 
unseres Antrags erfaßt sind, ebenso auch für Teile 
und Zubehör, deren Sätze wir entsprechend er-
mäßigen wollen, um die Industrie auf diese Art 
und Weise zu veranlassen, ihre Kapazität rationell 
auszunutzen. Wenn sie etwa darüber zu klagen 
haben sollte, daß sie gegen ausländische Konkur-
renz nicht aufkommen könnte, und wenn in diesem 
Zusammenhang Preisvergleiche angestellt werden, 
so stellen wir demgegenüber fest, daß unsere 
deutsche Industrie noch einiges tun könnte und tun 
muß, um im entscheidenden Fall überhaupt wett-
bewerbsfähig zu werden. 
Die gleiche Begründung gilt für die Nummern 45 
und 46 unseres Antrages, und zwar für Fahrräder, 
die wir zweifellos als eines der wesentlichsten Ge-
brauchsgüter für die breite Masse anzusprechen 
haben, als das Auto des kleinen Mannes. Auch hier 
ist festzustellen, daß unsere Produktion gegenüber 
der ausländischen zu einem wesentlichen Teil rück-
ständig ist, darüber hinaus aber sich bisher noch 
des erheblichen Schutzes einer hohen Zollmauer er-
freut. Wenn hier nicht ernsthafte Maßnahmen er-
griffen werden, so besteht natürlich, wie das auch 
schon in der vorhergehenden Steuerdebatte zum 
Ausdruck gebracht worden ist, für die Industrie 
keine Veranlassung, entsprechende Vorkehrungen 
zu treffen. — Soweit die Begründung unseres An-
trages. 
Nun, meine Damen und Herren, darf ich in die-
sem Zusammenhang vielleicht noch ganz kurz auch 
die Regierung auf einige Dinge aufmerksam 
machen, die in den Verhandlungen des Ausschusses 
zutage getreten sind. Im Ausschuß sind nicht nur 
die jetzt hier vorgebrachten Tarifänderungsanträge 
Gegenstand der Diskussion gewesen, sondern es ist 
auch weitgehend — auch das ist in der vorher-
gegangenen Steuerdebatte schon sehr deutlich ge-
worden — klargemacht worden, daß wesentliche 
Belastungen bestehen als Folge der falschen Orga-
nisation des Verteilungsapparates. Vielleicht nimmt 
sich die Regierung auch das nur als einen Hin-
weis auf den Bericht, den der Ausschuß durch 
Herrn Kollegen Serres hat erstatten lassen — dieses 
Problems auch auf dieser Basis einmal an, um auch 
von der Seite zu einer entsprechenden Entlastung 
der Verbraucher beizutragen. 
Ich bitte Sie also, meine Damen und Herren, die-
sem unserem Änderungsantrag Ihre Zustimmung 
zu geben, um damit auch nach außen zu dokumen-
tieren, daß dieses Hohe Haus den Willen hat, un-
nütze Belastungen für die breite Masse unseres 
Volkes, die durch Berücksichtigung fiskalischer Ge-
sichtspunkte entstehen können, unter allen Um-
ständen zu vermeiden. Wenn der Finanzminister 
Geld braucht, dann soll er genügend Phantasie ent-
wickeln, um andere Quellen zu erschließen als 
immer wieder nur solche, deren Erschließung auf 
eine ausgesprochene Massenbelastung hinausläuft, 
wie es auch hier durch die Hervorkehrung fiska-
lischer Gesichtspunkte zu einem wesentlichen Teil 
der Fall ist. Ich bitte daher das Hohe Haus noch-
mals, unserem Antrag zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Serres. 
Dr. Serres (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der Regierungsparteien bitte 
ich, den Änderungsantrag der Fraktion der SPD 
abzulehnen. Ich möchte zunächst darauf hinweisen, 
daß wir uns doch in sehr langwierigen Beratun-
gen — es sind, glaube ich, über sechs Monate ge-
wesen — mit dem Zolltarifgesetz befaßt und in 
diesen monatelangen Beratungen das Für und 
Wider so reichlich erwogen haben, daß wir heute 
in eine allzu detaillierte Diskussion über diese Frage 
nicht mehr eintreten sollten. Zudem handelt es 
sich hier um die sogenannten autonomen Zolltarif-
sätze, also diejenigen Sätze, die praktisch eigentlich 
überhaupt kaum zur Anwendung kommen, weil 
tatsächlich nur die Vertragszollsätze angewendet 
werden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Die autonomen Zolltarife bilden die Grundlage für 
die internationalen Zolltarifverhandlungen und für 
handelsvertragliche Absprachen, sind also gewisser-
maßen nur Ausgangsposition für die Vertragszölle. 
Unter diesen Umständen glaube ich nicht, daß dem 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5875 
(Dr. Serres) 
Änderungsantrag der SPD die Bedeutung zu
-
kommt, die mein Herr Vorredner ihm gegeben hat. 
Ich darf ferner darauf aufmerksam machen, daß 
inzwischen bereits mit einer größeren Anzahl von 
Ländern Zollverträge abgeschlossen worden sind, 
Sie wissen, daß die Bundesrepublik erstmalig an 
den GATT-Verhandlungen in Torquay teilgenom-
men hat und daß diese Verhandlungen inzwischen 
zum Abschluß gekommen sind. Die Bundesrepublik 
war an diesen Verhandlungen erstmalig als gleich-
berechtigter Partner beteiligt und hat dort mit einer 
größeren Anzahl von Ländern Vertragszölle ver-
einbart. Auch aus diesem Grunde werden die auto-
nomen Zollsätze praktisch nur in den verhältnis-
mäßig seltenen Fällen, in denen keine Vertragszoll-
sätze bestehen, zur Anwendung kommen. Bei den 
Torquay-Zollabkommen, die wir demnächst noch 
zu ratifizieren haben werden, ist es aber so, daß 
diese Sätze durchweg unter dem Niveau der auto-
nomen Zollsätze liegen, so daß .damit den Wünschen 
der SPD in gewisser Hinsicht bereits Rechnung ge-
tragen ist. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, darf ich 
Sie auf den soeben sehr eingehend besprochenen 
§ 4 des Zolltarifgesetzes hinweisen, der ja der Bun-
desregierung die Möglichkeit gibt, in begründeten 
Fällen im Wege von Rechtsverordnungen Zoll-
ermäßigungen vorzunehmen. Wir werden diese 
Rechtsverordnungen demnächst in Form eines Ka-
taloges vorgelegt bekommen und werden dann dar-
über zu entscheiden haben, ob wir diesen Rechts-
vererdnungen der Bundesregierung zustimmen. 
Ich will auf Einzelheiten nicht eingehen, möchte 
nur kurz noch darauf hinweisen, daß bei den 
Gewürzzöllen, die ja hier als Finanzzölle angespro-
chen werden, im wesentlichen die Zollsätze über-
nommen worden sind, wie sie auch bisher schon in 
Kraft waren. Außerdem darf ich wohl darauf auf-
merksam machen, daß die Belastung für den Letzt-
verbraucher, beispielsweise beim Pfeffer, verhält-
nismäßig sehr gering ist. Wir glauben, daß hier 
keine Notwendigkeit besteht, eine Änderung vor-
zunehmen. Im übrigen sind wir grundsätzlich be-
reit, dem Finanzminister seine Finanzzölle und da-
mit auch seine entsprechenden Einnahmen zu geben. 
Ich wiederhole die eingangs vorgetragene Bitte 
der Regierungsparteien, den Abänderungsantrag 
der Fraktion der SPD abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Hartmann. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Herr Abgeordnete Lange hat eine aus-
drückliche Antwort von mir auf die Anfrage des 
Herrn Abgeordneten Kalbitzer vermißt. Ich hatte 
eigentlich gedacht, ich hätte die Antwort gegeben. 
Aber ich kann sie vielleicht noch etwas deutlicher 
fassen. Diese Rechtsverordnungen liegen nicht ein-
mal im Entwurf vor, geschweige denn sind sie dem 
Bundeskabinett vorgelegt, geschweige denn, daß 
das Bundeskabinett sie genehmigt hätte. Aber erst 
wenn es soweit ist, lassen sich Zahlen über einen 
etwaigen Mehrertrag aus diesen Rechtsverordnun-
gen überhaupt angeben. Ich habe gesagt, wir wer-
den die Verordnungen, wie es der Wunsch des 
Hohen Hauses ist, bis zum 5. Juli vorlegen; und 
das wird geschehen. 
Zur Sache darf ich die Ausführungen des Herrn 
Abgeordneten Dr. Serres unterstreichen. Ich glaube 
nicht, daß es richtig wäre, jetzt nach den Verhand
lungen in Torquay, wo dieses Gesetz doch der Aus-
gangspunkt der Beratungen war, die autonomen 
Zollsätze herabzusetzen. Ich möchte aber noch hin-
zufügen, daß bisher von dem dadurch entstehenden 
Ausfall nicht die Rede gewesen ist. Der Ausfall 
würde mindestens 230 Millionen DM im Jahre be-
tragen. 
Wenn der Herr Abgeordnete Lange beanstandet 
hat, daß der Finanzminister nicht genug Phantasie 
aufwende, dann darf ich darauf sagen: Wenn man 
dem Bundesfinanzministerium irgend etwas vor
werfen kann, — aber der Vorwurf, daß es in den 
letzten sechs Monaten nicht genug Phantasie auf-
gewandt hätte, um die Deckungsvorlagen für die 
vom Hohen Hause beschlossenen Ausgaben zu fin-
den, dürfte, glaube ich, zu Unrecht erhoben sein. 
(Beifall und Heiterkeit bei den Regierungs
parteien. — Zuruf von der SPD: 
Phantastisch!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Fink. 
Dr. Fink (BP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Man konnte sich schon bei dem Antrag auf 
Umdruck Nr. 208 des Eindrucks nicht erwehren, 
daß hier dem Positiven, das nun in dem Entwurf 
eines neuen Zolltarifgesetzes vor uns liegt, noch 
einmal erhebliche Schwierigkeiten entgegengesetzt 
werden sollen. Der gleiche peinliche Eindruck ent-
steht leider auch bei dem Antrag auf Umdruck Nr. 
206. Ich möchte mich den Ausführungen des Herrn 
Kollegen Serres voll und ganz anschließen, die er 
eben gemacht hat, und darauf hinweisen, daß der 
Unterausschuß Zolltarif sich monatelang in wirk-
lich sachlicher und eingehender Arbeit mit allem 
befaßt hat, daß alles Für und Wider eingehend er-
wogen und diskutiert worden ist und daß auch die 
Fraktion der SPD reichlich Gelegenheit gehabt hat, 
im Ausschuß selbst zu all den Positionen Stellung 
zu nehmen, und diese Gelegenheit auch reichlich 
benützt hat. 
(Abg. Schoettle: Das ist doch Unsinn! Des
halb kann die Fraktion doch Anträge 
stellen!) 
— Natürlich kann sie Anträge stellen; aber man 
sieht den Sinn eines solchen Antrages, nachdem 
alles breitgetreten worden ist, nicht mehr ein. Ich 
möchte jedenfalls an das Hohe Haus die Bitte rich
ten, den Antrag auf Umdruck Nr. 206 abzulehnen. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Zuruf 
von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. — Das Wort zur Abstimmung 
hat der Abgeordnete Lange. 
Lange (SPD): Meine Damen und Herren! Es ist 
zwar richtig, wenn der Präsident sagt: „Zur Ab-
stimmung"; aber die letzte Bemerkung des Herrn 
Kollegen Fink kann ich nicht unwidersprochen las-
sen. Man darf ja nun nicht so verfahren, daß man 
sagt: „Im Ausschuß habt ihr die Dinge ausbrüten 
können, da habt ihr eure Meinung sagen können, 
und jetzt habt ihr hier" — ich will jetzt keinen 
unparlamentarischen Ausdruck gebrauchen — „die 
Dinge so passieren zu lassen." Ich glaube, es ist 
unser gutes Recht und das Recht jedes einzelnen 
Abgeordneten und jeder einzelnen Fraktion, hier 
ihre Meinung, wenn sie im Ausschuß nicht zum 
Zuge gekommen ist, noch einmal zum Ausdruck 
zu bringen. Ich glaube, das sollte sich auch der 
5876 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Lange) 
Kollege Fink sagen, der ja nun wirklich weiß, wie 
wir im Ausschuß mitgearbeitet haben. 
(Zuruf von der SPD: Weiß er ja nicht! Er 
war nicht dabei!) 
Na ja, so ab und zu war er dabei. Herr Kollege 
Fink, Sie waren ja nicht immer dabei, nicht wahr? 
(Abg. Dr. Fink: Nur dann nicht, wenn ein 
anderer Ausschuß tagte oder ich durch eine 
andere wichtige Sache verhindert war! 
Nun aber zur Abstimmung selbst. Ich bitte das 
Hohe Haus — oder, besser gesagt, den Präsiden-
ten —, bei der Abstimmung wie folgt zu verfah-
ren: die Positionen 1, 2 und 3 getrennt, d. h. jede 
für sich; die Positionen 4 bis 23 en bloc; die Posi-
tion 24 für sich; die Positionen 25-36 en bloc; die 
Positionen 37 bis 39 en bloc; die Position 40 für 
sich; die Positionen 41 bis 44 en bloc und die Posi-
tionen 45 und 46 gemeinsam. 
Ich bitte also, in diesem Sinne die Abstimmung 
vorzunehmen. Dann haben wir nämlich die Grup-
pen zusammengefaßt, auf die es uns hier in diesem 
Zusammenhang ankommt. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, der Herr Abgeordnete Lange hat getrennte 
Abstimmung für einzelne Positionen beantragt. Ich 
nehme an, daß das Haus damit einverstanden ist, 
daß so verfahren wird. 
Wir kommen damit zur Abstimmung. Ich rufe 
also jetzt aus dem Umdruck Nr. 206 zunächst ein-
mal die Position 1 auf und bitte diejenigen, die für 
den Antrag der SPD sind, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? 
— Das letztere war die Mehrheit; der Antrag ist 
abgelehnt. 
Ich rufe auf Position 2 und bitte diejenigen, die 
dem Antrag zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Das letztere war die Mehrheit. Der Antrag ist ab-
gelehnt. 
Ich rufe auf Position 3. Ich bitte diejenigen, die 
dem Antrage zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Meine Damen und Herren, es ist in diesem Falle 
keine Klarheit über das Ergebnis der Abstimmung 
zu erzielen; wir müssen Hammelsprung machen. 
Ich bitte, den Saal so schnell wie möglich zu ver-
lassen, damit die Abstimmung durch Auszählung 
geschehen kann. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte die Damen und Herren Schriftführer, 
ihren Platz an den Türen einzunehmen. 
Ich bitte mit der Auszählung zu beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung der Abgeordneten.) 
Die Abstimmung ist beendet. Ich bitte, die Türen 
zu schließen. 
Meine Damen und Herren! Das Ergebnis der Ab-
stimmung: Mit Ja haben gestimmt 116 Abgeord-
nete, mit Nein 139; eine Enthaltung. Damit ist der 
Antrag zur Position 3 abgelehnt. 
Ich rufe nun auf die Positionen 4 bis 23. Ich bitte 
diejenigen, die dem Antrag zustimmen, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das letztere ist die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. 
Ich rufe auf Position 24. Ich bitte diejenigen, die 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das letztere 
war die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe nun auf die Positionen 25 bis 36. Ich 
bitte diejenigen, die dem Antrag zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Das letztere war die Mehr-
heit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe auf die Positionen 37 bis 39. Ich bitte 
diejenigen, die dem Antrag zustimmen, die Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Das letztere war die Mehrheit; 
der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe nun auf die Position 40. Ich bitte dieje-
nigen, die dem Antrag zustimmen, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Das letztere war die Mehrheit; der An-
trag ist abgelehnt. 
Ich rufe auf die Positionen 41 bis 44 und bitte 
diejenigen, die zustimmen, die 'Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? 
— Das letztere war die Mehrheit; der Antrag ist 
abgelehnt. 
Ich rufe nun auf die Positionen 45 und 46 und 
bitte diejenigen, die dem Antrag zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Die Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Das letztere war die Mehrheit; der An-
trag ist abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zur Vorlage nach der 
Fassung des Ausschusses. Ich bitte diejenigen, die 
dem Zolltarif in geänderter Fassung unter Einfü-
gung der vom Berichterstatter und vom Herrn 
Bundesfinanzminister vorgetragenen Berichtigun-
gen zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das erste 
war die Mehrheit; der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe nun auf Punkt 5 der heutigen Tages-
ordnung: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ä nde-
rung des Gesetzes zur vorläufigen Regelung 
der Rechtsverhältnisse der im Dienst des Bun-
des stehenden Personen (Nr. 2291 der Druck-
sachen). 
Wer begründet? — Das Wort hat zur Begrün-
dung Herr Abgeordneter Dr. Kleindinst. 
Dr. Kleindinst (CSU), Antragsteller: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Das vorläufige 
Bundesbeamtengesetz ist bis zum 30. Juni dieses 
Jahres befristet. Wir haben zwar auf Grund des 
Initiativantrages der Abgeordneten von Rhein-
land-Pfalz das neue Bundesbeamtengesetz in Bera-
tung genommen; es ist aber nicht möglich, es bis 
zum 30. Juni fertigzustellen. Außerdem erwarten 
wir noch die Einbringung des Gesetzentwurfes der 
Bundesregierung. Um nun zu verhindern, daß wir 
etwa am 30. September wiederum einen Verlän-
gerungsantrag stellen müssen und die ganze An-
gelegenheit sich neuerlich verschiebt, bitten wir, 
die Worte „spätestens am 30. Juni 1951" im Gesetz 
zu streichen. Wir kommen dann auf dieselbe Fas-
sung, die ursprünglich im Regierungsentwurf ent-
halten war, d. h. daß das vorläufige Bundesbeam-
tengesetz so lange in Kraft bleibt, bis es durch das 
endgültige Bundesbeamtengesetz abgelöst wird. Ich 
bitte, diesem Antrag zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren! Für die folgende Aussprache hat der Al-
testenrat eine Gesamtredezeit von 40 Minuten vor-
gesehen. Ich nehme die Zustimmung des Hauses 
dazu an. 
Das Wort hat der Abgeordnete Arnholz. 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5877 
Arnholz (SPD): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! „Regierung der nicht eingehaltenen  
Fristen" habe ich die Bundesregierung am 6. De-
zember vorigen Jahres bei der Beratung des Ent-
wurfes eines ersten Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur vorläufigen Regelung der Rechtsver-
hältnisse der im Dienst des Bundes stehenden Per-
sonen genannt. Daß die Bundesregierung von mir  
mit Recht als die „Bundesregierung der nicht ein-
gehaltenen Fristen" bezeichnet wurde, ließe sich  
an einer ganzen Reihe von Beispielen aufzeigen,  
und der jetzt zur Beratung stehende Entwurf eines  
zweiten Gesetzes zur Änderung des vorläufigen  
Personalgesetzes beweist erneut die Richtigkeit der  
durch mich getroffenen Charakterisierung.  
Die übereilte Einbringung des Regierungsent-
wurfs zum vorläufigen Personalgesetz im Herbst  
1949, die darüber geführte Aussprache und die Be-
ratung des ersten Änderungsgesetzes hier in der  
Vollversammlung des Bundestages verlocken an  
sich dazu, noch einmal näher auf die Hintergründe  
und Absichten einzugehen, die die Bundesregie-
rung und die Regierungsparteien zu ihrem Vorge-
hen und Verhalten veranlaßten. Es kann nämlich  
keinem Zweifel unterliegen, daß es sich dabei in  
erster Linie darum handelte, die Voraussetzungen  
dafür zu schaffen, bequem und ungestört eine Per-
sonalnolitik zu treiben. die eindeutig im Wider-
spruch steht zu der nach außen hin in durchsicht-
tiger Absicht betonten Bereitschaft, durch die Zu-
sammensetzung des Personals der öffentlichen 
Dienste ein Spiegelbild der Kräfte zu geben, die 
im deutschen Volke wirksam sind. 
Wenn ich davon absehe, näher auf die Hinter-
gründe und Absichten der Bundesregierung und 
der hinter ihr stehenden Parteien einzugehen, so 
kann ich das deswegen tun, weil ich heute ver ge-
nau 6 Monaten dazu Stellung genommen habe. 
Aber es ist doch notwendig, noch einmal einen 
kurzen Überblick zu geben.  
Am 24. November 1949 erklärte hier der Herr  
Bundesminister des innern bei der Einbringung 
seines Gesetzentwurfes, daß nur eine vorläufige, 
vorübergehende Regelung beabsichtigt sei und daß 
der Entwurf des endgültigen Gesetzes alsbald  
vorgelegt werden sollte. Das Wort „alsbald" kün-
digte an, daß die Vorlage für das endgültige Per-
sonalgesetz uns kurzfristig zugehen würde. Min-
destens hätten das die Grundsätze von Treu und  
Glauben und der Sinn der deutschen Sprache er-
fordert. Unter keinen Umständen ist es zu recht-
fertigen, daß die Bundesregierung auch jetzt noch 
immer nicht den Entwurf des endgültigen Perso-
nalgesetzes dem Bundestag vorgelegt hat, obwohl 
jene Worte des Herrn Bundesinnenministers vor 
über eineinhalb Jahren gesprochen und durch fol-
genden Satz bekräftigt wurden:  
Die Arbeit an dem endgültigen Beamtengesetz  
ist in vollem Gange, und diese Dinge können  
schnell hantiert werden.  
Wenn ich recht unterrichtet bin, ist zwar jetzt ein 
Referentenentwurf fertiggestellt; er ist aber von 
der Bundesregierung noch nicht durchberaten und 
beschlossen, so daß noch eine geraume Zeit ver-
gehen wird, bis die Vorlage über den Bundesrat  
an uns gelangen wird. Bis zum Inkrafttreten des 
endgültigen Personalgesetzes wird also noch so viel 
Zeit vergehen, daß das vorläufige Gesetz sicher 
zwei Jahre in Geltung bleibt. 
Demgegenüber vergleiche man, was uns Herr Dr.  
Wuermeling mit Menschen- und Engelszungen und  
dem bei ihm üblichen Nachdruck weismachen 
wollte, als er von dieser Stelle aus sagte: 
Das Übergangsgesetz soil nach unserem Wunsch 
und Willen nur wenige Monate praktisch Be-
deutung haben. 
Jetzt werden aus den wenigen Monaten wenige 
Jahre, und das, obwohl die Gültigkeitsdauer des 
vorläufigen Gesetzes zunächst — die Bundesregie-
rung hatte sich mit einer Befristung einverstan-
den erklärt — auf den 31. 12. 1950 begrenzt und 
 bereits eine Nachfrist bis zum 30. 6. 1951 gesetzlich
festgelegt worden war. 
Geradezu neckisch wirkt in diesem Zusammen-
hang die Begründung, die Herr Dr. Wuermeling 
bei der dritten Lesung des Entwurfs des vorläufi-
gen Personalgesetzes für die Ablehnung einer Be-
fristung gab: eine zu kurze Frist führe leicht zu 
Zeitnot bei den Beratungen. 
Wenn wir hingegen 
— ich darf mit Zustimmung des Herrn  Präsiden
-den zitieren — 
eine zu lange Frist wählen, dann wirkt das 
leicht dahin, daß die Beratungen des endgül-
tigen Beamtengesetzes unter dem Gefühl ste-
hen: Nun, wir haben ja Zeit bis zum Ablauf 
dieser relativ langen Frist. 
Die Bundesregierung steht offenbar „unter dem 
Gefühl", wie mir scheint, daß sie nicht nur Zeit 
 bis zum Ablauf der relativ langen Frist habe, son-
dern sehr weit darüber hinaus. Wir dagegen, meine  
Damen und Herren, „stehen nicht unter dem Ge
-
fühl", sondern wir wissen, daß dieses Verhalten  
der Bundesregierung und die Tatsache, daß die Re-
gierungsparteien es ohne Protest hinnehmen, das 
Ansehen des Bundestages und der Demokratie  
schädigen. 
Als wir uns gegen das ganze im Zusammenhang  
mit dem Personalgesetz von der Bundesregierung  
und den sie stützenden Parteien geübte Verfahren  
wandten und unser Mißtrauen zum Au sdruck 
brachten, versuchte der Redner der CDU das abzu-
tun, indem er von dem Mißtrauen sprach, das ent-
standen oder wenigstens hervorgehoben w orden 
ist. Damit, meine Damen und Herren, wird nicht 
nur behauptet, daß das Mißtrauen unbegründet  
sei, sondern es wurde uns unterstellt, wir hätten  
es nur vorgetäuscht. Diese Verdächtigung; ist g e
schehen, ohne daß der geringste Grund dafür vor-
handen war. Ein Vertreter einer Partei, die sich als 
„christlich" bezeichnet, sollte, meine ich, solch &amp;ne  
Schuld nicht auf sich laden und sich des Bibelwor-
tes erinnern: „Richtet nicht, auf daß ihr nicht ge-
richtet werdet!"  
(Oho-Rufe in der Mitte und rechts.)  
Uns der bewußten Unwahrheit zu  verdächtigen, 
wie es auch heute hier wieder geschehen ist, jag 
um so weniger Anlaß vor, als der Herr Kollege von 
der CDU gezeigt hat, daß er und seine Freunde  
sich gern hinter dem Busch aufhalten, hinter dem 
sie uns völlig unberechtigterweise suchten: Er be-
hauptete nämlich bereits am 6. 12. 1950 — ich 
möchte das in Ihr Gedächtnis zurückrufen, meine 
Damen und Herren —, er habe in Erfahrung brin-
gen können — ich darf wörtlich zitieren —, „daß 
das Bundesministerium des Innern ein endgültiges 
Beamtengesetz breits ausgearbeitet und deshalb 
noch nicht vorgelegt hat, weil es in Wirklichkeit 
noch nicht hätte beraten werden können". — Das 
 wurde uns vor einem halben Jahr mit dem Brust-
ton der Überzeugung hier vorgetragen und das 
sollten wir glauben. Nun, meine Damen und  Her-
ren, wir Sozialdemokraten waren dazu nicht ein-
fältig genug. Wir haben damals — auf Grund der 
5878 	Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Arnholz) 
Erfahrungen, die wir bis dahin gemacht hatten — 
die Verlängerung der Geltungsdauer des vorläufi-
gen Personalgesetzes abgelehnt. Wir werden das 
auch heute tun, da sich unsere unerfreulichen Er-
fahrungen in den letzten sechs Monaten vermehrt 
haben. 
Die Bundesregierung hätte auch, wenn damals 
wirklich die ihr angedichtete Fürsorge für den 
guten Ruf des Bundestages und seines Beamten-
rechtsausschusses sie die Einbringung des endgül-
tigen Personalgesetzes hätte verzögern lassen, jetzt 
längst den Entwurf uns zuleiten müssen. Da der 
Beamtenrechtsausschuß die vordringlichen Auf ga-
ben schon seit Wochen abgeschlossen hat, muß auch 
der oben angeführte Versuch einer Ehrenrettung 
der Bundesregierung und ihrer Mehrheit als eine 
dick aufgelegte Irreführung angesehen werden. 
Aus all den dargelegten Gründen sind wir nicht 
bereit, der Bundesregierung einen Freibrief für 
weitere Außerachtlassung gesetzlicher Vorschriften 
auszustellen, sind wir nicht bereit, unsere Hand 
dazu zu bieten, daß durch Nichtbeachtung seiner 
Beschlüsse und durchsichtige Versuche zur Irrefüh-
rung das Ansehen des Bundestages geschädigt wird. 
(Zuruf von der Mitte: Das war ein biß
-
chen starker Tabak! — Abg. Arnholz: Las
sen Sie ihn sich gut bekommen!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister des Innern. 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Bundesregierung stimmt dem Initiativantrag voll-
inhaltlich zu. Ich kann dem Hohen Hause mitteilen, 
daß der Gesetzentwurf fertiggestellt ist und dem 
Kabinett bereits vorgelegen hat, das noch einige 
kleine Änderungen in verschiedener Hinsicht 
wünscht. Das ist aber eine Angelegenheit von 
wenigen Tagen, so daß das Hohe Haus, noch ehe es 
in die Ferien geht, dieses Gesetz hier verabschieden 
kann. Jedenfalls bekommen Sie es noch rechtzeitig 
in diesen Tagen vorgelegt. Es wird aber zweck-
mäßig sein, die hier erwünschte Verlängerung trotz-
dem noch zuzubilligen, weil Sie dann selbst ent-
scheiden können, in welcher Zeit Sie sich über die 
endgültige Gestaltung klarwerden wollen. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Damit ist die erste Beratung 
beendet. 
Ich rufe auf zur 
zweiten Beratung. 
§ 1, — § 2, — Einleitung und Überschrift. Ich 
bitte diejenigen, die den aufgerufenen Paragraphen, 
der Einleitung und der Überschrift zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das erste war die Mehrheit. Damit ist das Gesetz 
in zweiter Lesung angenommen. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Die Aussprache 
ist geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich bitte die-
jenigen, die dem Gesetz in der in der zweiten Be-
ratung angenommenen Fassung zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Das erste war die Mehrheit. 
Das Gesetz ist damit in dritter Beratung ange-
nommen. 
Ich rufe nun auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eine Über-
gangsgesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über die Errichtung der Bank deutscher 
Länder (Nr. 2276 der Drucksachen). 
Wird seitens der Bundesregierung auf die Be-
gründung verzichtet? — Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Ich werde mich bei der Begründung des Ge-
setzes kurz fassen. Der Tatbestand ist folgender. 
Bisher hat die Allied Bank-Commission bestanden, 
die nach dem Bankgesetz der Bank deutscher Län-
der die Weisungen hinsichtlich ihrer gesamten 
Geld- und Kreditpolitik geben konnte. Diese Allied 
Bank-Commission soll nunmehr ein Ende nehmen. 
Voraussetzung dafür ist aber, daß eine Regelung 
erfolgt, die bestimmt, wer in die bisherigen Funk-
tionen der Allied Bank-Commission eintritt. Diese 
Bestimmung wird wohl durch ein endgültiges 
Notenbankgesetz erfolgen müssen. Ich bin der 
Überzeugung, daß dieses Notenbankgesetz bis zum 
31. Dezember 1951 geschaffen werden muß. 
Um die Zwischenzeit nicht zu verlieren, wurde 
eine vorläufige Regelung getroffen, die Ihnen in 
der Form dieses Übergangsgesetzes vorliegt. Diese 
vorläufige Regelung deutet in einem wichtigen 
Punkt bereits die Richtlinie an, in der das künftige 
Notenbankgesetz gestaltet sein wird. Sie deutet 
an, daß die Notenbank in der Frage der Währungs-
politik unabhängig sein soll, daß sie aber in der 
Frage der Rückwirkungen der Währungspolitik auf 
die allgemeine Wirtschaftspolitik des Bundes zu 
einem engen Zusammenarbeiten mit der Institution 
veranlaßt werden soll, die die gesamte Wirtschafts-
politik des Bundes zu vertreten hat; das ist die 
Bundesregierung, die dem Parlament gegenüber 
die Verantwortung für die Führung der Wirt-
schaftspolitik trägt. 
Das ist der Grundgedanke dieses Übergangs-
gesetzes. Ich bitte, es möglichst rasch in Beratung 
zu nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Für die Aussprache 
hat der Ältestenrat eine Gesamtredezeit von 
60 Minuten vorgeschlagen. Ich nehme die Zustim-
mung des Hauses dazu an. 
Das Wort hat der Abgeordnete Seuffert. 
Seuffert (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Bund hat noch keine Notenbank. 
Die einstweilen als Notenbank fungierende Bank 
deutscher Länder unterstand bisher den Weisungen 
der alliierten Bankkommission, ein Zustand, der 
dem Besatzungsstatut nicht mehr entsprechen 
konnte. Das Gesetz will wenigstens den ersten 
Schritt — hoffentlich erfolgreichen Schritt — zur 
Beseitigung dieser Oberhoheit der alliierten Bank-
kommission tun. Das Weisungsrecht der alliierten 
Bankkommission ist in der letzten Zeit nicht mehr 
sehr stark in Erscheinung getreten, was nicht be-
deutet, daß es in einigen Fällen, in denen es wäh-
rend seiner Wirksamkeit ausgeübt wurde, nicht 
recht störend gewesen wäre. Jedenfalls ist es er-
wünscht, dieses Weisungsrecht nunmehr beseitigt 
zu sehen. 
An die Stelle des bisherigen Zustandes setzt 
nun allerdings das Übergangsgesetz eine Regelung, 
nach der nicht nur überhaupt kein Weisungsrecht 
seitens des Bundes oder seitens irgendeiner an-
deren Stelle gegenüber der Bank deutscher Länder 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5879 
(Seuffert) 
und ihrem Zentralbankrat vorgesehen ist, sondern 
auch überhaupt keine Einflußmöglichkeit auf die 
Führung dieser Bank. Denn wenn die Grundsätze, 
die in der neuen Fassung des Art. 2 des Militär-
regierungsgesetzes Nr. 50 jetzt vorgeschlagen wer-
den, auch materiell eine gewisse Richtlinie dar-
stellen mögen, so stellen sie doch einstweilen 
durchaus eine lex imperfecta oder einen frommen 
Wunsch dar. Nach unserer Ansicht kann es auf die 
Dauer nicht bei einem derartigen Verhältnis zwi-
schen Bundesregierung und Notenbank bleiben. 
Wir glauben nicht, daß gegenüber einer Notenbank, 
deren Unabhängigkeit betont wird, wie das soeben 
vom Herrn Bundesfinanzminister geschehen ist, auf 
jede Einflußmöglichkeit seitens der Bundesregie-
rung als der für die Wirtschaftspolitik vor allen 
Dingen dem Parlament und dem Volk verantwort-
lichen Stelle verzichtet werden kann. Es mag sein, 
daß, nachdem die Lösung dieser Probleme eine 
lange Weile aufgeschoben worden und dringender 
geworden ist und nachdem die Ausschaltung der 
alliierten Bankkommission als erster Effekt er-
wünscht ist, ein solcher Übergangszustand ge-
schaffen werden muß. 
Ein solcher Zustand, wie ihn dieses Gesetz schaf-
fen wird, erfordert viel Loyalität. In der Ver-
gangenheit hat die „Loyalität" allerdings oft darin 
bestanden, die tatsächlichen Differenzen, die durch 
die Auswirkung von Wirtschaftspolitik und Regie-
rungspolitik einerseits und Maßnahmen der Bank 
deutscher Länder andererseits entstanden, mit aller 
Höflichkeit und mit mehr oder weniger Geschick 
zu verdecken und zu verkleistern. 
Wir richten an die Bundesregierung jedenfalls 
die Aufforderung, diesem Übergangszustand schleu-
nigst ein Ende zu machen und dem Parlament so 
schnell wie möglich Vorlagen zu unterbreiten, die 
eine klarere, eindeutige Lösung für das Verhältnis 
zwischen der Notenbank und der Regierung und 
— das ist damit notwendig verbunden — eine Klä-
rung der ganzen Fragen des Zentralbankensystems 
und wahrscheinlich auch der Großbankenorgani-
sation bringen. Nur unter dieser Voraussetzung 
werden wir nach der Prüfung in den Ausschüssen 
dem lockeren Zustand, der vorläufig eingeführt 
wird, unsere Zustimmung geben können. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Scharnberg. 
Scharnberg (CDU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Wir begrüßen es, daß die Alliierte 
Bankkommission sich bereiterklärt hat, die Zu-
ständigkeiten, die sie auf dem Gebiete der Wäh-
rungsbankpolitik hatte, uns zu übertragen. Die 
Alliierte Bankkommission hatte, wie wir gehört 
haben, bisher ein Weisungsrecht und verschiedene 
andere Rechte. 
Wir stimmen grundsätzlich dem Regierungsent-
wurf zu, nach dem das Weisungsrecht zunächst 
nicht übernommen und statt dessen die Bestim-
mung getroffen wird, daß die Bank die Wirt-
schaftspolitik der Regierung zu unterstützen hat. 
Wir glauben, daß die Frage einer Einflußnahme 
der Regierung auf die Notenbank sehr eingehend 
geprüft werden muß. Wir stimmen deswegen auch 
den Ausführungen des Kollegen Seuffert zu, daß 
nunmehr so schnell wie möglich das Bundesnoten-
bankgesetz dem Parlament vorgelegt werden muß. 
Dann werden wir auch diese Frage klären können; 
jetzt in diesem Übergangsgesetz wäre sie nicht zu 
klären gewesen. In diesem Übergangsgesetz hätte 
man nur das Weisungsrecht übernehmen können, 
und dagegen bestehen unsererseits Bedenken. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Etzel (Bamberg). 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist noch in unserer aller 
Erinnerung, welche Bedeutung einem geordneten 
Währungs- und Geldsystem zukommt. Wir haben 
noch nicht vergessen, welche verheerenden gesell-
schaftlichen, moralischen, wirtschaftlichen und 
staatlichen Konsequenzen aus der willfährigen 
Unterordnung der Zentralnotenbank unter die 
Weisungen, Befehle und bestimmenden Einflüsse 
der Regierung, der politischen Parteien, des Par-
laments, also der mächtigen Gruppen der Massen-
demokratie entstehen. Wir haben noch nicht die 
Zeiten der Reichsbank und ihres Präsidenten 
Havenstein vergessen und erinnern uns noch un-
mittelbar — sozusagen schmerzlich — an die Ver-
hältnisse, die eine solche Befehlswirtschaft der 
öffentlichen Gewalt gegenüber der Währungs- und. 
Notenbank im „Tausendjährigen Reich" zur Folge 
hatte. Wir haben erfahren, daß die Zerrüttung der 
Note, die Zerstörung der Währung die tiefst-
greifenden Folgen für das ganze staatliche, gesell-
schaftliche, aber auch moralische Gefüge der Nation 
hat und haben muß. Wir wissen, daß die fort-
gesetzte Enteignung der Bürger durch Währungs-
vernichtungen die Vorfrucht zum Kollektivismus 
bildet, daß sie Wegbereiterin, Schrittmacherin des 
Kollektivismus ist, weil die dergestalt immer wie-
der expropriierten und mißhandelten Menschen in 
ihrer Neigung und in ihrem Hang bestärkt werden, 
vor derartigen Anschlägen und Zugriffen auf ihre 
Habe und ihr Einkommen in das Kollektiv zu 
flüchten. Wir sind der Auffassung, daß die künf-
tige gesetzliche Regelung nach Art. 88 des Grund-
gesetzes diesen Grundsatz der Unabhängigkeit des 
Zentralbanksystems beobachten und verwirklichen 
muß. Wir erkennen gern an, daß der vorliegende 
Gesetzentwurf, der nur eine Übergangsregelung 
bis zum Schluß dieses Jahres bringen soll, sich be-
müht, Maß zu halten. Gleichwohl finden sich einige 
Formulierungen in ihm, über die man auch anderer 
Meinung sein kann. 
Wir möchten also heute schon unsere Stimme er-
heben und darauf hinweisen, welch eminent ent-
scheidender Faktor es für die Demokratie ist, daß 
eine feste, unerschütterte und geordnete Währung 
besteht. Sie bildet auch die ethische Voraus-
setzung für die innere Gesundung der Menschen. 
Man kann den Menschen nicht zuviel zumuten und 
kann sie nicht alle paar Jahrzehnte in eine der-
artige Expropriation stürzen, die stets die Folge 
eines unbefugten Übergriffes der öffentlichen Ge-
walt gegenüber der Hüterin und Wahrerin eines 
geordneten Währungssystems gewesen ist. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Leuchtgens. 
Dr. leuchtgens (DP): Meine Damen und Herren! 
Der vorliegende Entwurf eines Übergangsgesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über die Errichtung der 
Bank deutscher Länder zeigt eine hohe 
Weisheit der Regierung insofern, als sie sich selbst 
beschränkt hat. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Sie sagt darin, daß die Bank deutscher Länder in 
ihrer Unabhängigkeit erhalten bleibt, und der Herr 
Finanzminister hat insbesondere hervorgehoben, 
5880 	 Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 
(Dr. Leuchtgens) 
daß in allen Fragen, die die Währung angehen, die 
Bank deutscher Länder unbedingt die oberste Stelle 
sein muß, die zu entscheiden hat. Es ist so wie im 
Rechtswesen: Wir schaffen in den Gerichten eine 
Einrichtung, die über der Exekutive der Regierung 
steht und unter Umständen auch über der Gesetz-
gebungsgewalt des Parlaments. So müssen wir in 
der zentralen Notenbank, um die es sich ja hier im 
wesentlichen dreht, auch eine Stelle schaffen, die 
unabhängig von den politischen und wirtschaft
-
lichen Auffassungen des Parlaments und der Re-
gierung ist. Nur so ist die Gewähr geboten, daß 
die Währung wirklich intakt gehalten wird. Ich 
schließe mich denen an, die sich immer wieder zu 
der Auffassung bekennen, daß die Intakthaltung 
der Währung das wichtigste wirtschaftliche Problem 
ist, das uns gestellt ist. 
Wir sind also der Meinung, daß die Regierung 
klug daran getan hat, der Bank deutscher Länder 
diese ihre selbständige Haltung zu lassen. Ich bin 
auch nicht der Meinung, daß man jemals der Regie-
rung ein Weisungsrecht gegenüber der Bank deut-
scher Länder geben sollte; denn wenn diese unab-
hängig ist und wenn die Regierung unparteiisch 
und ungetrübt mit ihr arbeiten kann, dann ist ihr 
Einfluß viel stärker, als wenn die Bank einem Wei-
sungsrecht unterliegt. In dem Augenblick, in dem 
ein Weisungsrecht der Regierung gegenüber der 
Bank deutscher Länder geschaffen wird, wird die 
Arbeit der Bank deutscher Länder nicht mehr nach 
geldpolitischen, wirtschaftlichen und allgemeinen 
Gesichtspunkten geleistet werden, sondern die Bank 
wird sich eben einem Politikum fügen müssen, und 
das ist immer gefährlich. Deshalb sollte sich die 
Regierung auch bei dem zukünftigen Gesetz, dessen 
Vorlage in Aussicht gestellt wird, davor hüten, sich 
r ein irgendwie geartetes Weisungsrecht gegenüber 
der Bank deutscher Länder zu verschaffen, sondern 
sie sollte der Bank die hohe Unabhängigkeit lassen, 
die wir sonst auch den richterlichen Behörden zu-
gestehen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Es ist die Überweisung des 
vorliegenden Gesetzentwurfes an den Ausschuß für 
Geld und Kredit vorgeschlagen. Ich bitte diejeni-
gen, die dem Überweisungsantrage zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Das ist einstimmig angenom-
men. 
ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Bewertung des Vermögens für die Haupt
veranlagung 1949 (Nr. 2278 der Drucksachen). 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? 
(Zurufe: Nein!) 
— Das ist nicht der Fall. 
(Zurufe: Es genügt Überweisung!) 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Dann kann ich 
die Aussprache als geschlossen ansehen. Es ist Über-
weisung an den Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen vorgeschlagen. Ich bitte diejenigen, die der 
Überweisung zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Das ist einstimmig angenommen. 
Dann kann ich aufrufen Punkt 8 der Tagesord-
nung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über gesetzliche Handelsklassen für Erzeug-
nisse der Landwirtschaft und Fischerei (Nr. 
2287 der Drucksachen). 
Von der Bundesregierung ist auf die schriftliche 
Begründung zu dieser Vorlage verwiesen worden. 
(Zurufe: Überweisung!) 
— Im Ältestenrat ist vereinbart worden, die Über-
weisung ohne vorherige Aussprache vorzuneh-
men. Ich bitte diejenigen, die der Überweisung 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Das ist zweifellos die Mehrheit; es ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe nun auf Punkt 9 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über eine Bundesbürgschaft 
für Saatgutkredite (Nr. 1285 der Druck-
sachen); Mündlicher Bericht des Ausschusses 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(19. Ausschuß) (Nr. 2289 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 82. Sitzung.) 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Herr 
Abgeordnete Dannemann. 
(Zurufe: Er ist nicht da!) 
— Ich habe ihn eben noch gesehen. Zweite und 
dritte Beratung ist vorgesehen. Kann auf die Be-
richterstattung verzichtet werden? 
(Allgemeine Zustimmung.) 
— Ich glaube, das Haus ist einverstanden. 
Wird das Wort zur Beratung gewünscht? — Ich 
rufe zunächst auf § 1 —, § 2 —, Einleitung und 
Überschrift. Ich bitte diejenigen, die den aufgrufe-
nen Paragraphen und der Einleitung und Über-
schrift zustimmen, die Hand zu erheben. — Damit 
ist der Entwurf in zweiter Beratung einstimmig 
angenommen. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Die Aussprache 
ist geschlossen. Wir kommen zur Abstimmung. 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetz in der in zwei-
ter Beratung angenommenen Fassung zustimmen, 
die Hand zu erheben.— Das ist einstimmig an-
genommen. 
Dann rufe ich auf Punkt 10 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über eine Bundesbürgschaft 
für Kredite zur Finanzierung der Lebens-
mittelbevorratung (Nr. 2059 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Haushaltsausschusses 
(10. Ausschuß) (Nr. 2270 der Drucksachen). 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Herr 
Abgeordnete Wacker. 
Wacker (CDU), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Nach dem vorliegenden 
Gesetz soll der Bund eine Bundesbürgschaft in 
Höhe von 900 Millionen DM übernehmen. Dieser 
Betrag wird zum Einkauf von Lebensmitteln benö-
tigt, die in den Vorratsstellen gelagert werden. Die 
Einlagerung ist notwendig geworden, weil infolge 
des bei den wichtigsten Ernährungsgütern hohen 
Einfuhrbedarfs die Gefahr besteht, daß wir in Ver-
sorgungsschwierigkeiten kommen, wenn ungünstige 
Ernteergebnisse, vor allem aber die politische Lage 
oder Transportschwierigkeiten eine laufende Be lie-
ferung der Bundesrepublik mit Lebensmitteln un-
möglich machen. Um die aufgezeigten Gefahren 
abzuwehren, wurden entsprechende Vorräte einge-
lagert. Diese Vorratspolitik auf dem Ernährungs-
sektor verhindert oder mildert nicht nur Versor-
gungsschwierigkeiten und damit unter Umständen 
Preissteigerungen, die zu Lasten der Verbraucher 
Deutscher Bundestag — 147. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 6. Juni 1951 	 5881 
(Wacker) 
gehen würden, sie gewährleistet darüber hinaus 
eine gewisse Marktstabilität zugunsten der inlän-
dischen Erzeuger, wenn bei einem zeitweiligen 
Überangebot inländischer Erzeugnisse diese von der 
öffentlichen Hand für die Anlegung von Vorräten 
aufgenommen werden können. 
Der Geldbetrag wird von einer für diesen Zweck 
gegründeten Bankengruppe aufgebracht, die unter 
der Führung der landwirtschaftlichen Rentenbank 
steht. Von den Einfuhr- und Vorratsstellen wer-
den Solawechsel ausgegeben werden, die von der 
jeweiligen Mitgliedsbank an erster Stelle und von 
der Bankgruppenführerin an zweiter Stelle giriert 
werden. Die Bank deutscher Länder wird diese 
Wechsel für die Dauer der Bevorratungsmaßnah-
men rediskontieren. Neben Sicherungsübereignung 
der beliehenen Vorräte wurden diese Zusagen der 
Banken und der Bank deutscher Länder von der 
Gewährung einer Bundesbürgschaft für die Kredit-
summe abhängig gemacht. 
Der  Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten hat der Gesetzesvorlage mit der Maß-
gabe zugestimmt, Eier und Zucker mit in die Be-
vorratung einzubeziehen. Durch die Hereinnahme 
der vorgenannten Lebensmittel in die Regelung 
muß in der Vorlage des 10. Ausschusses in § 1 
siebente Zeile hinter dem Wort „Fette" eingefügt 
werden: der Einfuhrstelle Zucker. 
Der Haushaltsausschuß hat der Gesetzesvorlage 
einstimmig zugestimmt und empfiehlt dem Hohen 
Hause, sie ebenfalls anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und I 
Herren! Im Ältestenrat ist vorgesehen worden, 
keine Aussprache stattfinden zu lassen. Wortmel-
dungen liegen auch nicht vor. 
Wir kommen also gleich zur Abstimmung. Ich 
rufe auf § 1 mit dem Zusatz, den der Herr Bericht-
erstatter vorgetragen hat, — 2, — 3, — Einleitung 
und Überschrift. Ich bitte diejenigen, die den auf-
gerufenen Paragraphen und der Einleitung 
Überschrift zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei einigen Enthaltungen angenommen. Damit ist 
die zweite Beratung beendet. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in 
der in zweiter Beratung angenommenen Fassung 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit. Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Der Punkt 11 der 
Tagesordnung ist, wie zu Beginn der Sitzung mit-
geteilt wurde, abgesetzt. Damit ist unsere heutige 
Tagesordnung erschöpft. 
Ich berufe die nächste, die 148. Sitzung des Deut-
schen Bundestages auf Donnerstag, den 7. Juni 
1951, 14 Uhr. 
Die 147. Sitzung ist damit geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 20 Uhr 10 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01147.pdf</pdf_url>
    <id>4566</id>
    <dokumentnummer>01/147</dokumentnummer>
    <datum>1951-06-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
