<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4569</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/150</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-06-08</datum>
  <titel>Protokoll der 150. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5947 
149. und 150. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951. 
149. Sitzung 
Geschäftliche Mitteilungen 	  5948C 
Anfrage Nr. 165 der Abg. Strauß, Dr. Jaeger 
u. Gen. betr. Verwendung von Besatzungs-
kosten — Bau einer Kegelbahn in Gar-
misch-Partenkirchen durch die amerika-
nische Besatzungsmacht (Nrn. 1989, 2317 
der Drucksachen)   5948C 
Anfrage Nr. 81 der Fraktion der SPD betr. 
Deutsche Dienstkommandos bei den  Be-
satzungsmächten (Nrn. 2188, 2318 der 
Drucksachen)   5948C 
Zur Tagesordnung 	  * 5948C 
Beratung des Antrags der Fraktion, der 
SPD betr. Deutsche Hilfe gegen die Hun-
gerkatastrophe in Indien (Nr. 2265 der 
Drucksachen)   5948D 
Frau Meyer-Laule (SPD), Antrag-
stellerin   5948D, 5950B 
Dr. Pfleiderer (FDP) 	  5949A 
Frau Dr. Steinbiß (CDU)  5949D 
Beschlußfassung 	  5950B 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
KPD betr. Hilfsmaßnahmen für Ostbayern 
(Nr. 2269 der Drucksachen)   5950C 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller 5950C 
Kahn (CSU) 	  5952A 
Hähne (SPD) . . . . . .  . . . 	 5953D 
Renner .(KPD) (zur Geschäftsordnung) 5955B 
Übergang zur Tagesordnung 	 5955C 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes und des Beförderungsteuer-
gesetzes (Nrn. 1983, 2229 der Drucksachen; 
Umdrucke Nrn. 212, 216, 220, 221, 222) . 5955D, 
5964C 
Lausen (SPD) . . . 	. . . 5956A, 5964D 
Dr. Bertram (Z) 	 5957D, 5967D 	 
Kohl (Stuttgart) (KPD) 	 5959D 
Mensing (CDU) 	 5961A, 5967A 
Loritz (WAV)  	5961C 
Neuburger (CDU): 
zur Sache 	 5964C, 5965A, 5970D 
zur Abstimmung 	  5970B 
Dr. Koch (SPD): 
zur Sache 	 5965A, 5966D, 5970C 
zur Abstimmung 	  5970B 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	 5966C, 5969A 
Dr. Horlacher (CSU)  5967A 
Freudenberg (FDP-Hosp.) 	 5968B 
Stücklen (CSU) 	  5968D 
Dr. Wellhausen (FDP) 	 5969B 
Pelster (CDU) 	  5969C 
Schmücker (CDU)  5969D 
Dr. Povel (CDU) 	  5970A 
Abstimmungen . . , . . 5964D, 5965B,  5967B, 
5969D, 5971A 
Fortsetzung der Beratung des Berichts des 
Untersuchungsausschusses (44. Ausschuß) 
gemäß Antrag der Fraktionen der BP, 
CDU/CSU, SPD, FDP, DP, WAV und des 
Zentrums (Nrn. 2274, 1397 [neu], 2315, 
2319 der Drucksachen; Umdruck Nr. 214) 
in Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Fraktion des Zen-
trums betr. Subventionen an die Industrie 
(Nr. 1594 der Drucksachen) und der 
Beratung des Antrags der Fraktion des Zen-
trums betr. Zahlungen der Industrie an 
politische Fonds (Nr. 1595 der Druck-
sachen)   5961D 
zur Abstimmung: 
Dr. Wellhausen (FDP) 5962C, D, 5964A, B 
Schröter (CDU) 	  5962D 
Dr. Horlacher (CSU)  5962D 
Dr. Seelos (BP) 	  5963A 
Fisch (KPD)  5963C 
Abstimmungen 	 5962C, 5963A, B, D 
Ausschußüberweisungen . . . . 5962C, 5963A 
Abstimmung über den Antrag des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immu-
nität (3. Ausschuß) betr. Aufhebung der 
Immunität von Abgeordneten (Nr. 2076 
[neu] der Drucksachen)   5964B 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Zoll-
tarifgesetzes (Nrn. 1294, 2250 der Druck- 
sachen; Umdruck Nr. 219) 	 5971A 
Kalbitzer (SPD) 	 5971B, 5975A 
Dr. Serres (CDU)  5972B 
Paul (Düsseldorf) (KPD) 	 5972C 
Dr. Fink (BP) 	  5973C 
Freudenberg (FDP-Hosp.) 	 5974C 
Beschlußfassung 	  5975C 
5948 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Ausgabe von Verbilligungs-
scheinen (Nr. 2151 der Drucksachen) in 
Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
KPD betr. Verbot der Inkraftsetzung 
einer Verordnung über Preise für Milch 
und Butter (Nr. 2284 der Drucksachen) . 5975D 
Frau Strobel (SPD), Antragstellerin . 5975D 
Frau Strohbach (KPD), Antrag-
stellerin   5977A 
Frau Niggemeyer (CDU) 	 5978A 
Dannemann (FDP) 	  5978D 
Renner (KPD)  5979C 
Dr. Horlacher (CSU) 	  5980B 
Dr. Kreyssig (SPD)  5981A 
Ausschußüberweisung (Nr. 2151 der 
Drucksachen) 	  5983A 
Übergang zur Tagesordnung (Nr. 2284 
der Drucksachen) 	  5983A 
Beratung des Antrags der Fraktion des Zen-
trums betr. UKW-Programm Westfalen 
(Nr. 2225 der Drucksachen) 	 5983A 
Beratung zurückgestellt  5983A 
Beratung des Antrags der Fraktion der DP 
betr. Einsetzung eines Untersuchungs
-
ausschusses (Nr. 2234 der Drucksachen) 	 5983A 
Matthes (DP), Antragsteller 	 5983B 
Altmeier (SPD) 	 5983C, 5985A 
Frau Dr. Gröwel (CDU) 	 5983D 
Dr. von Merkatz (DP) . . . 5984D, 5985B 
Mellies (SPD) (zur Abstimmung) . . 5985D 
Abstimmung 	 .. .  .. . 5985B, C 
Beschlußunfähigkeit und nächste Sitzung . 5985D 
150. Sitzung 
Geschäftliche Mitteilungen 	  5986A 
Fortsetzung der Beratung des Antrags der 
Fraktion der DP betr. Einsetzung eines 
Untersuchungsausschusses (Nr. 2234 der 
Drucksachen)   5986A 
zur Abstimmung: 
Kunze (CDU) 	  5986A 
Dr. von Brentano (CDU) 	 5986C 
Namentliche Abstimmung . . . 5986C, 5989 
Beratung des Antrags der Fraktion des Zen-
trums betr. UKW-Programm Westfalen 
(Nr. 2225 der Drucksachen)   5986A, D 
Beschluß zurückgestellt 	  5986D 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
CDU/CSU betr. Einsetzung einer Sach-
verständigenkommission zur Vorberei-
tung der Neugliederung des Bundes-
gebietes (Nr. 2222 der Drucksachen) . . . 5986D 
Dr. Wuermeling (CDU) 	 5987A 
Beschlußunfähigkeit und nächste Sitzung 	 5988C 
Zusammenstellung der namentlichen Ab-
stimmung 	  5992 
149. Sitzung 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 3 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 149. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Ich bitte den Herrn Schriftführer, die Namen der 
entschuldigten Abgeordneten bekanntzugeben. 
Karpf, Schriftführer: Entschuldigt sind die Ab-
geordneten Dr. Luetkens, Görlinger, Dr. Greve, 
Giencke, Huth, Mayer (Stuttgart), von Aretin und 
Cramer. Für längere Zeit sticht um Urlaub nach der 
Abgeordnete Morgenthaler, und zwar für zwei 
Wochen wegen Krankheit. 
Präsident Dr. Ehlers: Die amtlichen Mitteilungen 
werden wie üblich ohne Verlesung ins Protokoll 
aufgenommen: 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat 
 unter dem 23. Mai 1951 die Anfrage Nr. 165
der Abgeordneten Strauß, Dr. Jaeger und 
und Genossen betreffend Verwendung von 
Besatzungskosten, Bau' einer Kegelbahn in 
Garmisch-Partenkirchen durch die amerika-
nische Besatzungsmacht — Drucksache Nr. 
1989 — beantwortet. Die Antwort wird als 
Drucksache Nr. 2317 vervielfältigt. 
Der Herr Bundeskanzler hat unter dem 
7. Juni 1951 die Anfrage Nr. 181 der Fraktion 
der SPD betreffend Deutsche Dienstkomman-
dos bei den Besatzungsmächten — Druck-
sache Nr. 2188 — beantwortet. Die Antwort 
wird als Drucksache Nr. 2318 vervielfältigt. 
Meine Damen und Herren, wir hatten uns gestern 
darüber verständigt, daß heute die Punkte 6 und 7 
der gestrigen Tagesordnung erledigt werden sollten 
und daß wir um 11 Uhr die beiden Abstimmungen, 
die wir gestern zurückgestellt hatten, vornehmen 
wollten. 
Ich darf also zunächst den Punkt 6 der gestrigen 
Tagesordnung aufrufen: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend deutsche Hilfe gegen die Hunger-
katastrophe in Indien (Nr. 2265 der Druck-
sachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Aussprachezeit, 
falls sie benötigt werden sollte, von 40 Minuten vor. 
Zur Begründung des Antrags hat Frau Abgeord-
nete Meyer-Laule das Wort. 
Frau Meyer-Laule (SPD), Antragstellerin: Herr 
Präsident! Meine Herren und Damen! Der Antrag 
auf Drucksache Nr. 2265 könnte bei oberflächlicher 
Betrachtung angesichts der Millionen Deutscher, 
für die die Not noch nicht überwunden .ist, auf 
Widerspruch stoßen. Es ist aber eine alte Erfahrung 
aus der Sozialarbeit, daß der Ärmste immer das 
größte Verständnis für die Not des andern Armen 
hat. Unser Volk weiß wie kaum ein anderes, wie 
weh der Hunger tut, und weiß auch, daß nur die 
Humanität und Nächstenliebe den Hunger in 
Deutschland bezwungen haben. Menschen in aller 
Welt haben sich unser erbarmt, und viele deutsche 
Mütter verdanken die Erhaltung ihrer Kinder der 
Großzügigkeit und Liebe fremder Mütter, die ge-
holfen haben, diese furchtbare Not zu überwinden. 
Wir haben den Spendern immer Dankgesagt, und 
heute wollen wir ihn durch ein Opfer bekunden. 
Wir wissen, daß die indische Regierung die durch 
eine Naturkatastrophe entstandene Krise über-
winden wird; und nur aus dem Solidaritätsge-
danken der Notgemeinschaft ist unser Antrag ent- 
Deutscher Bundestag — t49. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	 5949 
(Frau Meyer-Laule) 
standen. Wir können auch nicht zum täglichen Brot 
der indischen Bevölkerung beitragen. Wir können 
nur versuchen, durch Lieferungen von Medika-
menten — ich denke dabei auch an Traubenzucker 
— die in Indien entstandene von Hunger und Elend 
begleitete Krise überwinden zu helfen. Wenn unser 
Beitrag auch nicht ausreicht, allen Anforderungen 
gerecht zu werden, wäre es für uns doch beglückend, 
au wissen, daß eine deutsche Medikamentenhilfe 
einigen Tausend indischer Kinder Heilung gebracht 
hat. 
Ich hoffe und wünsche, meine Damen und Herren, 
daß ich auch in Ihrem Namen spreche, wenn ich die 
Regierung bitte: Gebt rasch, so gebt ihr doppelt! 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Dr. Pfleiderer. 
Dr. Pfleiderer (FPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine politischen Freunde und 
ich begrüßen den Antrag, der von der Fraktion 
der SPD eingebracht worden ist. Ich würde wün-
schen, daß alle Parteien dieses Hohen Hauses in 
diesem Punkte einer Meinung wären. 
Wenn wir von Indien sprechen, dann werden 
bei uns ja nicht nur verstandesmäßige Überlegungen 
ausgelöst, sondern auch sehr starke Gefühle, und 
zwar zunächst einmal Gefühle der Bewunderung 
für den politischen Weg, den Indien im Laufe der 
letzten Jahre durchmessen hat. Gefühle der Be-
wunderung werden für die außerordentlichen Per-
sönlichkeiten geweckt, die das neueIndien geschaffen 
haben. Ich brauche nur den Namen Gandhi oder die 
Namen des Präsidenten Prasad oder des Minister-
präsidenten und Außenministers Nehru zu nennen, 
Männer, die alle ihre Namen in das Buch der Ge
-schichte eingeschrieben haben. 
Das neue Indien ist von dem Augenblick an, in 
dem es seine Selbständigkeit erlangt hatte, vor 
große Probleme gestellt worden, zunächst einmal 
vor Probleme außenpolitischer Art als Mittlerin 
zwischen Ost und West, als die zentrale Macht 
Asiens, die durch unendlich viele Bande, auch durch 
die Zugehörigkeit zum britischen Commonwealth, 
mit Europa verbunden ist. Und Indien ist vor soziale 
Probleme ganz außerordentlicher Art gestellt wor-
den, die sich durch den raschen Zuwachs der Bevöl-
kerung ergeben haben, durch das Flüchtlings-
problem, für das wir nur zu viel Verständnis auf-
bringen, und durch schwere Naturkatastrophen. 
Die indische Regierung und mit ihr das ganze 
Commonwealth haben heroische Anstrengungen 
gemacht, um diesen schweren Problemen zu be-
gegnen. Ich brauche hier nur an den Colombo-Plan 
zu erinnern. Ich glaube, die Antragsteller haben 
nicht geglaubt, daß sich das, was wir tun könnten, 
mit den großen Anstrengungen messen könnte, die 
hier von indischer Seite und von seiten des Com-
monwealth gemacht worden sind. 
Darum handelt es sich auch nicht, sondern es 
handelt sich darum, einen Ausdruck einer mensch-
lichen Solidarität zu finden. Was wir geben können, 
wird mehr oder weniger symbolischen Charakter 
tragen müssen. Aber wir haben umgekehrt festge-
stellt, daß in den indischen Beziehungen zur Bun-
desrepublik vom ersten Augenblick an ein Element 
der Aufmerksamkeit, der Achtung und der mensch-
lichen Wärme enthalten war, das uns zu erwidern-
dem Dank verpflichtet. Ich möchte hier an die außer-
ordentlich freundliche Aufnahme erinnern, die die 
deutsche Wirtschaftsdelegation im letzten Jahre 
in Indien gefunden hat. Ich möchte daran erinnern, 
daß Indien das erste Land war, das den Kriegs-
zustand mit Deutschland für beendet erklärt hat, 
so daß wir uns seit dem 1. Januar dieses Jahres mit 
Indien im Friedenszustand befinden. Ich möchte 
daran erinnern, daß Indien das erste Land war, das 
nach der kleinen Revision des Besatzungsstatuts die 
diplomatischen Beziehungen mit der Bundesrepublik 
aufgenommen hat, und ich möchte schließlich an den 
ehrenvollen Besuch erinnern, den der indische Vize-
außenminister Dr. Keskar am 29. November vori-
gen Jahres dem Bundestag abgestattet hat. 
So stellen sich die politischen Beziehungen den 
wirtschaftlichen würdig an die Seite, die sich in den 
letzten Jahren außerordentlich befriedigend ent-
wickelt haben. Ich glaube, die Bundesrepublik 
Deutschland ist berufen, einen wesentlichen Beitrag 
zum Aufbau der indischen Industrie zu leisten. 
Diesen politischen und diesen wirtschaftlichen Be-
ziehungen stellen sich ebenfalls würdig an die Seite 
die kulturellen Beziehungen, die stets zu den stol-
zesten Beziehungen unseres Geisteslebens gehört 
haben, seit den Zeiten eines Humboldt, eines Goethe 
und eines Rückert bis zu den großen Indologen der 
Gegenwart, einem Herrn von Glasenapp und Herrn 
von Veltheim, der in seinen Berichten kurz vor dem 
Kriege noch einmal den Reichtum Indiens vor seinen 
deutschen Freunden ausgebreitet hat. In der Zu-
kunft werden diese kulturellen Beziehungen wohl 
auch darin bestehen, daß indische Studenten und 
Gelehrte zu uns kommen, um hier zu studieren. Ich 
darf hier wohl in aller Namen versichern, daß diese 
Herren in der Bundesrepublik stets willkommen 
sein werden. 
Es war ein guter Gedanke von den Antragstellern, 
daß wir gerade Arzneimittel nach Indien schicken 
könnten. Denn diese Industrie ist für uns ja nicht 
nur eine Industrie unter Industrien, sondern sie ist 
für uns eine Art nationale Institution, an der wir 
alle lebendigen Anteil haben. In dieser Industrie 
hat das Genie der Forscher in Deutschland seine 
höchste Stufe erreicht: dort der Weitblick der Unter-
nehmer, dort der Fleiß und das Geschick und die 
hohe Intelligenz unserer Arbeiter! Für uns ist diese 
Industrie ein Industrie gewesen, die Millionen 
leidender Menschen Befreiung von Schmerz und 
Befreiung von Krankheit gebracht hat. Das wollen 
wir gegenüber der so oft versuchten Diffamierung 
dieser Industrie zum Ausdruck bringen. Es wird 
unsere Freude und unser Stolz sein, hier eine Gabe 
nach Indien zu geben als einen Beitrag zu den 
menschlichen und humanitären Beziehungen un-
serer Bundesrepublik zu einer großen und befreun-
deten Nation. 
(Beifall.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat die Abgeord-
nete Frau Dr. Steinbiß. 
Frau Dr. Steinbiß (CDU): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Lassen Sie auch mich zu diesem 
Antrag etwas sagen. Meine Partei steht mit ihren 
Gedanken und ihren Wünschen absolut hinter dem 
Antrag der SPD. Aber etwas muß doch überlegt 
werden, und ich habe im Auftrag meiner Fraktion 
eine Änderung des Antrags vorzuschlagen, die ich 
nun vorlesen möchte: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, die Mög-
lichkeit einer Hilfe für Indien zu prüfen und 
dem Bundestag darüber zu berichten. 
Meine Herren und Damen von der SPD und von 
der FDP! Keineswegs soll dem Antrag der SPD der 
ihm innewohnende Schwung genommen werden. 
5950 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Frau .Dr. Steinbiß) 
Aber ich glaube, es sind doch vor allen Dingen zwei 
Punkte zu beachten. Einmal haben wir den Wunsch, 
die Regierung nicht so festzulegen, wie das in die-
sem Antrag geschieht. Die Regierung muß erst 
prüfen: Was kann ,gewährt werden? und — meine 
Damen und Herren, lassen Sie mich auch das. 
sagen —: Wie weit reichen unsere Mittel? Ich sage 
noch einmal: das darf nicht etwa so ausgelegt wer-
den, daß nun nichts gegeben werden soll. Aber jedes 
Land kann nur 'im Rahmen des ihm Möglichen 
geben. Es ist auch schon im SPD-Antrag ausgeführt, 
daß es hier insbesondere auf die Lieferung von 
Medikamenten und Ambulanzen — wohl nicht Am-
bulatorien, wie Sie gesagt haben — hinauskommen 
soll. Es muß also geprüft werden: Welche Möglich-
keiten hat die Regierung? Und 'da möchten wir, daß 
die Regierung — und das wird sie bestimmt tun; 
ich bedaure, daß Herr Innenminister Lehr nicht 
da ist — 
(Abg. Renner: Das ist der geborene 
Karitasdirektor!) 
sofort prüfen soll, was 'ist, und uns darüber Vor-
schläge macht. 
(Abg. Renner: Soll er Polizisten hinschicken?) 
Zum zweiten wäre noch ein Gesichtspunkt zu 
erörtern: Seit Mai dieses Jahres haben wir die 
Freude, in der Weltgesundheitsorganisation wieder 
als stimmberechtigter Partner mitzuwirken und ich 
glaube, es wäre nur loyal, wenn wir uns mit der 
Weltgesundheitsorganisation, die ja in Genf ihren 
ständigen Sitz hat, darüber beraten würden: Wie 
gehen die anderen europäischen Länder vor, was 
tun sie — vielleicht haben sie auf diesem Gebiete 
schon gewisse Erfahrungen — und wie könnten sie 
uns da Rat erteilen? 
Nur aus diesen beiden Gesichtspunkten, meine 
Herren und Damen, möchte ich Sie, besonders die 
Herren und Damen von der FDP und vor allen 
Dingen auch von der SPD bitten, diesem Abän-
derungsantrag, der ja inhaltlich nichts anderes be-
sagt als Ihr eigener Antrag, der aber doch der 
Regierung die Möglichkeit gibt, einmal zu prüfen, 
zu erwägen und uns dann Vorschläge zu machen, 
Ihre Zustimmung zu geben. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Frau Abge-
ordnete Meyer-Laule. 
Frau Meyer-Laule (SPD): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Ich möchte nur in ganz kurzen 
Worten den Damen und Herren der Fraktion, die 
sich diese Indienhilfe so sehr überlegt haben, zu 
bedenken geben: Wenn die anderen Nationen alle 
miteinander sich so sehr überlegt hätten, wie sie uns 
helfen können, dann allerdings wären große Teile 
der Bevölkerung in Deutschland verhungert! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Besprechung. Ich 
lasse zunächst über den Abänderungsantrag ab-
stimmen, der von der Frau Abgeordneten Dr. Stein-
biß hier vertreten worden ist. 
(Abg. Renner: Der erstere ist weitergehend!) 
Der Antrag lautet: 
Die Bundesregierung wird ersucht, die Mög-
lichkeit einer Hilfe für Indien zu prüfen und 
dem Bundestag darüber zu berichten. 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem An-
trage zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das letz-
tere ist die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion der SPD, Drucksache Nr. 2265. Ich 
bitte die Damen und Herren, die diesem Antrage 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist einstimmig angenommen. 
(Lebhafter Beifall.) 
Meine Damen und Herren, ich rufe auf den 
Punkt 7 der gestrigen Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der KPD 
betreffend Hilfsmaßnahmen für Ostbayern 
(Nr. 2269 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von 10 Minuten und eine Aussprachezeit von 
60 Minuten vor. 
Zur Begründung Herr Abgeordneter Kohl! 
Kohl (Stuttgart) (KPD), Antragsteller: Meine 
Damen und Herren! Die Fraktion der Kommuni-
stischen Partei 'hat mit diesem Antrag versucht, dem 
Bundestag in konkreter Form Vorschläge zu unter-
breiten, die über, die Grenzen hinausgehen, die bis-
her im allgemeinen hier im Bundestag für Not-
standsgebiete galten. Wir ließen uns bei der Stellung 
dieses Antrages von der Erwägung leiten, daß mit 
rein platonischen Erklärungen der Bevölkerung im 
Grenzgebiet nicht geholfen ist und daß ihr ebenso-
wenig geholfen ist, wenn wir für eine Reihe von 
Notstandsgebieten, so wie es im Bundestag ge-
schehen ist, insgesamt nur die Summe von 100 Milli-
onen DM zur Verfügung stellen. Es kommt uns viel-
mehr darauf an, mit dem Aufzeigen bestimmter 
konkreter Vorschläge den Weg klar erkenntlich zu 
machen und sicherzustellen, der bei der Behandlung 
dieses ganzen Fragenkomplexes unter Zugrunde-
legung wirtschaftlicher sowohl wie finanzieller Be-
trachtung real möglich ist. 
Wenn wir in diesem Antrag Hilfsmaßnahmen für 
Ostbayern verlangen, so wissen wir, daß sich die 
Gebiete des Bayrischen Waldes in einer Situation 
befinden, die durch die koloniale Abhängigkeit 
Westdeutschlands, durch die Tatsache bedingt ist, daß 
die Bundesregierung ohne Genehmigung der Hohen 
Kommissare weder Verträge mit der Tschechoslo-
wakei abschließen noch solche Verträge realisieren 
kann. 
(Zuruf: Weil die Tschechoslowakei nicht will!) 
Entscheidend ist hierbei — und das muß man fest-
stellen! — nicht das deutsche Interesse, sondern das 
politische Interesse der Amerikaner, die neben 
ihrer politischen Abgrenzung noch eine wirtschaft-
liche Drosselung und die Durchführung bestimmter 
wirtschaftlicher Maßnahmen als nötig erachten. Daß 
sich die Bundesregierung diesen Wünschen des 
Petersbergs nur allzu willfährig fügt, liegt in ihrer 
ganzen politischen Haltung begründet. Wir haben 
schon einmal im Bundestag Gelegenheit gehabt, 
einen Antrag einzubringen, der damals einstimmig 
angenommen worden ist und nach dem- die Bundes-
regierung beauftragt werden sollte, in Verhand-
lungen mit der Hohen Kommission die Lieferung 
tschechoslowakischer Kohle gerade für das baye-
rische Grenzgebiet sicherzustellen. Die Antwort des 
Herrn Bundeskanzlers Dr. Adenauer an dieses Haus 
spricht eindeutig davon, daß die deutsche Regierung 
keine Möglichkeit dazu hat, daß die Bestimmungen 
der Alliierten Kommission derartige Lieferungen 
verbieten, daß die Embargobestimmungen ver-
schärft worden sind und damit zwangsläufig die 
Möglichkeit genommen worden ist, mit der Tsche-
choslowakei wieder in normale Handelsbeziehungen 
einzutreten. Die Folge davon ist im bayerischen 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5951 
(Kohl [Stuttgart» 
Grenzgebiet eine ungeheure Arbeitslosigkeit, die 
bereits seit langer Zeit einen Stand erreicht hat, der 
nach unserer Auffassung nicht mehr verantwortet 
w erden kann. 
Die Zukunftsaussichten für die dort ansässige 
Bevölkerung sind bei Fortbestehen der politischen 
Haltung der Bundesregierung als katastrophal zu 
bezeichnen, auch deshalb, weil im Zuge der Schaf-
fung einer toten Zone die Bundesregierung bisher 
jede Maßnahme vermissen ließ, um die Abwande-
rung von Industriebetrieben aus diesem Gebiet zu 
verhindern. So plant beispielsweise die Farbenglas-
fabrik in Zwiesel, ihren Betrieb nach Mainz zu 
verlegen, wobei ca. 700 Arbeiter brotlos werden, 
ohne daß sie die Möglichkeit haben, jemals wieder 
in diesem Gebiet einen Arbeitsplatz zu erhalten. 
Das Schreiben der Stadtverwaltung Passau, das 
sicher allen Fraktionen zugegangen ist, spricht über 
dieses bayerische Notstandsgebiet Bände, wenn sie 
feststellt, das sich allein im Arbeitsamtsbezirk 
Passau gegenwärtig 18 000 Arbeitslose befinden, 
nicht gerechnet die Wohlfahrtsunterstützungsem-
pfänger. 
Der Grenzlandausschuß des Bundestags hat vor 
sehr langer Zeit eine Reise in den Bayrischen Wald 
unternommen, ohne daß dem Bundestag bisher in 
irgendeiner Form praktische Vorschläge zur Behe-
bung der Notlage im Bayrischen Wald gemacht 
worden sind. Nach Mitteilung der Stadtverwaltung 
Passau sind zu allen Schwierigkeiten auf Anweisung 
der Amerikaner jetzt noch Kreditsperren gekom-
men, die zwangsläufig eine Reihe von Unternehmen 
zum Erliegen bringen und die Arbeitslosigkeit er-
heblich steigern werden. Bezeichnend ist dabei aller-
dings, daß diese Maßnahmen leider durchaus ge-
sunde Betriebe treffen, die für die normale 
Friedenswirtschaft arbeiten. Für kriegswirtschaft-
liche Betriebe hat man ein viel weitergehendes 
Interesse als für Betriebe der Friedensindustrie. 
Die Holz- und Steinindustrie, die auch im Bayri-
schen Wald zu Hause ist, steht angesichts der Kredit-
sperre und der damit zusammenhängenden Fragen 
vor außerordentlichen Gefahren. Hilfsmaßnahmen 
für Ostbayern sind nicht nur eine rein bayerische 
Angelegenheit. Die Tatsache, daß die Wirtschaft des 
Bundes mit der Wirtschaft des Bayrischen Waldes 
eng verzahnt ist, müßte die Bundesregierung eigent-
lich zwingen, entscheidende Maßnahmen für dieses 
Gebiet in die Wege zu leiten. 
Meine Damen und Herren! Es hat wirklich wenig 
Sinn, wenn der bayerische Ministerpräsident bei 
einem Besuch dieses Gebietes mit Vertretern der 
Industrie- und Handelskammern, mit einigen Land-
räten, mit einigen Bürgermeistern Fühlung auf-
nimmt und über eventuell zu treffende Maßnahmen 
diskutiert. Man muß, um der Not in diesem Gebiet 
Herr zu werden, bis tief hinunter auf die untersten 
Verwaltungsebenen gehen, also zu den Landräten, 
zu allen Bürgermeistern, zu den Gemeindevertre-
tungen, unter Hinzuziehung der Gewerkschaften, 
und muß mit den dort ansässigen Menschen deren 
Notlage und die Wege, die aus ihr herausführen 
können, diskutieren. Die Verlagerung von Wirt-
schaftsbetrieben muß unter allen Umständen ver-
hindert werden, da hier nicht das private Profit-
streben bestimmter Wirtschaftskreise, auch nicht 
der Amerikaner, entscheidend sein kann, sondern 
die Not der Bevölkerung in erster Linie zur Debatte 
steht. 
Wer die Verhältnisse einigermaßen kennt, der 
weiß, daß in den Gemeinden und Kreisen eine un-
erhörte Wohnungsnot besteht und daß Schulräume 
und Krankenhäuser, von den notwendigen Kultur
-
stätten ganz zu .schweigen, dort praktisch nicht vor-
handen sind. Die Straßen und Brücken befinden sich 
in einem verheerenden Zustand, ausgenommen 
einige wesentliche Hauptstraßen, die im Zuge der 
Vorbereitung eines neuen Krieges sehr gut instand 
gehalten werden. 
Wir verlangen deshalb bewußt in Abs. 5 eine 
Verbesserung der zusätzlichen Hilfsmaßnahmen für 
die langfristig Erwerbslosen, die Kriegsopfer, die 
Invaliden und die Wohlfahrtsunterstützungsem-
pfänger, weil die Not gerade in diesen Kreisen nicht 
mehr zu verantworten ist. Dadurch, daß die Finanz-
politik des Bundesfinanzministers und seiner Re-
gierung darauf abgestellt ist, einen Teil der Länder-
einnahmen für den Bund mit Beschlag zu belegen, 
gestaltet sich die finanzielle Lage der dortigen Ge-
meinden, vor allem in Ostbayern, noch viel kata-
strophaler. Die damit auftauchenden Fragen und 
ihre Realisierung interessieren die Bevölkerung viel 
mehr als die Sorge des Bundesfinanzministers und 
der Regierung, woher die Mittel für die Besatzungs-
leistungen genommen werden sollen. 
(Zuruf von der Mitte: Das interessiert S i e nicht!) 
— Sie haben recht, uns interessiert in erster Linie 
die Not des deutschen Volkes. Wir haben heute noch 
Gelegenheit, über diese Frage zu sprechen und 
Ihnen einige Tatsachen anzuführen. 
(Zuruf von der Mitte: Hören Sie bald auf!) 
Die Frage der Lieferung tschechoslowakischer 
Braunkohle ist durch den Einspruch des Petersbergs 
bis heute noch nicht geklärt, und die kritische Lage, 
in der sich die Glasindustrie befindet, ist durch 
diesen Zustand noch bedeutend verschärft worden. 
Die Arbeiterschaft des dortigen Gebietes muß die 
Kosten einer Politik bezahlen, die die koloniale 
Abhängigkeit Westdeutschlands deutlich unter Be-
weis stellt. 
(Zuruf von der Mitte: Also so eine Frechheit!) 
Ostbayern, besonders der Bayrische Wald, ist von 
guten Handelsbeziehungen zur Tschechoslowakei 
weitgehend abhängig. Durch den Austausch von Er-
zeugnissen fanden Tausende von Menschen Beschäf-
tigung. Die von den Amerikanern herbeigeführte 
Einschränkung der Handelsbeziehungen mit der 
Tschechoslowakei ist eine der wesentlichen Ursachen 
für die Verschärfung des Notstandes in Ostbayern. 
Deshalb ist es um so unverständlicher, daß die ent-
scheidenden deutschen Stellen nicht mit aller Kraft 
gegen diese Abdrosselung ankämpfen. Die Schaffung 
einer toten Zone und die damit zusammenhängende 
wirtschaftliche Abdrosselung dieses Gebietes ist — 
das ist unbestritten — eine Folge der Kriegsvor-
bereitungen. 
Bereits Ende 1949 wurde dem bayerischen Mini-
sterpräsidenten Ehard anläßlich eines Besuches eine 
Reihe von Vorschlägen übermittelt. Diese Vor-
schläge sind bis heute nicht realisiert. Dem amerika-
nischen Landeskommissar, Mr. Shuster, wurde, 
ebenfalls am 7. November 1950 eine Reihe von Vor-
schlägen übermittelt. Auch diese Vorschläge wurden 
zwar zur Kenntnis genommen; geschehen ist je-
doch nichts. Wir sind der Auffassung, — — 
(Schluß-Rufe.) 
- Das bestimmen wir! 
(Zurufe: Nein!) 
Wir sind der Auffassung, daß die in unserem An-
trag niedergelegten Grundsätze bei einigermaßen 
gutem Willen realisierbar sind, und wir ersuchen Sie 
deshalb, unserm Antrag die Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der KPD. — Zuruf in der Mitte: 
Das hätten Sie viel kürzer machen können!) 
5952 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Kohl, 
damit kein Irrtum entsteht: Sie bestimmen nicht, 
wann Schluß gemacht wird, sondern das laus setzt 
hier auf Vorschlag des Ältestenrats die Redezeit fest, 
und ich führe diesen Beschluß durch. 
Das Wort hat der Abgeordnete Kahn. 
Kahn (CSU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Dem Kollegen von der Kommunistischen 
Partei afis Stuttgart, dem Herrn Kohl, stelle ich die 
Frage, und ich beantworte sie zugleich: Herr Kohl, 
ist das alles, was Sie für den Bayrischen Wald und 
für das Notstandsgebiet in Ostbayern zu sagen 
haben? Und die Antwort heißt: Herr Kohl, Ihr An-
trag und die Formulierung Ihres Antrages ent-
sprangen nur dem Bedürfnis des kommunistischen 
Agitators; 
(Sehr gut! in der Mitte — Abg. Renner: 
Ziemlich alte Walze!) 
und wenn Sie in so netten Tönen die Not des Bay-
rischen Waldes zu schildern versucht haben, dann 
kann ich Ihnen nur sagen: Das Volk im Bayrischen 
Wald, im Böhmerwald und in Ostbayern hat Ihrer 
Partei weder bei den Bundestagswahlen noch bei 
den Wahlen zum bayrischen Landtag im Vorjahr 
ein Mandat zur Verfügung gestellt. 
(Sehr gut! in der Mitte. — Abg. Renner: 
Euch geht's ja deshalb auch so schlecht!) 
Ich habe schon erwähnt und betone nochmals, daß 
ich Ihren Antrag — und ich habe hier die Zustim-
mung meiner Parteifreunde von der CDU und 
CSU — als einen reinen Agitationsantrag ansehe 
und daß wir diesen Antrag deshalb ablehnen. Ich 
begründe diese Feststellung aus der Tatsache, daß 
der Kollege Kohl nicht weiß, welche Hilfsmaß-
nahmen der Deutsche Bundestag nach eingehender 
Beratung durch seinen Grenzlandausschuß zur 
Sanierung der ostbayerischen Gebiete bereits ge-
troffen hat, und daß ihm nicht bekannt ist, welche 
Maßnahmen in einem gesonderten Sanierungspro-
gramm der Bundesregierung und der bayerischen 
Regierung für diese Gebiete geplant sind. 
(Zuruf von der KPD: Papier ist geduldig!) 
Ich darf mir erlauben, darauf hinzuweisen, daß 
der Herr Bundesminister für gesamtdeutsche Fra-
gen durch ein Rundschreiben vom 10. April 1951 
für Ostbayern zur Förderung kultureller Bestre-
bungen im bayerischen Grenzgebiet die Summe von 
122 900 DM in diesem Etatsjahr zur Verfügung ge-
stellt hat. Von bayerischer Seite war der Betrag 
von 1 Million DM erbeten worden; es konnte aber 
leider nur die eben erwähnte Summe zur Ver-
fügung gestellt werden. 
(Abg. Renner: Leider!) 
Wenn ich den Antrag der Kommunistischen Partei 
überlese, so finde ich, daß er sich mit fünf Forde-
rungen befaßt. Ich darf mir zunächst erlauben, da-
rauf hinzuweisen, daß auf dem Gebiet der gefor-
derten Frachterleichterung das Erreichbare bereits 
geschehen ist und daß es uns in gemeinsamer Arbeit 
gelungen ist, eine sogenannte Verkehrs-, Fracht-
und Tarifhilfe für eine Anzahl von Industriepro-
dukten aus Ostbayern zu erzielen. 
Nach einem Spezialprogramm der bayerischen 
Forstverwaltung wird seit zwei Jahren die Wieder-
aufforstung abgeholzter Waldgebiete des Böhmer-
waldes und des Bayrischen Waldes fach- und sach-
gemäß durchgeführt. Es hätte nicht bedurft, den 
Deutschen Bundestag auf diese Frage hinzuweisen. 
In Gesamtdeutschland, nicht nur in Bayern, ist man 
sich des materiellen Werts der zum größten Teil 
im Staatsbesitz befindlichen Waldgebiete in Ost- 
bayern bewußt, und die Verwaltung der staat-
lichen Forstämter in diesem Grenzgebiet gilt und 
galt von jeher als mustergültig. 
In einem besonderen Memorandum des bayeri-
schen Finanzministers Dr. Zorn vom 20. Februar 
1951 ist ein großzügiges Sanierungsprogramm für 
das gesamte Ostbayern ausgearbeitet worden. Aus 
diesem Programm möchte ich dem Hause besonders 
klarlegen, daß beispielsweise das bayerische Mini-
sterium der Finanzen auf Grund des vierten, 
fünften und sechsten Gesetzes über Sicherheits-
leistungen .des bayerischen Staates ermächtigt 
wurde, für Flüchtlingsproduktivkredite die Bürg-
schaften zu übernehmen, und man war bemüht, da-
bei die Grenzgebiete besonders zu berücksichtigen. 
Ich darf an dieser Stelle den Herren der Kom-
munistischen Partei entgegenhalten, daß Bayern 
allein für die eben genannte Refinanzierung 
37 Millionen DM für Flüchtlingsbetriebe zur Ver-
fügung gestellt hat und daß diese Summe bereits 
jetzt voll in Anspruch genommen wurde. Die Ver-
besserung der Verkehrsverhältnisse, die Schließung 
der Verkehrslücken in Ostbayern ist seit Jahr-
zehnten eine besondere Sorge des zuständigen 
Landesparlaments, des bayerischen Landtags, ge-
wesen, und ich darf den Herrn Kohl doch daran 
erinnern, daß im Jahre 1930 alle Parteien des 
bayerischen Landtags sich für den Bau einer groß-
zügigen Autostraße von Regensburg das Regental 
entlang bis zur tschechischen Grenze entschlossen 
hatten und daß alle demokratischen Parteien des 
damaligen bayerischen Landtags hierfür die nach 
vielen Millionen zählenden Mittel genehmigten. 
Bei der Vergebung von Staatsaufträgen an die 
Industrieunternehmungen, nicht nur in der Ober-
pfalz, sondern auch in der Passauer Ecke, hat 
nach einem gemeinsam erarbeiteten Notstandspro-
gramm, das einen bestimmten Teil und eine be-
stimmte Anzahl der dortigen Landkreise als soge-
nannte Notstandskreise deklariert, die Bundes-
regierung seit ihrem Bestehen nicht gegeizt. Ich 
darf mir erlauben, heute schon darauf hinzuweisen, 
daß ich mich bemühen werde, daß auch ein Teil der 
westlichen Oberpfalz als Notstandsgebiet anerkannt 
wird und daß man den Begriff Notstandsgebiet 
nicht mit dem Lineal der Bundesgrenze entlang der 
Tschechoslowakei abgrenzen kann und darf. Die 
wirtschaftliche Notlage in den Landkreisen Neu-
markt, Parsberg, Riedenburg, Beilngries und Sulz-
bach ist ebenso kraß wie in den Landkreisen ent-
lang der bayerisch-deutschen Ostgrenze. 
Besonders liegt uns allen am Herzen, daß in 
diesem kulturell und nicht nur wirtschaftlich be-
drohten Grenzgebiet die Behebung der Volksschul-
not eine gemeinsame Sorge von uns allen sein muß. 
Ich meine, daß nicht nur ein Teil der Mittel des so-
genannten Grenzlandfonds der Bundesregierung 
für rein schulische Zwecke verwendet werden soll, 
sondern daß man auch Kindergärten, Schüler-
heime und dergleichen berücksichtigen müsse. 
Wenn der kommunistische Antrag ein Bundes-
gesetz verlangt, um, wie es in der Drucksache 
Nr. 2269 heißt, die Förderung des sozialen 
Wohnungsbaues voranzutreiben, so wende ich als 
Sprecher meiner Parteifreunde ein, daß im Jahre 
1951 bereits eine Binnenumsiedlung in Bayern ge-
plant wurde und daß es möglich war, arbeitslose 
Arbeitskräfte aus diesem Grenzgebiet an Standorte 
umzusiedeln, an denen eher eine Arbeitsmöglich-
keit bestand. Der soziale Wohnungsbau ist in diesen 
besonders stark mit Heimatvertriebenen belegten 
Grenzgebieten mit 'in erster Linie davon abhängig, 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5953 
(Kahn) 
ob gleichzeitig eine Arbeitsmöglichkeit gegeben ist, 
und das ist leider in vielen Fällen zu verneinen. 
Durch die begonnene Binnenumsiedlung sind im 
letzten Jahr 12 Millionen DM aus den Mitteln des 
Soforthilfefonds zur Verfügung gestellt worden, 
um zusätzlich Wohnungen zu bauen. 
Als Kenner der bayerischen Ostgebiete mache ich 
den Antragstellern noch den folgenden Vorhalt: 
Aus ihrem Antrag geht hervor, daß sie einen 
Fragenkomplex umreißen und auf die Notlage 
eines Gebietes hinweisen, das uns allen in seiner 
wirtschaftlichen, in seiner sozialen und kulturellen 
Not in Bayern und auch hier auf der Bundesebene 
hinreichend bekannt ist. Dieses Grenzgebiet war 
von jeher arm. Es hat für die Landwirtschaft karge 
Böden, es ist aber landschaftlich außerordentlich 
schön. Die bayerische Staatsregierung und die 
Bundesregierung haben in gemeinsamer Arbeit ein 
sogenanntes Notstandsprogramm oder Sanierungs-
programm ausgearbeitet, dessen , erste Erfolge ich 
Ihnen bereits aufzeigen konnte. 
Der Grenzlandausschuß unseres Bundestages hat 
den Antrag gestellt und die Forderung erhoben, es 
möchten für das laufende Etatsjahr für alle aner-
kannten deutschen Grenzlandnotstandsgebiete 
loo Millionen DM zur Verfügung gestellt werden. 
Bis jetzt konnten durch die überhöhten Ausgaben 
der Bundeskasse im ordentlichen Haushält 1951 
nur 25 Millionen DM eingebaut werden. 
(Abg. Renner: Das sind Zahlen! — Das 
andere war Geschwafel! — Weitere Zurufe 
links.) 
— Bitte, hören Sie, was noch kommt; dann werden 
Sie von selbst schweigen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das ist nicht 
sicher!) 
Diese Summe ist meines Erachtens — und ich 
werde hier die Meinung des größten Teiles des 
Hohen Hauses vertreten — zu gering, um eine end-
gültige Hilfsmaßnahme zu schaffen. Ich darf aber 
die Hoffnung aussprechen, daß es vielleicht doch ge-
lingt, in einem außerordentlichen Etat noch die 
größere Restsumme von 75 Millionen DM zu reali-
sieren. Ich weiß, daß der Herr Bundesfinanz-
minister Schäffer bestimmt nicht nur für Ost-
bayern, sondern für alle deutschen Notstands-
gebiete ein offenes Herz hat, 
(Lachen bei der KPD) 
zumal er ja doch selbst Abgeordneter eines Not-
standsgebietes ist.  
Und nun, meine Herren von der Kommunistischen  
Partei, wird Ihnen das Lachen vergehen; nun  
kommt die letzte Karte, die ich Ihnen vorzuzeigen  
habe. 
(Zurufe von der KPD.)  
Es ist der Kommunistischen Fraktion und ihren An-
tragstellern anscheinend entgangen, daß ihre  
Parteigänger in der deutschen Ostzone und in der  
Tschechoslowakei durch ihre Maßnahmen mit in  
erster Linie dazu beigetragen haben, daß Ostbayern  
heute so hart und schwer um  seine wirtschaftliche  
Existenz ringen muß. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Die Verkehrsverbindungen durch 'den Bayrischen 
Wald und durch den Böhmerwald sind größtenteils 
abgeschnitten und zerrissen. Die oberpfälzische 
Industrie, die einmal in der günstigen • Lage war, 
aus dem Braunkohlengebiet Halle einen Großteil 
ihres Kohlebedarfs decken zu können, ist heute auf 
den Bezug der weit entfernten Ruhrkohle ange-
wiesen. 
(Abg. Renner: Warum denn?!) 
Der Export unserer Industrieprodukte kann nicht 
mehr den nahen Weg durch Mitteldeutschland 
nehmen, sondern muß auf dem Umweg über den 
deutschen Westen nach dem deutschen Norden oder 
nach Übersee erfolgen. So hat der Satellitismus, 
der auf den Grenzkämmen des Böhmerwaldes und 
des Bayrischen Waldes steht, mit dazu beigetragen, 
daß Ostbayern nicht nur ein wirtschaftliches Not-
standsgebiet, sondern in erster Linie auch ein 
politisches Notstandsgebiet geworden ist. 
Ich spreche die Erwartung aus, daß es uns in 
einer gemeinsamen Arbeit auf der parlamenta-
rischen Ebene in Bonn gelingen wird, die letzten 
finanziellen Reserven auszuschöpfen und zu er-
fassen, um vielleicht in einem sich über Jahre er-
streckenden Programm einmal endgültig allen 
deutschen Notstandsgebieten und damit auch dem 
bayerischen Notstandsgebiet erfolgreiche Hilfe zu 
verschaffen. 
In Anbetracht der Hilfsmaßnahmen, die Bayern 
und der Bund gemeinsam durchführen werden, be-
zeichne ich den Antrag der Kommunistischen Partei, 
die weder bei den Bundestagswahlen noch bei den 
Landtagswahlen von der bayrischen Bevölkerung 
ein Mandat erhielt; als einen plumpen Agitations-
antrag. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nicht der Kommunistischen Partei, 
(Zurufe von der KPD) 
sondern uns und allen demokratischen Parteien 
hier im Hause steht es zu, im vollen Bewußtsein 
unserer Verantwortung auf dem Wege der Gesetz-
gebung dem ostbayerischen Notstandsgebiet das 
Leben zu erhalten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien — Zu
ruf des Abg. Renner.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Höhne. 
Höhne (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Bevor ich auf den eigentlichen Gegenstand 
der Beratung eingehe, d. h. auf die Behandlung 
des Antrags Drucksache Nr. 2269, möchte ich eine 
notwendige Bemerkung machen. Ich habe nicht nur 
durch persönliche Gespräche mit Abgeordneten 
dieses Hauses, sondern auch bei der Behandlung 
bayerischer Angelegenheiten den Eindruck er-
halten, als ob man glaube, daß Bayern Sonderinter-
essen verfolgen wollte und als ob Bayern nicht die 
erforderliche würdige Vertretung in diesem Hause 
hätte. Die Vorgänge der letzten Zeit waren aller-
dings geeignet, Bayern und seine Bevölkerung auf 
das schwerste zu diffamieren. Wir anderen Abge-
ordneten des Landes Bayern distanzieren uns auf 
das schärfste von den Leuten, die Bayern in eine 
solche Schmach gestürzt haben, so daß es aussieht, 
als ob es in Bayern lauter Korruptionserscheinun-
gen und dergleichen gäbe. Das bayerische Volk 
rückt von diesen Korruptionserscheinungen auf das 
schärfste ab und bedauert, daß Abgeordnete dieser 
Qualitäten das Interesse Bayerns hier im Bundes-
tage vertreten. 
(Abg. Kahn: Sehr richtig!) 
Und nun, meine sehr verehrten Anwesenden, 
zum Antrag Drucksache Nr. 2269. Wer die be
sondere Lage von Ostbayern kennt, der muß 
5954 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Höhne) 
empört sein über die Frechheit der Kommunisti-
schen Partei, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
einen Antrag zur Hilfe für Ostbayern einzureichen. 
Wer hat denn dieses ostbayerische Elend verschul-
det, und wer versucht, dieses ostbayerische Elend 
zu verewigen? 
(Abg. Dr. Wuermeling: Sehr richtig!) 
Wer dieses Gebiet vom Augenschein her kennt 
und sieht, daß die westdeutschen Bewohner mit 
ihrem Anwesen bis hart an die Zonengrenze 
reichen und dann über die Grenze hinaus in totes 
Gebiet mit zerstörten Ortschaften, brachliegender 
Landwirtschaft bis tief in das tschechische Land 
hineinsehen, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und zwar in einer Breite von 5 km von Passau bis 
nach dem Norden ein totes Land, das wie nichts 
anderes geeignet ist, aufzuzeigen, wer denn die 
Trennung Ost- und Westdeutschlands will; wer 
dann die daraus resultierende Not sieht, der ist 
einfach empört über diese schaumschlägerische Art, 
Propanganda zu machen. 
(Abg. Kahn: Sehr richtig!) 
Wer noch dazu weiß, daß Menschen, die aus dem 
Osten evakuiert sind oder flüchten mußten, in 
Sichtweite ihrer alten Heimat leben und des 
Nachts versuchen müssen, aus ihren verlassenen 
und zerstörten Häusern noch einen Balken zu 
retten; wer weiß, daß diese Menschen Leib und 
Leben riskieren — z. B. in Bernau bei Tirschen
-reuth sind drei Flüchtlinge, die versucht haben, aus ihren alten Häusern noch Dachbalken zu retten, 
von den Kommandotürmen der tschechoslowakisch
russischen Grenzposten aus erschossen worden —, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
wer diese erschütternden Tatsachen aus eigener 
Anschauung kennt, der weiß, daß etwas anderes 
notwendig ist, als hier in diesem Bundestage durch 
die Kommunistische Partei einen Antrag betref-
fend Hilfe für das ostbayerische Gebiet loszu-
lassen. 
Warum, so frage ich, sind denn unsere Menschen 
dort so hoffnungslos? — Nicht allein wegen der 
wirtschaftlichen Not, sondern weil dieser Status 
verewigt werden soll! Warum haben Sie, meine 
Herren Kommunisten, nicht Ihren Beitrag zur Ein-
heit Deutschlands geleistet, indem Sie die freien 
und geheimen Wahlen auch da drüben in Ihren 
Freundeskreisen mit propagiert haben? 
(Lebhafter Beifall.) 
Es ist billig, hier Anträge zu stellen und auf der 
anderen Seite das Elend verewigen zu lassen. Wir 
sind der Meinung, daß sich die Kommunistische 
Partei mit ihrem Antrag an die falsche Adresse 
gerichtet hat; 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
denn wenn ein echter Beweis für den Willen zur 
Vereinigung Deutschlands und damit für die Linde-
rung der Not der Grenzlande erbracht werden 
sollte, dann müßte dieser Antrag doch an die 
Grotewohl und Genossen in der DDR gesandt 
werden. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Vielleicht kämen wir dann, wenn Sie solcher-
maßen geschlossen an der Herstellung einer echten 
Einheit Deutschlands mitarbeiten würden, zu einem 
besseren Erfolge. 
Wir beantragen deshalb, weil dieser Antrag 
nicht ernst zu nehmen ist, Übergang zur Tages-
ordnung. 
(Lebhafter Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Damit ist das Pro-
blem aber nicht gelöst. Wir, die wir gezwungen 
sind, in diesem Rest-Westdeutschland zu leben, und 
die wir gezwungen sind, allen Menschen Arbeit und 
damit Einkommen zu verschaffen, haben alle Ver-
anlassung, jede Situation nach Möglichkeit auszu-
nützen, um den verkehrsfernen Grenzgebieten hilf-
reich unter die Arme zu greifen. Wir haben also die 
notwendigen Maßnahmen zu treffen, um denen, die 
aus den politischen Verhältnissen der Vergangen-
heit heraus ins Elend gestürzt worden sind, eine 
wirkliche Hilfe angedeihen zu lassen; denn das 
Gespenst der Dauerarbeitslosigkeit weist auf ein 
furchtbares Erbe. Wir müssen entsprechende Maß-
nahmen treffen, um diese Dauerarbeitslosigkeit zu 
beseitigen, und nicht nur das, sondern wir müssen 
auch Hoffnungen für die Zukunft erwecken. 
Meine Damen und Herren! Wenn ich Ihnen sage, 
daß in dem Gebiete Ostbayern nicht nur neue 
Industrieansätze nicht zustande kommen, sondern 
daß aus diesem Gebiet, hervorgerufen durch die 
aussichtslose Lage, nun dort seit langem bestehende 
Industriebetriebe wegziehen, so werden Sie zu-
geben, das sind Alarmzeichen. Es zieht dort weg: 
die altbekannte Firma Witt, Weiden, die es auf 
Grund der Verkehrsferne und der damit verbunde-
nen Tarifschwierigkeiten als 'wirtschaftlich un-
erträglich bezeichnet, dort noch weiter zu wirken; 
es entfernen sich aus diesem Gebiete die Farbglas
werke Zwiesel, Maizena in Regensburg. Meine 
Damen und Herren, sind das nicht Alarmzeichen? 
Wollen wir nach dem Muster in Ostdeutschland, 
eine tote Zone zu schaffen, daß durch die Ent-
industrialisierung unseres Gebietes auch ein wirt-
schaftlich totes Land geschaffen wird? — Hier Ein-
halt zu gebieten und die entsprechenden Maß-
nahmen einzuleiten, ist allerhöchste Zeit. Wir 
haben in unserem Gebiet Braunkohle liegen, auf-
geschlossene Braunkohle, die nur abgebaut werden 
müßte. Es fehlen die Mittel dazu. Wenn wir be
denken, daß die Kohlennot doch gerade in unse-
rem verkehrsfernen Gebiet besonders in Erschei-
nung tritt, dann ergibt sich doch, daß uns daraus 
die Verpflichtung erwächst, hier schnellstens einzu-
greifen, um diese wertvolle Kohle dort der Be-
völkerung und der Wirtschaft zugänglich zu , 
machen. 
Es müßte noch etwas anderes in Erwägung ge-
zogen werden, und zwar gerade jetzt, wo wir daran 
sind, Sanierungsprogramme für die Notstands-
gebiete auszuarbeiten. Die Forderungen des Bun-
destages sind von der Regierung bisher insofern 
erfüllt worden, als nun ein Sanierungsprogramm 
für die Notstandsgebiete des gesamten Bundes aus-
gearbeitet wird. Ich möchte dringend empfehlen, 
daß gerade die Nutzbarmachung von Rohstoffvor-
kommen in dieses Sanierungsprogramm so mit ein-
gebaut wird, daß schnell und nachhaltig geholfen 
wird. Wenn wir dieses Sanierungsprogramm mit 
allem Ernst der Stunde bearbeiten und durch-
führen, dann ist diesem Notstandsgebiet Ostbayern, 
glaube ich, geholfen. Es bedarf aber mehr als nur 
deklamatorischer Zusicherungen. Wir haben eine 
Reihe von Anträgen durch den Bundestag gehen 
sehen — sie sind auch angenommen worden —, 
fünf an der Zahl, in denen von dieser strukturellen 
Not die Rede war. Daneben laufen Dutzende ein-
zelner Kleinanträge, bei denen es aber zum größ-
ten Teil bei Wünschen geblieben ist. 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5955 
(Höhne) 
Wenn nun das Sanierungsprogramm tatsächlich 
einen Erfolg haben soll, dann darf es nicht bei den 
25 Millionen DM bleiben, die das Finanzministe-
rium zur Verfügung stellen will. Der Bundestag 
hat erst vor kurzem, und zwar am 12. April 1951, 
für diese Notstandsgebiete 100 Millionen DM aus 
dem ordentlichen Haushalt gefordert. Wir sind der 
Meinung, daß derartige ernste Forderungen auch 
entsprechend ernst genommen werden müssen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir können es nicht hinnehmen, daß aus den 
100 beschlossenen Millionen auf dem Verwaltungs-
wege 25 gemacht werden. Wenn wir helfen wollen, 
und zwar aus eigener Kraft, die uns in West-
deutschland zur Verfügung steht, helfen wollen, 
dann müssen wir schnell helfen, und wir müssen 
alles daransetzen, um dieses Sanierungsprogramm 
so schnell wie möglich in die Tat umzusetzen. 
Deshalb bitte ich Sie, den Antrag vom 12. April 
1951 zu erneuern und mit allem Nachdruck in die 
Wirklichkeit umzusetzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Höhne, 
Sie haben zu dem Antrag der Kommunistischen 
Partei Übergang zur Tagesordnung beantragt. 
(Abg. Höhne: Ja!) 
Darf ich Sie fragen: Wollen Sie den Antrag stellen 
mit dem Ziel einer sofortigen Abstimmung über 
diesen Antrag? 
(Abg. Höhne: Ja, aber gleichzeitig die Er
-
neuerung des 100-Millionen-Antrages!) 
Herr Abgeordneter Höhne, darf ich fragen: Wollen 
Sie den Antrag auf Übergang zur Tagesordnung, 
der ja nach, § 76 jederzeit gestellt werden kann, 
mit dem Ziel einer sofortigen Abstimmung dar-
über stellen, oder wollen Sie den Antrag gegen 
Schluß der Beratung stellen? 
(Abg. Höhne: Mit sofortiger Abstimmung! — 
Abg. Renner: Zur Geschäftsordnung!) 
— Es wird Widerspruch gegen den Übergang zur 
Tagesordnung erhoben. Wer wünscht dagegen zu 
sprechen? — Herr Abgeordneter Renner! 
Renner (KPD): Meine Damen und Herren! Wir 
widersprechen diesem Antrag. Ich mache gleich-
zeitig darauf aufmerksam, auf welche Art und 
Weise, d. h. auf welches gute Zureden von seiten 
des Herrn Präsidenten hin dieser Antrag von dem 
SPD-Sprecher erst richtig verstanden worden ist. 
(Abg. Kahn: Unverschämtheit!) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Renner, 
ich weise das zurück. Ich habe keine sachliche Ver-
anlassung, mich mit Ihnen auf Auseinandersetzun-
gen einzulassen. Wenn ich nach der Geschäftsord-
nung verfahren würde, hätte ich die Befugnis, über 
jeden Antrag auf Übergang zur Tagesordnung, der 
jederzeit gestellt werden kann, sofort abstimmen 
zu lassen. Wenn ich diese Frage gestellt habe, so 
war das nur ein Entgegenkommen gegenüber den 
Parteien, die in der Diskussion noch nicht zu Worte 
gekommen sind, um die Frage zu klären, ob sie 
noch dazu sprechen wollen, nichts anderes! Ich 
verwahre mich dagegen, daß Sie in dieser Weise 
meine Maßnahmen kritisieren. 
'(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Renner (KPD): Wenn das Ihre Absicht war, dann 
werden Sie ja wohl jetzt dem Hause, nachdem ich 
fertig bin, mit derselben Überzeugungsfreude zu-
reden, daß man die Aussprache weitergehen lassen  
soll. Herr Kahn hat hier gegen unseren Antrag 
Behauptungen aufgestellt, die nicht neu für uns 
sind.. 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Renner, 
Sie sprechen lediglich gegen den Antrag, den Über-
gang zur Tagesordnung zu beschließen. Ich bitte, 
sich darauf zu beschränken. 
Renner (KPD): Danke, schön! Das habe ich auch 
nur vor. 
In Abwehr dieses Antrages sind von dem Abge-
ordneten Kahn die üblichen, für uns nicht neuen 
Behauptungen aufgestellt worden, daß es sich hier 
um Propagandaanträge handle. 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Renner, 
Sie sprechen zur Sache; ich entziehe Ihnen das 
Wort. 
Wer wünscht für den Antrag zu sprechen? 
(Zuruf: Gegen den Antrag!) 
— Gegen den Antrag hat der Abgeordnete Renner 
gesprochen. Nach § 76 darf nur einer gegen den 
Antrag sprechen. Wer wünscht für den Antrag zu 
sprechen? — Offenbar niemand. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag, 
über den Antrag Drucksache Nr. 2269 zur Tages-
ordnung überzugehen. Ich bitte die Damen und 
Herren, die dem Antrag auf Übergang zur Tages-
ordnung zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Gegen die Stimmen der Antrag-
steller ist der Antrag auf Übergang zur Tagesord-
nung genehmigt. 
(Abg. Renner: Damit ist die Not nicht aus 
der Welt geschafft!) 
Herr Abgeordneter Höhne, Sie wollten einen 
andern Antrag aufnehmen. Ich nehme an, daß die 
Sache damit erledigt ist. 
(Abg. Höhne: Nein, ich wollte nur dem 
Antrag vom 12. April 1951 mehr Nach
druck verleihen!) 
— Herr Kollege Höhne, das ist außerordentlich 
schwer. Wir haben noch kein geschäftsordnungs-
mäßiges Verfahren, nach dem erledigten Anträgen 
mehr Nachdruck verliehen werden kann. 
(Heiterkeit.) 
Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung er-
ledigt. 
(Abg. Renner: Das Hornberger Schießen! 
Die Not geht weiter! Aber die Einheits
front hat sich wieder einmal bewährt!) 
Wir kommen zur heutigen Tagesordnung. Der 
erste Punkt der Tagesordnung ist die 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes und 
des Beförderungsteuergesetzes (Nrn. 1983, 
2229 der Drucksachen; Umdruck Nrn. 212, 
216, 220, 221, 222) (Erste Beratung: 123. Sit-
zung; zweite Beratung: 147. Sitzung). 
Meine Damen und Herren, ich eröffne zunächst 
die Gesamtbesprechung der dritten Beratung. Ich 
darf annehmen, daß das Haus damit einverstanden 
ist, daß diese Besprechung im Rahmen der vom 
Ältestenrat vorgeschlagenen Gesamtredezeit von 
90 Minuten stattfindet. — Das Haus ist damit ein-
verstanden. 
Bitte, Herr Abgeordneter Lausen! 
5956 	 Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
Lausen (SPD): Es wird seit einiger Zeit aus die-
sem Hause heraus, und zwar von einigen Abgeord-
neten der Regierungsparteien der Versuch gemacht, 
eine Art von Legende zu bilden, die man mit 
einigen wenigen dürren Worten etwa so wieder-
geben kann: die sozialdemokratische Bundestags-
fraktion zeichne sich dadurch aus, daß sie in 
diesem Parlament sehr tapfer Forderungen stelle, 
daß sie aber immer sehr bescheiden sei, wenn es 
darum gehe, die Realisierung dieser Forderungen 
durch Bewilligung von Mitteln sicherzustellen. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Wir haben um so mehr Ursache, diesem Versuch 
einer Legendenbildung entgegenzutreten, als diese 
dichterischen Phantasien, die sich in letzter Zeit ge-
zeigt haben, vermutlich noch eine Bestärkung er-
fahren werden, wenn unsere Ablehnung der heuti-
gen Vorlage weiteres Material für das Bemühen 
um Legendenbildung liefern wird, zumal wir in 
letzter Zeit aus der Presse erfahren mußten, daß 
man gern so tun möchte, als ob die bisher immer 
noch nicht zustande gekommene Erhöhung der 
Sozialrenten von der Bewilligung der Umsatz-
steuererhöhung abhängig sei. 
Dazu ist einiges zu sagen. Das Bemühen um eine 
solche Legendenbildung entspringt dem schlechten 
Gewissen einer ganzen Reihe von Abgeordneten 
der Regierungsparteien. Ich will hier keine 
weiteren Ausführungen über die Problematik der 
Umsatzsteuer machen. Eine Bemerkung, die ich 
vor einiger Zeit irgendwo gelesen habe, trifft, 
glaube ich, den Kern. Es hat dort geheißen, die 
Umsatzsteuer sei nichts weiter als die General-
akzise der absolutistischen Staaten  
Wir hätten erwarten können, daß der Herr 
Bundesfinanzminister, wenn er üherhaupt schon 
nach dieser Seite operieren wollte, uns zum minde-
sten einmal Vorschläge gemacht hätte, die gegen-
wärtige Umsatzsteuer in ihren Grundzügen zu 
ändern. Wir hätten erwarten können, daß er Vor-
schläge meinetwegen in der Richtung gemacht 
hätte, die nicht kumulative Allphasen-Umsatz-
steuer vorzuschlagen, durch die nur die jeweilige 
Wertschöpfung versteuert wird. Wir hätten er-
warten können, daß er uns meinetwegen die 
Phasenpauschalierung, die doch immerhin in Oster-
reich praktiziert wird, vorgeschlagen hätte. Der 
Herr Finanzminister hat uns erklärt, er sei durch 
die Notwendigkeiten des Tages bisher daran ge-
hindert gewesen, zu irgendwelchen grundlegenden 
Reformen zu kommen. Ich möchte ihm sagen: 
wenn er sich im vorigen Jahre die sehr umfang-
reiche Arbeit zur Einkommensteuernovelle gespart 
hätte, dann hätte er vermutlich genügend Zeit ge-
habt, sich mit einer grundlegenden Steuerreform 
zu beschäftigen. 
(Zurufe rechts.) 
Um unseren Standpunkt zu dieser Vorlage etwas 
deutlicher zu präzisieren, möchte ich bei dieser Ge-
legenheit eine Außerung des Herrn Bundesfinanz-
ministers aus der Plenarsitzung vom 7. März 1951 
mit Erlaubnis des Herrn Präsidenten zitieren. Er 
sagte damals: 
Ich muß das Hohe Haus bitten, es zu würdigen, 
daß die Bundesregierung in ihrer Gegen-
äußerung 
— nämlich zu dem Bundesratsvorschlag, die Grund
-
nahrungsmittel wenigstens auf 3% zu halten — 
vorschlägt, keinem Abänderungsvorschlag zu-
zustimmen, nachdem unsere Kalkulation ohne-
hin auf des Messers Schneide steht. 
Und nun frage ich Sie: Wenn die Kalkulation 1 
 zum Etat wirklich auf des Messers Schneide steht, 
woher kommt dann diese eigentümliche Wendung, 
die wir in den letzten Wochen erlebt haben? Da-
mals und im Finanzausschuß hat uns der Herr 
Bundesfinanzminister auf Anfrage eines Kollegen 
einer Regierungspartei, ob in seine Kalkulation 
auch die Erhöhung der Sozialrenten eingeschlossen 
sei, vorgetragen: Diese kostet mindestens eine 
Milliarde, und ich weiß nicht, wo ich dieses Geld 
holen soll. Damals hat er uns gesagt: Ich brauche 
die Sonderumsatzsteuer; sie macht fast 600 Milli-
onen aus. In den letzten Tagen erfuhren wir aus 
der Presse, daß es auf einmal sogar ohne die 
Sonderumsatzsteuer geht und daß offenbar keine 
großen Schwierigkeiten mehr bestehen, die nun- 
mehr endlich beabsichtigte Erhöhung der Sozial-
renten durchzuführen. 
Ich muß schon sagen: ich bewundere die Wendig-
keit unseres Herrn Bundesfinanzministers. Ich be-
wundere seine Fähigkeit, der deutschen Öffentlich-
keit Zauberkunststücke vorzuführen. Ich habe 
allerdings die Befürchtung, daß die 1,5 bis 2 Milli-
arden, die in der letzten Zeit aus der Etat-
besprechung verschwunden sind, eines Tages in 
Form eines Nachtragsetats wieder auftauchen 
werden. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat uns die 
grundsätzliche Wendung in seiner Einkommen-
und sonstigen Steuerpolitik einmal durch ein Bild 
darzustellen versucht. Dieses Bild war gezeichnet 
unter dem Stichwort Korea. Er sagte: Wenn ich 
nach Korea meinen Wintermantel abgelegt habe — 
und jetzt möchte ich in diesem Bilde weiter-
sprechen und sagen: um entsprechend den derben 
Sitten seines Landes die Krachlederne anzuziehen, 
dann muß man, wenn man ein solches Kleidungs-
stück, das für die Hitze gut ist, haben will, als 
einfacher und armer Mann zunächst tüchtig sparen, 
d. h. man muß sich auf eine solche Situation vor-
bereiten; sonst kann es passieren, Herr Bundes-
finanzminister, daß man plötzlich, wenn der heiße 
Sommer anbricht, in der Unterhose dasteht, und 
das wäre peinlich. 
(Heiterkeit.) 
Um aus dem Bild zu steigen, ist zu sagen, daß 
die Regierung, wenn sie sich auf alle Unbilden des 
politischen Klimas, der politischen Entwicklung 
wirklich vorbereiten wollte, alles hätte tun müssen, 
um das Volk gut zu ernähren, damit es diesen Un-
bilden gewachsen wäre. Das heißt auf gut deutsch: 
die Regierung und die Koalitionsparteien hätten 
versuchen müssen, den sozialen Fundus zu sichern, 
den Unterbau der Einkommenpyramide so solide 
herzustellen, daß sie nicht bei jedem Erdstoß ins 
Wackeln kommt. Nur wenn die breiten Schichten 
der Bevölkerung erträglich leben können, kann die 
Gefahr der Infektion durch die faschistischen und 
bolschewistischen Ideologien abgewehrt werden. 
Man hätte also alles tun müssen, um den Massen-
konsum zu fördern und den volkswirtschaftlich un-
interessanten Konsum einzuschränken. Statt dessen 
hat man durch die Freigabe der Preise mit der 
Tendenz zu einem Verkäufer-Markt und durch die 
Steuerpolitik die großen Einkommen gestärkt. Man 
hat damit weiter erreicht, daß die Produktions-
kapazitäten überflüssiger Konsumgüterindustrien 
ausgeweitet wurden; und durch die Konsumdrosse-
lung bei den breiten Massen unserer Bevölkerung 
wurde für eine relativ kleine Schicht die Freiheit 
der Konsumwahl gerettet. Hierin sehen wir also das 
Ergebnis dieser Politik. Die Regierung und die sie 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5957  
(Lausen)  
stützenden Parteien haben ihre Politik auf die Zu-
fälligkeiten der Kriegs- und Nachkriegszeit, auf die  
damals zufällig vorhandenen Vermögen und Er-
werbsquellen aufgebaut, haben diese Zufälligkeiten  
zur Grundlage genommen und eine volkswirt-
schaftliche Entwicklung herbeigeführt, die wir als  
verderblich ansehen. Diese Regierung und die Re-
gierungsparteien haben weder die historische noch 
die geographische Position Westdeutschlands be-
griffen; sie haben auch nicht begriffen, daß wir  
uns in einer Revolution größten Ausmaßes be-
finden und daß uns in unserer historischen und  
geographischen Situation nur die eine Aufgabe ge-
stellt ist, die sittlichen Werte der persönlichen Frei-
heit und die Kulturwerte des Abendlandes in  
einen neuen Abschnitt der Geschichte hinüberzu-
retten.  
(Zuruf von der KPD: Sprechen Sie von der  
Umsatzsteuer oder wovon?)  
— Das hat mit der Umsatzsteuer sehr viel zu tun.  
Wenn man die Aufgabe erfüllen will, die ich  
herausgestellt habe, muß man Haare lassen. Die  
Erfüllung ist nur durch tiefe Eingriffe in alte, lieb
-gewordene und vertraute Gewohnheiten und Be-
quemlichkeiten möglich.  
(Erneute Zurufe von der KPD.)  
Die Regierung will aber in ihrer Finanz- und Wirt-
schaftspolitik nur das Bestehende konservieren.  
Wir geben zu, daß der Herr Finanzminister ge-
legentlich einige Erleuchtungen und Anwandlungen  
in der Richtung zum Sozialen hat. Wir bestätigen  
ihm zumindest die gute Absicht, mit dem Vorschlag  
der Sonderumsatzsteuer, gleichgültig wie deren  
Auswirkungen sind, den Ansatz in dieser Richtung  
gesucht zu haben. Wir bestätigen ihm, daß er in der  
D  Frage des Spesenunwesens den Ansatzpunkt ge-funden hat, ohne daß er allerdings dazu gekommen  
ist, die Konsequenzen zu ziehen. Er ist auch von  
der alten Auffassung, kuriert, daß man die Steuer-
unmoral nur durch Senkung der Steuern beseitigen  
könnte. Aber immer wieder folgt dieser Herr Bun-
desfinanzminister den Spuren seines Kollegen vom  
Wirtschaftsressort.  
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.)  
Es wäre vielleicht ganz gut, Herr Bundesfinanz-
minister, wenn Sie das alte deutsche Sprichwort  
„Wenn dich die bösen Buben locken, so folge ihnen  
nicht!" etwas besser beachtet hätten.  
(Abg. Fisch: Wie ist das denn mit der Amts
-
enthebung von gestern?)  
Die Einkommensteuerausschöpfung ist ein Pro-
blem, das ich heute nicht noch einmal anschneiden  
möchte; aber Sie sind selbst schuld daran, daß wir  
den alten Herrn Cato immer wieder aus dem Hades  
rufen und in die Gegenwart hineinstellen müssen;  
denn Sie haben bisher nichts getan, um der Oppo-
sition in diesem Punkte endgültig den Schnabel zu  
stopfen. Die Regierungsparteien hätten mit dem  
Finanzminister schon vor einem Jahr, wenn si e ge-
wollt hätten, das machen können, was man jetzt  
allmählich einsieht, daß man nämlich der Steuer-
hinterziehung ernsthaft nur über § 106 Abs. 3 ent-
gegentreten kann.  
Meine Damen und Herren, Ihr Verhalten bei der  
Beratung der Einkommensteuervorlage in der  
vorigen Woche hat uns gezeigt, daß bei Ihnen auch  
heute noch kein echter Wille vorhanden ist, den  
Spesenrittern wirklich ernsthaft auf den Leib zu  
rücken, daß bei Ihnen noch kein echter Wille vor-
handen ist, zu der notwendigen stärkeren Nivel-
lierung unserer hohen Einkommen zu kommen,  
und daß Sie sich bis heute hinsichtlich der Offen
legung der Steuerlisten immer noch um die Ent-
scheidung herumdrücken, und zwar mit sehr inter-
essanten ethischen Grundsätzen, die Sie damals in  
die Debatte geworfen haben. Ethische Prinzipien  
sind in Raum und Zeit unteilbar, wenn sie Wert  
haben sollen. Wo bleibt die Ethik jetzt bei dieser  
Steuer, von der wir zu sprechen haben, wenn man  
Leute Steuern zahlen lassen will, die heute bereits  
unter ihrem Existenzminimum leben müssen? Wo  
bleiben diese ethischen Prinzipien, wenn man selbst  
Sozialrentnern, die weit unter dem Existenzmini-
mum leben, eine Erhöhung ihrer Ausgaben um  
3 bis 4 % zumuten will? Und wo bleibt die Ethik,  
wenn man die kleinen Lohnsteuerpflichtigen auf  
Heller und Pfennig ihre Lohnsteuer zahlen läßt,  
ohne der anderen Seite entsprechend entgegenzu-
treten?  
Die Regierung und ihre Parteien können nach  
dem Buchstaben des Grundgesetzes die heute zur  
Diskussion stehende Vorlage zum Gesetz erheben.  
Wir können dagegen nichts machen, obwohl wir  
wissen, daß die Mehrheit, die sich heute im Parla-
ment zeigt, eine Fiktion ist. Aber die Geschichte  
hat auch ihre moralische Seite. Wenn man sich  
eine Vorlage wie die heutige von der Seite der  
Moral aus anschaut, dann muß man Ihnen mit  
allem Ernst und in aller Eindringlichkeit sagen:  
Solange die gegenwärtige Regierung und die gegen-
wärtige Mehrheit dieses Parlaments nicht gewillt  
sind, mit ihrer bisherigen Wirtschafts-, Sozial- und  
Finanzpolitik radikal zu brechen, solange spricht  
die sozialdemokratische Opposition dieser Regie-
rung und dieser Mehrheit die moralische Legiti-
mation ab, dem Volke ein Gesetz mit einer solchen  
unsozialen Belastung zuzumuten.  
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Bertram.  
Dr. Bertram (Z): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Für das Gesetz, das wir heute be-
schließen sollen, werden eine ganze Reihe von  
Gründen vorgetragen. Bei seiner Einbringung  
wurde zunächst behauptet, es handele sich um eine  
Kaufkraftabschöpfung durch die Umsatzsteuer, und  
diese Kaufkraftabschöpfung müsse wegen der ge-
stiegenen Sozial- und Kriegsfolgelasten in Kauf  
genommen werden. Eine Kaufkraftabschöpfung  
durch diese Steuer ist aber tatsächlich nicht mög-
lich. Sie wäre nämlich nur dann denkbar, wenn die  
Einnahmen aus dieser Steuer nicht sofort wieder  
ausgegeben würden. Da unser Finanzbedarf aber  
so groß ist, bedeutet diese Steuer nichts anderes,  
als daß Geld auf der einen Seite eingenommen und  
auf der anderen Seite wieder ausgegeben wird.  
Die Gesamtmasse an Kaufkraft bleibt also völlig  
die gleiche. Außerdem ist aber die Kaufkraft-
abschöpfung auch längst über die Preise erfolgt.  
Die Preissteigerung hat seit Oktober vorigen  
Jahres bis zum April dieses Jahres 14 Punkte,  
also rund 10 % betragen. Wenn wir davon aus-
gehen, daß der private Verbrauch im Jahre 1950 
insgesamt 58 Milliarden DM betrug, so hat allein  
die Preissteigerung eine Einschränkung des pri-
vaten Verbrauchs in Höhe von 6 Milliarden DM 
herbeigeführt. Das Gleichgewicht ist inzwischen im  
wesentlichen wiederhergestellt. Der letzte Bericht  
des Bundeswirtschaftsministeriums weist aus, daß  
die Preisrückgänge die Preiserhöhungen im letzten  
Monat überstiegen haben. Also mit diesem Argu-
ment für die Umsatzsteuer ist es nichts.  
5958 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Dr. Bertram) 
Es wird ferner das Argument verwandt, daß die 
Umsatzsteuererhöhung einen Zahlungsbilanzaus-
gleich herbeiführen solle. Auch dieses Argument 
ist keineswegs zutreffend. Es ist nämlich nicht so, 
daß der Devisenanteil der Verbrauchsgüter etwa 
höher sei als der Devisenanteil der Investitions-
güter. Im Gegenteil, die Verteuerung, die durch 
diese Steuer eintreten muß, muß notwendigerweise 
neue Importanreize schaffen, weil nämlich dann 
die ausländischen Güter billiger sind als die in-
ländischen. Die Verteuerung muß daher die Export-
industrie in ihrer Fähigkeit, ihre Güter auf dem 
Weltmarkt abzusetzen, stark behindern, erreicht 
also genau das Gegenteil von dem, was wir volks-
wirtschaftlich erreichen sollten. Schon aus diesem 
Grunde ist das Argument unzutreffend; gerade das 
Gegenteil ist richtig. 
Außerdem muß die zusätzliche Teuerung, die als 
Folge der Umsatzsteuererhöhung eintreten muß, 
notwendigerweise einen Entsparungsvorgang nach 
sich ziehen. Es ist eine alte Erfahrung: sobald die 
Preise steigen, holt jeder den letzten Pfennig aus 
der Tasche oder von der Sparkasse und fängt an 
zu kaufen. Dieser Entsparungsvorgang ist genau 
das Gegenteil von dem, was wir gebrauchen 
' können. Die Umsatzsteuererhöhung führt also 
volkswirtschaftlich zu einer Kapitalverschwendung 
statt zu einer Kapitalbildung. 
Nun hat man uns gesagt, die Umsatzsteuer sei in 
Deutschland sozial tragbar. Man hat die Theorie 
vom armen Volk aufgestellt. Deutschland könne 
als besonders armes Volk nicht um die Umsatz-
steuererhöhung herumkommen, weil es bei uns 
ja keine wohlhabenden und keine reichen Leute 
gebe. Was ist an dieser Theorie vom armen Volk 
denn richtig? 
Wir können unser Umsatzsteueraufkommen in 
drei Steuergruppen aufteilen. Die erste Gruppe 
bilden die Verbrauchsteuern, denen sich jeder ent-
ziehen kann, die Tabak-, Kaffee-, Spirituosen- und 
Biersteuer. Diese Steuern sollen nach dem Steuer-
voranschlag des Bundesfinanzministeriums im 
kommenden Jahr 3,4 Milliarden DM erbringen. 
Die zweite Steuergruppe ist die Gruppe, die 
zwangsläufig jeden trifft, ob arm, ob reich, ob ein 
Kind, keine Kinder oder zehn Kinder vorhanden 
sind. Diese Steuergruppe, die man tatsächlich als 
unsozial bezeichnen muß, umfaßt Zölle, Mineralöl-
steuer, Beförderungsteuer und Umsatzsteuer und 
soll nach den Schätzungen des Bundesfinanzmini-
steriums im kommenden Jahr 8,4 Milliarden er-
bringen. Und dann kommt die letzte Gruppe der 
Steuern, die die Wohlhabenden proportional mehr 
treffen als die Armen und nicht Begüterten: Not-
opfer Berlin, Lohnsteuer, Einkommensteuer, Kör-
perschaftsteuer, Vermögensteuer und eventuell 
auch noch Kraftfahrzeugsteuer, obwohl man da 
zweifeln kann. Diese Steuern erbringen 7,7 Milliar-
den. Wir sehen also, daß die Belastung der wohl-
habenden Schichten oder nicht einmal der wohl-
habenden Schichten mit dieser proportionalen 
Steuer 7,7 Milliarden beträgt, während die Be-
lastung mit zwangsläufigen Verbrauchsteuern, 
denen sich niemand entziehen kann, 8,4 Milliarden 
und die Belastung mit Verbrauchsteuern, denen 
man sich entziehen könnte, 3,4 Milliarden betragen 
soll. Dieses Verhältnis ist ungewöhnlich un-
günstig. Wenn wir es mit den Verhältnissen in 
irgendeinem anderen Lande vergleichen, werden 
wir sofort sehen, daß dieses Verhältnis gegenüber 
Amerika und England in der Tat außerordentlich 
ungünstig ist. Muß es aber so sein? 
Meine Damen und Herren, in den letzten Mo
-
naten und Wochen sind die Bilanzen zahlreicher 
Gesellschaften veröffentlicht worden. Wer sich die 
Mühe gemacht hat, auf der einen Seite die erzielten 
Gewinne und auf der anderen Seite die versteu-
erten Gewinne miteinander zu vergleichen, weiß, 
daß infolge des Unterschiedes zwischen den fik-
tiven Steuergewinnen und der realen Reichtums-
vermehrung die Besteuerung gerade der hohen 
Gewinne in Deutschland außerordentlich niedrig 
ist. Man kann damit rechnen, daß in zahlreichen 
Bilanzen — ich habe persönlich vielleicht so zehn 
Bilanzen durchgearbeitet, mehr Zeit hatte ich 
nicht — die effektive Besteuerung zwischen 20 und 
40 % der Reichtumsvermehrung gelegen hat. Das 
bedeutet aber doch, daß für die Besteuerung der 
Bezieher großer Einkommen in Deutschland nicht 
die Steuertarife maßgebend sind, sondern daß 
unter Berücksichtigung des gesamten Steuer-
systems, nämlich der Möglichkeit, Absetzungen und 
Abschreibungen vorzunehmen, die Gesamtsteuer-
belastung des Rohgewinns in Deutschland sehr 
niedrig ist. Hier wäre durch die Hinzurechnung von 
Abschreibungen, wie sie beispielsweise der Plan 
des Präsidenten Abs vorgesehen hat, ohne weiteres 
die Möglichkeit gegeben, entsprechend erhöhte 
Einkommensteuern zu erzielen. 
Deshalb ist es nicht richtig, wenn bei uns immer 
wieder die Theorie vom armen Volk vorgebetet 
wird, obwohl es tatsächlich möglich wäre, steuer-
lich gerechter zu arbeiten. Die Investitionen haben 
im letzten Jahre 18,7 Milliarden betragen, die 
Lagervermehrung hat im gleichen Zeitraum einen 
Wert von über 3 Milliarden erreicht. Dabei sind in der 
Lagervermehrung nur die Werte angesetzt worden, 
die die Läger zu Anfang des Jahres hatten, wäh-
rend die erhöhten Preise, die sich infolge der Welt-
marktpreisbewegung in den Lägern hätten wider-
spiegeln müssen, noch nicht einmal berücksichtigt 
sind. Wir haben also eine effektive Vermehrung an 
Maschinen und Waren von über 20 Milliarden 
ohne die Reserve, die noch darin steckt. Diese Ver-
mehrung an Anlage- und Warenwerten hätte 
wesentlich stärker zur Einkommen- und Körper-
schaftsteuer herangezogen werden können als mit 
den nur geringen Beträgen, die die Einkommen-
und Körperschaftsteuer bisher erbracht haben. 
Von seiten der Industrie ist vorgeschlagen wor-
den, insbesondere die Übergewinne zu besteuern. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat dagegen ein-
gewandt, eine Übergewinnsteuer sei nicht denk-
bar, weil sie technisch so außerordentlich schwierig 
sei und weil außerdem die Höchstgrenzen bereits 
erreicht seien. Diese Erreichung der Höchstgrenzen 
kommt aber dann nicht in Frage, wenn ich die 
Übergewinnsteuer auch auf die Hinzurechnung 
von Abschreibungen und Absetzungen erstrecke, 
denn in dem Augenblick würde ich praktisch ein 
außerordentlich verstärktes Aufkommen an pro-
portionalen Steuern bekommen. 
Ferner wird uns erklärt, die Umsatzsteuer sei 
volkswirtschaftlich unschädlich. Meine Damen und 
Herren, dies ist, glaube ich, der entscheidendste Ge-
sichtspunkt gerade gegen das heutige Gesetz. 
Die Umsatzsteuererhöhung ist volkswirtschaftlich 
schädlich, wie kaum eine andere Maßnahme schäd-
lich sein könnte. Es handelt sich praktisch — wenn 
ich einen Vergleich gebrauchen darf — um die 
Einführung von Binnenzöllen. Ich darf Sie daran 
erinnern, daß vor der Schaffung des Deutschen 
Zollvereins die Waren den Weg durch die ver-
schiedenen Länder scheuen mußten, weil, wenn 
sie nur ein Land zu passieren hatten, entsprechend 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5959 
(Dr. Bertram) 
weniger Zoll zu zahlen war. Deshalb wurde der 
Warenweg nicht nach der kürzesten Entfernung, 
also nach rationalen Gesichtspunkten, gesucht, 
sondern danach, wie die Zollbelastung am niedrig-
sten gehalten werden konnte. 
Bei der Umsatzsteuer von heute ist es genau so. 
Die Umsatzsteuer zwingt die Unternehmungen, sich 
Vorstufen und Nachstufen anzugliedern, um auf 
dem Wege über die Ersparnis von Umsatzsteuern 
zusätzliche Gewinne zu erzielen. Es wird also 
privatwirtschaftlich lohnend, sich Produktions-
und Verarbeitungsvorgänge anzuschließen, während 
es volkswirtschaftlich außerordentlich schädlich 
sein kann und eine volkswirtschaftliche Leistung 
damit überhaupt nicht verbunden ist. Wir zerstören 
mit einer solchen Umsatzsteuer tatsächlich die Kon-
kurrenzverhältnisse. Wir bringen einen Zwang zur 
Konzernierung in das Steuerrecht hinein und be-
nachteiligen die Arbeitsteilung, die uns überhaupt 
erst die Möglichkeit gegeben hat, ein so zahlreiches 
Volk auf einem so kleinen Gebiet zu ernähren. 
Damit tun wir genau das Gegenteil dessen, was die 
Freihändler im vorigen Jahrhundert wollten, die 
durch die Einführung des Freihandels tatsächlich 
den ungeahnten Wirtschaftsaufschwung herbei-
geführt haben. Durch die Erhöhung der Umsatz-
steuer lähmen wir diesen Wirtschaftsaufschwung, 
weil wir die rationellste Form der Warenverteilung 
und der Arbeitsteilung innerhalb der Industrie be-
hindern. Deshalb ist diese Umsatzsteuer volks-
wirtschaftlich so außerordentlich schädlich. 
Es kommt hinzu, daß man ja andere Wege hätte. 
Wir hätten die Möglichkeit, beispielsweise auf dem 
Wege, den die Investitionshilfe der gewerblichen 
Wirtschaft gehen will, durch die Einführung einer 
Nettoproduktionssteuer alle diese volkswirtschaft-
lichen Schäden zu beseitigen. Wenn wir die Um-
satzsteuer nur auf die Werteschaffung im einzelnen 
Betrieb legten, würde jeder Unternehmer bestrebt 
sein, möglichst billig zu produzieren, um die Last 
der Umsatzsteuer nach Möglichkeit zu verringern, 
und würde darüber hinaus auch bestrebt sein, 
seinen Betrieb fortschrittlich einzurichten. Das wäre 
eine Steuer, die die privatwirtschaftlichen Inter-
essen und die volkswirtschaftlichen Interessen ko-
ordinierte, während diese Umsatzsteuer es privat-
wirtschaftlich lohnend macht, was volkswirt-
schaftlich gesehen schädlich ist, weil es die Arbeits-
teilung zerreißt. 
Nun, man wird sagen, wenn wir die Umsatz-
steuer heute ablehnen, bekommen wir eine Ver-
zögerung, die wir nicht tragen können. Meine Da-
men und Herren, das ist nicht zutreffend. Das Ge-
setz über die Investitionshilfe liegt dem Bundes-
kabinett bereits vor. Wenn wir diesen Gedanken 
selber durchführen und dabei auch 14 Tage oder 
3 Wochen verlieren würden, so wäre das nicht 
schlimm. Als das Umsatzsteuergesetz eingebracht 
wurde, hat der Bundesfinanzminister von drän-, 
gender Finanznot gesprochen. Er hat auch davon 
gesprochen, daß er fast 4 Milliarden DM Defizit 
habe. Durch die Verzögerung, die die Finanzgesetze 
erfahren haben, haben wir glücklicherweise — 
glücklicherweise, muß ich sagen — die Entdeckung 
gemacht, daß das Defizit viel geringer ist. Wir hät-
ten also vor zwei oder drei Monaten, als das Gesetz 
eingebracht wurde, viel zuviel Steuern beschlossen. 
Es ist somit nur gut, daß sich diese Verzögerung 
noch eingeschlichen hat. 
Ich habe bereits damals gesagt, daß in dem Etat 
des Bundesfinanzministeriums erhebliche Reserven 
seien. Jetzt gibt der Bundesfinanzminister auch zu, 
daß diese Reserven, die ich damals aufgezeigt hatte, 
tatsächlich vorhanden gewesen sind. Wir sind fer-
ner der Ansicht, daß wir diesen von der Bundes-
regierung gemachten Vorschlag nur als eine Maß-
nahme betrachten können, die bequem ist; es kann 
aber nicht diejenige sein, die notwendig ist. 
Meine Damen und Herren, ich bitte Sie deshalb, 
sich das Argument, daß die Umsatzsteuer jetzt er-
höht werden müsse und daß wir nicht noch vier-
zehn Tage warten könnten, um eine andere und 
bessere Form für die Einhebung der Steuer zu 
finden, nicht zu eigen zu machen, sondern wirklich 
zu überlegen, ob wir nicht den andern Weg gehen 
sollen, um Preiserhöhungen, die hier eintreten 
müssen, zu vermeiden. Wenn wir damit rechnen, 
daß die Umsatzsteuer eine Preiserhöhung von 12% 
im Durchschnitt bringt, und wenn wir davon aus-
gehen, daß der private Verbrauch im letzten Jahr 
58 Milliarden DM betrug, dann bedeutet die Um-
satzsteuer zusätzlich zu der Teuerung eine Preis-
erhöhung von über 6 Milliarden DM. Das bedeutet 
entweder, daß die Preise bezahlt werden können, 
oder, wenn sie nicht bezahlt werden' können, be-
deutet es einen erheblichen Schock für die gesamte 
Wirtschaft, eine erhebliche Erschwerung der ge-
samten Wirtschaftstätigkeit, die wir uns ebenfalls 
nicht leisten können. 
Ich bitte Sie deshalb, diesem Gesetz Ihre Zu-
stimmung nicht zu geben. 
(Große Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
darf ich an Sie appellieren, bestimmte offenbar 
wichtige Besprechungen vielleicht außerhalb dieses 
Saales abzuhalten. 
Das Wort hat der Abgeordnete Kohl. 
Kohl (Stuttgart) (KPD): Meine Damen und Her-
ren! Die kommunistische Fraktion hat bereits bei 
der zweiten Lesung des Gesetzes über die Umsatz-
steuer und Beförderungsteuer durch Vorlegen von 
zwei Anträgen ihre grundsätzliche Haltung zu dem 
gesamten Problem gekennzeichnet. Die Beratung 
des einen Antrags wurde leider von seiten des 
Herrn Präsidenten mit der Begründung abgelehnt, 
daß ein Deckungsvorschlag fehle. Sie werden uns 
gestatten, daß wir bei der dritten Beratung die in 
,der zweiten Lesung abgelehnten Anträge erneut 
einbringen. Wir haben in der Zwischenzeit den 
den bereits zitierten Antrag mit einer Deckungs-
vorlage versehen. 
Es dürfte der Bundesregierung nicht unbekannt 
sein, daß mit der Annahme dieses Gesetzes eine 
ungeheure Verteuerung der Lebenshaltung des ge-
samten Volkes Platz greift, durch die vor allen 
Dingen die Sozialrentner, die Arbeitslosen, die 
Kriegsopfer und alle die Kreise betroffen werden, 
die über ein außerordentlich niedriges Einkommen 
verfügen. Aber ebenso klar ist es, daß durch die 
neueren Preissteigerungen, die beispielsweise bei 
Zucker und Butter, aber auch bei einer Reihe 
anderer Produkte im Zusammenhang mit der An-
nahme dieses Gesetzes durch die Mehrheit dieses 
Hauses signalisiert sind, eine Situation eintritt, die 
nicht verantwortet werden kann und die nach 
unserer Auffassung zu einer katastrophalen Lage 
in vielen, vielen Hunderttausenden von Familien 
führen wird. 
Wir sind der Auffassung, daß die „Welt der 
Arbeit" recht hatte, als sie eine Zusammenstellung 
der Lebenshaltungskosten und der in der letzten 
Zeit in Erscheinung getretenen Preissteigerungen 
skizzierte, die nach Mitteilung dieser Zeitschrift bei 
5960 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Kohl [Stuttgart]) 
zirka 45 bis 50% liegen. Wenn Sie nun die durch 
die Verabschiedung dieses Gesetzes bedingten 
weiteren Erhöhungen der Lebenshaltungskosten 
hinzurechnen, so- erklären wir als kommunistische 
Fraktion, daß wir eine solche katastrophale Finanz-
und Steuerpolitik ablehnen, die letzten Endes ihre 
Ursache darin hat, daß sie weniger dem sozialen 
Frieden dienen soll als vielmehr der Vorbereitung 
eines amerikanischen Krieges gegen die Sowjet
-
union. 
Der Herr Bundesfinanzminister wird nicht be-
streiten wollen, daß bereits 82% der Bundesein-
nahmen durch die Massen der Bevölkerung auf-
gebracht werden müssen. Wenn wir die authen-
tischen Zahlen des Jahres 1950 zugrunde legen, so 
ergibt sich, daß von den insgesamt aufgebrachten 
Steuern in Höhe von 15 546 000 000 DM allein die 
Lohnsteuer mit zirka 1,7 Milliarden DM daran be-
teiligt war. Die Umsatzsteuer ist mit weit über 
4 1 /2 Milliarden DM — also eine indirekte Steuer —, 
die Tabaksteuer mit weit über 2 Milliarden DM, 
Zölle und Verbrauchsteuern mit zirka 4 1 /2 Milli-
arden DM eingesetzt worden. Praktisch heißt 
das also: 82% der Einnahmen, die aus den 
Taschen der arbeitenden Menschen gezogen worden 
sind, werden zum großen Teil für die Kriegsvor-
bereitung verwendet, ohne Rücksicht auf die damit 
verbundene Teuerungswelle, die zwangsläufig dazu 
führt, daß neue Massensteuern aus dem Volk her-
ausgepreßt werden. 
Es ist dabei nicht uninteressant, die Vorposten-
gefechte des Herrn Bundesfinanzministers mit 
seiner eigenen Fraktion, der CDU/CSU, bei der 
Suche nach neuen Massensteuern zu beobachten 
und dort einmal die Meinungen über die Behand-
lung der Frage der Einführung einer Sonderumsatz-
steuer festzustellen. Man kam dort zu dem weis-
heitsvollen Beschluß, eine Kommission einzusetzen, 
die alle Möglichkeiten prüfen soll, um neue Steuer-
quellen zu erwägen—ich zitiere hier die „Welt" —, 
die den sogenannten Sicherheitsbeitrag finanziell 
untermauern sollten, und daß an eine Erhöhung 
der Mineralölsteuer, die Einführung einer Pro-
duktionssteuer und einer sogenannten Einkauf-
steuer nach englischem Muster bereits gedacht war. 
Charakterisiert werden die Verhandlungen da-
durch, daß dieselbe Kommission — und diese Auf-
fassung wird erhärtet durch eine Reihe von Reden 
der Herren Minister dieser Bundesregierung und 
einer Reihe entscheidender Abgeordneter dieser 
Regierungskoalition — die Meinung vertreten hat, 
daß die Zielsetzung in erster Linie darauf ge-
richtet sein muß, die sogenannten überflüssigen 
Renten abzubauen, und daß man dem Statistischen 
Amt in Wiesbaden bereits den Auftrag erteilt hat, 
die dafür notwendigen karteimäßigen Voraussetzun-
gen zu schaffen. 
Nach unserer Auffassung wäre es viel zweck-
mäßiger gewesen, wenn der Herr Bundesfinanz-
minister in seiner Begründung zu diesem Gesetz-
entwurf auch auf die Frage der Höhe der Besat-
zungskosten eingegangen wäre. Denn meines Wissens 
hat weder der Bundestag noch irgendeine andere 
Stelle den Herrn Bundesfinanzminister autorisiert, 
in Form einsamer Entschlüsse auf dem Petersberg 
über die Frage der Erhöhung oder Herabsetzung 
der Besatzungskosten zu verhandeln. Nach den 
Mitteilungen des Herrn Bundesfinanzministers in 
der von mir bereits in der zweiten Beratung er-
wähnten Kabinettssitzung am 1. Juni soll der ge-
samte Betrag der Besatzungskosten, der bisher 
9,3 Milliarden DM betragen sollte, auf 5 Milliar
den DM vermindert, der darüber hinausgehende 
Bedarf durch Kreditgebung gedeckt werden. Dabei 
ließ man durchblicken, daß neben der ungeheueren 
Steigerung der steuerlichen Belastung, die mit der 
Verabschiedung ,dieses Gesetzes Wirklichkeit wird, 
zugleich eine Steigerung des Sozialprodukts um 
10% eingesetzt wird, wodurch eine weitere, er-
höhte Steuereinnahme von 300 Millionen DM er-
reicht werden soll. Darin kommt also eindeutig 
zum Ausdruck, daß man die werktätige Bevölke-
rung nicht nur mit erhöhten steuerlichen Belastun-
gen bedenkt, sondern darüber hinaus von ihr eine 
weitere Steigerung ihrer Arbeitsleistung verlangt, 
ohne an die ernährungsmäßigen, lohnpolitischen 
und sozialen Voraussetzungen zu denken, die an 
ein solches Verlangen gebunden sind. 
Wir haben kein Verständnis dafür, daß gerade 
der Herr Bundesfinanzminister in der Begründung 
dieses Gesetzentwurfs vor dem Bundestag die Not
wendigkeit dieser Sicherheitsleistungen besonders 
herausstellte und die Verabschiedung dieses Ge
setzes als einen zwingenden Teil davon bezeichnete. 
Er sprach sehr viel von der Verteidigung der Frei
heit, und der Existenz des deutschen Volkes. Aber 
angesichts dieser Fragestellung stellen wir die kon
krete Gegenfrage: Was hat die deutsche Arbeiter
schaft eigentlich zu verteidigen? Hat sie einen be
scheidenen Lohn zu verteidigen? Die Rentner 
haben ein Einkommen zu verteidigen, das zum 
Leben zu wenig und zum Sterben noch etwas zu 
viel ist, die Arbeitslosen vielleicht die gnädigst ge-
währte 10 %ige Erhöhung ihrer Unterstützung. 
Und wenn der Herr Kollege Lausen vorhin etwas 
von Moral und Ethik sagte, so sind wir der 
Meinung, daß in den Kreisen, die von dem Gesetz 
in erster Linie betroffen werden, Fragen der Moral 
und der Ethik nebensächliche Dinge , sind, die nach 
meiner Auffassung an sich mit dem Umsatzsteuer-
gesetz auch verdammt wenig zu tun haben. Meine 
Damen und Herren! Was Sie mit dem erhöhten 
Sicherheitsbeitrag verteidigen wollen — und dazu 
brauchen Sie diese Mittel —, das sind die 200 
neuen Millionäre, die seit der Währungsreform 
hier bereits wieder vorhanden sind, das sind die 
Riesengewinne der westdeutschen Industrie! Ich 
glaube, die Hereinnahme weiterer Truppen nach 
Deutschland, die von Herrn Dr. Adenauer so herz-
lich begrüßt worden sind, und die Tatsache ,des 
Ausbaues Westdeutschlands zu einem internatio-
nalen Schieß- und Exerzierplatz, das sind die wahren 
Gründe auch für die Vorlage dieses Gesetzes. Wenn 
der Herr Bundesfinanzminister im Ausschuß ein-
mal die Meinung vertreten hat, daß er sich in 
seiner politischen Grundhaltung immer als Sohn 
des Volkes gefühlt habe, dann glaube ich, hat er 
hiermit unter Beweis gestellt und illustriert, wie 
ein Sohn des Volkes, nämlich ein wirklicher Sohn 
des Volkes, nicht handeln sollte. 
Wir gestatten uns also, zur dritten Lesung den 
Antrag einzubringen, die Grundnahrungsmittel, die 
wir hier katalogmäßig aufgestellt haben, von der 
Umsatzsteuer generell zu befreien, zweitens dieses 
Gesetz abzulehnen, und drittens die Erhebung der 
Umsatzsteuer mit sofortiger Wirkung generell ein-
zustellen. Wir ersuchen Sie, diesen Anträgen Ihre 
Zustimmung zu geben. 
(Ironische Bravo-Rufe von rechts ) 
Präsident Dr. Ehlers: Liegen noch Wortmeldungen 
zur allgemeinen Aussprache vor? — Bitte, Herr Ab-
geordneter Mensing.. 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5961 
Mensing (COU): Herr Präsident! 'Meine Damen! 
Meine Herren! Ich möchte nur kurz folgendes zum 
Ausdrck bringen. Heute schauen nach hier Mil-
lionen deutsche Mittelständler, die kein Verständ-
nis dafür hätten, wenn der Bundestag seine Zu-
stimmung dazu geben würde, daß die sogenannte 
Warenhaussteuer fällt. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das stand auch 
im Programm der NSDAP!) 
— Verehrter Herr Professor Carlo Schmid; wenn 
Sie meinen politischen Werdegang kennen würden, 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Ich weiß!) 
dann wüßten Sie, daß ich mit der NSDAP in mei-
nem Leben nichts zu tun gehabt habe. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Das wollte ich 
damit auch nicht gesagt haben!) 
Ich möchte also zum Ausdruck bringen, daß sich die 
Erhöhung der Umsatzsteuer, die wir heute vor-
nehmen, soweit es sich um große Teile des Hand-
werks handelt, einseitig zu ungunsten des Hand-
werks auswirken wird, und zwar deshalb, weil eine 
ganze Anzahl Sparten des Handwerks nicht in der 
Lage sind, die erhöhte Umsatzsteuer auf die Ver-
braucherschaft abzuwälzen. Sie wird sich daher zu 
einer einseitigen Belastung des Handwerks aus-
wirken müssen. Ich beweise dieses mit dem Hinweis 
darauf, daß ein Teil der handwerklichen Sparten 
übersetzt ist, daß wir einen Warenüberhang zu ver-
zeichnen haben und die übergroße Konkurrenz es 
daher gar nicht zulassen wird, die erhöhte Umsatz-
steuer abzuwälzen. Und dann denken Sie bitte auch 
daran, daß diese vielen gewerblichen Mittelständler 
und die Einzelhändler — sie stellen doch schließlich 
Millionenmassen dar — auch ein Recht darauf 
haben, sich im Leben eine bescheidene Lebensrente 
zu verdienen; sie haben kein Verständnis dafür, daß 
man die Erhöhung der Umsatzsteuer vornimmt und 
im selben Atemzuge die Warenhaussteuer fallen 
läßt und damit nahezu 100 Millionen Mark den 
Großbetrieben als Geschenk serviert. Das bedeutet 
für diese Kreise, daß die Großbetriebe durch die 
Ersparnis dieser Summe in die Lage versetzt wer-
den, wenigstens 100 neue Warenhäuser zu bauen. 
So sieht der gewerbliche Mittelständler diese Dinge 
an, und er fordert daher auch von der Verwal-
tung, nicht nur des Bundes, — — 
(Zuruf von der KPD: Freien Wettbewerb!) 
— Den freien Wettbewerb haben wir ja heute! 
(Zuruf von der KPD: Na also!) 
— Wir wünschen aber den freien Wettbewerb hin-
sichtlich der handwerklichen Sparten, den freien 
Wettbewerb unter den Fachleuten, und wünschen 
nicht, daß jederman, der über keine handwerkliche 
Ausbildung verfügt, einen handwerklichen Beruf 
ausüben kann. 
Ich möchte zum Schluß zum Ausdruck bringen, 
daß diese Massen des Mittelstandes vom Staat 
größte Sparsamkeit verlangen. Sie sehen, wie die 
Behörden verfahren; ich habe hier eine ganze Liste, 
die ich Ihnen vorlesen kann, von neuen Arbeits-
ämtern und Versorgungsanstalten, die gebaut wer-
den. Sie haben kein Verständnis dafür, wenn für 
solche Zwecke Geld verwandt wird und auf der 
anderen Seite der gewerbliche Mittelstand erleben 
muß, daß eine Steuer, die einmal geschaffen wurde, 
um den gewerblichen Mittelstand vor der Auf-
saugung und Vernichtung zu schützen, hier be-
seitigt werden soll. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge
-
ordnete Loritz. 	 
(Zurufe: Aha!) 
— Der Abgeordnete Loritz ist offenbar nicht im 
Saal. 
(Zurufe von der CDU: Gott sei Dank! - Ich 
bitte, nicht zu warten, Herr Präsident!) 
— Er kommt bereits! 
Loritz (WAV): Damit Sie sich trösten, Herr Zwi-
schenrufer: Gerade vor einer Minute war ich beim 
Herrn Präsidenten, und ich war die ganze Zeit im 
Sitzungssaal, wie der Herr Präsident bestätigen 
wird. 
(Heiterkeit.) 
— Der Herr Präsident sagte soeben, er bestätige 
mir das gern. Ich danke ihm. 
Präsident Dr. Ehlers: •Vielen Dank für Ihre 
freundliche Unterstützung, Herr Abgeordneter! 
Loritz (WAV): Meine Damen und Herren! Lassen 
Sie mich noch kurz zu dieser neuen Steuererhöhung 
einiges sagen. Bereits in der zweiten Lesung haben 
wir erklärt, daß wir diese Steuererhöhung unter 
allen Umständen ablehnen müssen. Mein Herr Vor-
redner hat auch in diesem Sinne gesprochen. Ich 
bin ihm sehr dankbar, daß wir hier auch von dieser 
Seite des Hauses eine kleine Unterstützung finden, 
wenigstens von einigen Herren. 
Diese Steuer ruiniert den Mittelstand, nicht die 
Großen! Die großen Unternehmer werden nicht rui-
niert, aber der Mittelstand, an dem soviel hängt. 
Diese Steuer schlägt dem Arbeiter noch mehr von 
seinem sauer verdienten Lohn aus der Hand, als 
die letzten Preiserhöhungen auf allen Gebieten das 
sowieso schon getan haben. Diese Steuererhöhung 
wird eine Kettenreaktion von weiteren Preissteige-
rungen auslösen; denn es gibt keine einzige Waren-
gattung, die nicht mehrfach auf dem Wege von der 
Erzeugung über die Bearbeitung zum letzten End-
verbraucher mit Umsatzsteuer belegt wird. Und so 
werden Preiserhöhungen kommen nicht um 1 % der 
betreffenden Waren und Gebrauchsgüter, sondern 
um mindestens 5% und 10% und noch mehr. Es 
liegen eingehende Berechnungen von Wirtschafts-
ämtern und Statistiken darüber vor, wie diese Er-
höhung der Steuer sich auswirken wird. 
Aus all diesen Gründen werden wir gegen dieses 
Gesetz stimmen; wir lehnen dieses Gesetz schärf
stens ab! Ich habe letzthin schon erklärt, welche 
anderen Möglichkeiten dem Herrn Finanzminister 
zur Verfügung gestanden hätten, um Geld in seine 
leeren Kassen hineinzubringen. 
Dieses Gesetz ist ein Unglück für unser Volk und 
unsere ganze Volkswirtschaft! 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Weitere Wortmeldungen zur allgemeinen Aus
sprache liegen nicht vor. Ich schließe die allgemeine 
Aussprache und schlage Ihnen vor, daß wir jetzt, 
bevor wir in die Einzelbesprechung eintreten, die 
gestern zurückgestellten Abstimmungen zu Punkt 3 
der gestrigen Tagesordnung vornehmen; das ist die 
Fortsetzung der Beratung des Berichts des 
Untersuchungsausschusses (44. Ausschuß) ge
-mäß Antrag der Fraktionen der Bayernpartei, 
CDU/CSU, SPD, FDP, DP, WAV und des Zen
trums (Nrn. 2274, 1397 [neu], 2319 der Druck
sachen; Umdruck Nr. 214) in Verbindung mit 
a) der Beratung des Antrags der Fraktion 
des Zentrums betreffend Subventionen an 
die Industrie (Nr. 1594 der Drucksachen), 
b) der Beratung des Antrags der Fraktion 
des Zentrums betreffend Zahlungen der 
5962 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Industrie an politische Fonds (Nr. 1595 der 
Drucksachen). 
Ich stelle fest, daß zur Abstimmung stehen: ein-
mal der Antrag des Untersuchungsausschusses in 
der Drucksache Nr. 2274. ' 
(Unruhe.) 
Meine Damen und Herren, darf ich jetzt bitten, die 
allgemeine Unterhaltung etwas zu unterbrechen, 
damit wir uns konzentrieren können! — Antrag 
des Untersuchungsausschusses, Drucksache Nr. 2274 
auf der letzten Seite: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der vom Untersuchungsausschuß (44. Ausschuß) 
vorgelegte Bericht wird genehmigt. 
Weiterhin liegt unmittelbar zu dem Untersuchungs
-
ausschußbericht der Antrag der Fraktion der SPD 
Umdruck Nr. 214 und der Antrag der Fraktion der 
SPD Drucksache Nr. 2315 vor; ferner der Antrag 
der CDU/CSU Drucksache Nr. 2319, von der ich ver-
mute, daß sie noch nicht verteilt worden ist. 
(Zurufe: Nein!) 
Es handelt sich um den gestern von Herrn Abge-
ordneten Solleder eingebrachten Antrag; ich darf 
ihn zur Klärung noch einmal verlesen: 
1. Die Bundesregierung wird ersucht, in dem 
Entwurf eines Parteiengesetzes gemäß Art. 21 
des Grundgesetzes eine Bestimmung vorzu-
sehen, wonach Abgeordnete keine Spende 
für ihre Partei annehmen dürfen, wenn die 
Hingabe 
- Herr Abgeordneter Loritz, ich bitte Sie, mich 
nicht zu unterbrechen, während ich vorlese — 
dieser Spende mit Bedingungen verbunden 
ist, die mit den verfassungsrechtlichen 
Pflichten eines Abgeordneten unvereinbar 
sind; 
2. bei der Beratung des Strafrechtsänderungs-
gesetzes eine Bestimmung vorzusehen, wo-
nach Abgeordneten-Bestechung zum straf-
baren Tatbestand erklärt wird; 
3. die Beratung des Strafrechtsnderungs-
gesetzes, in dem auch die politische Lüge be-
reits als strafbarer Tatbestand vorgesehen 
ist, beschleunigt abzuschließen. 
Weiterhin liegt vor ein Antrag der Fraktion der 
WAV: 
Der Bundestag empfiehlt den Abgeordneten 
Aumer, Freiherr von Aretin, Mayerhofer und 
Volkholz, ihre Mandate niederzulegen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Schmidt nicht?) 
— Meine Damen und Herren! Es ist Ihnen voll-
kommen zutreffend aufgefallen, daß zum Unter-
schied vom Antrag der SPD der Name Schmidt hier 
fehlt. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ausgerechnet der 
Schmidt nicht!) 
Dann stehen zur Abstimmung die Anträge der 
Fraktion des Zentrums, die mit der Beratung dieses 
Ausschußberichts verbunden sind, Drucksachen 
Nrn. 1594 und 1595. Ich beabsichtige, über diese 
beiden Anträge dann abstimmen zu lassen, wenn 
über den Ausschußbericht und die dazu gestellten 
Anträge abgestimmt worden ist. 
Zu dem Antrag der Fraktion der SPD Umdruck 
Nr. 214 I, „Wahrung des Artikels 21 des Grund-
gesetzes", hat der Abgeordnete Reismann Über-
weisung an den Ausschuß für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht beantragt. Trifft das zu, Herr 
Abgeordneter? 
(Abg. Dr. Reismann: Jawohl!) 
Ich bitte die Damen und Herren, die einer Über-
weisung an den Ausschuß für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht zustimmen, die Hand zu erheben. 
- Ich bitte um die Gegenprobe. — Die Überwei-
sung ist erfolgt. 
Wir kommen zum Antrag der Fraktion der SPD 
Umdruck Nr. 214 II, „Vorlage eines Gesetzes über 
die Registrierungspflicht von Interessenvertretern". 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Ich beantrage, auch diesen 
Teil des Antrags an den Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht zu überweisen. 
Präsident Dr. Ehlers: Sie haben den Antrag des 
Abgeordneten Dr. Wellhausen gehört, auch diesen 
Teil des Antrags dem Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht zu überweisen. Ich bitte die 
Damen und Herren, die dieser Überweisung zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit. Die Überweisung ist erfolgt. 
Wir kommen zu Umdruck Nr. 214 III, „Mißbilli-
gung der politischen Geldvermittlung an Abgeord-
nete seitens des Bundesfinanzministers". Ein Über-
weisungsantrag liegt nicht vor. Ich bitte die Damen 
und Herren, die diesem Antrag zuzustimmen wün-
schen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — 
(Aha-Rufe links.) 
Enthaltungen? — Das zweite war die Mehrheit. Der 
Antrag ist abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der SPD Drucksache Nr. 2315: 
Der Bundestag empfiehlt den Abgeordneten 
Aumer, Freiherr von Aretin, Mayerhofer, 
Schmidt (Bayern) und Volkholz, ihre Mandate 
niederzulegen. 
Dazu wünschen die Abgeordneten Schröter und 
Dr. Seelos eine Erklärung abzugeben. 
Schröter (CDU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Fraktion der CDU/CSU beantragt, 
auch diesen Antrag dem Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht zu überweisen. 
(Lautes Lachen und Zurufe links. — Abg. 
Renner: Was bleibt da eigentlich noch 
übrig? — Große Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. Seelos. 
(Abg. Dr. Seelos: Ich verzichte!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Wellhausen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Ich beantrage, über die 
in dem Antrag enthaltenen Namen getrennt abzu-
stimmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Dr. Horlacher. 
Dr. Harlacher (CSU): Meine Damen und Herren! 
Ich schieße mich diesem `Antrag an. Sie müssen das 
Protokoll genau gelesen haben und müssen unter-
scheiden zwischen denen, die Todsünden und denen, 
die läßliche Sünden begangen haben. 
(Heiterkeit. — Abgeordneter Renner: Alter 
Theologe! — Zuruf von der SPD: Aber Fege
feuer gibt es doch noch für die läßlichen 
Sünden!) 
Präsident Dr. Ehlers: Zunächst ist beantragt, den 
Antrag Drucksache Nr. 2315 auch dem Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht zu überweisen 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5963 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem Antrag 
zuzustimmen wünschen, die Hand zu heben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Dieser Antrag ist mit 
großer Mehrheit abgelehnt. 
(Zuruf von der SPD: Das haben Sie nötig 
gehabt!) 
— Ich nehme an, das Haus ist damit einverstanden, 
daß über 'die Namen einzeln abgestimmt wird. — 
Zur Abstimmung hat Herr Abgeordneter Dr. 
Seelos das Wort. 
Dr. Seeios (BP): Ich will mich nicht zu den Her-
ren Aumer und Schmidt, die nicht unserer Partei 
angehören, äußern, aber ich bitte doch, die Abstim-
mung über die Herren Freiherr von Aretin und 
Volkholz so lange auszusetzen, bis das Gerichts-
verfahren, das sie selbst beantragt haben, durch-
geführt ist. Bis dahin soll man den Herren empfeh-
len, sich von einer Tätigkeit im Bundestag zurück-
zuhalten. Die nötigen Schritte können dann immer 
noch erfolgen. Das ist wohl der objektiv richtige 
Weg. Den Namen Mayerhofer bitte ich zu streichen. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren , 
der Antrag auf Streichung des Namens Mayerhofer 
würde ja praktisch damit erledigt sein, daß über 
den Namen Mayerhofer abgestimmt wird. Hinsicht-
lich der Namen Freiherr von Aretin und Volkholz 
hat der Abgeordnete Dr. Seelos beantragt, die Ab-
stimmung über diesen Antrag zurückzustellen, bis 
das von den Herren beantragte Strafverfahren 
durchgeführt ist. Ich bitte die Damen und Herren, 
die dieser Aussetzung der Abstimmung zuzustim-
men wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Das letztere ist die Mehr-
heit; die Aussetzung ist abgelehnt. 
Ich lasse zunächst darüber abstimmen — und 
damit wird gleichzeitig ja über den Antrag der 
Fraktion der WAV abgestimmt —, diese Empfeh-
lung hinsichtlich des Abgeordneten Aumer auszu-
sprechen. Ich bitte die Damen und Herren, die 
dieser Empfehlung hinsichtlich des Abgeordneten 
Aumer zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Bei drei Enthaltungen ist der Antrag 
von allen Mitgliedern .des Hauses angenommen. 
Ich stelle dieselbe Frage hinsichtlich des Abge-
ordneten Freiherrn von Aretin. Ich bitte die Damen 
und Herren, die diese Empfehlung bei dem Abge-
ordneten Freiherrn von Aretin aussprechen wollen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen Ent-
haltungen ist der Antrag angenommen. 
Ich stelle dieselbe Frage hinsichtlich des Abge-
ordneten Mayerhofer. Ich bitte die Damen und 
Herren, die zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Meine Damen und Herren, diese 
Abstimmung ist unklar. 
(Zurufe: Wiederholen!) 
— Wir wollen den Versuch machen, uns den Ham-
melsprung zu sparen. Ich bitte also noch einmal die 
Damen und Herren, die der Empfehlung hinsicht-
lich des Abgeordneten Mayerhofer zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das zweite 
ist nach übereinstimmender Auffassung des 
Sitzungsvorstandes die Mehrheit; der Antrag ist 
abgelehnt. 
Ich stelle dieselbe Frage hinsichtlich des Abge-
ordneten Schmidt (Bayern). Ich, bitte die Damen 
und Herren, die die Empfehlung hinsichtlich des 
Abgeordneten Schmidt aussprechen wollen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
(Zurufe: Ach, Herr Loritz! — Große 
Heiterkeit.) 
Enthaltungen bitte! — Bei. einigen Enthaltungen 
gegen wenige Stimmen angenommen. 
Ich stelle die gleiche Frage hinsichtlich des Ab-
geordneten Volkholz. Darf ich um Ihr Handzeichen 
bitten. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Bei einigen Enthaltungen ist hin-
sichtlich des Abgeordneten Volkholz diese Empfeh-
lung ebenfalls ausgesprochen. 
(Abg. Fisch: Ich bitte ums Wort!) 
- Herr Abgeordneter Fisch! Zur Geschäftsordnung 
oder zur Abstimmung? Wozu? 
(Abg. Fisch: Zur Abstimmung!) 
— Zur Abstimmung! 
Fisch (KPD): Meine Damen und Herren! Ich hatte 
gestern beantragt, die Liste der Personen, die auf-
gefordert werden sollen, ihr Mandat niederzulegen, 
zu erweitern, und zwar um den Abgeordneten Fritz 
Schäffer, den Abgeordneten Franz Joseph Strauß 
und den Abgeordneten Dr. Pferdmenges. 
(Große Heiterkeit. — Zuruf rechts: Und 
alle kommunistischen Abgeordneten! — 
Abg. Dr. Wuermeling: Warum denn nicht 
die KPD! — Erneute Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Fisch, 
nach der Geschäftsordnung müssen Anträge schrift-
lich eingereicht werden. Ich habe von Ihnen keinen 
schriftlichen Antrag bekommen. 
(Abg. Renner: Hier ist er! — Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren! Ich lasse in Fort-
setzung der bisherigen Abstimmung — ich nehme 
an, daß auch über die in Ergänzung genannten 
Namen einzeln abgestimmt werden soll — über den 
Abgeordneten Schäffer abstimmen. Ich bitte die 
Damen und Herren, die dem Abgeordneten Schäffer 
empfehlen wollen, sein Mandat niederzulegen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen 
gegen, wenige Stimmen abgelehnt. 
(Heiterkeit.) 
Ich stelle die Frage hinsichtlich des Abgeord-
neten Strauß. Ich bitte um Ihr Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? - Bei 
zahlreichen Enthaltungen gegen wenige Stimmen 
abgelehnt. 
Ich stelle die gleiche Frage hinsichtlich des Abge-
ordneten Dr. Pferdmenges. Ich bitte um Ihr Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Bei wenigen Enthaltungen gegen 
wenige Stimmen abgelehnt. 
Meine Damen und Herren! Ich komme zur Ab-
stimmung über den Antrag der Fraktion der 
CDU/CSU. Ich nehme an, daß der Umdruck Druck-
sache Nr. 2319 inzwischen verteilt ist. Ich darf über 
den Antrag insgesamt abstimmen lassen. Ich bitte 
die Damen und Herren, die diesem Antrag Druck-
sache Nr. 2319 zuzustimmen wünschen, eine Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen ist 
der Antrag angenommen worden. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag des 
Ausschusses Drucksache Nr. 2274 auf der letzten 
Seite. Ich bitte die Damen und Herren, die den 
Ausschußbericht genehmigen wollen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Gegen wenige Stimmen bei wenigen 
Enthaltungen angenommen. 
5964 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion des Zentrums Drucksache Nr. 1594. 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem An-
trag — 
(Zuruf in der Mitte: Was ist das?) 
— Subventionen an die Industrie! Ich nehme an, 
daß dieser Antrag sämtlichen Damen und Herren , 
vorliegt und bekannt ist. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Zur Abstimmung!) 
— Herr Abgeordneter Dr. Wellhausen! 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich empfehle, auch diesen Antrag dem Ausschuß zu 
überweisen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Der ist auch nicht 
mehr wert! — Zuruf links: Haben Sie 
Angst?) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Dr. Well-
hausen, darf ich fragen, ob Sie diesen Antrag, der 
sich mit wirtschaftspolitischen Fragen befaßt, an 
den Wirtschaftspolitischen Ausschuß überwiesen 
wissen wollen. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Ja!) 
— Es ist Überweisung an den Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik beantragt worden. 
(Abg. Renner: Die Korruption ist eine An
-
gelegenheit der Wirtschaft!! — Stürmische 
Heiterkeit links.) 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem Antrag 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Die Überweisung 
ist erfolgt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
Drucksache Nr. 1595. — Herr Abgeordneter 
Dr. Wellhausen wünscht noch einen Antrag zu 
stellen. 
Dr. Wellhausen (FDP): Meine Damen und Her-
ren, ich beantrage, auch diesen Antrag an einen 
Ausschuß zu überweisen. Ich bitte, mir zu gestatten, 
eine halbe Minute zu überlegen, an welchen Aus-
schuß. 
(Heiterkeit. — Abg. Renner: Sagen wir: für 
Gesundheitswesen! — Große Heiterkeit.) 
Ich bitte, auch diesen Antrag an den Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik zu überweisen. 
(Abg. Renner: An den Ausschuß für Ge
sundheitswesen, damit Ihr Euch noch mehr 
gesundstoßen könnt. — Zuruf der SPD: 
Man spricht nicht gern vom Strick im 
Hause des Gehenkten! — Heiterkeit. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Renner, 
Sie würden dem Hause das Verfahren erleichtern, 
wenn Sie nicht Anträge stellen, die Sie selbst auch 
nicht ernst nehmen. 
Ich bitte die Damen und Herren, die dem Antrag 
auf Überweisung an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik zuzustimmen wünschen,. eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste 
war die Mehrheit; die Überweisung ist erfolgt. 
Ich komme zur Abstimmung über den 
Antrag des Ausschusses für Geschäfts-
ordnung und Immunität (3. Ausschuß) betr. 
Aufhebung der Immunität von Abgeord-
neten (Nr. 2076 [neu] der Drucksachen), 
der gestern abend von Herrn Abgeordneten Ritzel 
begründet und besprochen worden ist. Ich bitte die 
Damen und Herren, die diesem Antrag zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. 
(Zurufe.) 
— Es handelt sich um die Delegierung von Befug-
nissen des Parlaments in Bagatellsachen an den 
Ausschuß für Geschäftsordnung und Immunität 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei einigen Enthaltungen gegen wenige Stimmen 
ist der Antrag angenommen worden. 
Damit ist die gestrige Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf zur Einzelbesprechung der 
dritten Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes und des Beförderungsteuergesetzes 
(Nrn. 1983, 2229 der Drucksachen; Umdruck 
Nrn. 212, 216, 220, 221, 222). 
Ich rufe zunächst auf § 1. Dazu liegt ein Antrag 
des Herrn Abgeordneten Neuburger auf eine Ein-
fügung vor Ziffer 1 a vor. 
Bitte, Herr Abgeordneter! 
Neuburger (CDU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir haben bei der 
zweiten Lesung den § 7 Abs. 3 — das ist § 1 
Ziffer 3 — geändert, und zwar in der Form, daß 
wir hinzugefügt haben „oder die Lieferungen im 
Großhandel eine Million deutsche Mark über-
schritten haben". Eine entsprechende Bestimmung 
enthält bei dem Kapitel über Steuerbefreiungen — 
das ist der § 4 — die Ziffer 4. Wir müssen daher 
bei dieser Ziffer 4 den gleichen Zusatz hinzufügen, 
also ebenfalls den Zusatz: „b. oder die Lieferungen 
im Großhandel eine Million Deutsche Mark über-
schritten haben". Diese Änderung ergibt sich also 
zwangsläufig auf Grund der Änderung, ,die wir bei 
der zweiten Lesung für § 7 Abs. 3 beschlossen 
haben. Ich möchte bitten, mir zu erlassen, die 
ganze Ziffer 4 im Wortlaut zu verlesen. Er ist 
vollkommen der gleiche geblieben und erhält nur 
den Zusatz: „oder die Lieferungen im Großhandel 
eine Million Deutsche Mark überschritten haben". 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Sie haben den Antrag zur Kenntnis genommen. 
Wünscht jemand dazu das Wort zu nehmen? — Das 
ist nicht der Fall. 
Ich komme zur Abstimmung über den eben von 
Herrn Abgeordneten Neuburger bekanntgegebenen 
Änderungsantrag, eine Ziffer — nennen wir sie 
zunächst 1 aa, um klarzustellen, wo sie stehen muß 
— einzuschieben. Ich bitte die Damen und Herren, 
die diesem Änderungsantrag zuzustimmen wun-
schen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe auf Ziffer la. Dazu liegt ein Abände-
rungsantrag der Fraktion der SPD Umdruck Nr. 222 
Ziffer 1 vor. 
Zur Begründung Herr Abgeordneter Lausen! 
Lausen (SPD): Ich brauche zu der prinzipiellen 
Seite dieses Antrags keine Ausführungen mehr zu 
machen, weil sie in der vorgestrigen Sitzung ge-
macht worden sind. Wir haben aber erfahren, daß 
eine Reihe von Kolleginnen und Kollegen, auch der 
Regierungsparteien, etwas Bedenken gehabt hatte, 
unseren Antrag abzulehnen. Wir haben deshalb 
unseren Antrag jetzt materiell eingeschränkt und 
ihn lediglich auf kommunale bzw. Krankenhäuser 
öffentlich-rechtlicher Körperschaften beschränkt. 
Wir haben außerdem, um uns nicht wieder von 
dem Herrn Finanzminister aus formellen Gründen 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5965 
(Lausen) 
in die Parade fahren zu lassen, auch formell eine 
Änderung vorgenommen insofern, als wir die in 
unserem Antrag auf Umdruck Nr. 222 unter Ziffer 1 
beantragte Fassung als Ziffer 12 c bezeichnen und 
beantragen, daß die bisherige Ziffer 12 c nunmehr 
12 d wird. Damit sind, glaube ich, auch die for-
mellen Bedenken beseitigt, und ich bitte Sie, dem 
Antrag in dieser Form nunmehr zuzustimmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Neu-
burger! 
Neuburger (CDU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich bitte, den An-
trag auch in dieser einschränkenden Form abzu-
lehnen. Es ist "beim letzten Mal im wesentlichen 
darauf hingewiesen worden, daß die Kranken-
häuser, die durch die öffentliche Hand geführt 
werden, ebenfalls nicht auf ihre Kosten kommen. 
Das ist zweifellos richtig; aber es darf doch nicht 
übersehen werden, daß dann eben die Fehlbeträge 
zwangsläufig durch die Steuererträge abgedeckt 
werden müssen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!) 
Die Krankenanstalten, die von den anerkannten 
Wohlfahrtsverbänden geführt werden, sind zur 
Abdeckung ihres Defizits auf Almosen, d. h. auf 
Spenden angewiesen, und es ist zweifellos so, daß 
dann, wenn diese Spenden nicht eingingen, eben die 
öffentliche Hand mit diesen Ausgaben belastet 
würde. Gerade um dem vorzubeugen, soll eben der 
Staat auch dadurch einen gewissen Beitrag leisten, 
daß er auf die Umsatzsteuer für diese Tätigkeit 
verzichtet. Insoweit liegt eben doch — und zwar 
vom Bedarfsträger her gesehen — ein wesentlicher 
Unterschied vor, und mit Rücksicht auf diesen Un-
terschied bitten wir auch um die unterschiedliche 
Behandlung. Daher bitte ich, den gestellten Er-
weiterungsantrag abzulehnen. 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Einzelbesprechung 
zu 1 a. Ich bitte die Damen und Herren, die dem 
Antrage der Fraktion der SPD auf Umdruck Nr. 222 
unter Ziffer 1 zuzustimmen wünschen, eine Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. —
Enthaltungen? — Meine Damen und Herren, dieses 
Ergebnis ist unsicher. Ich muß Sie bitten, das Er-
gebnis im Wege des Hammelsprungs zu klären. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte, mit der Auszählung zu beginnen und 
die Abstimmung zu beschleunigen. 
(Wiedereintritt und Zählung der Abgeord
-
neten.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte, die Abstim-
mung zu beschleunigen! — 
Ich bitte, die Abstimmung zu schließen. 
(Pause.) 
— Ich hatte bereits gebeten, die Abstimmung zu 
schließen. 
Meine Damen und Herren! Ich gebe das Ergebnis 
der Abstimmung bekannt. Für den Antrag der 
Fraktion der SPD haben gestimmt: 157 Abgeord-
nete, dagegen 135, Enthaltungen: 20. — Der Antrag 
ist angenommen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich komme zur Abstimmung über die Ziffer 1 a 
unter Berücksichtigung der eben beschlossenen Ab-
änderung. Ich bitte die Damen und Herren, die der 
Ziffer 1 a unter diesen Umständen zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei eini-
gen Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe auf Ziffer 1 b. — Keine Wortmeldun-
gen. — Ziffer 2. — Keine Wortmeldungen. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Einzeln 
abstimmen!) 
— Ich lasse einzeln abstimmen, zunächst über 
. Ziffer 1 b. Ich bitte die Damen und Herren, die der 
Ziffer 1 b zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Einstimmig ohne Enthaltungen an-
genommen. 
Ich komme zur Abstimmung über die Ziffer 2. 
Ich bitte die Damen und Herren, die der Ziffer 2 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit. Die Ziffer 2 ist angenommen. 
(Zuruf: Enthaltungen!) 
— Enthaltungen? — Ja. Bei wenigen Enthaltungen 
angenommen. 
Ich rufe auf: Ziffer 2 a. Dazu liegt der Abände-
rungsantrag der Fraktion der SPD auf Umdruck 
Nr. 222 unter Ziffer 2 vor, dann ein weiterer hand-
schriftlicher Abänderungsantrag des Herrn Abge-
ordneten Mensing, in § 7 Abs. 2 des Umsatzsteuer-
gesetzes hinter „Zucker" einzufügen: „Fleisch und 
Wurstwaren", 
(Zuruf: Unerhört!) 
und ein weiterer Antrag des Herrn Abgeordneten 
Neuburger. 
Wer wünscht das Wort? — Herr Abgeordneter 
Dr. Koch. 
Dr. Koch (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir kommen mit unserem Antrage 
auf Umdruck Nr. 222 Ziffer 2 auf den § 7 Abs. 2 
des Umsatzsteuergesetzes zurück, der sich mit den 
Nahrungsmitteln beschäftigt. Bedauerlicherweise 
ist die Fassung, die der Ausschuß mit heißem Be-
mühen erarbeitet hatte, bei der Abstimmung in der 
zweiten Lesung — wenn ich so sagen darf — in die 
Wurstmaschine geraten und hat ein gräßliches Ende 
gefunden. 
(Heiterkeit und Zustimmung.) 
Wir möchten nun gern erreichen, daß dieses 
furchtbare Ende dieser Ausschußfassung wenig-
stens etwas Gutes gehabt hat, und wir möchten Sie 
fetzt bitten, meine Damen und Herren, daß wir 
diesen Antrag, die Umsatzsteuer für alle Grund-
nahrungsmittel auf 1 1/2 % zu senken, nicht wieder-
holen und uns doch nunmehr dazu entschließen, 
den Antrag anzunehmen, wie ihn der Bundesrat 
uns vorgeschlagen hat. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ohne Wurst!) 
- Ohne die Wurst, Herr Kollege Horlacher. Sie 
finden in der Drucksache Nr. 1983 die Formu
lierung des Bundesrates. Unser Antrag lautet ent
sprechend, die Steuer auf 3 vom Hundert zu er
mäßigen für die Lieferungen und den Eigen
verbrauch von Frischmilch, Butter, Butterschmalz, 
Margarine, Konsumspeise- und Plattenfett, pflanz
lichen Olen und Zucker. Das, meine Damen und 
Herren, sind die preisgebundenen Artikel, die wir 
schon in unserem ersten Antrag aufgeführt hatte. 
Wir beantragen nunmehr, diese Nahrungmittel zu 
ergänzen, um die Teigwaren, die Eier, die Kar-
toffeln, die Fische und die Fischwaren, ent-
sprechend der Formulierung des Bundesrates. 
Meine Damen und Herren! Wir hatten uns bei 
der Begründung unseres Antrages, die Umsatz-
steuer auf 1 1/2% zu ermäßigen, auf den Lebens- 
5966 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951  
(Dr. Koch)  
haltungsindex berufen. Da warf mir der Kollege 
Neuburger entgegen, wie es sich denn nun mit dem 
Lohnindex verhalte. Ich habe erwidert, wenn der 
Lohnindex auch gestiegen sein mag, so ist er be-
stimmt nicht so gestiegen, daß er auch diese Steuer-
erhöhung, die Sie eben beschlossen haben, tragen 
kann. Heute morgen nun ging uns von der Presse-
stelle des Deutschen Gewerkschaftsbundes ein Aus-
zug aus einem Schreiben zu, das der Deutsche Ge-
werkschaftsbund an den Herrn Bundeskanzler ge-
schrieben hat und in dem es heißt: 
In den verschiedenen Besprechungen mit den 
zuständigen Ministerien haben wir gegen die 
geplanten Erhöhungen der Verbraucherpreise 
schon Einspruch erhoben und darauf hinge-
wiesen, daß dadurch der Lebensstandard der 
Arbeitnehmerschaft stark beeinträchtigt wird. 
Die in den letzten Monaten eingetretenen er-
heblichen Preissteigerungen konnten durch die 
inzwischen durchgeführten Lohn- und Gehalts-
erhöhungen nur teilweise aufgefangen werden. 
Meine Damen und Herren, Sie kennen die Dis-
kussionen, die zur Zeit wegen der allgemeinen 
Lohnerhöhungen, die von den Anregungen des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes ausgegangen sind, 
schweben. Ich möchte hier nur eine einzige Ziffer 
wiederholen, nämlich die, die das Finanzwissen-
schaftliche Institut der Universität Köln errechnet 
hat. In jedem Verbraucherpreise stecken im Durch-
schnitt 8 bis 12 % Umsatzsteuer bei 3% Umsatz-
steuer.  
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wenn wir also die Umsatzsteuer um 1% erhöhen, 
dann kann sich jeder an den Fingern ausrechnen, 
daß dann die Verbraucherpreise im Durchschnitt 
um etwa — lassen Sie mich grob rechnen — 3 bis 
5 % steigen müssen. Ich glaube, diese Preissteige-
rung, die wir nach der Erhöhung der dreiprozenti-
gen Umsatzsteuer nicht mehr aufhalten können, 
sollten wir aufzuhalten versuchen, indem wir die-
sem Antrage zustimmen und diese wichtigsten 
Grundnahrungsmittel — ich darf noch einmal 
wiederholen: Teigwaren, Butter, Butterschmalz, 
Margarine, Konsumspeise- und Plattenfett, 
 Pflanzenöle, Eier, Frischmilch, Kartoffeln, Fische 
und Fischwaren — in Zukunft mit einem Steuer-
satz von 3 % besteuern. Ich glaube, dagegen wird 
auch der Herr Finanzminister nicht viel einwenden 
können, denn diese 3% stellen ja nunmehr den  
alten Satz dar, den wir bisher gehabt haben. Stim-
men Sie darum bitte unserem Antrag zu. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
 ich weise darauf hin, daß inzwischen ein Antrag 
des Herrn Abgeordneten Neuburger — ich nehme 
an, für die Fraktion — eingegangen ist, in Ziffer 2 a 
die Ausschußfassung mit der Maßgabe wiederher-
zustellen, daß in Abs. 2 Ziffer 1 hinter dem Wort 
„Zucker" die Worte „Grieß und, Teigwaren" ein-
gefügt werden. 
Ich darf zur geschäftsordnungsmäßigen Klärung 
der Zulässigkeit des Antrags des Herrn Abgeord-
neten Mensing die Frage stellen: Wird dieser An-
trag, „Fleisch- und Wurstwaren" einzufügen, von 
10 Abgeordneten unterstützt? — Es haben sich in-
zwischen 10 Abgeordnete gefunden, die den Antrag 
unterstützen. Der Antrag ist hinreichend unter-
stützt. 
Zunächst hat das Wort der Herr Bundesminister 
der Finanzen.  
(Zuruf von der KPD: Er hat die Sprache 
jetzt wiedergefunden!) 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Ich bitte, das Hohe Haus daran erinnern zu 
dürfen, daß diese Gesetzesvorlage eine Deckungs-
vorlage ist und der Bundesregierung die Möglich-
keit geben soll, die Ausgaben, die sie zu leisten hat, 
auch durch Einnahmen decken zu können. Ich bitte, 
bei allen Anträgen doch an diesen Grundsatz zu 
denken. Wir haben eben einen Antrag angenom-
men, der einen Ausfall Von ungefähr 50 Millionen 
DM für den Bundeshaushalt bedeuten wird. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir haben jetzt neue Anträge vorliegen. 
Ich brauche auf den Begriff „sozialkalkulierte  
Lebensmittel" nicht mehr einzugehen. Ich brauche 
nicht daran zu erinnern, was ich in der zweiten 
Lesung gesagt habe. Ich darf aber darauf hin-
weisen, daß es wohl einen Sinn hat, wenn man 
den bisherigen Satz von 3 % bei den Artikeln fest-
hält, bei denen feste Preise bestehen, da in diesen 
festen Preisen die bisherige Umsatzsteuer ein-
kalkuliert ist. Darüber in beträchtlichem Maße 
hinauszugehen, ist weder wirtschaftlich noch sonst-
wie begründet und bringt unter Umständen un-
geahnte Ausfälle. Ich bin nicht in der Lage z. B. 
abzuschätzen, was der weite Begriff „Fleisch- und  
Wurstwaren" für einen Ausfall bringen würde. 
Ich kann nur das eine sagen, daß der Ausfall sehr 
hoch sein wird und bei der Fassung, wie sie jetzt 
gewählt ist, auch Artikel enthalten würde wie 
— um nur ein Beispiel zu nennen — Pommersche 
Gänsebrust etc., die man wirklich nicht mehr als 
„sozialkalkulierte" Lebensmittel bezeichnen kann. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte daher, über 
das Maß, das der Antrag Neuburger hält, der die 
Wiederherstellung des Ausschußantrages will, 
unter keinen Umständen hinauszugehen. 
(Zurufe links.) 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen? 
— Herr Abgeordneter Dr. Koch! 
Dr. Koch (SPD): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Ich bitte, mir zu erlauben, daß ich 
meine Ausführungen nur ganz kurz noch um einen 
Punkt ergänze, den ich darzustellen vergessen 
habe. Wir hatten ebenfalls das Nahrungsmittel 
Grieß aufgenommen. Sie finden das in unserem 
Antrag unter Ziffer 2 b. Wir waren davon ausge-
gangen, daß Grieß als ein Produkt aus Getreide 
eigentlich bei der Umsatzbesteuerung mit unter 
den Prozentsatz von 1 1/2 gehört und ebenso zu be-
handeln ist wie Mehl und andere Getreidepro-
dukte. 
Zu den Ausführungen des Herrn Bundesfinanz-
ministers nur ein ganz kurzes Wort. Ich bitte Sie, 
zu bedenken, daß, wenn wir von Umsatzsteueraus-
fällen reden, die hier rechnerisch ermittelt worden  
sind, ja mindestens 50 bis 60% aller dieser Aus-
fälle wieder hereinkommen, weil die Umsatz-
steuer als Betriebsausgabe gerechnet wird und aus 
diesem Grunde sich die Einkommen- und Körper-
schaftsteuer entsprechend erhöht. 
(Zuruf von der Mitte: Die Einkommen
-
steuer geht doch an die Länder!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren,  
ich darf annehmen, daß aus der Tatsache, daß das  
Wort Grieß auf dem Umdruck Nr. 222 mit ß und  
auf dem Antrag Neuburger mit Schluß-s steht,  
keine Folgerungen gezogen werden.  
(Heiterkeit.)  
Herr Abgeordneter Dr. Horlacher!  
Deutscher Bundestag — i.49. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5967 
Dr. Horlacher (CSU): Meine Damen und Herren! 
Wenn ich auch oft in der Frühe in das Haus hin-
eingehe und denke, ich habe mit der Tagesordnung 
nichts zu tun, so werde ich doch immer wieder ver-
anlaßt, etwas zu der Tagesordnung zu sagen. 
Zum Thema „Fleisch und Wurst" folgendes. Es 
wird für kein Gramm eine Verbilligung für die Be-
völkerung eintreten; 
(Sehr wahr! rechts) 
denn die Viehmärkte schwanken ständig, so daß 
hierin schon die Marge liegt, um die erhöhte Um-
satzsteuer vom Gewerbe selber tragen lassen zu 
können. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Dann die andere Frage: Grieß. Es hat sich ein-
mal folgende Begebenheit ereignet — daran bin ich 
heute wieder erinnert worden —: Da hat es in 
Bayern im ersten Weltkrieg einmal einen Bezirks-
amtmann gegeben. Zu dem haben die Bauern ge-
sagt: Es ist Grießmangel! Da hat er gesagt: Ja, 
die Geschichte ist so: Wenn ihr zu wenig Grieß 
habt, dann müßt ihr einen anbauen; die Sache ist 
nämlich so: der Grieß gehört zu den Getreidepro-
dukten! 
(Beifall rechts. — Abg. Dr. Schmid [Tü
-
bingen]: So'n Bart! — Große Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Mensing. 
Mensing (CDU): Meine Damen und Herren! Ich 
habe nicht die Absicht, meinen Antrag noch ein-
mal zu begründen, da meine Gedankengänge dem 
Hause bekannt sind; aber die Ausführungen des 
Kollegen Horlacher veranlassen mich, hier eine 
Feststellung zu treffen. 
Die Erklärung des Kollegen Horlacher konnte 
den Eindruck erwecken — und ich glaube sagen 
zu dürfen, daß er diesen Eindruck auch erreichen 
wollte, indem er seine Auffassung in einer nicht 
mißzuverstehenden Form zum Ausdruck brachte —, 
daß eine Ermäßigung der Preise doch nicht ein-
treten würde. Sie wollten, Herr Kollege Horlacher, 
mit anderen Worten gesagt, damit ausdrücken, daß 
mein Berufsstand und die Fleischwarenindustrie 
den Anlaß der Umsatzsteuererhöhung zu unberech-
tigten Preiserhöhungen ausnützen würden. 
(Lachen und Zurufe.) 
Diese Auffassung, verehrter Herr Kollege Hor-
lacher, lehne ich namens dieser Berufsstände auf 
das entschiedenste ab. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Einzelbesprechung. 
Ich darf noch einmal rekapitulieren. Es liegen 
folgende Anträge vor: der wiederaufgenommene 
Antrag der Fraktion der KPD aus der zweiten Be-
ratung, der Ihnen ja von dorther bekannt ist: „Von 
der Umsatzsteuer ausgenommen sind sämtliche 
Grundnahrungsmittel, . . . Bekleidung und Haus-
rat." Ich brauche ihn wohl im einzelnen nicht mehr 
zu verlesen. Weiter liegen vor der Antrag der 
Fraktion der SPD, der Antrag des Abgeordneten 
Neuburger und Fraktion der CDU und der Antrag 
des Abgeordneten Mensing. 
Ich darf zunächst über den weitestgehenden An-
trag, den der Fraktion der KPD, abstimmen lassen. 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem An-
trag zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen abge-
lehnt. 
Der nächstweitestgehende Antrag ist der Antrag 
der Fraktion der SPD Umdruck Nr. 222 Ziffer 2. 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem Antrag 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Das zweite war die Mehrheit. Der Antrag ist ab-
gelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
des Abgeordneten Mensing, hinter dem Wort 
„Zucker" die Worte „Fleisch- und Wurstwaren" 
einzufügen. Ich bitte die Damen und Herren, die 
diesem Antrag zuzustimmen wünschen, eine Hand 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Der Antrag ist bei zahlreichen 
Enthaltungen gegen wenige Stimmen abgelehnt. 
Wir kommen schließlich zur Abstimmung über 
den Antrag des Herrn Abgeordneten Neuburger, 
die Ausschußfassung unter Hinzufügung der Worte 
„Grieß und Teigwaren" wiederherzustellen. Ich 
bitte die Damen und Herren, die dem Antrag auf 
Wiederherstellung der Ausschußfassung der Zif-
fer 2 a unter Berücksichtigung dieser Veränderung 
zuzustimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei wenigen Enthaltungen angenommen. 
Damit, meine Damen und Herren, ist Ziffer 2 a 
erledigt. 
Ich rufe die Ziffer 3 auf. Abänderungsanträge 
liegen nicht vor. Keine Wortmeldung? — Ich 
schließe die Besprechung. Ich bitte die Damen und 
Herren, die der Ziffer 3 in der Fassung der zweiten 
Beratung zuzustimmen wünschen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen gegen 
wenige Stimmen angenommen. 
Ich rufe Ziffer 4 auf. Dazu liegt ein Antrag der 
Fraktion des Zentrums Umdruck Nr. 221 vor. 
Der Herr Abgeordnete Dr. Bertram wünscht 
dazu das Wort. 
Dr. Bertram (Z): Meine Damen und Herren! Ich 
habe diesen Antrag schon in der zweiten Lesung 
wiederholt. Ich will mich deshalb kurz fassen und 
Ihnen nur die wesentlichen Gründe noch einmal 
darlegen, die für die Beibehaltung der sogenann-
ten Warenhaussteuer, d. h. der Steuer, die die 
Großbetriebe des Einzelhandels betrifft, sprechen. 
Zunächst einmal ist zu sagen, daß es sich um ein 
ganz erhebliches steuerliches Objekt handelt. Der 
Umsatz der betreffenden Steuerpflichtigen, den sie 
selbst ermittelt haben, betrug im Jahre 1947 
6,7 Milliarden RM. Wir müssen damit rechnen, daß 
bei diesen Betrieben im laufenden Finanzjahr ein 
Umsatz von wenigstens 9 Milliarden DM erreicht 
wird. Bei Aufrechterhaltung der gleichen Spanne, 
wie sie bisher zwischen der allgemeinen Umsatz-
steuer und der Großbetriebsumsatzsteuer bestand, 
nämlich der Spanne von 3 zu 3 3/4 % — jetzt also 
4 zu 5 % — würde sich ein Steuerausfall in einer 
Größenordnung von über 100 Millionen DM er-
geben. 
(Zuruf von der Mitte: Das sind Phantasie
zahlen!) 
Es handelt sich also um einen ganz erheblichen 
Betrag. 
Es wird eingewendet, diese Steuer führe dazu, 
daß Preissenkungen nicht möglich seien. Dieser 
Einwand trifft in keiner Weise zu, wie die bis-
herige Preisgestaltung der betroffenen Wirtschafts-
kreise bewiesen hat. Es ist einfach nicht wahr, daß 
durch eine Veränderung des' Verhältnisses zwi- 
5968 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Dr. Bertram) 
sehen Steuern des allgemeinen Einzelhandels und 
denen der hier betroffenen Warenbetriebe auch 
nur der geringste Einfluß in Richtung auf eine 
sozialere Preisgestaltung herbeigeführt würde; 
ganz im Gegenteil: diese Steuer hat sich durch 
zwanzig Jahre hindurch eingespielt und ein ge-
wisses wirtschaftliches Gleichgewicht herbei-
geführt. Bei einer Aufhebung — denn darum han-
delt es sich — würde dieses eingespielte wirt-
schaftliche Gleichgewicht zugunsten der Großkapi-
talbetriebe im Einzelhandel verändert werden. Das 
Gleichgewicht würde also gestört werden. Wir 
haben keinerlei Veranlassung, durch eine solche 
Steuerermäßigung einen volkswirtschaftlichen Zu-
stand des Gleichgewichts zu stören. 
Die Konsumgenossenschaften weisen darauf hin, 
daß auch sie unter diesen erhöhten Steuersatz 
fallen. Dagegen ist zunächst zu sagen, daß die Kon-
sumgenossenschaften diesen Steuersatz bisher be-
zahlt und trotzdem floriert haben. Zweitens ist zu 
sagen, daß in dieser neuen Umsatzsteuervorlage 
den Konsumgenossenschaften insofern ein ganz er-
heblicher Vorteil geboten ist, als die sozialkalku-
lierten Lebensmittel, die bisher mit 33/4 % zu ver-
steuern waren, in Zukunft nur noch mit 1 1 /2 % 
und 3 % zu versteuern sind. Wenn also die Kon-
sumgenossenschaften einen Umsatzanteil von 45 % 
an sozialkalkulierten Lebensmitteln haben und 
diese Steuern von 3 3/4 auf 1 1/2 bzw. 3% herab-
gesetzt werden, so ergibt sich nach der von uns 
vorgeschlagenen Fassung - gegenüber dem bisheri-
gen Zustand bereits jetzt ein erheblicher Vorteil 
für die Konsumgenossenschaften. 
Meine Damen und Herren, das Entscheidende ist 
ja immer, daß die Umsatzsteuer ein bestimmtes 
volkswirtschaftliches Gleichgewicht herbeigeführt 
I hat. Jede Änderung bedeutet eine Störung dieses 
Gleichgewichts. Glauben Sie bitte nicht, daß eine 
Änderung im Sinne der Regierungsvorlage irgend 
etwas für die Preisentwicklung Günstiges hervor-
rufen würde. Ich habe Ihnen in der letzten Lesung 
die Bilanz der Karstadt-AG. vorgetragen und habe 
darauf hingewiesen, daß diese beispielsweise den 
ausgewiesenen Rohgewinn — das ist sicherlich nur 
ein ganz kleiner Teil des effektiven Rohgewinns — 
von  1949 bis 1950 von 110 000 auf 3,4 Millionen DM 
hat steigern können und dann noch freie Rück-
lagen in einer Größenordnung von 8 Millionen DM 
gemacht hat. Das beweist eindeutig, daß die Preis-
gestaltung dieser Betriebe nicht von der Umsatz-
steuer her erfolgt, sondern daß die Preise sich da-
nach ausgerichtet haben, welche Gewinne erzielt 
werden konnten. Das wird auch in Zukunft so 
bleiben. Ich bitte Sie deshalb, nicht durch den Fort-
fall einer solchen Steuer den Mittelstand in größte 
Bedrängnis zu bringen, ohne daß tatsächlich für die 
gesamte Konsumpreisbildung etwas erreicht wer-
den würde. 
(Beifall beim Zentrum und bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Freudenberg. 
Freudenberg (FDP-Hosp.): Meine Damen und 
Herren! Ich habe mich im Frühjahr — oder war 
es im letzten Herbst? — bei der Beratung des Um-
satzsteuergesetzes auf den Standpunkt gestellt, daß 
man die Streichung der 3/4 % zurückstellen solle, 
bis die Frage der Umsatzsteuer schlechthin geklärt 
sei. Die Ausführungen des Kollegen Mensing, aber 
auch die des Kollegen Dr. Bertram — diese aller-
dings weniger — zeigen mir, daß in diesem Punkt 
die Meinungen außerordentlich auseinandergehen. 
Die sogenannte Warenhausumsatzsteuer, Herr 
Kollege Mensing, bedeutet gar nichts anderes als 
eine Sonderumsatzsteuer für Unternehmungen mit 
einer gewissen Größenordnung. Die ernste Frage, 
die wir uns hier eigentlich vorzulegen haben, ist 
die, ob wir bei der Umsatzsteuer entsprechend der 
Größe der Unternehmungen Staffelsteuern ein-
führen sollen oder nicht. Ich könnte mir denken, 
Herr Kollege Mensing, daß eine ganze Reihe 
Schlachtermeister der Meinung sind, schon ein Um-
satz von 100 000 DM sei so hoch, daß alle Umsätze 
über 100 000 DM höher besteuert werden sollten 
als die Umsätze kleinerer Betriebe. 
Der wesentliche Punkt, um den es hier geht, 
liegt auf einem ganz anderen Feld, nämlich auf 
dem Gebiet der sogenannten Stufenbesteuerung. 
Es ist ganz selbstverständlich, daß, je höher die 
Umsatzsteuer wird, die volkswirtschaftliche Frage 
desto wichtiger wird, ob die Umsatzsteuer in der 
Höhe von 4 % keine volle Umstellung unseres wirt-
schaftlichen Aufbaus in der. Richtung bringen kann, 
daß die Wirtschaft aus steuerlichen Gründen ge-
zwungen wird, sich vertikal zu gliedern. Das aber, 
scheint mir, muß unter allen Umständen vermieden 
werden. Ich möchte gerade als Anhänger und als 
starker Befürworter des vertikalen Aufbaues die 
vertikal gegliederten Unternehmen davor warnen, 
sich das wirtschaftlich und technisch Richtige da-
durch unmöglich zu machen, daß sie sich nachsagen 
lassen könnten, der vertikale Aufbau werde nur 
aus steuerlichen Gründen angestrebt. Ich hoffe, daß' 
es Ihnen ganz klar ist, was ich sagen will. 
Aus den angeführten Gründen darf ich Ihnen 
den Antrag der FDP-Fraktion vorlegen, der fol-
gendermaßen lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, umgehend 
von der Ermächtigung des § 8 des Umsatz- 
, Steuergesetzes Gebrauch zu machen. Waren, die 
in einem Unternehmen mehrere Wirtschafts-
stufen durchlaufen, sind für die Hauptstufen, 
soweit es unter Berücksichtigung der wirt-
schaftlichen und organisatorischen Verhältnisse 
möglich und soweit es nicht branchenüblich ist, 
grundsätzlich so zu besteuern, als wenn diese 
Waren zwischen selbständigen Unternehmen 
umgesetzt worden wären. Dies' gilt insbeson-
dere für die Wirtschaftsstufen zwischen Fa-
brikation, Groß- und Einzelhandel. 
Ich glaube, daß wir damit viel richtiger das tref-
fen, was wirklich zum berechtigten Schutz der Ein-
zelunternehmen und damit des Mittelstandes zu 
geschehen hat, nämlich dem vertikalen Aufbau die 
Gründe steuerlicher Bevorzugung zu nehmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen? 
— Herr Abgeordneter Stücklen. 
Stücklen (CSU): In der vorjährigen Debatte des 
Deutschen Bundestages über die gleiche Materie 
sind ungefähr dieselben Argumente und Gegen-
argumente geltend gemacht worden wie bei der 
diesjährigen Beratung. Trotzdem hat sich der Bun-
destag in namentlicher Abstimmung mit Mehrheit 
für die sogenannte Warenhaussteuer entschieden, 
und zwar deshalb, weil aus Verantwortungs-
bewußtsein und aus der Anerkennung der schwie-
rigen Finanzlage des Bundes heraus diese Entschei-
dung so getroffen werden mußte. Und nun stelle 
ich ganz logisch fest: Die Mehrheiten des Deut-
schen Bundestages sind die gleichen geblieben, die 
Argumente und Gegenargumente sind die gleichen 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5969 
(Stücklen) 
geblieben. Jetzt fragt sich nur, ob sich die Finanz-
lage des Bundes so günstig entwickelt hat, daß der 
Herr Bundesfinanzminister auf die Millionenein-
nahmen aus der Warenhaussteuer verzichten kann. 
Wenn das der Fall wäre, dann allerdings: ja. Aber 
vor wenigen Minuten sprach der Bundesfinanz-
minister hier davon, daß ihm gerade durch diese 
Abstimmung in der dritten Lesung wiederum un-
gefähr 50 Millionen durch die Lappen gegangen 
sind. Als besonderer und persönlicher Freund des 
Bundesfinanzministers möchte ich ihm daher nun 
neue Steuern bringen in Form der Warenhaus-
steuer. 
(Bravorufe. — Gegenrufe: Wir nicht!) 
Der Kollege Bertram, dessen Antrag ich unter-
stütze, hat hier erklärt, daß die erneute Begünsti-
gung der Warenhäuser und ähnlicher Betriebe 
nicht dem Konsumenten zugute komme, sondern 
daß lediglich die Dividende der Karstadt-, der 
Kaufhof-AG usw. steigen würde. 
(Sehr richtig! beim Zentrum.) 
Wer also die Steigerung der Dividende dieser Leute 
haben will, der stimme gegen die Warenhaus-
steuer. Wer aber ein Herz und Sinn für eine Mittel-
standspolitik hat, der stimme für die Warenhaus-
steuer. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Renner: 
Auf Kosten des Volkes schenken Sie dem 
Herrn Minister einige hundert Millionen 
Mark!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr Bun-
desminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich kann 
mich auf einen einzigen Satz beschränken. Unter 
Bezugnahme auf die Erklärungen, die ich in der 
zweiten Lesung abgegeben habe, erkläre ich noch 
einmal, daß die Durchführungsverordnung zu § 8 
des Umsatzsteuergesetzes bereits in Ausarbeitung 
ist und daß ich bestimmt hoffe, diese Durchfüh-
rungsverordnung noch vor den Parlamentsferien 
bekanntgeben zu können. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Pelster. 
(Abg. Pelster: Ich verzichte!) 
Herr Abgeordneter Dr. Wellhausen! 
Dr. Wellhausen (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! In unseren Händen befindet 
sich der Umdruck Nr. 223, der an zweiter Stelle 
von Herrn Kollegen Stücklen unterschrieben wor-
den ist und einen ganz anderen Inhalt hat als das, 
was er soeben vorgetragen hat. Ich erlaube mir, 
darauf aufmerksam zu machen. 
Ich möchte aber auch die von ihm gestellte Frage 
beantworten: Was hat sich geändert? An den Finan-
zen der Bundesregierung hat sich in der Tat nichts 
geändert. Geändert hat sich aber die Auffassung 
der, wie ich annehme, Mehrheit dieses Hauses, auf 
welchem Wege am besten Mißbräuchen, denen die 
Warenhaussteuer zum Teil abhelfen sollte, in Zu-
kunft vorgebeugt werden kann, sofern diese Steuer 
aufgehoben wird. Dieser bessere Weg ist der § 8, 
denn er übernimmt nicht ohne weiteres diese 
Äpfel-und-Birnen-Aufstellung des § 7 Abs. 4:  
Konsumgenossenschaften, 2) Warenhäuser, 3) Fi-
lialbetriebe, 4) Einzelhändler über eine Million Um-
satz, sondern durch ihn ist der Bundesfinanzmini
-
ster auf Grund dieser Ermächtigung in der Lage, 
die verschiedenen Gruppen tatsächlich so zu be-
handeln, wie es ihrer Eigenart entspricht. 
Wenn hier immer gesagt wird, man müsse eine 
Sicherheit haben, dann muß ich Ihnen darauf er-
widern: Der Finanz- und Steuerausschuß — und 
das darf ich als Berichterstatter nachholen, wenn 
ich es noch nicht gesagt haben sollte — hat den 
sicheren Eindruck gewonnen, daß der Bundesfinanz-
minister von diesem § 8, und zwar aus höchst 
eigensüchtigen Gründen, einen sehr hinreichenden 
Gebrauch machen wird. Deswegen bitte ich Sie, wie 
das mein Kollege Freudenberg schon. getan hat, 
nachher der Entschließung zuzustimmen, dagegen 
die Anträge sowohl des Kollegen Bertram wie des 
Kollegen Stücklen abzulehnen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Pelster 
wünscht noch das Wort zu nehmen. 
Pelster (CDU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nachdem der Abgeordnete Wellhausen den 
Umdruck Nr. 223 erwähnt hat, sehe ich mich ge-
nötigt, doch noch das Wort zu nehmen. Wir sind mit 
dieser Fassung einverstanden und sind auch mit 
den Mitgliedern des Hohen Hauses, die diese Ent-
schließung unterschrieben haben, dahin einig ge-
worden, daß dem Abs. 2 ein Zusatz angefügt wird 
in der Form: 
es sei denn, daß es sich um Lebensmittel han
delt, deren Herstellung und Verkauf an den 
letzten Verbraucher in einer Stufe üblich ist. 
Ich möchte diesen Zusatzantrag zu der Entschließung 
auf Umdruck Nr. 223, nachdem der Herr Kollege 
Wellhausen darauf hingewiesen hat, dem Herrn 
Präsidenten übergeben und darf das Hohe Haus 
bitten, ihm zuzustimmen. 
(Abg. Stücklen: Das ist ein Eventualantrag! 
— Gegenruf: Nein, ein Zusatzantrag!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Wir kommen zur Abstimmung. 
Es ist zunächst abzustimmen über den Abände-
rungsantrag der Fraktion des Zentrums Umdruck 
Nr. 221. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Das letzte ist 
die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über die Ziffer 4 der 
Vorlage. Wer dieser Ziffer zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das erste war die Mehrheit; angenommen. 
Nunmehr ist über eine Reihe von Entschließun-
gen abzustimmen. 
(Abg. Schmücker: Ich bitte ums Wort! — 
Abg. Neuburger: Zur Abstimmung!) 
Zur Abstimmung hat das Wort der Abgeordnete 
Neuburger. 
(Abg. Schmücker: Ich hatte mich doch vor
her gemeldet!) 
— Ich bitte um Entschuldigung, ich habe diesen 
Platz soeben erst eingenommen. Bitte, Herr Abge-
ordneter Schmücker! 
Schmücker (CDU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die verschiedenen 
Entschließungsanträge sind hier bereits erwähnt 
worden. Wir hatten Ihnen einen Antrag vorgelegt, 
der leider mit den Worten, beginnt: „Nach 
Streichung des § 7 Abs. 4." Es liegen mehrere ähn-
lich lautende Anträge vor. 
5970 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Schmücker) 
Ich möchte noch einmal betonen, daß es unser Ziel 
gewesen ist — wir haben das auch in der Begrün-
dung des Änderungsantrags auf Umdruck Nr. 210 
gesagt —, die Wettbewerbsbedingungen gleich zu 
gestalten und damit auch eine wenigstens annähernd 
gleiche Steuerbelastung zu erzielen. Dieses Ziel 
verfolgen wohl auch die verschiedenen Ent-
schließungsanträge, die zwar ein verschiedenes 
Alter, aber doch sehr viel Verwandtschaft haben. 
Ich möchte Sie bitten, all diese Anträge dem Aus-
schuß zu überweisen, weil dann doch auch noch die 
Möglichkeit besteht, mit dem Herrn Finanzminister, 
der uns schon erfreuliche Zusagen gemacht hat, Ein-
zelheiten durchzusprechen. Ich möchte also bitten, 
alle Entschließungen zur Ausschußberatung zu 
überweisen, und zwar dem Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik und dem Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen. 
(Abg. Neuburger: Federführend dem Finanz
-
ausschuß! — Weitere Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Povel. 
Dr. Povel (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Mit dem Antrag Umdruck Nr. 216, 
einem Entschließungsantrag, der Ihnen vorliegt, 
wird das Ziel verfolgt, die Entschlüsse, die der Aus-
schuß für Finanz- und Steuerfragen gefaßt hat, in 
die Tat umzusetzen. Ich darf vielleicht voraus-
schicken, daß diese Entschlüsse, die zu § 8, also zur 
Frage der Umsatzsteuer für die verschiedenen 
Stufen eines Betriebes — — 
(Abg. Dr. Koch: Wir sind in der Abstimmung!) 
— Ich spreche zur Entschließung, genau wie Herr 
Schmücker. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache über 
diesen Entschließungsantrag ist bereits geschlossen; 
es wird jetzt über die Entschließung abgestimmt. 
(Abg. Dr. Povel: Es ist ja noch gar nicht 
vorgetragen!) 
— Es hat sich niemand zum Wort gemeldet. 
(Abg. Neuburger: Das geht doch alles an 
den Ausschuß! Da können Sie noch reden, 
Herr Povel!) 
— Herr Abgeordneter, Sie können nur zur Abstim-
mung sprechen. Wird das Wort zur Abstimmung 
noch gewünscht? 
(Zurufe des Abg. Neuburger und des Abg. 
Dr. Koch.) 
— Aber nur zur Abstimmung! Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Koch. 
Dr. Koch (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir schließen uns der Anregung — 
oder richtiger dem Antrag — der CDU/CSU an und 
bitten Sie, alle Entschließungsanträge, die jetzt noch 
vorliegen, also die Anträge Umdrucke Nrn. 223, 220 
und 216 — diesen letzteren wollte uns eben Herr 
Abgeordneter Dr. Povel noch erklären — und den 
uns nicht vorliegenden Antrag der Freien Demo-
kratischen Partei an den Finanzausschuß und an den 
Wirtschaftspolitischen Ausschuß zu überweisen, wo-
bei der Finanzausschuß federführend zu sein hätte. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Neuburger! 
Neuburger (CDU): Angesichts dieser Ausführun-
gen erübrigt sich, daß ich noch spreche. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache ist ge-
schlossen. Ich lasse zunächst über den Antrag auf 
Überweisung sämtlicher Entschließungsanträge an 
die beiden soeben genannten Ausschüsse abstim-
men, wobei der Ausschuß für Finanzpolitik feder-
führend sein soll. Es handelt sich um die Umdrucke 
Nrn. 216, 220 und 223, dazu um den soeben über-
reichten Zusatzantrag Pelster und Genossen und 
um einen Antrag der FDP-Fraktion, der noch keine 
Umdrucknummer hat. Der Antrag lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, umgehend 
von der Ermächtigung des § 8 Umsatzsteuer-
gesetz Gebrauch zu machen usw. 
Wer für die Überweisung dieser Entschließungen 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Angenommen. 
Dann rufe ich Ziffer 5 auf. Zu dieser Ziffer sind 
zwei Anträge angekündigt, nämlich ein Antrag- der 
SPD Umdruck Nr. 222 Ziffer 3 und ein Antrag 
Neuburger und Genossen. Wer begründet Ihren 
Antrag? 
(Zuruf des Abg. Koch. — Abg. Neuburger: 
Es erübrigt sich! Wiederherstellung der 
Ausschußfassung!) 
Herr Abgeordneter Koch! 
Dr. Koch (SPD): Meine Damen und Herren, es 
sollte sich hier um die Wiederherstellung der Aus-
schußfassung handeln, es erübrigt sich aber, weil 
diese Fassung in der letzten Sitzung schon beschlos-
sen wurde. 
(Abg. Neuburger: Es ist an sich nicht so ge
wesen! Ich bitte ums Wort!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Neuburger! 
Neuburger (CDU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir hatten zu der 
zweiten Fassung der Ziffer 5 den Antrag auf 
Wiederherstellung der Regierungsfassung gestellt 
gehabt, und zwar deswegen, weil der § 2 a seiner-
zeit abgelehnt wurde. Ich hatte nun den Antrag ge-
stellt und wiederhole ihn hiermit, Ziffer 5 in der 
Fassung des 11. Ausschusses wiederherzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. Ich lasse abstimmen. Wer für diesen 
Antrag ist, die Fassung des 11. Ausschusses wieder-
herzustellen, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Einstimmig angenommen. 
Ziffer 6, — Ziffer 7. — Keine Wortmeldungen.— 
Wer für die Annahme dieser Bestimmungen ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Angenommen. 
§ 1 a, — § 2, — Abschnitt II § 3. — Wer für die 
Annahme dieser Bestimmungen ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen 
einige Stimmen angenommen. 
Zu § 4 ist ein Abänderungsantrag des Kollegen 
Neuburger angekündigt .Wollen Sie den Antrag be-
gründen? 
(Abg. Neuburger: Ist nicht erforderlich!) 
Neuburger (CDU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! In § 4 steht noch das 
Datum: „31. Mai 1951". Es war eingesetzt in der An-
nahme, daß das Gesetz mit dem 1. Juni in Kraft 
tritt; es kann aber nun frühestens mit dem 1. Juli 
in Kraft treten. Deshalb ist das Datum in „30. Juni 
1951" zu ändern. 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5971 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen. — Ich lasse abstimmen. Wer für diese 
Änderung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Angenommen. 
Wer für den § 4 in der neuen Fassung ist, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Angenommen. 
Abschnitt III § 4 a, — § 5, — Einleitung und 
Überschrift. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Angenommen. 
Damit ist die Einzelberatung abgeschlossen. Ich 
lasse nunmehr abstimmen über die Annahme des 
Gesetzes im ganzen. Wer für die Annahme des Ge-
setzes im ganzen ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Darf 
ich um Wiederholung bitten. Wer dafür ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Wer dagegen ist! 
- Enthaltungen? — Das erste war die Mehrheit. 
Das Gesetz ist angenommen. 
Nunmehr haben wir noch zu beschließen, die Peti-
tionen, die zu dieser Materie eingegangen sind, für 
erledigt zu erklären. Wer dafür ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Zolltarif-
gesetzes (Nrn. 1294, 2250 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 84. und 88. Sitzung; zweite 
Beratung: 147. Sitzung.) 
(Unruhe.) 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Das Wort 
hat der Abgeordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
möchte Sie darauf aufmerksam machen, daß es sich 
hierbei um die Genehmigung oder Nichtgenehmi-
gung von etwa 800 Millionen DM handelt und eine 
entsprechende Aufmerksamkeit unter Umständen 
von Nutzen sein könnte. 
Die sozialdemokratische Fraktion hat dem Hause 
eine Entschließung vorzulegen, die ich Ihnen zu-
nächst vorlesen möchte: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Bundestag stellt fest, daß die Zölle des 
neuen Zolltarifs, mit Ausnahme der Finanz-
zölle, wie sie im Zolltarifentwurf bis jetzt von 
der Bundesregierung gefordert sind (Tabak, 
Tabakwaren, Kaffee, Tee, Branntwein und 
Branntweinerzeugnisse, Kakaobohnen, auslän-
dische Gewürze, Mineralöle und Mineralöler-
zeugnisse), nur aus wirtschaftspolitischen Er-
wägungen erhoben werden, fiskalische Gründe 
für die Erhebung ausscheiden und daß bei In-
kraftsetzung des neuen Zolltarifs keine 
weiteren Konsumbelastungen durch Zoll-
erhöhungen eintreten sollen. 
Wie Sie daraus ersehen, haben wir aus der Ab-
stimmung nach der zweiten Lesung insofern die 
Konsequenzen gezogen, als wir uns überzeugt 
haben, daß die Mehrheit dieses Hauses eindeutig 
dafür eintritt, daß die Zölle für exotische Gewürze, 
Kakaobohnen, Mineralöle usw. als Finanzzölle er-
hoben waren. Obwohl wir dagegen sind, werden 
wir diese Frage nicht erneut zur Abstimmung stel-
len, sondern bitten Sie nur, über diese Liste hinaus-
gehend in Zukunft keine weiteren Finanzzölle zu 
erheben. Wir möchten Ihnen vor allen Dingen den 
Mitarbeitern des Zolltarifausschusses, damit die 
Möglichkeit geben, ihrer bisherigen Meinung, daß 
das Ganze ein wirtschaftspolitisches und kein fis
-
kalisches Gesetzeswerk sei, hierdurch Nachdruck zu 
verleihen. 
Es kommt bei diesem Zolltarif darauf an, ihn der 
Labilität der gegenwärtigen Weltwirtschaftspolitik 
anzupassen, d. h. ihn in der zeitweiligen oder 
dauernden Herabsetzung einzelner Positionen ab-
solut beweglich zu halten. 
Dazu dient der § 4 des Gesetzes. Dies war die 
einmütige Meinung des Zolltarifausschusses, und 
insofern bestand bis vor wenigen Tagen die Aus-. 
Sicht, daß das Haus das Gesetz mit großer Mehrheit 
annehmen würde. Die Ausführungen des Herrn 
Staatssekretärs Hartmann in der zweiten Lesung 
haben unser Zutrauen allerdings völlig erschüttert. 
Unsere Bedenken gehen dahin, daß Herr Hartmann 
und mit ihm die ganze Bundesregierung dieses Ge-
setz mißbrauchen wird zur Deckung fiskalischer De-
fizite. 
Diese Vermutung wird besonders dadurch ver-
stärkt, daß es der Herr Staatssekretär trotz wieder-
holter Aufforderung ablehnte, genaue Zahlen über 
das vermutliche Mehraufkommen zu nennen, und 
zwar mit der Behauptung, er könne keine nennen. 
Ich möchte darauf hinweisen, daß das bundesstati-
stische Amt hierüber bereits Nachforschungen an-
gestellt hat, wobei ich zugebe, daß exakte Zahlen 
nicht zu erreichen sind, wohl aber Schätzungen, die 
die Größenordnung und ihre Bedeutung durchaus 
klarstellen. Die Schätzungen gehen nämlich darauf 
hinaus, daß man, will man den neuen Zolltarif ohne 
irgendwelche Begünstigungen in Kraft setzen, eine 
. Mehrbelastung von etwa 800 Millionen DM im Jahr 
errechnen könne. Das' bedeutet, daß man hier mit 
einem Trick — nicht durch eine Steuerhöhung, son-
dern durch eine Zollerhöhung — den Ausgleich des 
Staatshaushalts durchführen will. 
Es wird Ihnen aufgefallen sein, daß der Herr 
Finanzminister von seinem ursprünglichen Plan der 
Sonderumsatzsteuer, der noch vor wenigen Wochen 
bestand, Abstand genommen und daß er ebenso von 
seinem ursprünglichen Plan, die Umsatzsteuer auf 
4 1/2% zu erhöhen, abgegangen ist und 1/2 % wieder 
nachgelassen hat. Diese „Nachlässe," die also eine 
Nichterhöhung der Steuerbelastung bedeuten sol-
len, werden hier auf dem Umweg über neue Zoll-
belastungen doch wieder zu einer Bürde für die 
Konsumenten. Ich meine, daß wir es uns wirt-
schaftspolitisch — und darauf möchte ich beson-
deren Nachdruck legen — nicht leisten können, den 
Zolltarif fiskalisch zu betrachten. Denn wenn wir 
die Zolltarife fiskalisch festlegen, so können wir 
natürlich bei wirtschaftspolitischer Notwendigkeit 
diese Zölle nicht senken, eben weil wir im Etat auf 
die Einnahmen angewiesen sind. Damit wird das In-
strument wirtschaftlich völlig stumpf, und ich gebe 
wiederholt der Hoffnung Ausdruck, der Herr Bun-
deswirtschaftsminister werde dagegen Front 
machen, daß man ihm sein eigenes wirtschaftspoliti-
sches Instrument aus der Hand nimmt, indem man 
es — entschuldigen Sie — „fiskalisch notzüchtigt." 
Wir sind also gegen diese Entwicklung der fis-
kalischen Festlegung der Zölle und haben es durch-
aus mit Sympathie gehört, als die Herren Vertreter 
der Regierungsparteien in der zweiten Lesung mit 
uns der Meinung waren, wir wollten es beim Zoll-
tarif als einem wirtschaftspolitischen Instrument 
belassen, daß sie sich also gegen diese fiskalische 
,Umdeutung des Gesetzes entscheiden würden. 
Leider haben die Herren sich bisher nicht zu der 
Konsequenz bereit finden können, diesem Antrag, 
der ihre Beteuerung noch einmal vor die Öffent-
lichkeit festlegen würde, auch ihre Unterstützung 
5972 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Kalbitzer) 
zu geben. Ich muß ganz offen sagen: Wenn sich die 
Regierungsparteien nicht dazu verstehen können, 
das, was von ihrer Seite in der zweiten Lesung hier 
im Plenum  geäußert wurde, durch eine Ent-
schließung zu akzeptieren, dann können wir un-
sererseits nicht das Zutrauen haben, daß diese Be-
teuerungen wirklich ernst gemeint sind. Wir 
müssen vielmehr mit Nachdruck darauf hinweisen, 
daß hier in der dritten Lesung eine Zollerhöhung 
ihren Anfang nimmt, die dahin führen muß, daß 
der Konsum ungeheuer belastet wird. Das ist eine 
Belastung, die natürlich genau wie die Umsatz-
steuererhöhungen, die vorher hier auf der Tages-
ordnung standen, zu weiteren Preissteigerungen 
führen wird, so daß nicht eine Befriedung der Preis-
Lohn-Verhältnisses, wie sie dringend notwendig ist, 
erreicht wird, sondern an der Preis-Lohn-Spirale 
weiter nach oben hin gedreht wird. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Deshalb unser Antrag — unter Hintanstellung 
unserer Auffassung, daß auch die bisher festgeleg-
ten Finanzzölle nicht erhoben werden sollten —, um 
den Regierungsparteien die Gelegenheit zu geben, 
ihrer Auffassung, wie sie hier bisher bekundet 
wurde, durch Zustimmung zu unserer Entschließung 
Nachdruck zu verleihen. 
Ich bitte Sie deshalb, diesem Antrag Ihre Zustim-
mung nicht zu versagen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Serres. 
Dr. Serres (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens meiner politischen Freunde 
bitte ich Sie, dieser soeben von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entschließung nicht Ihre Zu-
stimmung zu geben. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir sind der Auffassung, daß eine Durchführung 
dieser Entschließung praktisch überhaupt nicht 
möglich ist. Wir verweisen darauf, daß die Grenze 
zwischen den handelspolitischen Zöllen und den Fis-
kalzöllen sehr flüssig ist, daß eine strenge Unter-
scheidung überhaupt nicht zu machen ist und daß 
vor allen Dingen auch durchaus die Möglichkeit be-
steht, daß ein zunächst handelspolitischer Zoll 
später ein Fiskalzoll wird und umgekehrt. Aus 
diesen Gründen glauben wir nicht, daß es zweck-
mäßig ist, diese Grenze aufzuzeigen, wie das hier 
von der SPD gewünscht wird, sondern wir sind der 
Meinung, daß das Gesetz unverändert in der Fas-
sung der zweiten Lesung angenommen werden 
muß. 
Auch was den letzten Satz der Entschließung der 
Fraktion der SPD angeht, so sind wir der Mei-
nung, daß hier ebenfalls eine Festlegung nicht er-
folgen kann. Wir alle können nicht voraussehen, 
wie sich das neue Zolltarifgesetz auswirken wird. 
Sie wissen, daß wir hier eine bedeutungsvolle Än-
derung insofern herbeiführen, als wir den bisheri-
gen Bülowschen Tarif vom Jahre 1902 in einen 
Wertzolltarif umgestalten. Wie sich diese Wertzölle 
in Zukunft auswirken werden, läßt sich nicht 
sagen.. Wir wissen nicht, ob damit eine Steigerung 
der Einnahmen des Bundesfinanzministeriums ver-
bunden ist, und müssen zunächst einmal die 
nächste Entwicklung abwarten.  
Im übrigen gestatte ich mir, darauf hinzuweisen, 
daß wir für notwendig werdende Korrekturen, 
etwa im Sinne der Anträge der SPD, auch eine 
Möglichkeit haben. Gemäß § 4 des Zolltarifgesetzes 
kann die Bundesregierung mit Zustimmung des 
Bundestages Rechtsverordnungen erlassen, so daß 
die notwendigen Korrekturen vorgenommen wer-
den können. 
Ich darf meine Ausführungen zusammenfassen 
und Sie bitten, dem Zolltarifgesetz in der Fassung 
der zweiten Lesung unverändert zuzustimmen, die 
Entschließung der SPD aber abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Paul. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): Meine Damen und Her-
ren! Das vorliegende Zolltarifgesetz ist nicht von 
den' Verhandlungen und den Abschlüssen in Tor-
quay zu trennen. Man sprach während der zweiten 
Lesung davon, daß es sich bei diesem Zolltarif-
gesetz um ein autonom, in deutscher Zuständigkeit 
zu verabschiedendes Gesetz handele. In Wirklich-
keit ergibt sich aber aus der Begründung dieses 
Gesetzes, aus der Vorlage des Ausschusses, daß 
dieses Zolltarifgesetz identisch ist mit den wesent-
lichen Grundsätzen der Konferenz von Torquay. 
Diese Konferenz entsprach den Wünschen des ame-
rikanischen Finanzkapitals auf handels- und zoll-
politischem Gebiet. Der westdeutsche Handel 
unterliegt dem Diktat der Marshall-Plan-Behörde 
in Paris, der ECA, die von amerikanischen Finanz-
kapitalisten gesteuert wird. Infolgedessen handelt 
es sich nicht um ein freies, vom Bundestag autonom 
zu beschließendes Zolltarifgesetz, sondern um ein 
Zolltarifgesetz, das eben dem amerikanischen Han-
del und den amerikanischen Freibeutern dient. Das 
ergibt sich auch schon aus der Tatsache, daß man 
die Liberalisierung fortsetzt. In dem Zolltarif-
gesetz werden nicht etwa schwere Schädigungen 
für unsere Landwirtschaft verhindert; im Gegen-
teil, ganz deutlich sagt man, daß diese Unsicher-
heitsmomente eben hingenommen werden müssen. 
Des weiteren ist an diesem Zolltarifgesetz sehr 
interessant, daß es — wie auch im Ausschußbericht 
gesagt wurde — keinen Zoll für die Einfuhr von 
Kriegsgerät vorsieht. In dem Bericht des Ausschus-
ses heißt es nämlich: 
Die Regierungsvorlage hatte entgegen dem 
Vorschlage des Regierungsausschusses für 
Kriegsgerät Zollfreiheit vorgesehen. Die Un-
terkommission Zolltarif des Bundestages war 
der Meinung, daß hier wesentliche politische 
Gesichtspunkte hineinspielen und es richtig sei, 
wenn das Parlament eine Entscheidung über-
haupt ablehnte. 
Wir sehen also, daß die Adenauer-Regierung für 
die Einfuhr von Angriffswaffen gegen die Völker 
des Ostens und von Waffen für das Unterdrük-
kungsinstrument, nämlich ihre Bereitschaftspolizei, 
Zollfreiheit will. Es ist sehr bedauerlich, daß sich 
der Unterausschuß Zolltarif diesen Gedanken der 
Regierung nicht widersetzte. Das ist um so be-
dauerlicher, als — wie bereits bekannt — in dieser 
Kommission auch Mitglieder der Sozialdemokra-
tischen Partei tätig waren. 
Wir wenden uns mit aller Entschiedenheit gegen 
dieses Zolltarifgesetz, weil es nicht den Interessen 
des deutschen Volkes und der Wahrung unserer 
wirtschaftlichen Entwicklung dient, sondern den 
kriegerischen Absichten des amerikanischen Mono-
polkapitals und den reaktionären volksfeindlichen 
Absichten der Adenauer-Regierung. Mit diesem 
Zolltarif und mit den Verhandlungen über die 
Handelspolitik der Bundesrepublik sind die han-
delspolitischen Sperrmaßnahmen gegen den H an- 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5973 
(Paul [Düsseldorf]) 
del mit den Völkern des Ostens und mit der Deut-
schen Demokratischen Republik verbunden. Die 
Bundesregierung hat sich auch in dieser Frage will-
fährig den Befehlen des amerikanischen Finanz-
kapitals gebeugt. Sie hat das Warenembargo ein-
fach hingenommen und sogar von sich aus noch 
Maßnahmen getroffen, die den Handel mit unseren 
Schwestern und Brüdern in der Deutschen Demo-
kratischen Republik und mit den Völkern des 
Ostens restlos abschnüren sollen. Das geschieht, 
obschon es Handelsvereinbarungen gab, die von 
der Bundesregierung bindend unterzeichnet wur-
den. 
Wie diese von den Amerikanern uns aufgezwun-
gene Handelssperre selbst von bürgerlicher Seite 
beurteilt wird, zeigt ein Artikel in der „Deutschen 
Wirtschaftszeitung". Dort wird gesagt: 
Die bisherige Entwicklung hat das bestätigt. 
Die Kontrolle der deutschen Ausfuhr nach dem 
Osten erfolgte bisher weniger unter dem Ge-
sichtswinkel einer Stärkung des Rüstungs-
potentials der Oststaaten, sondern vielmehr in 
der Absicht, unliebsame Konkurrenten von 
diesen Märkten auszuschalten und niederzu-
halten. 
Weiter wird in dem Artikel gesagt: 
Anderen westeuropäischen Ländern mag es 
leicht fallen, mit Exporten nach Westeuropa 
kurzzutreten, vor allem nachdem sie mit Er-
folg Deutschland auf diesen Märkten aus dem 
Felde geschlagen haben. 
In diesem Artikel, den nachzulesen ich jeden bitte, 
ist an Hand von Tatsachen bewiesen, wie sich Eng-
land, Amerika und Frankreich aktiv in den Ost-
handel eingeschaltet haben und wie man anderer-
seits einen Druck ausübt, um diesen Handel West-
deutschlands mit Ostdeutschland und mit den öst-
lichen Völkern zu unterbinden Diese Handels-
politik ist es, gegen die wir uns auch im Rahmen 
der Debatte über diesen Zolltarif wehren. Das 
deutsche Volk braucht einen Handel mit den Völ-
kern des Ostens. Westdeutschland braucht einen 
ungehinderten innerdeutschen Handel. Es liegt 
nicht im Interesse des deutschen Volkes, wenn 
deutsche Politiker sich bereit finden, den Wünschen 
und Befehlen des Petersbergs in dieser entschei-
denden Lebensfrage _ unseres Volkes einfach nach-
zukommen. Deutschland ist auf die Märkte des 
Ostens angewiesen. Der kapitalistische Weltmarkt 
ist übersetzt. Seien Sie sich darüber im klaren: 
Wenn der Rüstungs-Boom zu Ende geht, dann wer-
den die Wirtschaft und der Handel Westdeutsch-
lands gefährliche Rückschläge erleben. Wenn es 
bestimmte Leute in Westdeutschland gibt, die 
glauben, durch die wahnsinnige Rüstungspolitik, 
die in den Atlantikpaktstaaten betrieben wird, 
diese Verluste ausgleichen zu können, dann irren 
sie. Sie leisten unserem Volke einen Bärendienst, 
schädigen das Gesamtinteresse unseres Volkes und 
gefährden damit gleichzeitig den Frieden. 
Die sozialen Auswirkungen dieses Zolltarifs wur-
den bereits behandelt. Wenn der Vertreter der 
CDU während der Debatte in der zweiten Be-
ratung dieser Gesetzesvorlage erklärte, es handle 
sich bei diesem Zolltarifgesetz um Festsetzungs-
tarife, die Vertragstarife sähen ganz anders aus, 
dann muß ich Ihnen dazu folgendes sagen: Die in 
diesem Zolltarif festgelegten Zollsätze sind Richt-
sätze, die auch bei den kommenden Verhandlun-
gen mit anderen Staaten in der Frage des Handels 
zugrunde gelegt werden. Aus diesem Grunde muß 
man sich auch aus sozialen Gesichtspunkten gegen 
diese Gesetzesvorlage wehren. Ich wundere mich 
allerdings über die Inkonsequenz der sozialdemo-
kratischen Fraktion, die in der dritten Lesung ihre 
Anträge aus der zweiten Lesung nicht wieder auf-
genommen hat. Sie hat durch ihre Entschließung 
versucht, eine Brücke zur Adenauer-Regierung zu 
bauen. Damit beweist sie wiederum, daß ihre 
Oppositionspolitik 
(Zuruf von der SPD: Sie sollen nicht von 
Dingen reden, von denen Sie keine blasse 
Ahnung haben!) 
keine grundsätzlich den Interessen der Arbeiter
-
schaft und des werktätigen Volkes entsprechende 
Oppositionspolitik ist, sondern daß hier nur eine 
Scheinopposition betrieben wird. In den Grundsatz
fragen geht, wie auch dieser Fall wieder beweist, 
die sozialdemokratische Fraktion mit den Regie
rungsparteien konform. Wir als Kommunistische 
Partei, das kann ich hier erklären, lehnen den Zoll
tarif ab, weil er nicht den Interessen unseres Vol
kes, sondern den amerikanischen Freibeutern dient. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. - Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Fink. 
Dr. Fink (BP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Entgegen meiner ursprünglichen Absicht, 
nur einige kurze Sätze zu sagen, ist es nach den 
Ausführungen meines Vorredners vielleicht doch 
nötig, sich etwas näher mit den Dingen zu beschäf-
tigen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Lieber nicht!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, es 
ist Ihnen unbenommen, bei Ihrer ursprünglichen 
Absicht zu verbleiben.  
Dr. Fink (BP): Ich werde mich so kurz wie mög-
lich fassen. — 
Deutschland war nie in der Lage — und ist es 
heute weniger als je —, ein wirtschaftliches Eigen-
oder Sonderdasein zu führen. Die Autarkiebestre-
bungen, wie wir sie z. B. aus der Zeit des Dritten 
Reiches noch kennen, haben sich bitter genug ge-
rächt. Wir müssen deshalb dankbar alles begrüßen, 
was uns, wenn auch langsam, so doch schrittweise 
und sicher wieder zu einer Eingliederung in die 
europäische und die Weltwirtschaft führt, der 
politisch heute allerdings auch noch bedeutende 
Schranken gesetzt sind. Diesen Eingliederungs-
bestrebungen trägt auch der dem Parlament nun-
mehr vorliegende Zolltarifgesetzentwurf Rechnung, 
genau so wie das, was in den Verhandlungen in 
Torquay beschlossen worden ist. 
Wenn wir mit der ständig fortschreitenden Wie-
dergewinnung unserer staatlichen Souveränität 
nun gleichzeitig auch auf dem Weltmarkt Schritt 
halten, unsere Wirtschaft einerseits potentiell 
steigern wollen, andererseits internationalen Ge-
gebenheiten und Notwendigkeiten anpassen wol-
len, dann muß heute manches, und zwar nicht nur 
aus den Zeiten des „Dritten Reiches", aus den 
hinter uns hegenden zwölf Jahren einer politischen 
und wirtschaftlichen Häresie, sondern auch sonst 
zeitlich Überholtes einer Revision unterzogen wer-
den. Die derzeit geltenden Handels- und Zollab-
kommen in ihrer realen und zeitlichen Begrenzung 
können nur für ein Übergangsstadium gelten und 
müssen mehr und mehr durch wirkliche Handels-
verträge abgelöst werden, die eine Ermäßigung 
des allgemeinen Zollniveaus und möglichst um-
fangreiche beiderseitige Zollherabsetzungen und 
5974 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951  
(Dr. Fink)  
-bindungen zum Ziel haben. Schließlich und end-
lich — das muß auch betont werden — werden wir  
aber auch im europäischen Raum das Endziel nur  
in einer umfassenden Zollunion erblicken können,  
wie sie sich drüben in den Vereinigten Staaten von  
Nordamerika als eine so eminente Auftriebskraft  
für die Wirtschaft erwiesen hat.  
Der Regierungsentwurf eines neuen Zolltarifge-
setzes vom 28. August 1950 bildete das Rüstzeug und  
die Grundlage für die Beratungen des Außenhan-
delsausschusses bzw. dessen Zolltarifunterausschus-
ses, der sich in wirklich eingehender, monatelanger  
Arbeit mit der ganzen Materie und ihrer Proble-
matik, die manchmal sehr stark in Erscheinung ge-
treten ist, befaßt hat. Dem Umstand, daß nicht nur  
von den Ausschußmitgliedern selber die Dinge be-
raten und beschlossen worden sind, sondern daß  
hier auch Fühlung mit Kreisen der Wirtschaft, des  
Handels und selbstverständlich auch mit Referen-
ten und Sachverständigen der einzelnen Ministe-
rien, und mit Mitgliedern der deutschen Delegation  
in Torquay genommen wurde, ist es zu verdanken,  
daß der Delegation in Torquay für ihre Verhand-
lungen Richtlinien mitgegeben werden konnten, die  
ihr sehr nützlich gewesen sind. Diesem Umstand ist  
auch zuzuschreiben, daß heute doch ein Ergebnis  
vorliegt, das man als etwas Brauchbares und als  
etwas Akzeptables bezeichnen kann, wenn natur-
gemäß auch da und dort einmal Opfer gebracht  
werden mußten und wenn selbstverständlich auch  
nicht alle Wünsche, die von da oder dort gekom-
men sind, erfüllt werden konnten. Das Erreichte ist  
aber zweifellos ein Erfolg und stellt einen weiteren  
Fortschritt auf dem Wege dar, der die Bundes-
republik auch auf dem Gebiete des Welthandels  
und unseres Außenhandels wieder als gleich-
berechtigten Partner in die Reihen der übrigen  
Nationen führen soll.  
Die Europäische Zahlungsunion, das Genfer  
GATT, die Brüsseler Zollunionsarbeiten, der Schu-
manplan, der neue Zolltarif und die Ergebnisse  
von Torquay sind Meilensteine auf dem Weg zur  
Wirtschaftseinheit und zur wirtschaftlichen Frei-
heit der Völker Europas, die heute mehr denn je  
auf Zusammenarbeit angewiesen sind, ohne die  
w i r nicht leben können und die aber ohne uns  
auch nur einen wirtschaftlichen Torso darstellen.  
Diese Erkenntnis hat zweifelsohne auch bei den  
Zolltarifverhandlungen eine nicht unwesentliche  
Rolle gespielt. Daß Westdeutschland die Möglich-
keit gegeben wurde, auf einer internationalen Kon-
ferenz wieder als gleichberechtigter Verhandlungs-
partner aufzutreten und seine eigenen Wünsche  
und Vorschläge vorzubringen, daß diese nicht nur  
zur Kenntnis genommen, sondern auch beachtet  
worden sind, das, meine Damen und Herren, zeigt  
das zunehmende Vertrauen der Welt in uns und  
zeigt auch den Wunsch nach Zusammenarbeit.  
Dabei darf nicht übersehen werden, daß der  
Zolltarif, der der deutschen Delegation als Verhand-
lungsbasis gedient hat, als Gesetz überhaupt noch  
gar nicht vorgelegen hat. Mit Befriedigung dürfen  
wir deshalb die Anerkennung des Zolltarifs  
buchen, ferner die Möglichkeit der Exportförde-
rung, die uns durch 2694 Zollkonzessionen gegeben  
ist. 21 bilaterale Abkommen," die die Bundesrepu-
blik abschließen konnte, sind ein weiterer unbe-
streitbarer Erfolgsbeweis, desgleichen das Faktum,  
daß Westdeutschland durch die Aufnahme als Mit-
glied des GATT seine zoll- und handelspolitische  
Selbständigkeit erhalten hat und in den Genuß der  
unbedingten Meistbegünstigung und der in Genf,  
Annecy und Torquay vereinbarten Zollherab
-
setzungen und Zollbindungen kommt. Die Bemü
hungen um den Abbau der Zölle sind um einen  
wesentlichen und positiven Schritt weitergekom-
men, wenn auch die Ergebnisse von Torquay und  
der neue deutsche Zolltarif noch lange nicht alles  
sind, selbstverständlich noch manche Unvollkom-
menheiten vorliegen und das Erreichte nur als ein  
Anfang betrachtet werden soll. Endziel, nicht zu-
gleich aber auch Fernziel — dieser Hoffnung  
möchte ich ganz besonderen Ausdruck verleihen — 
ist und bleibt Paneuropa als politische und Wirt-
schaftseinheit auf förderativer Basis und damit die  
Überwindung der innereuropäischen Zollschranken  
überhaupt.  
Ich habe entgegen den Ausführungen des Herrn  
Kollegen Paul das Positive herauszuheben versucht.  
Abschließend möchte ich idem Hohen Hause emp-
fehlen, dem neuen Zolltarifgesetzentwurf zuzu-
stimmen, möchte aber gleichzeitig bemerken, daß  
sich meine Fraktion den Ausführungen des Herrn  
Kollegen Serres anschließt und daß wir der Ent-
schließung der SPD auf Umdruck Nr. 219 nicht  
beipflichten können,  
(Zuruf von der SPD: Das haben wir auch  
nicht erwartet!)  
da eine solche Einschränkung und Bindung uns  
nicht dienlich erscheint.  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Freudenberg.  
Freudenberg (FDP-Hosp.): Meine Damen und  
Herren! Ich will nicht grundsätzlich zu den Fragen  
des Zolltarifs sprechen, sondern möchte nur Ihnen,  
Herr Kalbitzer,  
(Zuruf von der SPD: Reden Sie ruhig dazu,  
Herr Freudenberg!)  
antworten.  
Selbstverständlich ist das Zolltarifgesetz ein 
Wirtschaftsgesetz, und selbstverständlich ändert  
sich an unserem Standpunkt nichts,  
(Zuruf von der SPD: Wir nehmen Sie  
beim Wort!)  
daß dieses Zolltarifgesetz nicht fiskalisch miß-
braucht werden darf, wie Sie sich ausgedrückt  
haben. Aber, Herr Kalbitzer, darüber waren wir  
uns, glaube ich, im Ausschuß klar, und jeder, der  
sich mit der  Sache ernsthaft befaßt hat, mußte  
sich klar sein, daß jeder Zoll eine Verteuerung des  
Einfuhrgutes bringen muß, wenn er eine wirt-
schaftliche Wirkung haben soll. Wenn das nicht  
die wirtschaftliche Wirkung eines Zolls sein würde,  
dann brauchten wir j a Zolltarifgesetze schlechthin  
überhaupt nicht.  
Deswegen können wir Ihrer Entschließung auf  
keinen Fall zustimmen, insbesondere nicht dem  
letzten Satz, der da sagt:  
daß bei Inkraftsetzung des neuen Zolltarifs  
keine weiteren Kosumbelastungen durch Zoll-
erhöhungen eintreten sollen.  
(Abg. Lange: Darüber waren wir uns im  
Ausschuß klar!)  
— Nein, Herr Kollege Lange, darüber waren wir  
uns nicht klar, sondern wir waren uns vielmehr  
darüber klar, daß mit Inkrafttreten dieses neuen  
Zolltarifgesetzes eine sehr schmerzliche Lücke  
unserer Wirtschaftspolitik geschlossen wird. Es hat  
sich gerade in den hinter uns liegenden Monaten  
gezeigt, daß wir den Weg der Liberalisierung inner-
halb Europas sehr viel ruhiger hätten gehen kön-
nen, wenn wir ein wirkliches Zolltarifinstrument  
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5975 
(Freudenberg) 
— wirtschaftlich, nicht fiskalisch! — zur Hand ge-
habt hätten. 
Zum Schluß darf ich noch folgendes sagen. Eines 
ist durch die ganzen Verhandlungen über den Zoll-
tarif hindurchgeklungen: Wir und alle, die sich um 
die Ausarbeitung des Zolltarifgesetzes bemüht 
haben —auch die Interessenten —, waren einer 
Meinung: daß wir, nachdem wir nun ein gleich-
geartetes Instrument der Wirtschaftspolitik auch 
für Deutschland haben, unsere Regierung auffor-
dern sollten, an allen Bemühungen mitzuarbeiten, 
in internationalen Verhandlungen die Zolltarife ab-
zusenken. Denn wir sind uns alle miteinander dar-
über klar — und Gott sei Dank auch mindestens 
die deutsche gewerbliche Wirtschaft in ihrer Ge-
samtheit —, daß letzten Endes nur durch Zoll-
senkungen mit dem Ziel voller Zollbefreiungen 
eines Tages der wirtschaftliche Zusammenschluß 
Europas gesichert sein kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD): Dem Herrn Abgeordneten Paul 
möchte ich zu der Frage der Kriegswaffen nur 
einen Satz vorlesen, und zwar die Zollposition Nr. 
9302. Dort heißt es: 
Kriegswaffen ... und Teile davon. 
Anmerkung. Die Einfuhr der Waren dieser 
Tarifnummer ist zur Zeit auf Grund eines Ge-
setzes der Alliierten Hohen Kommission ver-
boten. 
Also alles, was Herr Paul daran geknüpft hat, löst 
sich damit als unsinnig und nicht den Tatsachen 
entsprechend in nichts auf. 
(Zurufe von der KPD. — Gegenrufe von 
der SPD.) 
Noch klarer als mit dem Wort „verboten" kann es 
nicht zum Ausdruck gebracht werden. 
Nun zu Herrn Dr. Serres. Herr Kollege Serres, 
Sie sagten, daß eine klare Trennung zwischen fis-
kalischen und handelspolitischen Zollen nicht zu er-
reichen sei. Ich glaube, schon der Entwurf der 
Regierung hatte einen besonderen Absatz über 
Finanzzölle und zählte sie ganz genau auf. Wir 
haben im Ausschuß nie einen Zweifel darüber ge-
lassen, was wir als fiskalische und was wir als 
handelspolitische Zölle ansehen wollten. Wir haben 
darüber hinaus in den Verhandlungen des Aus-
schusses in etlichen Positionen Handelsvertrags-
margen gelassen, d. h. wir sind uns klar darüber ge-
wesen, daß wir an sich im Interesse der deutschen 
Konsumenten einen niedrigeren Zollsatz haben 
wollten, der auch für die deutsche Wirtschaft trag-
bar ist. Wir haben solche Margen trotzdem ge-
lassen, weil wir auf der anderen Seite von Ihnen 
das Versprechen zu haben glaubten, daß Sie im 
Wege des § 4, also der Zollbegünstigungen, diese 
überspannten Zollsätze der gegenwärtigen Situa-
tion entsprechend herabsetzen würden. Ich muß 
Ihnen offen sagen.: ich bin sehr enttäuscht, daß Sie 
heute dieses Versprechen nicht durch Zustimmung 
zu unserer Resolution einzulösen gedenken. Ich 
kann daraus keine andere Schlußfolgerung ziehen 
als die, daß Sie die zollpolitischen Abmachungen, 
wie wir sie im Ausschuß getroffen haben, heute 
anders deuten als bisher. Herr Kollege Freuden-
berg hat völlig recht damit, daß ein Zoll natürlich 
nur dann Sinn hat, wenn er die betreffende Ware 
belastet. Aber es ist von unserer Seite immer völlig 
klargemacht worden, daß wir nicht darin ein- 
willigen können, daß in der heutigen Lage eine 
allgemeine Konsumentenbelastung vorgenommen 
wird, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und darauf möchte ich den Ton legen. Das aber 
wird heute offenbar versucht. Die Regierung hat 
sich bemerkenswerterweise zu dieser Frage heute 
nicht wieder geäußert. Bis zum Beweis des Gegen-
teils sind wir leider gezwungen, zu vermuten, daß 
auf diesem Umweg über den Zolltarif genau das 
erreicht werden soll, was bei den Verhandlungen 
ursprünglich nicht erreicht werden sollte, daß man 
nämlich mit den Zöllen den Staatssäckel füllen 
will. Das ist wirtschaftspolitisch ein schweres 
Hemmnis für eine künftige Zollpolitik, und wir 
können deshalb unter diesen Umständen dem Zoll-
tarifgesetz unsere Zustimmung nicht geben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Die Aussprache ist ge-
schlossen. 
Wir kommen zur Einzelberatung. Ich rufe auf 
§§ 1,-2,-3,-4,-5,- 6,-7,-8,-
9,-10,-11,-12,-13,-14,-15,-16,-
17, — 18, — 18 a, — 19, — Einleitung und Über-
schrift. Wer für die Annahme dieser Bestimmun-
gen ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit. 
Wer für die Annahme des Gesetzes einschließlich 
des Zolltarifs im ganzen ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das erste war die Mehrheit; das Gesetz ist so 
beschlossen. 
Ich habe nunmehr den Entschließungsantrag der 
SPD auf Umdruck Nr. 219 zur Abstimmung zu 
stellen. Wer für die Annahme dieses Antrages ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Letzteres war die Mehrheit. 
Der Antrag ist abgelehnt. Damit ist dieser Punkt 
der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
a) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betreffend Ausgabe von Verbilligungs-
scheinen (Nr. 2151 der Drucksachen); 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der 
KPD betreffend Verbot der Inkraftsetzung 
einer Verordnung über Preise für Milch 
und Butter (Nr. 2284 der Drucksachen). 
Das Wort zur Begründung hat Frau Abgeordnete 
Strobel. 
Frau Strobel (SPD), Antragstellerin: Meine Her-
ren und Damen! 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte um Ruhe. 
Frau Strobel (SPD): Den Ihnen vorliegenden 
Antrag auf Drucksache Nr. 2151 betreffend Aus-
gabe von Verbilligungsscheinen haben wir am 
12. April gestellt, als die Mitteilung durch die 
Presse ging, die Regierung habe beschlossen, die 
von ihr auf dem Ernährungssektor beabsichtigten 
Preiserhöhungen für die minderbemittelte Bevöl-
kerung durch Verbilligungsscheine auszugleichen. 
Inzwischen ist ja, wie Sie alle wissen, die Inflation 
an Einzelplänen ins Stocken gekommen. Aber alles, 
was bisher an konkreten Beschlüssen des Kabinetts 
sichtbar geworden ist, sind leider Gottes neue 
5976 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. norm, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Frau Strobel) 
Massenbelastungen, denen man mit völlig unzu-
reichenden kleinen Pflästerchen entgegentreten 
will. Aus den Verbilligungsscheinen ist inzwischen 
die Teuerungszulage geworden, die man allerdings 
dem Sozialrentner, kaum versprochen, bereits wie-
der aufgekündigt hat. Dieses gesamte traurige 
Kapitel steht aber heute nicht so sehr zur Debatte. 
Dazu wird bei anderer Gelegenheit mehr zu sagen 
sein. 
Heute geht es uns — und das mögen Sie aus 
unserem Änderungsantrag ersehen — in erster 
Linie darum, die zum Teil bereits beschlossenen, 
zum Teil beabsichtigten Preiserhöhungen für so wich-
tige Nahrungsmittel wie Milch, Margarine, Zucker, 
Butter usw. überhaupt von der Bevölkerung ab-
zuwenden; denn sie sind nicht nur für die Sozial-
un terstützungsempfänger, sondern auch für die 
Masse der Lohn- und Gehaltsempfänger einfach 
unerträglich. Wir haben Ihnen deshalb den Ände-
rungsantrag auf Umdruck Nr. 215 vorgelegt, den 
ich hiermit begründen darf. 
Milch, Brot, Fett und Zucker sind Grundnah-
rungsmittel. Wir alle müssen dafür sorgen, daß 
'jeder Staatsbürger — vor allen Dingen die Kin-
der — sie in ausreichendem Maße bekommt. Schon 
heute sind leider Gottes viele Mütter gezwungen, 
am Verbrauch dieser wichtigen Nahrungsmittel zu 
sparen. Denken Sie nur an den Milchverbrauch. 
Seit Jahr und Tag wird Klage geführt, daß der 
Milchverbrauch pro Kopf zu gering ist. Millionen 
Mütter würden ihren Kindern gern mehr Milch 
geben, wenn es ihre Kaufkraft erlaubte. Die Milch-
preiserhöhung ist bestimmt nicht der richtige Weg 
dazu, im Gegenteil: In einer Zeit der Milch-
schwemme wird diese Milchpreiserhöhung, wenn 
man sie nicht vom Verbraucher abwendet, unbe-
dingt zu einem Bumerang für die Landwirtschaft 
werden. Das wollen Sie alle doch auch nicht. 
Wenn man nun aber glaubt, diesen unerwünsch-
ten Folgen durch eine verstärkte Buttereinlagerung 
begegnen zu können, dann möchte ich Ihnen aller-
dings mit aller Deutlichkeit sagen: Die Hausfrauen 
haben von der letzten Butterwälzaktion noch ge-
nug; sie haben kein Verständnis für eine Maß-
nahme, bei der man ihnen zumutet, ranzige Butter 
abzunehmen, die eingelagert wurde, um den Preis 
hochzuhalten, sondern sie sehen in einer Wieder-
holung dieser Aktion — nach den damit gemachten 
schlechten Erfahrungen — geradezu eine Ver-
schleuderung von Volksvermögen. Wenn wir So-
zialdemokraten eine weitschauende, bessere Vor-
ratspolitik verlangen, dann liegt die Betonung in 
erster Linie auf „bessere". Es dürfte andere Fette 
geben, die die Ein- und Auslagerung besser s er-
tragen als Butter. 
Zur anderen Frage: Verteuerung des Konsum-
brotes. Die Bevölkerung ist, der Not gehorchend 
— möchte ich sagen —, nicht dem eigenen Triebe, 
in einem hohen Maße zum Verbrauch von Konsum-
brot übergegangen. Nun sollen die Subventionen 
dafür abgebaut werden. Erinnern Sie sich bitte, 
meine Herren und Damen, an die vielversprechen-
den Reden der Herren Minister im Vorjahre; er-
innern Sie sich bitte auch daran, wie dankbar Sie 
auch immer dafür waren und diese Maßnahmen 
begrüßt haben, wie Sie sie verteidigten und als 
Beweis für das soziale Handeln Ihrer Regierung 
benutzt haben. — Wollen Sie dulden, daß dieses 
Brot nun um 15 Pfennig pro Kilogramm teurer 
wird? 
Das gleiche gilt auch für Margarine. Margarine 
ist das Fett der kleinen Leute. Der Normalver-
brauch, der nach amtlichen Mitteilungen im Monat 
40 000 t beträgt, ist in den letzten Wochen erheb-
lich zurückgegangen. Das beweist wieder einmal 
mehr, wie sehr die Kaufkraft gerade der kauf-
kraftschwachen Bevölkerungsschichten immer mehr 
und mehr absinkt. Und nun sollen auch diese , Sub-
ventionen zum allergrößten Teil fallen. 
Man muß schon sagen: die Regierung hat sich den 
allerungeeignetsten Zeitpunkt für den Abbau der 
Verbraucher-Subventionen ausgesucht. Nachdem 
man nacheinander alle Wirtschaftszweige an große 
Gewinnmöglichkeiten herangeführt hat und der 
Verbraucher geradezu wie eine Zitrone ausgepreßt 
worden ist, nachdem die verzweifelten Anstren-
gungen der Betroffenen, das Absinken der Kauf-
kraft durch Erhöhung ihrer Einkommen auszu-
gleichen, immer wieder durch neue Teuerungs-
wellen illusorisch gemacht worden sind, tut die Re-
gierung ein übriges und nimmt durch den Abbau 
der Subventionen und die angekündigten Preis-
erhöhungen dem Verbraucher auch noch die letzte 
Chance einer gesicherten Versorgung wenigstens 
mit den Grundnahrungsmitteln. 
Sagen Sie bitte nicht, daß dies infolge der 
Finanzlage notwendig 'sei. Heute vor einer Woche 
haben Sie hier in diesem Hause das sogenannte 
Exportförderungsgesetz beschlossen. Dieses Gesetz 
sichert der Exportindustrie und dem Exporthandel 
rund 400 Millionen DM Steuervergünstigung für 
das bereits bestehende Exportvolumen, nicht für 
Exportausweitung. Was man also auf der einen 
Seite den Verbrauchern nimmt, schenkt man auf 
der anderen Seite Handel und Industrie. Wo und 
wie man das verantworten will, bleibt mir schleier-
haft. 
Beim Zuckerpreis ist es ähnlich. Man behaupte 
nicht, die Zuckerpreiserhöhung sei nicht beabsich-
tigt. Nach Mitteilung des Vertreters des Herrn 
Finanzministers erst vorgestern im Ernährungsaus-
schuß sind ab 1. Juli 1951 im Haushalt keine Mittel 
 mehr für Zuckersubventionen vorgesehen. Solange
die Zuckersteuer besteht, kann man wohl über-
haupt nicht von einer echten Subvention sprechen. 
Die Verbraucher bringen die für die Herabschleu-
sung des Preises für eingeführten Zucker auf den 
Inlandspreis notwendigen Mittel durch die Zucker-
steuer um ein Vielfaches wieder herein. Sogar die 
Rübenpreiserhöhung könnte noch in ihr laufge-
fangen werden. Aber mit der einen Hand zu neh-
men, was man mit der anderen gegeben hat, das 
scheint ja nach und nach geradezu zum allgemeinen 
Brauch der Regierungspolitik zu werden. Ich darf 
Sie nur auf die momentane Situation in der Diesel-
kraftstoffverbilligung für die Landwirtschaft auf-
merksam machen. 
Die Folgen der beabsichtigten Preiserhöhungen 
für Lebensmittel, dazu die Auswirkungen der 
heute beschlossenen Umsatzsteuererhöhung, dazu 
die Auswirkungen der Zollgesetzgebung usw. sind 
schlechthin unabsehbar. Mein Fraktionsfreund Dr. 
Koch hat heute schon einen Brief des DGB an den 
Herrn Bundeskanzler verlesen, der sich mit den 
Folgen dieser beabsichtigten Erhöhungen befaßt. 
Sie haben, meine Herren und Damen, bis jetzt nicht 
verhindert, daß bei uns Produktion und Handel und 
ein groß Teil der liberalisierten Einfuhr nicht auf 
den berechtigten Bedarf der Bevölkerung, sondern 
auf den Gewinn der beteiligten Wirtschaftskreise 
abgestellt sind. Wenn Sie nun auch noch Ihre Hand 
zum Abbau der letzten Verbrauchersubventionen 
geben würden, dann müßten Sie sich allerdings die 
Feststellung gefallen lassen: Die  Bundesregierung  
und die rechte Bundestagsmehrheit machen eine 
verbraucherfeindliche Preispolitik; sie regieren 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5977 
(Frau Strobel) 
gegen die Hausfrauen und ihre vornehmste Auf-
gabe, die bestmögliche Versorgung der Familien. 
Eine sichere Versorgung aller ihrer Angehörigen 
mit den wichtigsten Nahrungsmitteln ist dem größ-
ten Teil der Hiausfrauen einfach nicht mehr. mög-
lich, wenn diese Preislawine über sie hereinbricht. 
Hätte die Bundesregierung die Eigenschaften einer 
guten Hausfrau, die vorsorgen, einteilen und spar-
sam wirtschaften muß, rechtzeitig in der Wirt-
schaftspolitik und vor allen Dingen im Außen-
handel gezeigt, dann wären wir nicht in das gegen-
wärtige Dilemma hineingeraten. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir wehren uns aber mit aller Entschiedenheit 
dagegen, daß all die gemachten Fehler sowohl als 
auch alle Folgen der Weltmarktsituation aus-
schließlich auf dem Rücken des Verbrauchers aus-
getragen werden sollen. Zum Schutze des Verbrau-
chers vor weiteren Preiserhöhungen haben wir den 
bereits genannten Änderungsantrag vorgelegt. Ich 
bitte Sie dringend, diesen Antrag an den Haus-
haltsausschuß und an den Ernährungsausschuß zu 
überweisen, ihn dort dann allerdings sofort zu be-
handeln. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wer begründet den 
Antrag? — Das Wort hat Frau Abgeordnete Stroh-
bach. 
Frau Strohbach (KPD), Antragstellerin: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Namens 
meiner Fraktion protestiere ich gegen die Methode, 
daß Preiserhöhungen für so lebensnotwendige 
Dinge wie Milch und Butter, Erhöhungen, die also 
eine überwiegende Mehrheit der Bevölkerung zu 
tragen haben wird, auf dem Wege der Verordnung 
vom Bundesrat und von der Bundesregierung der 
Bevölkerung aufdiktiert werden sollen. Wir sind 
der Meinung, daß eine solche Angelegenheit Sache 
des Deutschen Bundestages wäre. Aber ich möchte 
dazu auch sagen, daß wir es außerordentlich eigen-
artig finden, daß gerade die Kreise in diesem 
Hause, die so sehr auf die freie Marktwirtschaft 
pochen und die das sogar „soziale Marktwirtschaft" 
nennen möchten, immer wieder dazu übergehen, 
auf dem Wege von Gesetzen und Verordnungen die 
Preise in ihrem Sinne zu regulieren ,und der Be-
völkerung, ganz besonders den kleinen Leuten, 
dauernd neue Lasten aufzuerlegen, was dann zu 
ihrem Vorteil ausschlägt. Es ist doch absolut un-
natürlich — und dabei muß ich meiner Vorred-
nerin durchaus beipflichten —, daß ausgerechnet in 
einer Zeit der Milchschwemme, wenn die Bauern 
und die Milchverwertungsgesellschaften gar nicht 
wissen, wohin sie mit der vielen Milch sollen, 
Preiserhöhungen in Kraft treten sollen, die doch 
eine neue Einschränkung des Verbrauchs zur Folge 
haben würden. 
Meine Damen und Herren! Von dieser angekün-
digten Preiserhöhung sind in allererster Linie die 
Kinder betroffen, die Kinder, die die Milch als das 
tägliche Brot brauchen und für die wir auch reich-
lich Butter zur Verfügung haben sollten. Ich muß 
Ihnen sagen, daß ich mir eigentlich vorgenommen 
hatte, an Sie zu appellieren, daß Sie doch unter 
keinen Umständen eine solche Maßnahme durch-
führen sollten, die sich zum Schaden gerade der 
Kinder auswirken muß. Allerdings, nach den ver-
schiedenen Abstimmungen des heutigen und der 
vergangenen Tage und der erbarmungslosen Hal-
tung der Regierungsparteien, die jedes Verständnis 
für die großen Schwierigkeiten der sozial schwa-
chen Bevölkerungsteile in Deutschland vermissen 
lassen, 
(Sehr gut! bei der KPD) 
wage ich diesen Appell nicht mehr. 
Ich darf dabei noch folgendes bemerken. Ich er-
innere mich, daß uns eine Aufforderung vorgelegt 
wurde, einige Millionen D-Mark für die Einlage-
rung solcher Lebensmittel wie Butter usw. zur 
Verfügung zu stellen. Wenn man darauf hinweist, 
daß der Landwirtschatf geholfen werden müsse, 
— gut! wir sind auch einverstanden; aber nicht auf 
dem Umwege über die Belastung gerade der sozial 
Schwächsten in unserer Bevölkerung, 
(Sehr richtig! bei der KPD) 
nicht auf dem Umwege über den Entzug der Milch 
für unsere Kinder! 
(Zuruf rechts: Nennen Sie doch einen 
anderen Weg!) 
— Den .werde ich Ihnen gleich vorschlagen. Wenn 
Sie der Meinung sind, 'daß man den Bauern helfen 
müsse, dann schlage ich Ihnen vor: helfen Sie den 
vielen Tausenden Bauern in Westdeutschland, in-
dem sie verhindern, daß man diesen Bauern Hun-
derte von Quadratkilometern fruchtbares Land 
wegnimmt 
(lebhafte Zurufe von der Mitte und rechts) 
und noch Millionenbeträge hinterdreinwirft, damit 
aus diesem Land Flugplätze und Truppenübungs-
plätze gemacht werden. 
(Sehr gut! bei der KPD. — Erneute Zurufe 
von der Mitte und rechts.) 
Geben Sie diese Millionenbeträge lieber den 
Bauern und dem Teil der Landwirtschaft, der das 
Geld wirklich braucht. Dann könnten wir darauf 
verzichten, unserer Bevölkerung fortgesetzt solche 
neuen Belastungen aufzuerlegen, wie sie hier mit 
der Erhöhung der Milch- und Butterpreise geplant 
sind. 
Ich möchte zum Schluß noch feststellen: während 
bei Kriegsende ein Liter Vollmilch 22 Pfennig ge-
kostet hat 
(Zuruf von der Mitte: Stimmt nicht!) 
und heute 30 Pfennig kostet, soll ,es also nach dem 
Willen des Bundesrates und der Regierung künftig 
42 Pfennig kosten. 
(Erneuter Zuruf: Die Zahlen stimmen ja 
gar nicht!) 
Während die Butter bei Kriegsschluß 3,60 DM das 
Kilogramm kostete und heute 5,84 DM kostet, soll 
der Preis nach dem Willen der Regierung auf 6,34 
DM erhöht werden. Immer wieder wird gesagt, 
daß es sich hier nur um „geringfügige Erhöhungen" 
handele. Solche geringfügige Erhöhungen werden 
jetzt am laufenden Band vorgenommen, und für 
den Geldbeutel einer Arbeiterfrau sind 20 und 50 
Pfennig eine ganze Menge Geld. 
Deshalb beantragen wir, daß der Bundesregie-
rung untersagt wird, diese Erhöhung der Milch-
und Butterpreise in Kraft zu setzen. 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Anträge sind be-
gründet. Ich eröffne die Aussprache. 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, die Redezeit 
auf 90 Minuten zu begrenzen. 
(Lebhafte Zurufe.) 
5978 	DeutScher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Vizepräsident Dr. Schmid)  
 — Ich betone: es ist ein Vorschlag auf Begrenzung  
der Redezeit, keine Aufforderung, diese 90 Minuten  
auch zu sprechen.  
Das Wort hat zunächst Frau Abgeordnete Nigge-
meyer.  
Frau Niggemeyer (CDU): Meine Herren, meine  
Damen! Der Antrag der sozialdemokratischen  
Fraktion, der heute auf der Tagesordnung steht,  
trägt, wie bei der Begründung schon gesagt wurde,  
das Datum vom 12. April 1951. Dieser Antrag be-
handelt Probleme von einer Wichtigkeit, die nie-
mand von uns bestreitet. Die Schwere der Pro-
bleme fühlt jeder von uns mit.  
Als ich mir bei dem Auftrag, zu diesen Dingen  
zu sprechen, den Antrag angesehen habe, war ich  
der Überzeugung, ich könnte mit Fug und Recht  
heute sagen: dieser Antrag, dessen Dringlichkeit  
und dessen Schwere der Probleme wir anerkennen,  
ist inzwischen durch Maßnahmen der Regierung  
überflüssig geworden.  
(Zuruf von der SPD: Wieso denn?)  
Die Tatsache, daß die sozialdemokratische Fraktion  
heute einen Änderungsantrag zu diesem Antrag  
stellt, trägt auch sicher dieser Überzeugung Rech-
nung, nämlich insofern, als — und ich glaube, das  
muß auch einmal gesagt werden, nachdem so harte  
Worte von meinen beiden Vorrednerinnen über die  
Regierung und ihre Maßnahmen gefallen sind — 
inzwischen von seiten der Regierung doch eigent-
lich gerade die Wege beschritten worden sind, die  
in dem Antrag der sozialdemokratischen Fraktion  
als die Richtwege angegeben worden waren, näm-
lich Erhöhung der Sozialrenten  
(Abg. Renner: Wo denn, wann denn?)  
und eine Teuerungszulage, die der echten Teuerung  
gerecht wird.  
In diesem Antrag « der SPD ist allerdings eine  
Verwirrung der Begriffe bezüglich der Verbilli-
gungsscheine und Teuerungszulagen aufgetreten;  
aber das spielt ja letzten Endes keine Ro lle. Ich 
kann Ihnen sagen, daß über die Einführung dieser  
Teuerungszulage, die hier als Verbilligungsscheine  
von 3 DM vorgeschlagen wird, dem Bundesrat in-
zwischen ein Gesetzentwurf der Regierung zuge-
gangen ist — ich glaube, der Bundesrat berät ge-
rade heute über diesen Gesetzentwurf —, der fest-
legt, daß diese Teuerungszulage allen in Frage  
kommenden Gruppen gewährt werden soll, die  
nicht durch die 25 %ige Rentenerhöhung erfaßt  
sind. 
Ich betone noch einmal: die Not der Gruppen,  
um die es hier geht, liegt mir wie allen hier im  
Hause am Herzen. Wenn ich nun trotzdem sage,  
daß — erwiesen durch statistische Berechnungen;  
nicht etwa eines Ministeriums, deren Stichhaltig-
keit man vielleicht bezweifeln könnte, sondern Be-
rechnungen des Wirtschaftswissenschaftlichen Insti-
tuts der Gewerkschaften — diese Berechnungen  
ergeben, daß die Teuerung, die ab 1. Juli eintreten  
soll, durch diese Teuerungszulagen aufgefangen  
wird, 
(Abg. Renner: Wo steht denn das? — Zu
-
rufe von der SPD: Na, na!)  
dann kann man, glaube ich, nicht von einem bös-
willigen Versagen der Regierung oder der Regie-
rungsparteien sprechen.  
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Wenn ich jetzt zu dem neuen Antrag der SPD  
spreche, betone ich, daß die darin angeschnittenen  
Probleme es wert sind — bitte, lassen Sie mich das  
auch sagen —, in der guten Atmosphäre der Aus-
schüsse besprochen zu werden.  
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Und da es sich um Fragen der Finanzen, um die  
Frage der Deckung der Ausgaben handelt — lassen  
Sie mich aber bitte zwischendurch noch einmal  
sagen: es ist mir nicht bekannt, daß die Regierung  
gesonnen war, alle Subventionen fallen zu lassen —,  
(Zustimmung in der Mitte. — Zuruf von  
der SPD)  
so haben wir den Antrag auch dem Haushaltsaus-
schuß zu überweisen und dort durchzusprechen. Die  
übrigen Probleme sind es wert, daß sie im Ernäh-
rungsausschuß besprochen werden.  
(Zustimmung in der Mitte.)  
Lassen Sie mich nun bitte noch eine andere Frage  
diskutieren. Gerade aus den Bemerkungen meiner  
Vorrednerin vor der Rednerin der KPD mußte der  
Eindruck entstehen, als ob die Erledigung dieser  
Angelegenheit nicht auch eine Frage der Rentabili-
tät der Landwirtschaft wäre.  
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Auf der einen Seite wird betont — das ist auch  
von meinen Vorrednerinnen geschehen —, daß dem  
Berufsstand der Landwirtschaft und seinen wirt-
schaftlichen Belangen Rechnung zu tragen sei.  
Dann geht es aber auf der andern Seite nicht an,  
die Frage so zu beurteilen, als würde sie einseitig  
von einer Gruppe von Besitzern und Kapitalisten  
zuungunsten einer sozial schwachen Gruppe ent-
schieden. Ich protestiere im Namen meiner Freunde  
energisch gegen diese Unterstellung  
(Sehr richtig! in der Mitte)  
und betone noch einmal: Wir werden zustimmen,  
daß der Antrag der Sozialdemokratischen Partei  
den vorhin genannten Ausschüssen überwiesen  
wird. Über den Antrag der Kommunistischen Par-
tei bitte ich zur Tagesordnung überzugehen.  
(Beifall in der Mitte. — Zurufe von der  
KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab
geordnete Dannemann.  
Dannemann (FDP): Herr Präsident! Meine  
Damen und Herren! Gelegentlich der Generalde-
batte bei Beratung des Haushaltsplans für das  
Ministerium für Ernährung, Landwirtschaft und  
Forsten habe ich bereits darauf hingewiesen, daß  
es eine der vordringlichsten Aufgaben einer verant-
wortungsbewußten Staatsführung sein müßte, für  
die Sicherung der Nahrungsmittelversorgung der 
Bevölkerung Sorge zu tragen. Dazu ist erstens er-
forderlich, eine Agrarpolitik zu betreiben, die die  
Landwirtschaft in die Lage versetzt, die Erzeugung  
nicht nur zu halten, sondern noch zu steigern,  
zweitens, durch geeignete Maßnahmen dafür zu  
sorgen, daß die Lebenshaltungskosten, insbesondere  
der Bevölkerungsschichten mit einem geringen Ein-
kommen, in erträglichen Grenzen gehalten werden.  
Auf die produktionssteigernden Maßnahmen will  
ich in diesem Zusammenhange nicht mehr eingehen,  
da darüber wiederholt gesprochen worden ist und  
auch noch zu anderer Zeit Gelegenheit gegeben sein  
wird, Ausführungen zu machen.  
Wie verhält es sich nun mit dem zweiten Punkt?  
Der beschrittene Weg — hier stimme ich mit den  
Ausführungen meiner Vorrednerin überein —, der  
Weg einer Generalsubventionierung bei einzelnen  
Grundnahrungsmitteln zugunsten aller Bevölke-
rungskreise ohne Rücksicht auf die jeweilige  
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5979 
(Dannemann) 
Finanzkraft des einzelnen ist keineswegs der rich-
tige gewesen. Wir sehen wahrhaftig nicht ein, daß 
Steuergroschen dafür Verwendung finden sollen, 
Nahrungsmittel auch für Bevölkerungsschichten zu 
verbilligen, die auf Grund ihres Einkommens in der 
Lage und durchaus bereit sind, der Weltwirtschafts-
lage Rechnung zu tragen und entsprechend zu zah-
len. 
Wir meinen allerdings auch, daß unbedingt etwas 
zugunsten derjenigen geschehen muß, die nur ein 
geringes Einkommen haben. Hierbei kann man 
zwei Wege beschreiten, entweder den Weg über die 
Erhöhung der Renten und Unterstützungssätze, der 
auch von meiner Vorrednerin herausgestellt wor-
den ist, oder, wenn das nicht ausreicht, irgendeinen 
anderen Weg. Ein solcher anderer Weg ist nun ein-
mal der über die Verbilligungsscheine. Ich sehe 
wahrhaftig nicht ein, daß dieser Weg, der in der 
Vergangenheit schon einmal mit Erfolg beschritten 
worden ist, 
(Zuruf des Abg. Renner: Wann war denn 
das? — Zurufe von der SPD) 
etwa diskriminierend sein soll. Im Gegenteil! Ich 
bin der Meinung, daß die Bundesregierung schnell-
stens 'ernsthaft in Erörterungen darüber eintreten 
sollte, ob dieser Weg nicht beschritten werden kann, 
und daß sie diesem Hohen Hause schleunigst ent-
sprechende Vorschläge unterbreiten sollte. Ich 
stimme mit dem Vorschlag meiner Kollegin Frau 
Strobel überein, daß diese Angelegenheit dem Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
zur Beratung überwiesen werden sollte. 
Ich komme nun zu dem Antrag der KPD betref-
fend Verbot der Inkraftsetzung einer Verordnung 
über Preise für Milch und Butter. Die Bundesregie-
rung hat am 8. Mai 1951 eine Verordnung über 
Preise für Milch und Butter erlassen, der der Bun-
desrat am 25. Mai 1951 zugestimmt hat. Heute 
haben wir den 8. Juni, und bis zum heutigen Tag 
ist weder diese Verordnung in Kraft getreten noch 
besteht Klarheit darüber, wie die Preisgestaltung 
nun endgültig sein soll. Ich möchte ausdrücklich 
hervorheben, daß es sich bei dieser Verordnung 
nicht etwa, wie eben von der Kollegin der KPD her-
ausgestellt worden ist, um eine Maßnahme zu 
Lasten der Verbraucher und zugunsten der Er-
zeuger handelt, sondern ich möchte nur auf die 
wirklich sehr ernste Situation hinweisen, in der wir 
uns auf dem Gebiete der Fettversorgung des deut-
schen Volkes nicht nur in diesem Jahre, sondern 
seit Jahren befinden. 60 % des gesamten Fettbe-
darfs haben wir in der Vergangenheit nur dadurch 
decken können, daß wir die Rohstoffe für die Mar-
garineindustrie oder irgendwelche Fette aus dem 
Ausland eingeführt haben. Nur der geringere Pro-
zentsatz konnte über die eigentlichen Fettquellen 
aus eigenem Grund und Boden der Bevölkerung zur 
Verfügung gestellt werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie 
wissen genau so gut wie ich, daß seit Korea die 
Bereitstellung von Rohstoffen aller Art auf dem 
Weltmarkt außerordentlich kritisch ist, und Sie 
wissen genau so gut wie ich, daß wir in Kürze vor 
einer Situation stehen werden, die uns die Versor-
gung der Bevölkerung mit Fett überhaupt außer-
ordentlich schwierig gestalten läßt. Deswegen bin 
ich der Meinung, daß wir keinen Tag mehr zu ver-
lieren haben, damit nicht der Augenblick eintritt, 
in dem gerade die Ärmsten der Armen nicht mehr 
in der Lage sein werden, irgendwelches Fett zu be-
kommen, da es nur zu Schwarzmarktpreisen er
-
hältlich ist. Wir sollten schnellstens versuchen, das, 
was von der Regierung in sehr richtiger Erkennt-
nis als notwendig angesehen worden ist, in die Tat 
umzusetzen. 
Zum Schluß meiner Ausführungen möchte ich be-
antragen, über den Vorschlag der KPD zur Tages-
ordnung überzugehen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Renner. 
Renner (KPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Als die Sprecherin der CDU hier sagte, es 
sei ja inzwischen eine Erhöhung den Rentenbezüge 
eingetreten, habe ich mir den Zwischenruf erlaubt, 
was sie damit meine, von welcher Rentenerhöhung 
sie spreche. Ich stelle fest: Die Renten der Sozial-
versicherten aus der Reichsversicherungsordnung 
haben ihre letzte Erhöhung im Zuge des Sozialver-
sicherungsanpassungsgesetzes erfahren. Die Renten 
der Kriegsopfer sind in ihrer Höhe, soweit die Um-
anerkennungen schon ausgesprochen worden sind, 
im Herbst des vorigen Jahres festgelegt worden. 
Die Bezüge der Erwerbslosen sind im Frühjahr 
dieses Jahres, ich, betone ausdrücklich: im Höchst-
fall etwa um 10 % erhöht worden. Wir haben den 
Zustand, daß sich die Bezüge der Knappschafts
der Invalidenpensionäre, die Bezüge sämtlicher Un-
fallbeschädigter seit der doch unbestreitbar einge-
tretenen Erhöhung der gesamten Lebenskosten 
überhaupt noch nicht verändert haben. 
Zu diesen Tatsachen kommt noch eins hinzu: daß 
bei all denen, die neben ihrer Rente, weil diese 
unter dem Wohlfahrtsrichtsatz liegt, auf den Bezug 
kommunaler Wohlfahrtsunterstützung angewiesen 
sind, die wenigen vollkommen unzureichenden Ren-
tenerhöhungen, die hier vorgenommen worden sind, 
praktisch gar nicht zu einer Erhöhung des tatsäch-
lichen Einkommens geführt haben. Was Bonn in 
den zwei von mir genannten Fällen gegeben hat, 
das haben die Kommunen diesem Personenkreis, 
der nach Zugeständnis des Herrn Bundesarbeits-
ministers bei den Invaliden mehr als 40% aller 
Bezieher beträgt, wieder in Abzug gebracht. So 
liegen die Dinge. Wir haben also keine Erhöhung 
der Bezüge der Rentner erlebt. 
Man hat uns erzählt, daß ab 1. Juli als Kompen-
sation für den Wegfall der Subventionen für Mar-
garine und Konsumbrot 3 DM Teuerungszulage be-
willigt werden sollten. Das ist inzwischen von der 
Regierung für einen Teil, und zwar für die Sozial-
versicherungsberechtigten, soweit sie Invaliden-
rentner sind, wieder in der Linie korrigiert wor-
den, daß man gesagt hat — die Frau Abgeordnete 
sprach auch davon —, es solle eine allgemeine Ren-
tenerhöhung „bis zu 25 %" erfolgen. Dieses Gesetz, 
das heute oder in den nächsten. Tagen im Bundes-
rat beraten werden so ll, ist vom DGB bereits als 
völlig ungenügend abgelehnt worden. Ich glaube, 
man darf doch dem DGB wenigstens so viel zu-
trauen, daß er die Auswirkungen eines Gesetzes be-
urteilen kann. Also dieses Gesetz ist bereits ver-
urteilt, ehe es der Öffentlichkeit bekanntgegeben 
worden ist. 
Der DGB hat in der vorigen Woche festgestellt, 
daß die Kosten der Gesamtlebenshaltung im letz-
ten Jahr um über 50 % in die Höhe gegangen sind. 
In den letzten Tagen hat der DGB uns gesagt, daß 
die Löhne weit hinter dieser Teuerung zurückge-
blieben sind. Und nun erleben wir heute folgendes: 
Die CDU sagt zu unseren Anträgen: Übergang zur 
Tagesordnung! Die CDU macht also die Politik der 
Regierung mit, der vom Bundesrat ja bereits die 
Zustimmung gegeben worden ist, und ist damit für 
5980 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Renner) 
die Tatsache verantwortlich, daß die Milch für 
unsere Kinder und daß die Butter für unsere Kin-
der diese neue ungeheuerliche Erhöhung des Preises 
erleben sollen. 
(Lebhafte Zurufe.) 
Und da hören wir einmal mehr „Korea". Korea 
als Ursache für die Teuerung, das hören wir von 
denselben Leuten, die auf dem Boden Westdeutsch-
lands auf allen Gebieten die Voraussetzung dafür 
schaffen, daß auch hier koreanische Zustände ein-
treten könnten. 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte: Unerhört!) 
Man soll uns nicht kommen und uns die Notwendig-
keit der Erhöhung der Preise damit begründen, daß 
man sagt: weil in Korea irgendwo von denselben 
Machthabern, von denselben Interessenten, die den 
Krieg hier auf unserem Boden vorbereiten, Krieg 
geführt wird, müssen wir die Preise für Lebens-
mittel erhöhen und sollen unsere Arbeiter und In-
validen, Witwen und Waisen höhere Preise bezah-
len. Diese Politik „Kanonen statt Butter", die Sie 
uns hier vorexerzieren, haben wir schon einmal er-
lebt — unter Hitler! 
(Lebhafte Zurufe.) 
Das System der Verbilligungsscheine, diese Ent-
würdigung aller derjenigen Menschen, die gezwun-
gen sind, die öffentliche Wohlfahrtspflege in An-
spruch zu nehmen, statt sich ihres Rechtsanspruchs 
zu erfreuen, den sie sich in jahrzehntelanger Arbeit 
einmal durch Zahlung von Beiträgen erworben 
haben, diese entehrende Maßnahme, die dieser Per-
sonenkreis einmal einem Hitler verdankte, die 
wollen Sie heute im Zeichen Ihrer sogenannten 
christlichen und sozialen Politik wieder neu ein-
führen. Wir sagen Ihnen: Diese Herabwürdigung 
der Menschen, die einen Rechtsanspruch auf aus
-
reichende Rentenversorgung haben, machen wir 
nicht mit! 
Wir werden den Sozialberechtigten draußen 
sagen, daß, die Regierung und die Koalitionsparteien, 
die hier die Macht in Händen haben, sich derselben 
Methode bedienen, die schon Hitler demselben Per-
sonenkreis gegenüber angewendet hat. Nein, keine 
Verbilligungsscheine, keine Erhöhung der Preise 
für Lebensmittel, aber ausreichende Renten und 
Schluß mit Ihrer Kriegsvorbereitungspolitik! 
(Beifall bei der KPD. — Zuruf von der 
Mitte: Heil Moskau!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Horlacher, der sich zu einer Begrenzung 
seiner Redezeit auf 3 Minuten verpflichtet hat. 
(Sehr gut!) 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Der Kollege Renner hat, wenn 
man persönlich mit ihm spricht, ein ganz ruhiges 
Gemüt. 
(Heiterkeit.) 
Aber wenn er hier in das Ostzonenfeuer hinein-
gerät, dann muß er der gehorsamste Diener derer 
sein, die auf seine Stimme Gewicht legen. 
(Erneute Heiterkeit. — Abg. Renner: Ach, 
Herr Horlacher!) 
So ist die Lage! Das, was er uns erzählt, erzählen 
seine Auftraggeber im Lande draußen ganz anders. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Renner.) 
Im Lande draußen ist die Sache nämlich so: Da 
hören wir landauf, landab mit einem gewissen 
kommunistischen Unterton: Der Milchpreis muß 
erhöht werden! Das kommt, von d e r Seite hinein- 
geschustert, dort zum Ausdruck, und hier wird das 
Gegenteil von dem behauptet, was man draußen 
vorgibt. 
(Zurufe von der CSU: Herr Scheringer!) 
— Herr Scheringer und Genossen können sich nicht 
genug tun, die Verhältnisse so darzustellen; daß 
es zu einer Radikalisierung des Bauerntums 
kommt, und das wollen wir nicht. 
(Abg. Renner: Ach nee!) 
— Wir sind der Meinung, Herr Kollege Renner: 
Wenn der Milchstrom in der Ostzone so fließen 
würde, wie er bei uns in den Westzonen fließt, 
dann würde die Ostzone außerordentlich zufrieden 
sein, 
(Sehr richtig!) 
und wenn die Preiserhöhungen in der Ostzone 
(Abg. Renner: Da sind die Preise nicht er-
höht worden!) 
für Milch und Milchprodukte, insbesondere Butter, 
so wären wie bei uns, würde sich die Ostzonen
bevölkerung glücklich schätzen! Das ist die Lage! 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.) 
Aber jetzt bin ich schon beinahe am Ende an-
gelangt! 
(Heiterkeit. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die 3 Minuten sind 
auch zu Ende! 
Dr. Horlacher (CSU): Bitte, jetzt habe ich mich 
selbst erschreckt, aber ich bin gleich am Ende. 
Ich möchte nicht auf Details eingehen, sondern 
nur meiner Frau Kollegin Niggemeyer zustim-
men; wir werden uns im Ausschuß über die Ange-
legenheit unterhalten. Über den Antrag der KPD, 
der eine reiner Agitationsantrag ist, bitte ich zur 
Tagesordnung überzugehen. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Ach, mehr ist er doch nicht wert! Der ist doch 
nicht ernst zu nehmen, Herr Kollege Renner, denn 
er beweist die Zwiespältigkeit Ihrer Politik! 
(Abg. Renner: Aber die hungernden Kinder 
werden Sie eines Tages auch einmal zur 
Rechenschaft ziehen!) 
Es handelt sich hier um eine Milchpreiserhöhung 
von 2 Pfennig, und das andere ist ein Qualitäts-
zuschlag für die Länder, deren Milch einen höheren 
Fettgehalt hat, wie das bei uns im Süden meistens 
der Fall ist. Ich bin selber für eine Begrenzung der 
Erhöhung des Butterpreises eingetreten, als es sich 
um die Regulierung des Milchpreises gehandelt hat, 
weil ich mir gesagt habe: eine gewisse Grenze kön-
nen wir nicht überschreiten, weil es auf die Kauf-
kraft der Bevölkerung ankommt! Ich gehöre näm-
lich immer noch zu den vernünftigen Menschen, die 
die Kirche im Dorf lassen. 
(Heiterkeit.) 
Wenn aber alles teurer wird, dann müssen die Ver-
hältnisse auch bei der Landwirtschaft „entzerrt" 
werden, wie der schöne Ausdruck heißt. Dann müs-
sen auch dort die Dinge an die Verhältnisse, wie 
sie sich nun einmal entwickelt haben, einigermaßen 
angeglichen werden. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Kahn: 
Bravo, Michel!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Rednerliste ist er-
schöpft; ich schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. 
(Zuruf des Abg. Dr. Kreyssig.) 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5981 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Kreyssig! Ich bitte um 
Entschuldigung; ich hatte Ihre Wortmeldung nicht 
bemerkt. 
Dr. Kreyssig (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Einer meiner Herren Vor-
redner hat hier von der „verantwortungsbewuß-
ten Regierung" gesprochen. Wir diskutieren heute 
das erstemal über die Verbilligungsscheine, eine 
Maßnahme, die von der Regierung als sozialpoli-
tisch wichtig bezeichnet worden ist. Es ist aber dem 
Hohen Hause hoffentlich nicht entgangen, daß die 
gesamte Regierung den Saal in dem Augenblick 
verlassen hat 
(Zuruf rechts: Irrtum!) 
— Verzeihung, ich komme darauf! —, in dem diese 
so wichtige soziale Frage erörtert werden sollte. 
(Zuruf links: Die sind auf den Petersberg!) 
Ich freue mich natürlich, daß ich meinen alten ge-
schätzten Kollegen Niklas im Plenum finde, aber 
die Regierung sitzt oben, lieber Herr Niklas! 
(Zurufe von den Regierungsparteien.) 
Für den Minister für Ernährung und Landwirt-
schaft genügt es aber nicht, unter seinen Kollegen 
im Plenum zu sitzen! Er tut es wahrscheinlich des-
halb, weil er sich im Augenblick wieder einmal in 
einem großen Zwiespalt befindet. Er hat nämlich 
eine undankbare Aufgabe, 
(Abg. Hilbert: Sind Sie Gedankenleser?) 
weil er der sowohl für die Landwirtschaft als auch 
für die Ernährung zuständige Minister ist, der 
nun von den beiden Wünschen zerrissen wird und 
trotzdem schmunzelnd und auch sonst recht zu-
frieden hier im Plenum unter uns sitzt. Von der 
Regierung selbst ist nichts übrig geblieben als ein 
dickes Aktenbündel, das der Herr Finanzminister 
zurückgelassen hat. Das gibt mir Veranlassung, 
meine Damen und Herren, den vielen Argumenten, 
die wir hier gerade gehört haben, einige konkrete 
Zahlen gegenüberzustellen. 
Die Kollegin Niggemeyer möchte ich darauf auf-
merksam machen, daß unser Antrag gar nicht 
unklar ist, denn als der Antrag gestellt wurde, 
wußte die Regierung selbst noch nicht, wie sie das 
Kind richtig nennen solle. Inzwischen haben wir 
erfahren, was die Regierung plant, und haben un-
seren ergänzten Antrag demzufolge richtig formu-
liert. In den hinterbliebenen Akten wird der Herr 
Bundesfinanzminister das Ergebnis der Beschlüsse 
der letzten 8 oder 10 Tage verzeichnet haben: die 
Verteuerung von Konsumbrot, Zucker, Margarine, 
Butter und Milch. Falls ihm die entsprechenden 
Berechnungen nicht vorliegen, kann der Deutsche 
Gewerkschaftsbund sie ihm geben. Ja, er hat es 
sogar noch bequemer: er kann sich nämlich vom 
Herrn Bundeskanzler den Brief geben lassen, den 
der Deutsche Gewerkschaftsbund ihm am 5. Juni 
geschrieben hat. Aus dieser Verteuerung erwächst 
für die gesamte Bevölkerung eine Mehrbelastung 
des Verbrauchs in der Größenordnung von einer 
Milliarde Mark. Aus den Akten und aus dem, was 
wir vorhin in der dritten Lesung hier verabschiedet 
haben, ergibt sich, daß durch das neue Zollgesetz 
eine zusätzliche Belastung von 300 oder 400 Mil-
lionen für die Verbraucher entstehen wird. 
Wir haben dann das Gesetz über die Erhöhung 
der Umsatzsteuer endgültig verabschiedet. Die Er-
höhung auf 4 % ergibt nach zuverlässigen Schät-
zungen abermals eine Belastung in der Größenord-
nung von 1 bis 1 1/2 Milliarden. Das ist in einer 
Woche eine zusätzliche Belastung für die Bevölke
-
rung voraussichtlich in der Größenordnung von 
2 1/2 Millarden DM, und demgegenüber hat die Re-
gierung — soweit es sich um das Thema handelt, 
von dem wir hier sprechen — nichts anderes 
vorzuschlagen, als pro Tag den Ärmsten 10 Pfen-
nige zu geben. Diese 10 Pfennige pro Tag oder 
3 DM im Monat waren überhaupt nur vorgesehen, 
um die Verteuerung des Konsumbrots abzufangen. 
Alle anderen' Verteuerungen, die jetzt nach dem 
Regierungsprogramm verwirklicht werden, werden 
mit dem Verbilligungsschein in keiner Weise ge-
troffen. 
Ich will mir versagen, auf den Lebenshaltungs-
index und viele andere Dinge einzugehen, weil wir 
alle, glaube ich, wissen, wie wenig ein Lebenshal-
tungsindex beweiskräftig ist. Er wird berechnet 
nach den Preisen vieler Dinge, die sich gerade die 
arbeitende Bevölkerung gar nicht leisten kann. Ich 
möchte statt dessen einige Ziffern aus dem Material, 
das der Herr Bundeskanzler durch den Deutschen 
Gewerkschaftsbund bekommen hat, nennen, damit 
Sie sehen, in welchem rapiden Verschlechterungs-
prozeß wir uns befinden. Seit dem 15. Juni 1950 
ist das Roggenbrot um 42 % — gegenüber dem 
Stand vom Anfang Mai dieses Jahres — teurer ge-
worden, das Mischbrot um fast 40 %. Weizenmehl 
ist zwischen 40 und 46%  teurer geworden. Viele 
andere lebenswichtige Produkte wie Haferflocken, 
Grieß und all die Dinge, die man als Grundnah-
rungsmittel gerade auch in Arbeiterfamilien findet, 
haben Preiserhöhungen sogar zwischen 50 und 
60 %erfahren. 
Warum ist man hier so verfahren? Wir wissen 
selbstverständlich — und kein vernünftiger Mensch 
wird das bestreiten können —, daß durch die 
Weltmarktentwicklung eine Preiserhöhung für die 
deutsche Wirtschaft eingetreten ist, die sich nicht 
hat vermeiden lassen. Hätte aber die Regierung 
die Subventionspolitik in einem richtigen und ver-
nünftigen Ausmaß weitergeführt, dann wäre sie 
wahrscheinlich heute in der glücklichen Lage, Mil-
liardenbeträge nicht ausgeben zu müssen, die sie 
jetzt infolge der durchaus unzulänglichen Erhöhung 
der Renten ausgeben muß, ohne daß die Verteue-
rung der Lebenshaltung dadurch ausgeglichen 
wird. 
Wir haben außerdem doch die Situation zu ver-
zeichnen, die wir einmal klar erkennen sollten, daß 
die Preispolitik in der Bundesrepublik, wenn man 
überhaupt von einer solchen sprechen will, aus-
schließlich darin besteht, daß die Preise frei und 
ohne Lenkung oder Hemmung nach oben fort-
laufen können. Die Regierung hat in keiner Weise 
versucht, etwa durch eine energische Einfluß-
nahme auf die Handelsspannen dafür zu sorgen, 
daß erhebliche Teile der Preisverteuerung von der 
Weltmarktseite her abgefangen werden. Wir haben 
nichts über irgendwelche Regierungsmaßnahmen 
gehört, durch Rationalisierung oder sonstige Maß-
nahmen den Preisaufstieg zu bremsen oder zu hin-
dern. Nach wie vor wird in dieser Bundesrepublik 
vom Handel und von der Industrie nach der Mög-
lichkeit der größten Gewinnspanne kalkuliert. Vor 
allem fehlt es — und das ist einer der entschei-
dendsten Vorwürfe, die man der Regierung an-
gesichts ihrer Politik machen muß — an jeglicher, 
auch nur der leisesten Preiskontrolle. 
Diese Entwicklung, die wir festzustellen haben, 
hat schon im Wirtschaftsrat nach der Währungs-
reform begonnen. Sie ist in diesem Hause und 
durch diese Regierung in  keiner Weise geändert 
worden. Die Entwicklung ist ja immer dahin ge- 
5982 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Dr. Kreyssig) 
gangen, daß man alle Vergünstigungen, die sich aus 
der vermeintlich freien oder sogar womöglich 
sozialen Marktwirtschaft ergeben haben, auf die 
eine Seite wies, und alle Lasten, die sich als Folge 
dieser falschen Politik ergeben haben, dann der 
Arbeiterschaft und den Ärmsten des Volkes auf-
erlegt hat. Es ist also meines Erachtens ein typi-
scher Beweisfall, daß die Regierung hier nicht ver-
treten ist. Die Tatsache, daß sich der Herr Staats-
sekretär für Finanzen jetzt nach vorne gesetzt hat, 
ist ja kein sehr starkes Entlastungsmoment für die 
Abwesenheit der Regierung. 
Das völlige Versagen oder Nichtvorhandensein 
einer Preispolitik, wie wir es erleben, ist die Kon-
sequenz einer Entwicklung, die anscheinend wenig-
stens auf der Rechten des Hauses noch niemals 
richtig beachtet worden zu sein scheint. Ich meine 
nämlich die Tatsache, daß wir in der Bundesrepu-
blik einen Bundeswirtschaftsminister haben, der 
keine Wirtschaftspolitik treibt, weil ihm die Be-
fugnisse zum Teil genommen sind. 
(Zuruf von der Mitte: Aha!) 
Wir haben gesehen, daß die Wirtschaftspolitik vom 
Bundesfinanzminister betrieben wird, der wieder-
um — mit dem ihm gar nicht einmal übelzuneh-
menden Kassenbewußtsein — selbstverständlich 
die wirtschaftspolitischen Zusammenhänge nicht in 
dem Maße übersehen kann, wie sie der Bundes-
wirtschaftsminister eigentlich übersehen müßte. 
Nachdem die Befugnisse des Bundeswirtschafts-
ministers — der somit keine Wirtschaftspolitik und 
auch keine Preispolitik machen kann — auf das 
Finanzressort übergegangen sind und beide Res-
sorts offenbar dennoch nicht die richtige, den Herrn 
Bundeskanzler zufriedenstellende Arbeit leisteten, 
hat dieser sich ein Wirtschaftsnebenministerium ge-
schaffen, das nur ihm verantwortlich ist und über 
dessen Arbeit oder Entschlüsse vielleicht gelegent-
lich einmal der eine oder andere Ressortminister 
Ihrer Regierung erfährt. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen] : Das kennen 
wir ja gar nicht!) 
So läßt sich die Politik nicht machen. Ähnlich ist 
es gegangen mit der so munteren Brotkarte, bei der 
Ihnen der Herr Bundeskanzler auch nicht gesagt 
hat, daß eigentlich Sie die Anfangenden sind; 
(Widerspruch in der Mitte) 
und ebenso erfahren Sie nachher auch nicht vom 
Herrn Bundeskanzler, was ihm der Deutsche Ge-
werkschaftsbund schreibt. Also der Gewerkschafts
-
bund schreibt ihm, und zwar einmal ihm als Kanz-
ler, der die Richtlinien der Politik zu bestimmen 
hat — obwohl man sie nicht immer sieht —, und 
zweitens aber vielleicht auch, weil der ADGB auch 
gemerkt hat, daß es wenig Zweck hat, an Ressorts 
zu schreiben, weil man nie weiß, ob der Brief ge-
rade an das Ressort kommt, wo die betreffende 
Frage bearbeitet wird. Auf diese Art und Weise 
also ist Politik nicht zu machen. 
So sind wir in die Situation gekommen, daß wir 
immer wieder die peinlichen und betrüblichen 
Dinge erfahren müssen, die wir uns längst hätten 
ersparen können, wenn wir eine Wirtschaftspolitik 
hätten, selbst wenn es auch Ihre ist. In diesem Zu-
sammenhang ist beispielsweise der Wirtschaftsaus-
schuß der Vereinten Nationen in Genf zu nennen. 
Er schreibt in einem seiner regelmäßigen Berichte 
über die Situation aller Länder, also auch über die 
der Bundesrepublik, in dem letzten Gutachten, daß 
der Wirtschaftskurs, der in der Bundesrepublik ge-
halten worden ist, zu den größten Bedenken Anlaß 
gibt. Sie entsinnen sich vielleicht, daß die Bundes-
republik in dem Bericht der ECA in bezug auf die 
Lebenshaltung an vorletzter, schlechtester Stelle 
stand vor Österreich, daß diese Kommission dann 
feststellte, die Bundesrepublik sei durch eine 
fehlerhafte Politik oder durch das Nichtvorhanden-
sein einer Politik, vor allem weil keine Kontrolle 
der Preisbewegung stattgefunden habe und die 
Investitionen nicht richtig kontrolliert worden 
seien, in eine äußerst gefährliche gesamtwirtschaft-
liche Position geraten. — Es gibt dann sehr leicht 
viele brave Deutsche, die sagen: Was mischen sich 
diese komischen Ausländer immer in unsere eige-
nen Angelegenheiten? Und es hat auch einmal, hin 
und wieder, Kritiken oder Arbeiten solcher Kom-
missionen gegeben, denen man nicht gerade nach-
sagen* konnte, daß sie sehr fundiert und sachlich 
waren. Aber allein die Tatsache, daß die nicht vor-
handene Politik oder das, was hier in der Bundes-
republik als Wirtschaftspolitik bezeichnet wird, 
nachher zum Anlaß einer Kritik in den höchsten 
Gremien der Organisationen genommen wird, 
denen wir ja angehören oder denen wir demnächst 
angehören wollen, führt zu einem sehr schlechten 
Urteil über die Art, in der die Wirtschaftspolitik 
in der Bundesregierung geführt wird. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Zur völligen Charak-
terisierung dieser Politik möchte ich auf eines hin-
weisen. Ich bin da in der sehr glücklichen Lage, 
das, was ich zum Schluß noch sagen möchte, aus 
einer derjenigen Zeitungen zu entnehmen, die Sie 
auf der Rechten alle sehr gut kennen, nämlich aus 
dem „Industriekurier". Dieser hat vor wenigen 
Tagen, Ende Mai, einmal eine kleine Kritik oder 
einen kleinen Kommentar gebracht und darin über 
die chronische Krise gesprochen, die im Wirtschafts
ministerium herrscht. Diese chronische Krise — ich 
will mich jetzt nicht nach der personellen Seite 
auf die Dinge einlassen — führt der „Industrie-
kurier" darauf zurück, daß einer der Chefs eines 
Ministeriums — und gemeint ist der Chef des Wirt-
schaftsministeriums —, der eben innerhalb seines 
Ressorts gar kein Chef mehr ist, weil er weg-
gelaufen ist, 
(Abg. Lücke: Haben wir jetzt Wirtschafts
politik, oder was haben wir jetzt? — Zu
rufe: Zur Sache!) 
als frei, allzu frei schaffender Künstler bezeichnet 
wurde 
(Zuruf rechts: Was hat das noch mit dem 
Verbilligungsschein zu tun?) 
und daß wegen dieses allzu frei schaffenden Künst-
lers diese Dinge — entscheidende, wichtige wirt-
schaftspolitische Maßnahmen — nicht im Ressort 
für Wirtschaftspolitik behandelt werden, sondern 
zum Teil entweder ausgehandelt werden mit dem 
Ernährungsministerium im Zusammenhang mit der 
Frage der Stützung der Preise im Sektor der Land-
wirtschaft oder aber — und das ist immer das ent-
scheidende und letzte Wort — mit dem Herrn Bun-
desfinanzminister, der mit dem Inhalt der Kasse, 
die er hat, oder mit den Zahlen, mit denen er ope-
riert, das Veto gibt, wie weit diese Dinge gemacht 
werden. 
Wenn das, was ich gesagt habe, Sie wenigstens 
so weit nachdenklich macht, daß Sie sich vielleicht 
doch einmal überlegen, ob man auf die Dauer fort-
fahren kann, Wirtschaftspolitik so zu treiben, dann 
ist schon eine ganze Menge erreicht. Aber gegenüber 
den ungeheuren Belastungen, die die Verbraucher-
schaft bekommen hat, wirkt es beinahe schon wie 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5983 
(Dr. Kreyssig) 
ein schlechter Witz, wenn man dann den Aller-
ärmsten 10 Pfennig am Tag geben will, damit sie 
über die Härten dieser Preiserhöhung hinweg-
kommen. Da kann ich nur sagen: Das betrachte ich 
— und nicht nur ich allein! — als das völlige 
Fiasko einer Wirtschaftspolitik. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Dann schließe ich die Be-
sprechung. 
Wir kommen zur Abstimmung, zunächst zu 
Punkt 3 a. Hier ist Überweisung an den Haushalts-
ausschuß und den Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten beantragt. Wer für diesen 
Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Nun zu Punkt 3 b. Hier ist zunächst Übergang 
zur Tagesordnung beantragt. Wer dafür ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Das erste war die Mehrheit. Es 
ist so beschlossen, zur Tagesordnung übergegangen. 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
a) Beratung des Antrages der Fraktion der 
Deutschen Partei betreffend Einsetzung 
eines Untersuchungsausschusses (Nr. 2234 
der Drucksachen); 
b) Beratung des Antrags der Fraktion des 
Zentrums betreffend UKW-Programm 
Westfalen (Nr. 2225 der Drucksachen). 
Zu Punkt 4 b hat die antragstellende Fraktion 
gebeten, diesen Punkt vorläufig zurückzustellen; 
offenbar muß eine Vorfrage geklärt werden. 
Ich eröffne die Besprechung des Punktes 4 a. Das 
Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Matthes. 
Matthes (DP), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich kann mich bei der 
Begründung des Antrages meiner Fraktion auf Ein-
setzung eines Untersuchungsausschusses gegen die 
Vorgänge beim Nordwestdeutschen Rundfunk kurz 
fassen und möchte nur einige wenige Punkte an-
sprechen. 
Über die Zuständigkeit des Parlaments, Unter-
suchungsausschüsse einzusetzen, besteht kein 
Zweifel. Das Grundgesetz beinhaltet keinerlei Ein-
schränkung dieses Rechtes unseres Hohen Hauses. 
Das Hohe Haus hat auch schon einmal ganz folge-
richtig einen Untersuchungsausschuß eingesetzt an-
läßlich des bedauerlichen Unglücks auf der Zeche 
Dahlbusch bei Gelsenkirchen. Daher hat meine 
Fraktion keinerlei Bedenken gehabt, die Einsetzung 
eines solchen NWDR-Untersuchungsausschusses zu 
fordern , um so weniger, als die Vorwürfe gegen die 
Leitung des NWDR zu einem erheblichen Teil auch 
politischer Natur sind, die einer dringenden Auf-
klärung bedürfen. 
Ich habe nicht die Absicht, auf die verschiedenen 
Angriffe, die teilweise von meinen Fraktionsvor-
sitzenden und meiner Fraktion und von anderen 
Stellen gegen den NWDR gerichtet wurden, heute 
sachlich einzugehen; sie zu klären, wird und soll 
eben die Pflicht dieses Untersuchungsausschusses 
sein, den wir heute konstituieren sollten. Im Auf-
trage meiner Fraktion habe ich Sie lediglich zu 
bitten, unserem Antrag auf Einsetzung eines 
Untersuchungsausschusses zuzustimmen. Meine 
Fraktion hat den Wunsch, daß die von ihr gegen 
den NWDR erhobenen Vorwürfe durch diesen Aus-
schuß überprüft werden, um festzustellen, ob diese 
Vorwürfe berechtigt sind. Wir bitten Sie daher, 
unserem Antrag auch schon deshalb zuzustimmen, 
weil wir sonst gezwungen wären, die Wahrheit im 
NWDR auf einer anderen Basis zu finden. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. 
(Zurufe rechts: Ohne Aussprache!) 
Nach dem Vorschlag des Ältestenrats sind an und 
für sich 60 Minuten vorgesehen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Ist das nötig? — 
Zuruf rechts: 40 Minuten!) 
— Sagen wir: 40 Minuten! Die Aussprachezeit ist 
auf 40 Minuten begrenzt. 
Altmaier (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich kann mich kurz fassen. Meine 
Fraktion lehnt die Einsetzung eines Untersuchungs-
ausschusses ab. Ich darf darauf hinweisen, daß es 
überhaupt keine verfassungsrechtliche Handhabe 
gibt, daß der Bundestag in dieser Angelegenheit 
einen Untersuchungsausschuß einsetzt. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wieso?) 
Ich darf mich dabei auf ein Gutachten berufen, das 
der Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungs- 
recht am 31. Januar 1950 an den Präsidenten des 
Bundestages gerichtet hat. Dieses Gutachten ist 
im Namen des Ausschusses gezeichnet von unserem 
verehrten Kollegen Herrn Professor Dr. Laforet, 
und darin heißt es — ich darf das verlesen —: 
Ein Untersuchungsausschuß kann nach § 49 der 
Geschäftsordnung von 10 Abgeordneten bean-
tragt werden. Der Bundestag entscheidet über 
die Notwendigkeit und Zweckmäßigkeit der 
Einsetzung des Ausschusses. Er kann einen 
Ausschuß nur einsetzen, wenn der Bundestag 
zur Sachbehandlung zuständig ist; denn jede 
Tätigkeit eines Ausschusses ist begrenzt durch 
die Zuständigkeit des Parlaments selbst, das 
ihn geschaffen hat. 
Es gibt, meine Damen und Herren, keine Zu
-
ständigkeit des Bundestags über den NWDR, eben-
sowenig wie es eine Zuständigkeit des Bundestages 
über den Hessischen oder über den Bayerischen 
Rundfunk gibt. 
Aus diesem Grunde lehnt die sozialdemokratische 
Fraktion die Einsetzung eines Untersuchungsaus-
schusses ab und bittet, gegebenenfalls den Antrag 
1. dem Rechts- und Verfassungsausschuß, der ein-
mal prüfen soll, ob dieser Untersuchungsaus-
schuß berechtigt ist oder nicht, und 
2. zur Beratung an den Ausschuß für Presse, Film 
und Rundfunk zu überweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Gröwel: 
Frau Dr. Gröwel (CDU): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Den Ausführungen des letzten 
Redners kann sich meine Fraktion nicht anschlie-
ßen. Ich glaube, daß wir nach den Entwicklungen 
der gestrigen Debatte um des Wertes der Demokra-
tie willen, an der wir doch alle wirklich brennend 
interessiert sein müssen, 
(Zuruf links: Was ist denn gestern heraus
gekommen?) 
es uns einfach nicht noch einmal zumuten wollen, 
einen neuen Untersuchungsausschuß einzusetzen. 
Ich meine, wir sollten ernstlich bemüht sein, die 
5984 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Frau Dr. Gröwel) 
Arbeit hier im Bundestag freizumachen von allen 
Dingen, die in sich nichts anderes tragen als Nega-
tionen und Dementis. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wenn wir beim Rundfunk so gern von Überpartei-
lichkeit, Unabhängigkeit und Neutralität reden, 
dann müssen wir uns, glaube ich, darüber klar sein, 
daß diese Begriffe eigentlich keinen Inhalt haben 
und auch keinen haben können, weil sie ja eine 
Negation darstellen. 
(Sehr gut! links.) 
Wir wünschen wirklich um derr Klärung dieser Be-
griffe willen keinen Untersuchungsausschuß; wir 
wünschen vielmehr sehr, daß wir endlich ein Rund-
funkgesetz vorgelegt erhalten, in dem die Neuord-
nung des gesamten deutschen Rundfunkwesens 
festgelegt wird. 
(Sehr gut!) 
Ich bin der Meinung, daß das Grundgesetz gen
ü-
gend Raum läßt, um auch hier die viel umstrittene 
Freiheit der Meinungsäußerung zu gewährleisten. 
Diese Freiheit, das möchte ich mit allem Nach-
druck sagen, bedingt natürlich eine sehr starke Ver-
anwortung der Rundfunkleute und müßte für jede 
verantwortliche Tätigkeit im Rundfunk eine ab-
solute Wahrheitstreue, ich möchte sagen, einen be-
sonderen Takt, Lebenserfahrung und auch ein 
feines Einfühlungsvermögen voraussetzen. Ich er-
innere an die Pfingstdebatte, die wir hier im Hause 
gehabt haben, und ich war eigentlich erstaunt, daß 
so wenig über die Kommentare und über die, ich 
möchte fast sagen, so schlichte Nachrichtenvermitt-
lung gesagt worden ist. 
In diesem Zusammenhang möchte ich in allem 
Ernst die Frage stellen, ob gegenwärtig Persönlich-
keiten mit eben diesen von mir genannten Akzen-
ten in genügender Zahl zur Verfügung stehen. Man 
darf nicht außer acht lassen — und das möchten 
wir auch in diesem Zusammenhang betonen —, daß 
der Rundfunkkommentar ja eine ganz andere Dar-
stellung verlangt als der Pressekommentar. Den 
Pressekommentar kann man in seinem Zusammen-
bang nachlesen und wieder lesen; im Rundfunk-
kommentar aber steht, so könnte man sagen, eigent-
lich jeder Satz in seiner eigenen Verantwortung 
und in seiner eigenen Bedeutung. Schon die ein-
fache Nachrichtenvermittlung ist ja so, daß sie auf 
eine politische Wirkung eingestellt ist. Es ist doch 
tatsächlich so, daß bei der Wirkung auf den Hörer 
schon die einfache Wortstellung, ja ich möchte fast 
sagen, die Verwendung des Konjunktivs oder des 
Indikativs oder die Nuancierung eines Attributs, ja 
eigentlich auch schon der Ton des Ansagers eine 
wichtige Rolle spielt. Darum kann man eigentlich 
doch mit Zeit und Stoppuhr nur die ganz plumpen 
Entgleisungen feststellen und doch nicht wirklich 
hinter die Dinge schauen. 
Aber, meine Verehrten, ich frage Sie: Wo will 
man die Tatsache einreihen, wenn ausgerechnet die 
günstigsten Zeiten am Samstagnachmittag fast aus-
schließlich der Opposition zugestanden werden oder 
wenn — um an eine letzte Tatsache zu erinnern — 
bei der Übertragung der Bundestagsdebatte vom 
31. Mai die Sendung mit der Rede des Herrn Ollen-
hauer schloß und die Erwiderung des Herrn Bun-
deskanzlers überhaupt nicht erwähnt wurde? 
(Hört! Hört! rechts. — Abg. Dr. Wuermeling: 
Typisch!) 
Ich meine, meine Herren und Damen, das bedeutet 
einfach eine Fälschung des Berichts. 
(Sehr richtig! bei der CDU. — Zuruf: Das ist 
ja auch der Sinn der Sache!) 
Nicht einmal aus Zeitmangel; im Gegenteil, nach 
der Übertragung trat nämlich eine Sendepause von 
4 Minuten ein. 
Damit haben wir eigentlich den entscheidenden 
Punkt angeschnitten, der in dem neuen Rundfunk-
gesetz erörtert werden müßte, nämlich: Ist der je-
weiligen Regierung als Trägerin der Exekutivge-
walt — wir müssen die Stellung der Regierung hier 
im weiten Begriff dès Staates sehen — nicht eine 
Möglichkeit zu geben, durch den Rundfunk zu brei-
ten Schichten zu sprechen? Diese Frage müßte 
ernstlich diskutiert werden. Ebenso müßte die 
Frage des allgemeinen Berichtigungszwanges beim 
Rundfunk diskutiert werden, weil die Verhältnisse 
hier ganz Anders liegen als bei der Presse. 
Natürlich wollen wir — das möchte ich am Ende 
meiner Ausführungen sagen — unter keinen Um-
ständen die Freiheit des Rundfunks beschneiden, 
sondern sie im Gegenteil unter allen Umständen 
gewährleistet wissen. Sie scheint uns aber nur dann 
gewährleistet, wenn die entscheidenden Posten des 
Generaldirektors, des Programmdirektors und des 
Leiters der Personalabteilung nicht einseitig besetzt 
werden. Die Freiheit im Rundfunk bedeutet auch — 
und das ist ein Wort, das wir auch an die Leute vom 
Rundfunk richten wollen — die Autonomie der Ein-
zelpersönlichkeit. Ein solches autonomes Wirken 
wirklich freier Persönlichkeiten wäre nämlich in 
entscheidendem Maße eine Demonstration eines 
wirklich demokratisch geführten Parteienstaates. Es 
geht uns hier tatsächlich an erster Stelle um ein 
entscheidendes Stück im Kampf um die Meinungs-
freiheit. Das ist unter keinen Umständen mit einem 
Untersuchungsausschuß zu lösen, sondern nur mit 
einer ganz klaren und juristischen Regelung der 
deutschen Rundfunkverhältnisse, die in einem Rah-
mengesetz festgelegt werden muß. Das wünschen 
wir, und das möchten wir auch im Interesse einer 
echten demokratischen Ordnung. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Herr Sprecher der sozialdemo-
kratischen Fraktion hat seinen Antrag, den von uns 
gestellten Antrag an den Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht zu überweisen, damit begrün-
det, daß nach Ansicht seiner Fraktion die rechtliche 
Zulässigkeit der Einsetzung eines solchen Unter-
suchungsausschusses nicht gegeben sei. Er hat sich 
dabei auf ein Gutachten des Ausschusses für Rechts-
wesen und Verfassungsrecht berufen, dem auch ich 
zugestimmt habe. Die Frage ist, ob der Gegenstand, 
über den wir einen Untersuchungsausschuß bean-
tragt haben, zu einer Materie gehört, die vom Bun-
destag behandelt werden kann. Nach Auffassung 
meiner Fraktion gehört der von uns vor den Unter-
suchungsausschuß zu ziehende Gegenstand zur Zu-
ständigkeit des Bundestages. 
(Sehr richtig! rechts und in der Mitte.) 
Meine politischen Freunde stimmen aber darin 
mit der sozialdemokratischen Fraktion überein, daß 
diese Rechtsfrage geprüft werden soll. Wir erklären 
uns auch deshalb mit dem Antrag der sozialdemo-
kratischen Fraktion einverstanden,, die Angelegen-
heit dem Ausschuß für Rechtswesen und Verfas-
sungsrecht zu überweisen, weil es im allgemeinen 
Interesse notwendig ist, die Frage der Abgrenzung 
der Zuständigkeit von Untersuchungsausschüssen 
für die Zukunft näher zu präzisieren. 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5985 
(Dr. von Merkatz) 
Die Ausführungen der verehrten Vorrednerin 
richteten sich nicht gegen diese rechtliche Zulässig-
keit, sondern auf Fragen der Zweckmäßigkeit. Wir 
halten es im Interesse der Öffentlichkeit und mit 
Rücksicht darauf, daß man sichere Grundlagen für 
ein künftiges Rundfunkgesetz findet, für erforder-
lich, die von uns erhobenen Vorwürfe einer objek-
tiven Beweisfeststellung und Tatsachenprüfung 
.durch den Ausschuß unterziehen 'zu lassen. Hin-
sichtlich der von meiner verehrten Vorrednerin 
sachlich geäußerten Grundlinien der Erfordernisse, 
die wir an einen Rundfunk zu stellen haben, stim-
men meine politischen Freunde dieser Auffassung 
zu. 
Wir schließen uns also dem Antrag der sozial-
demokratischen Fraktion auf Überweisung an den 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungs-
recht an. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Altmaier. 
Altmaier (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich muß Herrn Kollegen von Merkatz 
erwidern, daß er mich mißverstanden hat. Ich habe 
hier ausdrücklich festgestellt, daß der Bundestag 
kein verfassungsmäßiges Recht hat, über den Nord-
westdeutschen Rundfunk einen Untersuchungsaus-
schuß einzusetzen. Im Auftrage meiner Freunde 
habe ich die Ablehnung dieses Antrages befürwor-
tet. Falls jedoch unserem Antrag von diesem Hohen 
Hause nicht entsprochen werden sollte, liegt der 
Eventualantrag von uns vor, den Antrag dem Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht zu 
überweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte keine längere De-
batte hier entfesseln, aber ich glaube, wir haben uns 
nicht mißverstanden. In dem Augenblick, wo Sie die 
Materie des Rundfunks zur Zuständigkeit des Bun-
destages rechnen, wäre nach unserer Auffassung 
die Einsetzung eines solchen Untersuchungsaus-
schusses in Übereinstimmung mit dem Gutachten 
des erwähnten Ausschusses zulässig. 
(Zuruf von der Mitte: Auch zu bejahen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ich bin in Schwierigkeiten mit der Abstim-
mung. Nach den allgemeinen Regeln, die in diesem 
Hause gelten, ist zuerst über die Überweisung an 
den Ausschuß abzustimmen. 
(Zustimmung rechts. — Nein-Rufe links.) 
Wir haben bisher nie anders verfahren, und solange 
die Geschäftsordnung nicht geändert ist, werde ich 
nicht anders verfahren. Wenn Sie also wollen, daß 
zuerst oder überhaupt über die Frage der Einset-
zung eines Untersuchungsausschusses abgestimmt 
wird, müssen Sie den Antrag auf Überweisung an 
den Ausschuß zurückziehen. 
(Abg. Altmaier: Das ist der Antrag Merkatz! 
— Abg. Dr. von Merkatz: Ich habe den An
-
trag aufgenommen! — Abg. Dr. Vogel: Wenn 
nicht, stelle ich ihn von neuem!) 
— Dann lasse ich zunächst über die Überweisung an 
den Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungs-
recht und an den Ausschuß für Fragen der Presse, 
des Rundfunks und Films abstimmen. Wer dafür 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Letzteres ist die Mehrheit. 
Nun lasse ich über den Antrag als solchen ab-
stimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — 
(Abg. Frau Dr. Steinbiß: Es ist viel zu spät 
geschellt worden, Herr Präsident!) 
Gegenprobe! — Letzteres war die Mehrheit; der 
Antrag ist abgelehnt. 
Punkt 4b kann noch nicht aufgerufen werden. Die 
Zentrumsfraktion ist noch nicht an mich herange-
treten. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung. 
(Unruhe.. — Abg. Frau Dr. Steinbiß: Herr 
Präsident, es ist viel zu spät geschellt worden! 
Es war für die Abgeordneten gar nicht mög
lich, rechtzeitig im Saal zu sein!) 
— Es ist geschellt worden! 
(Abg. Frau Dr. Steinbiß: Viel zu spät! — Abg. 
Dr. von Merkatz: Wir beantragen Wiederho
lung dieser Abstimmung! Es war nicht klar. 
Wir haben im Bundestag mehrfach die Praxis 
gehabt, daß in solchen Fällen wiederholt wer
den kann! — Abg. Kunze: Es ist nicht recht
zeitig geklingelt worden! — Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich stelle fest: der 
Schriftführer, der am Klingelhebel sitzt, ist selbst 
der Meinung, daß er zu spät geschellt habe. Ich 
lasse unter diesen Umständen die Abstimmung wie-
derholen. 
(Abg. Kunze: Aber erst schellen!) 
— Es ist doch dauernd geschellt worden, Herr Kol-
lege Kunze! Man kann nicht die ganze Zeit schellen; 
sonst nimmt es niemand mehr ernst, wenn geschellt 
wird! 
(Abg. Mellies: Zur Abstimmung!) 
— Zur Abstimmung Herr Kollege Mellies! 
(Abg. Renner: Außerdem wird hier abge-
stimmt und nicht im Restaurant!) 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Wenn 
auf diese Abstimmung ein solcher Wert gelegt wird, 
kann das Haus in dieser Besetzung meines Erach-
tens überhaupt nicht darüber entscheiden. Ich be-
zweifele die Beschlußfähigkeit des Hauses. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Haus ist nach 
übereinstimmender Meinung des Präsidiums nicht 
beschlußfähig. Nach der Geschäftsordnung muß ich, 
wenn die Beschlußunfähigkeit des Hauses festge-
stellt ist, die Sitzung aufheben und vertagen. 
(Zustimmung. — Abg. Dr. Preusker: 
Oder unterbrechen!) 
— Nach § 100 der Geschäftsordnung habe ich die 
Sitzung sofort aufzuheben und Zeit und Tagesord-
nung der nächsten Sitzung zu verkünden. 
(Zustimmung.) 
Ich hebe also diese Sitzung auf und berufe die 
nächste Sitzung ein auf heute, 14 Uhr 15 Minuten. 
(Schluß der ' Sitzung: 14 Uhr 3 Minuten.) 
150. Sitzung 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 18 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die inzwischen berufene 150. Sitzung des 
Deutschen Bundestages.  
(Zuruf rechts: Neue Listen!) 
5986 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
— Ich habe veranlaßt, daß draußen neue Listen 
aufgelegt 'werden. 
(Beifall.) 
Ich bitte die Damen und Herren, sich in die Listen 
einzutragen. Ich mache darauf aufmerksam, daß die 
Damen und Herren, die sich nicht in die Listen 
eintragen, damit kundtun, daß sie nicht anwesend 
sind. Ich bitte Sie, von der Eintragungsmöglichkeit 
Gebrauch zu machen. 
(Abg. Schoettle: Wollen Sie die Gelegenheit 
vorher oder nachher geben?) 
— Die Listen liegen auch zum Schluß der Sitzung 
auf, so daß Sie sich dann noch eintragen können. 
Meine Damen und Herren, wir treten in die Ta-
gesordnung der 150. Sitzung ein, nämlich Fort-
setzung der Beratung zu Punkt 4 der Tagesord-
nung der 149. Sitzung: 
a) Beratung des Antrags der Fraktion der 
Deutschen Partei betreffend Einsetzung eines 
Untersuchungsausschusses (Nr. 2234 der 
Drucksachen). 
b) Beratung des Antrags der Fraktion des Zen-
trums betreffend UKW-Programm Westfa-
len (Nr. 2225 der Drucksachen). 
Die Beratung des Antrages der Fraktion der 
Deutschen Partei betreffend Einsetzung eines Un-
tersuchungsausschusses war abgeschlossen; die Be-
sprechung war beendet. Es stehen die Abstimmun-
gen bevor. — Herr Abgeordneter Kunze, bitte! 
Kunze (CDU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich beantrage namens meiner Fraktion 
namentliche Abstimmung. 
(Bravo! — Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Da der Antrag namens der Fraktion der CDU ge-
stellt worden ist, darf unterstellt werden, daß er 
von 50 anwesenden Mitgliedern der Fraktion un-
terstützt wird. 
(Abg. Dr. von Brentano: Jawohl!) 
— Ich vermute, daß der Antrag den gleichen Hin-
tergrund hat wie die Auflegung der Listen. 
(Abg. Dr. von Brentano: Jawohl!) 
Ich bitte die Damen und Herren, die für die na-
mentliche Abstimmung sind, eine Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen. 
— Die namentliche Abstimmung ist beschlossen. 
(Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Ich darf Sie bitten, 
die namentliche Abstimmung in der vereinfachten 
Form vorzunehmen, daß Sie die in Ihren Pulten 
befindlichen Zettel benutzen, auf denen Ja, Nein, 
Enthaltung steht. Ich werde die Herren Schrift-
führer bitten, mit den Urnen durch die Gänge zu 
gehen; und ich bitte jeden Abgeordneten, seinen 
Stimmzettel in die Urne zu werfen. 
Herr Kollege Ewers? 
(Abg. Ewers: Es ist Antrag auf Über
-
weisung an den Rechtsausschuß gestellt!) 
— Meine Damen und Herren! Ich bin noch darüber 
unterrichtet worden — das war aus den Notizen 
hier nicht zu entnehmen —, daß Überweisung an 
den Ausschuß beantragt worden ist. — Ich darf 
fragen, wer für die Überweisung an den Ausschuß 
ist. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
(Zuruf: Es soll doch namentlich abgestimmt 
werden!) 
— Ich bitte um Entschuldigung; das war nicht die 
Ausschußüberweisung, sondern der sachliche An-
trag. Ich wollte nur den Fehler, den ich gemacht 
habe, berichtigen und- über den Überweisungs-
antrag vorher abstimmen lassen. Sind Sie damit 
einverstanden? — Also das letztere war die Mehr-
heit. Die' Überweisung ist abgelehnt. 
(Abg. Dr. von Brentano: Nein! — Weiterer 
Zuruf: Wir wollten doch namentlich abstim
men! — Erneuter Zuruf des Abg. Dr. von 
Brentano.) 
— Herr Abgeordneter Dr. von Brentano zur Ge-
schäftsordnung! 
Dr. von Brentano (CDU): Ich glaube, daß wir 
über den Antrag auf Überweisung namentlich ab-
stimmen müssen. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist nicht möglich!) 
Präsident Dr. Ehlers: Die Überweisung an den 
Ausschuß kann nicht im Wege einer namentlichen 
Abstimmung beschlossen werden. 
Also, wir kommen zur Entscheidung über den 
Sachantrag Drucksache Nr. 2234. Ich bitte die Da-
men und Herren, die für die Einsetzung des Unter-
suchungsausschusses sind, den Stimmzettel mit der 
Bezeichnung Ja abzugeben, und zwar den Zettel, 
auf dem der Name des Abgeordneten gedruckt ist; 
wer dagegen ist, stimmt mit Nein, und bei Enthal-
tung ist ein weißer Zettel abzugeben. — Ich darf 
die Herren Schriftführer bitten, die Karten ein-
zusammeln. 
(Die Karten werden eingesammelt.) 
Meine Damen und Herren, Sie werfen also die 
Zettel mit Ja, Nein oder Enthaltung in die Urnen 
hinein; Sie werden nicht namentlich aufgerufen. 
Meine Damen und Herren, darf ich fragen, ob 
noch Abgeordnete anwesend sind, die noch nicht 
ihre Stimme abgegeben haben und die wünschen, 
ihre Stimme noch abzugeben? — Ich bitte, das zu 
tun, damit die Verzögerung nicht zu groß wird. 
Ich stelle fest, daß keine Abgeordneten mehr an-
wesend sind, die ihre Stimme abzugeben wünschen. 
— Doch, Herr Kiesinger; dann warten wir noch 
eine Kleinigkeit. — Meine Damen und Herren, die 
Sitzung ist noch nicht beendet! — Es sind offenbar 
nur noch einige Abgeordnete hier. 
(Zuruf: Die sind alle am Eintragen!) 
Das .scheint mir doch die überzeugendste Bekun-
dung der Anwesenheit zu sein. — Jetzt ist wohl 
aber kein Abgeordneter mehr da, der noch nicht 
abgestimmt hat. — Doch, Fürst zu Oettingen-Wal-
lerstein. Also warten wir noch eine Kleinigkeit. 
So, meine Damen und Herren, es haben alle Ab-
geordneten abgestimmt. Damit schließe ich die Ab-
stimmung. 
Darf ich vorschlagen, daß wir während der Aus-
zählung mit der Tagesordnung fortfahren. 
Ich sehe einen Vermerk, daß der Punkt 4b der 
Tagesordnung: Beratung des Antrags der Fraktion 
des Zentrums betreffend UKW-Programm West-
falen (Nr. 2225 der Drucksachen) zurückgestellt 
werden soll. Stimmt das? 
(Zuruf: Jawohl!) 
Sie wollten eine Erklärung abgeben, wenn das Er-
gebnis feststeht? 
(Abg. Schoettle: Jawohl, sobald das 
Ergebnis vorliegt!) 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der CDU/ 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1954 	5987 
(Präsident Dr. Ehlers) 
CSU betreffend Einsetzung einer Sachver-
ständigenkommission zur Vorbereitung der 
Neugliederung des Bundesgebietes (Nr. 2222 
der Drucksachen). 
Es war in Aussicht genommen: ohne Debatte. Zur 
Begründung des Antrags hat der Herr Abgeordnete 
Wuermeling das Wort. 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Der Bundestag hat am 8. März 
1951 den Beschluß gefaßt, die Bundesregierung zu 
ersuchen, bei der Hohen Kommission für eine Frei-
gabe der Handhabung des Art. 29 des Grundgesetzes 
betreffend Neugliederung des Bundesgebietes ein-
zutreten. Durch diesen Antrag sollten die for
-
mellen Voraussetzungen für die Inangriffnahme 
der Neugliederung des Bundesgebietes geschaffen 
werden. Unser heutiger Antrag Nr. 2222 bezweckt, 
in materieller Hinsicht die Neugliederung des 
Bundesgebietes voranzutreiben, indem die Bundes-
regierung ersucht werden soll, einen Sachverstän-
digenausschuß zur Erörterung und Planung einer 
den Erfordernissen des Art. 29 Rechnung tragenden 
Neugliederung des Bundesgebietes einzusetzen und 
den Bundestag über den Stand der Arbeiten auf 
dem laufenden zu halten. 
Meine Damen und Herren, wir verfolgen mit 
unserem Antrag den Zweck, außerhalb des Par-
teienstreites und außerhalb von Parteiinteressen 
durch ein Gremium von Sachverständigen Vor-
schläge für eine vernünftige Neugliederung des 
Bundesgebietes als Gesamtplan ausarbeiten zu las-
sen. Bei dieser vorbereitenden Arbeit sollen die 
Grundsätze des Art. 29 des Grundgesetzes gewahrt 
werden, denen zufolge das Bundesgebiet „unter 
Berücksichtigung der landsmannschaftlichen Ver
bundenheit, der geschichtlichen und kulturellen Zu-
sammenhänge, der wirtschaftichen Zweckmäßigkeit 
und des sozialen Gefüges" neu zu gliedern ist — 
ist ! das darf ich betonen —; es ist also eine Ver
pflichtung, die uns das Grundgesetz auf er-
legt! „Die Neugliederung soll Länder schaffen, die 
nach Größe und Leistungsfähigkeit die ihnen oblie-
genden Aufgaben wirksam erfüllen können." 
Meine Damen und Herren, wenn solche Vor-
schläge einmal von einem unabhängigen, vor allem 
keinen parteipolitischen Bindungen unterliegenden 
Sachverständigenkreis ausgearbeitet werden, dann 
sollen diese Vorschläge den zuständigen politischen 
Instanzen zur politischen Entscheidung vorgelegt 
werden. 
Wir wünschen in dieser Frage auch eine Initiative 
der Bundesregierung, die eine vernünftige und 
zweckmäßige Planung der Neugliederung des Bun-
desgebietes durch Schaffung der technischen Vor-
aussetzungen für die Ausarbeitung des Planes er-
möglichen soll. Deswegen der Gedanke eines Auf-
trages an die Bundesregierung, eines Auftrages, 
der natürlich niemand anderem die Zuständigkeit' 
oder das Recht, auf diesem Gebiete aktiv zu wer-
den, nehmen soll, insbesondere auch nicht unserem 
Bundestagsausschuß für innergebietliche Neuord-
nung, der natürlich genau so gut das Recht hat, in 
dieser Angelegenheit initiativ und mitarbeitend 
tätig zu werden. 
Ich hatte, ohne den Antrag, der von der FDP-
Fraktion jetzt vorgelegt worden ist, zu kennen, 
ohnehin vor, hier zu bemerken, daß es vielleicht 
zweckmäßig wäre, wenn auch der Ausschuß für in-
nergebietliche Neuordnung einmal eine stärkere 
Aktivität auf diesem Gebiet entfalten würde. 
(Zuruf von der FDP.) 
Ich sehe in der Tatsache, daß dieser Er gän
-zungs antrag — wie ich inzwischen berichtigend 
höre —, der von der FDP-Fraktion gestellt worden 
ist, vorliegt, in keiner Weise eine Beeinträchtigung 
der Absichten des von uns gestellten Antrages. Denn 
wenn sowohl seitens der Bundesregierung als auch 
seitens des zuständigen Ausschusses des Bundes-
tages eine Initiative ergriffen wird, dann werden 
wir nachher allenfalls zwei Planungen vorliegen 
haben, die einander vielleicht befruchten können 
und die man bei der endgültigen Gesetzgebung auf 
eine Linie bringen kann, wie es des öfteren in die-
sem Hause zwischen Anträgen der Regierung und 
solchen aus dem Parlament in sehr zweckmäßiger 
Weise geschieht. - 
Ich möchte mich also bei der Begründung des 
Antrages schon dafür aussprechen, daß das Hohe 
Haus den b e i d e n gestellten Anträgen, die an sich 
im Grunde das gleiche Ziel haben, es aber nur auf 
verschiedenen Wegen, die gleichzeitig gangbar sind, 
verfolgen wollen, zustimmen möge. 
Nur noch eine kurze weitere Bemerkung, meine 
Damen und Herren. Der Wunsch nach Neugliede-
rung des Bundesgebietes ist ein gemeinsames An-
liegen der Bevölkerung des Bundesgebietes, ein 
Anliegen, das quer durch die Parteien geht. Denn 
bekanntlich sind doch nach 1945 verschiedene Lan-
desgrenzen gezogen worden, die wirklich n u r auf 
zufällige militärische Gegebenheiten, nicht aber 
auf die berechtigten Wünsche und Bedürfnisse der 
Bevölkerung zurückzuführen sind und  die deshalb 
dringend der Änderung bedürfen. Man wird in den 
Fällen gewaltsamer Grenzziehung von 1946 zwar 
nicht gerade sagen können: „Was Gott verbunden 
hat, das soll der Mensch nicht trennen!" Man wird 
aber jedenfalls in manchen Fällen sagen können: 
Was Napoleon verbunden hat, das hätte der General 
König nicht zu trennen brauchen! 
(Abg. Dr. Horlacher: Pfalz gehört zu Bayern! 
— Große Heiterkeit.) 
— Lieber Kollege Strauß 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich heiße nicht Strauß! 
— Erneute Heiterkeit) 
— Kollege Horlacher! —, wir haben nicht die Ab-
sicht, in eine materielle Erörterung des Neugliede-
rungsproblems bei der Behandlung dieses Antrages 
einzutreten; das ist nicht die Aufgabe am heutigen 
Tag. Wir wollen ja Sachverständigengremien mit 
der Aufgabe der materiellen Prüfung der Frage be-
trauen. Deswegen scheint mir der Zwischenruf im 
Augenblick etwas verfrüht. Es ist ja aber durchaus 
denkbar, Herr Kollege Horlacher, daß Sie auf die 
Dauer zum Ziele kommen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Gott sei Dank!) 
Meine Damen und Herren, unser Grundgesetz 
verlangt die Neugliederung nach den im Art. 29 
niedergelegten Grundsätzen, nach Grundsätzen, die 
auf Grund demokratischen Auftrags unseres Volkes 
vom Parlamentarischen Rat festgelegt wurden. Wir 
hoffen sehr, daß die Besatzungsmächte, die wir 
durch den Beschluß vom 8. Mai dazu aufgefordert 
haben, die Anwendung des Art. 29 nun wirklich 
auch bald freigeben; denn die gegenwärtige Ver-
hinderung unserer demokratischen Selbstordnung 
erscheint doch wahrhaftig in keiner Weise mehr 
mit der heutigen staats- und völkerrechtlichen Lage 
der Bundesrepublik vereinbar. Wenn unser Volk 
zur Zeit mit schwersten Finanzsorgen fertigzuwer-
den hat, worüber wir ja noch heute morgen ge-
sprochen haben, kann man ihm wirklich nicht mehr 
verwehren, auch durch die Gestaltung seiner in-
neren Gliederung Wege zu suchen, die ihm die Er- 
5988 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
(Dr. Wuermeling) 
füllung der schweren Gegenwartsaufgaben er-
leichtern. 
Gewiß, meine Damen und Herren, die Erspar-
nisse, die durch eine Neugliederung des Bundesge-
biets vielleicht erreicht werden können, werden 
im Lande draußen, was ihr Ausmaß betrifft, sicher-
lich von manchem prozentual überschätzt; aber 
schließlich sind wir uns doch alle darüber einig, daß 
jede Million und jede zehn Millionen DM, die wir 
durch eine vernünftige Gestaltung unserer inneren 
Ordnung dem Steuerzahler oder zugunsten der 
Notleidenden ersparen können, gespart werden 
müssen. Das ist ja auch mit ein Grund dafür, daß 
wir wohl alle den Gedanken einer baldigen gesun-
den Neugliederung bejahen. 
Die Frage des Saargebiets und Ostdeutschlands 
scheint mir der Inangriffnahme dieses Problems 
und einer positiven Lösung keineswegs entgegen-
zustehen, weil die spätere Eingliederung dieser 
Gebiete in die Bundesrepublik durch eine solche 
Beschlußfassung innerhalb des Bereichs, über den 
wir jetzt verfügen können, in keiner Weise präju-
diziert wird. 
Meine Damen und Herren, wir wünschen, daß 
der Gesamtplan dieser Neugliederung vorwärtsge-
bracht wird, weil die Dinge in verschiedenen Län-
dern auf den Nägeln brennen. Wir wollen mit un-
serem Antrag keinen Einzelfall aufgreifen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
sondern eine möglichst schnelle und gute Gesamt
-
lösung einleiten. Niemand in diesem Hause wird 
sich der Forderung nach Neugliederung, die ja 
praktisch eine Ausführung des Grundgesetzes be-
deutet, entziehen wollen. Deshalb bitte ich das 
Hohe Haus, den beiden gestellten Anträgen mög-
lichst einmütig zuzustimmen, damit eine vernünf-
tige Neugliederung auf der Grundlage des Art. 29 
sich auch nach außen hin als ein echtes Anliegen 
des gesamten Volkes offenbart, an dessen baldiger 
Erfüllung wir alle interessiert sind. 
Meine Damen und Herren, wir haben heute ge-
rade die 150., also eine Jubiläumssitzung des Bun-
destags. 
(Zurufe links und von der Mitte.) 
Das scheint mir eine besonders gute Gelegenheit zu 
sein, ein so wichtiges Anliegen des Volkes und 
damit auch des Bundestages zum Ausdruck zu 
bringen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich bitte ums Wort!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen. und Herren, 
ich warne davor, die 150. Sitzung als eine beson-
dere Jubiläumssitzung anzusprechen. Es hat sich 
nämlich in der Abstimmung herausgestellt, daß nur 
189 Abgeordnete sich daran beteiligt haben. Das 
Haus ist nicht beschlußfähig. 
Ich berufe die nächste, die 151. Sitzung des Deut-
schen Bundestags auf Mittwoch, den 13. Juni 1951, 
14 Uhr, und schließe die 150. Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 14 Uhr 40 Minuten.) 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5989 
Namentliche Abstimmung 
über den Antrag der Fraktion der Deutschen Partei ' 
betreffend Einsetzung eines Untersuchungsausschusses 
(Nr. 2234 der Drucksachen) 
Name 	I Abstimmung Name Abstimmung 
CDU/CSU Hohl 	  — 
Dr. Holzapfel 	  — 
Dr. Adenauer . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Hoogen  — 
Albers 	  Nein Hoppe 	  beurlaubt 
Arndgen  beurlaubt Dr. Horlacher 	  Nein 
Bauereisen  — Horn  Nein 
Bauknecht 	  Ja Huth 	  krank 
Dr. Baur (Württemberg) 	. . 	. 	. Ja Dr. Jaeger 	  Nein 
Bausch  beurlaubt Junglas  Ja 
Becker (Pirmasens)  Nein Kahn 	  Nein 
Blank (Dortmund) 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Kaiser  — 
Bodensteiner 	. . . . . . . . Ja Karpf  Nein 
Frau Brauksiepe  — Dr. Kather 	  Ja 
Dr. von Brentano 	 enthalten Kemmer . . 	. . 	. 	. 	. 	. 	. — 
Brese 	  beurlaubt Kemper  Nein 
Frau Dr. Brökelschen  beurlaubt Kern 	  entschuldigt 
Dr. Brönner 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein Kiesinger 	  Nein 
Brookmann . . . . . . . . . — Dr. Kleindinst 	  Nein 
Dr. 	Bucerius 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Dr. Köhler  Nein 
Degener  Ja Dr. Kopf 	  enthalten 
Frau Dietz  enthalten Dr. Krone  (Berlin) 
Dr. Dresbach 	S beurlaubt Kühling  Ja 
Eckstein 	  Nein Kuntscher 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Ja 
Dr. 	Edert  beurlaubt Kunze . . 	. . . . . . . . Ja 
Dr. Ehlers  Nein Dr. Laforet  Nein 
Ehren 	  — Dr. 	Dr. 'Lehr 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. — 
Dr. Erhard  — Leibfried 	. . . . . . . . . Ja 
Etzel (Duisburg) 	  Nein Lenz  — 
Etzenbach 	  — Leonhard  Nein 
Even  Ja Lücke 	  Ja 
Feldmann  beurlaubt Majonica 	  • 	— 
Dr. Frey 	  Ja Massoth  Ja 
Fuchs  enthalten Mayer (Rheinland-Pfalz) . 	. 	. 	. Ja 
Freiherr von Fürstenberg 	. 	. 	. enthalten Mehs 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. . . . — 
Fürst Fugger von Glött . . . . — Mensing  — 
Funk 	  Ja Morgenthaler  krank 
Gengler  — Muckermann 	  Nein 
Gerns  Ja Mühlenberg  — 
Dr. Gerstenmaier 	 krank Dr.Dr. Müller (Bonn) 	 — 
Gibbert 	  — Naegel 	  beurlaubt 
Giencke  entschuldigt Neber  Ja 
Glüsing  — Nellen  Ja 
Gockeln 	  — Neuburger 	  — 
Dr. Götz  Ja Nickl 	  Nein 
Frau Dr. Gröwel 	 Nein Frau Niggemeyer 	 — 
Günther — Dr.iNiklas 	. ' 	. . . 	. 	. 	. 	.  
Hagge 	  — Dr. Oesterle  — 
Frau Heiler 	  beurlaubt Dr. Orth  — 
Heix  Ja Pelster 	  Ja 
Dr. Henle  krank Pfender  Nein  
Hilbert 	  Ja Dr. Pferdmenges ........ krank 
Höfler  Nein Dr. Povel 	  Ja 
5990 	 Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
Name Abstimmung Name Abstimmung 
Frau Dr. Probst 	  Nein Brunner 	  Nein 
Dr. Pünder 	  Nein Cramer  entschuldigt 
Raestrup  — Dannebom  Nein 
Rahn 	  — Diel 	  Nein 
Frau Dr. Rehling 	 — Frau Döhring 	  Nein 
Frau Rösch 	  Nein Eichler  — 
Rümmele  Ja Ekstrand  Nein 
Sabel 	. 	_ Nein Erler 	  Nein 
Schäffer  — Fischer  — 
Scharnberg 	  Nein Franke  Nein 
Dr. Schatz  entschuldigt Freidhof 	  — 
Schill — Freitag  — 
Schmitt (Mainz) 	  — Geritzmann  — 
Schmitz 	  — Gleisner Nein 
Schmücker 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Ja Gorlinger 	  entschuldigt 
Dr. Schröder (Düsseldorf) . . . — Graf 	. 	. . . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein 
Schröter  — Dr. Greve  entschuldigt 
Schüttler 	  Nein Dr. Gülich  Nein 
Schütz  Ja Happe 	  Nein 
Schuler  Heiland  Nein 
Schulze-Pellengahr 	 Nein Hennig  Nein 
Dr. Semler 	  beurlaubt Henßler 	  Nein 
Dr. Serres  Ja Herbig  — 
Siebel  Nein Herrmann  Nein 
Dr. Solleder 	  — Hoecker 	  — 
Spies 	  krank Hohne . . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. — 
Graf von Spreti  — Frau  Dr. Hubert . . . . ., . , beurlaubt 
Stauch  Imig 	  — 
Frau 	 r. Steinbiß 	 Ja Jacobi  Nein 
Storch 	  — Jacobs  beurlaubt 
Strauß  Ja Jahn 	  Nein 
Struve  — Kalbfell  — 
Stücklen 	  Nein Kalbitzer 	  Nein 
Dr. Tillmanns  (Berlin) Frau Keilhack . 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein 
Dr. Vogel  Nein Keuning  krank 
Wacker 	  — Kinat 	  — 
Wackerzapp Ja Frau Kipp-Kaule 	 Nein 
Dr. Wahl  Néin Knothe  — 
Frau Dr. Weber (Essen) 	. 	. 	. 	. Nein Dr. Koch 	  — 
Dr. Weber (Koblenz)  enthalten Frau Korspeter 	  beurlaubt 
Dr. Weiß 	  , 	Nein Frau Krahnstöver  Nein 
Winkelheide  beurlaubt Dr. Kreyssig  Nein 
Dr. Wuermeling . 	. 	.• 	• Ja Kriedemann 	  Nein 
Kurlbaum  — 
SPD Lange 	  Nein 
Frau Albertz 	  Nein 
Lausen 
Frau Lockmann 	 
Nein 
krank 
Frau Albrecht  Nein Lobe 	  (Berlin) Altmaier  Nein 
— Lohmüller 	  — Dr. Arndt 	  
Arnholz  Nein 
Ludwig  — 
• Dr. Baade  Nein 
Dr. Lutkens  entschuldigt • 
Dr. Bärsch 	  Nein Maier (Freiburg) 	  beurlaubt 
Baur (Augsburg) 	  beurlaubt Marx 	  — 
Bazille  Nein Matzner  Nein 
Behrisch 	  beurlaubt Meitmann 	  Nein 
Bergmann  — Melhes  Nein 
Dr. Bergstraeßer 	  — Dr. Menzel  beurlaubt 
Berlin 	  — Merten 	  
Bettgenhäuser 	  — Mertins  Nein 
Bielig  — Meyer (Hagen) 	  
Birkelbach 	  Nein Meyer (Bremen) 	. . 	. 	. 	. 	. 
— 
Blachstein  beurlaubt Frau Meyer-Laule  — 
Dr. Bleiß  beurlaubt Mißmahl  Nein 
Böhm 	  — Dr. Mommer 	  — 
Brandt  (Berlin) Dr. Mücke  Nein 
Dr. Brill  krank Müller (Hessen) 	....... . - 
Bromme 	  Nein Müller (Worms)  — 
Brünen  Nein Frau Nadig  — 
Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 	5991 
Name 	 Abstimmung 	 Name 	 Abstimmung 
Neumann 	  (Berlin) Dr. Kneipp 	  Nein 
Dr. Nölting  — Kohl (Heilbronn) 	 Nein 
Nowack (Harburg) 	 — Kühn 	  — 
Ohlig 	  — Langer  Ja 
Ollenhauer 	  Nein Dr. Luchtenberg 	 — 
Paul (Württemberg) 	 --- Margulies 	  — 
Peters  — Mayer (Stuttgart)  entschuldigt 
Pohle 	  Nein 	 Dr. Mende  Nein 
Dr. Preller Nein Dr. Miessner  	, 		 Ja 
Priebe  Nein Neumayer 	  beurlaubt 
Reitzner 	  — Dr. Dr. Nöll von der Nahmer . Nein 
Richter (Frankfurt) 	 Nein Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz) . 	. Nein 
,Ritzel  Nein Onnen 	  — 
Ruhnke 	  — Dr. Pfleiderer 	  Nein 
Runge  — Dr. Preiß  Ja 
Sander  Nein Dr. Preusker  Nein 
Sassnick 	  Nein Rademacher 	  — 
Frau Schanzenbach . 	. 	. 	. 	. 	. — Rath 	  — 
Dr. Schmid (Tübingen)  Nein Dr. Freiherr von Rechenberg . 	. — 
Dr. Schmidt (Niedersachsen) . 	. 	. Nein Dr. Reif  (Berlin) 
Dr. Schöne 	  -- Revenstorff 	  — 
Schoettle . . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein Dr. Schäfer  — 
Frau Schroeder (Berlin) . . . . (Berlin) Dr. Schneider  beurlaubt 
Dr. Schumacher  Nein Stahl 	  — 
Seuffert 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Stegner  — 
Stech  Nein Dr. Trischler 	  Nein 
Steinhörster 	. 	. 	. 	. 	. . 	. 	. Nein Dr. Wellhausen  — 
Stierle 	. . . . . . 	. . . Nein Wildermuth  - 
Stopperich  Nein Wirths 	  — 
Striebeck 	  -- Dr. Zawadil 	  beurlaubt 
Frau 	Strobel 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein 
Dr. Suhr  (Berlin) 
Temmen  --- DF 
Tenhagen 	  Nein 
Troppenz  Nein Ahrens 	  Ja 
Dr. Veit  krank Bahlburg  Ja 
Wagner 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein Dr. von Campe 	  — 
Wehner  Nein Eickhoff 	  Ja 
Weinhold  -- Ewers  Ja 
Welke 	  — Farke  Ja 
Weltner  Nein Hellwege 	  — 
Dr. Wenzel  — Frau Kalinke  beurlaubt 
Wönner 	  beurlaubt Kuhlemann  beurlaubt 
Zühlke . . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Nein Dr. Leuchtgens 	  Ja 
Matthes 	  Ja 
Dr. von Merkatz  Ja 
FDP Dr. Mühlenfeld 	  Ja 
Dr. Seebohm  	 — 
Dr. Atzenroth 	  — Tobaben 	  Ja 
Dr. Becker (Hersfeld) 	. . 	. 	. 	, krank Walter  — 
Dr. Blank (Oberhausen) 	. . . . Nein Wittenburg 	  — 
Blücher 	  — 
Dannemann . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. Ja 
Dr. Dehler  Nein KPD 
Dirscherl  krank 
Euler 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	, entschuldigt Agatz 	  krank 
Faßbender . . . . . . . . . — Fisch  Nein 
Freudenberg  — Gundelach 	  — 
Frühwald 	. 	. 	. . 	. 	. 	. 	• 	• — Harig 	  — 
Gaul 	. . . . . 	. . . . . . Nein Kohl (Stuttgart) 	  Nein 
Dr. von Golitschek  Ja Müller (Frankfurt)  krank 
Grundmann  — Niebergall 	  beurlaubt 
Dr. Hammer 	  beurlaubt Paul (Düsseldorf) 	  Nein 
Dr. Hasemann  Ja Reimann  — 
Dr. Dr. Höpker-Aschoff . 	. 	. 	. — Renner 	  Nein 
Dr. Hoffmann . 	. 	. 	. 	. . . . Nein Rische  — 
Frau Hütter 	. . . . . 	. 	. 	. krank Frau Strohbach 	. . 	. 	. 	. 	• 	. Nein 
Frau Dr. Ilk  beurlaubt Frau 	Thiele 	. . . . . . . , krank 
Juncker  krank Vesper . . . 	. 	. 	. 	. — 
502 	Deutscher Bundestag — 149. und 150. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. Juni 1951 
Name Abstimmung Name Abstimmung 
BP BHE-DG 
Freiherr von Aretin 	. . 	. 	. 	. entschuldigt Dr. Friedrich 	  — 
Dr. Besold 	  Nein Fröhlich — 
Dr.-Ing. Decker  Nein Dr. Ott 	  — 
Eichner  Nein Tichi  — 
Dr. Etzel (Bamberg) 	 Nein Weickert  — 
Dr. Fink 	  Nein 
Lampl . . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. beurlaubt DRP 
Mayerhofer . . . . . . . . — 
Fürst zu Oettingen-Wallerstein 	. Nein Frommhold 	  Ja 
Parzinger 	  Ja Goetzendorff  Ja 
Dr. Seelos  — Hedler 	  — 
Volkholz  — von Thadden 	  -- 
Wartner 	  — 
 SRP 
Zentrum 
Dr. Dorls 	  Ja 
Frau 	Arnold 	. . 	. 	. 	. 	. 	. 	. — Dr. Richter (Niedersachsen) . 	. 	. Ja 
Dr. Bertram . . . . . . . . — 
Determann  — SSW 
Dr. Glasmeyer 	  Nein 
Dr. Hamacher  Nein Clausen 	  beurlaubt 
Pannenbecker  — 
Dr. Reismann 	  Nein 
— Unabhängige Ribbeheger  
Frau Wessel  Nein Aumer 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. krank 
Willenberg 	  — Donhauser . . . . . . . . . enthalten 
Müller (Hannover) 	. . 	. 	. 	. 	. — 
WAV 
Löfflad 	  beurlaubt 
Loritz  Ja 
Paschek  Nein 
Reindl 	  Nein 
Schmidt (Bayern) . 	. 	. 	. 	. 	. 	 krank 
Schuster  — 
Wallner 	  — 
Wittmann  — 
Zusammenstellung der Abstimmung: 
Abgegebene Stimmen 
	
	  189 
Davon: 
Ja 	  54 
Nein  128 
Stimmenthaltung . . . . . . . .  	7 
Zusammen wie oben 	  189</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01150.pdf</pdf_url>
    <id>4569</id>
    <dokumentnummer>01/150</dokumentnummer>
    <datum>1951-06-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
