<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4570</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/151</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-06-13</datum>
  <titel>Protokoll der 151. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 5993 
151. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951. 
Geschäftliche Mitteilungen 	  5993D 
Mandatsniederlegung des Abg. Dr. Oellers 	 5994A 
Änderungen der Tagesordnung 	 5994A 
Rücktritt des Schriftführers Abg. Freiherrn 
von Aretin und Benennung des Abg. 
Dr. Fink als Schriftführer   5994B 
Fortsetzung der Beratung des Antrags der 
Fraktion der DP betr. Einsetzung eines 
Untersuchungsausschusses (Nr. 2234 der 
Drucksachen)   5994B 
Beschlußfassung 	  5994C 
Beratung des Antrags der Zentrumsfraktion 
betr. UKW-Programm Westfalen (Nr. 2225 
der Drucksachen)   5994D 
Dr. Bertram (Z) 	 5994D, 5996A 
Dr. Vogel (CDU)  5995C 
Brunner (SPD) 	  5995D 
Dr. Horlacher (CSU)  5996A 
Übergang zur Tagesordnung 	 5996B 
Fortsetzung der Beratung des Antrags der 
Fraktionen der CDU/CSU betr. Ein-
setzung einer Sachverständigenkommis-
sion zur Vorbereitung der Neugliederung 
des Bundesgebietes (Nr. 2222 der Druck-
sachen; Änderungsantrag (Umdruck Nr  
224)   5996B 
Dr. Preusker (FDP) 	 5996B, D 
Heiland (SPD) 	  5997A 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister 
des Innern 	  5997B 
Beschlußfassung  5997C 
Dritte Beratung der Ersten und Zweiten 
Ergänzungsvorlage der Bundesregierung 
zum Entwurf eines Gesetzes über die 
Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Rechnungsjahr 1950 (Nrn. 1784, 
2092, 1928 der Drucksachen), in Ver
-
bindung mit der 
Dritten Beratung des Entwurfs eines Ge
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Rechnungsjahr 
1950 (Nrn. 1500, 1900 bis 1927 der Druck-
sachen; Zusammenstellung der Beschlüsse 
in zweiter Beratung; Umdruck Nr. 218) . 5997D, 
5998A 
Dr. Wuermeling (CDU) 	 5997D 
Schoettle (SPD) 	  6003D 
Dr. Schäfer (FDP)  6010C 
Renner (KPD) 	  6013C 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	  6016B 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister 
des Innern 	  6017B 
Abstimmungen  6018B 
Beratung des Antrags der Abg. Dr. Preiß, 
Neber u. Gen. betr. Fortführung der 
Phosphatdünger-Subventionen im Dün-
gerwirtschaftsjahr 1951/52 (Nr. 2294 der 
Drucksachen)   6020C 
Dr. Preiß (FDP), Antragsteller . . 	 6020C 
Beschlußfassung 	  6021B 
Beratung des Antrags der Fraktion der BP 
betr. Versorgung mit Hausbrandkohle und 
Nutzholz (Nr. 2295 der Drucksachen) . . 6021B 
Fürst zu Oettingen-Wallerstein (BP), 
Antragsteller 	  6021B 
Dr. Kreyssig (SPD)  6022A 
Zur Geschäftsordnung: 
Mellies (SPD) 	  6023D 
Matthes (FDP)  6024A 
Weiterberatung vertagt 	  6024C 
Beratung der Übersicht Nr. 29 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundes-
tages über Petitionen (Umdruck Nr. 203)   6024C 
Beschlußfassung 	  6024C 
Nächste Sitzung  6024C 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 1 Minute durch den 
Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 151. Sitzung des Deutschen Bundes-
tags. 
Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit für die Be-
kanntgabe der Namen der entschuldigten Abge-
ordneten. 
Dr. Hasentann, Schriftführer: Der Präsident hat 
Urlaub erteilt für einen Tag dem Abgeordneten 
Strauß, für zwei Tage den Abgeordneten Günther, 
Dr. Richter (Niedersachsen), Jacobi, Dr. Nowack 
(Rheinland-Pfalz) und Wartner. Der Präsident hat 
Urlaub erteilt für drei Tage den Abgeordneten 
Rademacher, Wönner, Dr. von Brentano, Mensing, 
Wittenburg, Agatz, Rische, Niebergall, Dr. Dr. Nöll 
von der Nahmer, Stegner, Schmitt (Mainz), Deter-
mann und Kinat. Entschuldigt sind die Abgeord-
neten Glüsing, Henßler, Arnholz, Dr. Solleder, 
Gockeln und Fisch. Für längere Zeit suchen 
um Urlaub nach die Abgeordneten Freiherr von 
5994 	Deutscher Bundestag - 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Dr. Hasemann) 
Aretin für zwei Wochen wegen Krankheit, Dr. 
Freiherr von Rechenberg und Frühwald für drei 
Wochen wegen Krankheit, Abgeordneter Parzinger 
für drei Wochen wegen dienstlicher Inanspruch-
nahme. 
Präsident Dr. Ehlers: Darf ich annehmen, daß 
das Haus mit den über eine Woche hinausgehenden 
Beurlaubungen einverstanden ist? 
(Zustimmung.) 
Meine Damen und Herren! Der Abgeordnete Dr. 
Oellers hat unterm 5. Juni 1951 mitgeteilt, daß er 
sich auf Grund seiner Berufung in den diplomati-
schen Dienst der Bundesrepublik leider gezwungen 
sehe, sein Mandat als Abgeordneter des Deutschen 
Bundestags niederzulegen. Ich gebe das dem Haus 
zur Kenntnis und darf wohl gleichzeitig der ge-
meinsamen Überzeugung des Hauses Ausdruck 
geben, daß wir die positive Mitarbeit des Herrn 
Abgeordneten Dr. Oellers sehr vermissen werden. 
(Bravo! rechts.) 
Die heutige Tagesordnung verändert sich inso-
fern, als ich gebeten worden bin, einmal die Be-
ratung der Punkte 3 a) und b) betreffend Protest 
gegen Beschlagnahme und Annullierung aller Ver-
pflichtungen der Bundesregierung betreffend Re-
militarisierung — die beiden Anträge der Fraktion 
der KPD, die auch von der letzten Tagesordnung 
übernommen waren — auf die Sitzung vom Freitag 
zu verschieben. Ich darf annehmen, daß das Haus 
damit einverstanden ist. — 
Zum andern haben die Herren Interpellanten zu 
Punkt 6 der Tagesordnung — Beratung der Inter-
pellation der Abgeordneten Strauß und Genossen 
betreffend ERP-Mittel für den Fremdenver
-
kehr — gebeten, die Beratung dieses Punktes der , 
Tagesordnung ebenfalls bis zur Freitagsitzung zu-
rückzustellen, da Herr Abgeordneter Strauß, der 
die Interpellation begründen sollte, heute dienst- 
lich verhindert ist, die Begründung vorzutragen. — 
Ich nehme an, daß das Haus mit der Zurückstellung 
einverstanden ist. 
Ich habe weiterhin mitzuteilen, daß der Abge-
ordnete Freiherr von Aretin gebeten hat, ihn von 
dem Amt des Schriftführers des Bundestags zu ent-
binden. Die Fraktion der Bayernpartei hat den 
Herrn Abgeordneten Dr. Fink als Schriftführer 
namhaft gemacht. Ich darf gemäß § 18 der vor-
läufigen Geschäftsordnung das Einverständnis des 
Hauses erbitten. 
(Zustimmung.) 
— Ich stelle fest, daß das Haus einverstanden ist. 
Damit, meine Damen und Herren, komme ich zu 
Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fortsetzung der Beratung des Antrags der 
Fraktion der Deutschen Partei betreffend 
Einsetzung eines Untersuchungsausschusses 
(Nr. 2234 der Drucksachen). 
Sie erinnern sich, daß sich in der letzten Sitzung 
bei der Abstimmung über die Einsetzung des Unter-
suchungsausschusses die Beschlußunfähigkeit des 
Hauses herausgestellt hatte. Gemäß der Geschäfts-
ordnung bleibt der Antrag auf namentliche Ab-
stimmung jedoch in Kraft. Wir müssen also über 
diesen Antrag der Fraktion der DP jetzt nament-
lich abstimmen lassen. Ich darf Sie bitten, — — 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Der Antrag 
auf namentliche Abstimmung kann doch 
zurückgezogen werden!) 
— Wird der Antrag auf namentliche Abstimmung 
aufrechterhalten? 
(Zurufe von der Mitte: Nein!) 
— Der Antrag auf namentliche Abstimmung wird 
also nicht aufrechterhalten. 
(Abg. Renner: Das war euch vorigen Frei
tag wohl zu teuer? — Unruhe.) 
Meine Damen und Herren! Wir befinden uns in 
einer geschäftsordnungsmäßigen Schwierigkeit. In 
der letzten Sitzung ist die namentliche Abstimmung 
beschlossen worden. 
(Abg. Hilbert: Bei Beschlußunfähigkeit des 
des Hauses!) 
- Damit keine Zweifel bestehen, möchte ich über 
den Antrag auf namentliche Abstimmung jetzt ab-
stimmen lassen. Ich bitte die Damen und Herren, 
die für eine namentliche Abstimmung sind, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Der Antrag auf namentliche Abstimmung ist 
abgelehnt. 
Ich bitte die Damen und Herren, die für die Ein-
setzung eines Untersuchungsausschusses gemäß dem 
Antrag der Fraktion der Deutschen Partei Druck-
sache Nr. 2234 sind, die Hand zu erheben. Ich mache 
dabei darauf aufmerksam, daß der Bundestag die 
Pflicht hat, auf Antrag eines Viertels seiner Mit-
glieder einen Untersuchungsausschuß einzusetzen. 
Ein Viertel der gesetzlichen Mitgliederzahl des 
Bundestags sind 101 Abgeordnete. Ich bitte also die 
Damen und Herren, die für die Einsetzung des 
Untersuchungsausschusses sind, eine Hand zu er-
heben. - Es sind keine 101 Abgeordnete für den 
Antrag. Da auch die Mehrheit des Hauses nicht 
erreicht ist, ist die Einsetzung des Untersuchungs-
ausschusses abgelehnt. 
(Abg. Dr. Mühlenfeld: Sehr interessant!) 
Ich rufe Punkt 1 b) der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion des Zen-
trums betreffend UKW-Programm Westfalen 
(Nr. 2225 der Drucksachen). 
Herr Abgeordneter  Dr. Bertram wünscht dazu 
das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Abgeordneter. 
Dr. Bertram (Z), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Namens der Zentrums-
fraktion haben wir beantragt, die Bundesregierung 
zu ersuchen, darauf hinzuwirken, daß ein UKW-
Programm Westfalen eingerichtet wird und daß 
zwei weitere UKW-Sender im Mönsterland und im 
Sauerland errichtet werden. 
Anläßlich der Beratung über das Bundesrund-
funkgesetz ist die Frage der Zuständigkeit des 
Bundes für das Rundfunkwesen hier eingehend im 
Für und Wider erörtert worden. Es dürfte wohl 
zweifellos sein, daß, jedenfalls soweit das Grund-
gesetz in Betracht kommt, der Bund für die sende-
technischen Vorkehrungen zuständig ist. Unser An-
trag Ziffer 2 betrifft aber ausschließlich derartige 
sendetechnische Vorkehrungen, für die der Bund 
demnach zuständig ist. Die Erwartungen, die ins-
besondere die westfälischen Rundfunkhörer an die 
Errichtung des Nordwestdeutschen Rundfunks als 
Anstalt des öffentlichen Rechts durch die Verord-
nung Nr. 118 der britischen Militärregierung am 
1. Januar 1948 geknüpft haben, haben sich in kei-
ner Weise erfüllt, ebensowenig wie die Hoffnungen, 
die mehr als 1 Million NWDR-Hörer in Westfalen 
auf die Einführung des Ultrakurzwellenfunks im 
Mai 1950 gesetzt haben. Die Einrichtung der Sende- 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 5995 
(Dr. Bertram) 
anlagen ist ganz einseitig danach erfolgt, wo die 
Großstädte im Sendegebiet verteilt waren. Gerade 
die großen Gebiete des flachen Landes, des Sauer-
landes, der Gebiete um Lingen und von Vechta
-
Cloppenburg, von Paderborn, Soest, Lippstadt, 
Lüdenscheid bis ins Siegerland, die Gebiete des 
Westharzes werden sowohl vom Mittelwellen-
programm als auch vom Ultrakurzwellenprogramm 
außerordentlich schlecht versorgt. Es ist hier nur 
mit ganz hochwertigen Geräten möglich, einwand-
freien Rundfunkempfang zu erhalten. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
darf ich auch die Nicht-Westfalen um das Maß 
von Aufmerksamkeit bitten, das der Sache gebührt. 
Dr. Bertram (Z), Antragsteller: Die Zentrums-
fraktion hat sich zunächst an den Nordwestdeut-
schen Rundfunk gewandt und ihn gebeten, hier 
Abhilfe zu schaffen. Der Vorsitzende des Verwal-
tungsrats des Nordwestdeutschen Rundfunks hat 
uns daraufhin mit Schreiben vom 27. Mai 1951 
mitgeteilt, daß der Nordwestdeutsche Rundfunk in 
seiner Sitzung vom 25. April sich mit der Ange-
legenheit beschäftigt und sich entschlossen habe, 
weitere Sender im Münsterland und im Sauerland 
einzurichten. Der Verwaltungsrat hat danach die 
Forderungen eingehend geprüft. Er erlaubt sich in 
Ergänzung eines an die Zentrumsfraktion bereits 
gerichteten Briefes des stellvertretenden General-
direktors vom 17. Mai mitzuteilen, daß er bereits 
im Februar dieses Jahres für Münster die Er-
richtung eines neuen Mittelwellensenders und eines 
UKW-Senders beschlossen habe. Beide Sender sind 
im Bau. Neben diesen beiden Sendern werden u. a. 
weitere UKW-Sender im Teutoburger Wald, in 
Siegen und bei Lüdenscheid errichtet, so daß für 
eine sehr wesentliche Verbesserung der Empfangs-
verhältnisse im westfälischen Raum gesorgt sein 
wird. Alle diese geplanten Sender werden aber 
nach den Mitteilungen, die wir von anderer Seite 
bekommen halben, erst im Laufe des nächsten 
Jahres fertiggestellt werden. Bis dahin sind ins-
besondere die Hörer im westfälischen Raum im 
Hinblick auf ihre Empfangsverhältnisse sehr be-
nachteiligt. Es wäre deshalb die Aufgabe der Bun-
desregierung, darauf hinzuwirken, daß dieses ge-
plante Sendenetz gerade für den Raum Westfalen 
beschleunigt fertiggestellt wird. Die sendermäßige 
Versorgung des Raumes um Hamburg, um Berlin 
und des Kölner Raumes und des engeren Industrie-
reviers ist bevorzugt worden, während wir eben 
stark benachteiligt werden. Mit dem Antrag der 
 Zentrumsfraktion unter Ziffer 2 wollen wir also 
auf dem Wege über die Bundesregierung eine Ein-
flußnahme auf den Nordwestdeutschen Rundfunk 
dahin erreichen, daß das Sendenetz nicht wie vor-
gesehen in dem Zeitraum von 1 bis 1 1/2 Jahren, 
sondern umgehend ausgebaut wird und daß der 
westfälische Hörer nicht mehr so lange darauf zu 
warten braucht, bis er einen einwandfreien Emp-
fang hat. 
Die zweite Forderung, die wir in unserem An-
trag gestellt haben, nämlich daß ein UKW-Pro-
gramm Westfalen eingerichtet wird, ist eine Frage, 
die zunächst nur als eine kulturpolitische Frage 
angesehen und für die die Zuständigkeit des Bun-
des bezweifelt werden könnte. Tatsächlich aber 
überschneiden sich gerade beim Rundfunk die 
kulturpolitischen und sendetechnischen Voraus-
setzungen so sehr, daß man sie gar nicht vonein-
ander trennen kann. Der gesamte nordwestdeutsche 
Raum ist zur Zeit nur mit einer guten Mittelwelle 
versorgt, und es ist natürlich nicht möglich, mit 
dieser einen guten Mittelwelle die Wünsche sämt-
licher Hörer zu 'befriedigen. Es bleibt deshalb gar 
keine andere Möglichkeit, als die Mittelwellen-
und die Ultrakurzwellenverteilung, auch wenn man 
nur die sendetechnischen Voraussetzungen über-
prüft, nach den kulturpolitischen Bedingungen auf-
einander abzustimmen. Wir glauben, daß insbeson-
dere der westfälische Raum, der sich ja nicht mit 
dem Lande Nordrhein-Westfalen deckt, sondern 
gegenüber Niedersachsen darüber hinausgreift, 
stark benachteiligt worden ist. Wir haben deshalb 
unter Ziffer 1 der Drucksache Nr. 2225 den weite-
ren Antrag gestellt. 
Ich bitte, diese beiden Anträge dem zuständigen 
Ausschuß zu überweisen, damit dort die Angelegen-
heit beraten und alsbald eine entsprechende Maß-
nahme der Bundesregierung durchgeführt werden 
kann. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! An sich verstehe ich nicht ganz das 
Anliegen der Zentrumspartei, gerade diese Ma-
terie dem Hohen Hause vorzutragen. Bei aller Be-
rücksichtigung der sicherlich berechtigten Be-
schwerden der westfälischen Bevölkerung über 
eine mangelhafte Dichte der dortigen Sende-
anlagen hat die Zentrumspartei doch jederzeit die 
Möglichkeit, über ihre Fraktionen im Niedersächsi-
schen und Nordrhein-Westfälischen Landtag dieses 
Anliegen an Ort und Stelle dort vorzubringen, wo 
es hingehört. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!)  
Hierher gehört es nämlich noch nicht, und es hat 
keinen Zweck, hier aus irgendwelchen Beweg-
gründen, die ich nicht näher definieren will, den 
Antrag vorzubringen und damit dem Hohen 
Hause lediglich die Zeit zu nehmen, die es für 
kostbarere Aufgaben und für andere Zwecke 
verwenden sollte. Die Gesamtlage des deut-
schen Rundfunks, der Mangel an Wellen, der 
Mangel an Sendeanlagen sind durch die letzten 
Debatten hinreichend bekanntgeworden. Diese 
Mängel sind kaum sofort abzustellen. Das ist eine 
Sache der nächsten ein oder zwei Jahre. Wir alle 
wissen, daß das Rundfunkgesetz notwendig ist und 
in nächster Zeit kommen muß und kommen wird. 
Aber ich bezweifle sehr stark, ob selbst ein solches 
Anliegen, wie es heute vorgetragen worden ist, in 
den Rahmen eines Rundfunkgesetzes hieingehören 
würde. Aus diesem Grunde fehlender Zuständig-
keit des Hohen Hauses bitte ich, den Antrag der 
Zentrumspartei abzulehnen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Zur Tagesordnung 
übergehen!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete 'Brunner.  
Brunner (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich möchte mich dem 
Vorschlag meines Vorredners, des sehr verehrten 
Herrn Kollegen Vogel anschließen. Ich möchte mir 
in diesem Zusammenhang die Frage erlauben, ob 
wir uns, d. h. dem Hohen Hause wie überhaupt 
der deutschen Publizistik einen Dienst erweisen, 
wenn wir immer wieder versuchen, die Bundes-
regierung zu einer Instanz zu erheben, die in Rund- 
5996 	 Deutscher Bundestag - 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Brunner) 
funkfragen irgendeinen Einfluß auszuüben und 
irgendwelche Weisungen zu erteilen hätte. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich bitte ums Wort!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Horlacher. 
Dr. Horlacher (CSU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Es wird sehr schmerzlos geschehen. 
Ich bitte, den Antrag nicht abzulehnen, weil man 
sonst in der Agitation draußen behaupten könnte, 
daß man gewissen Wünschen nicht Rechnung trage. 
Ich bitte vielmehr, weil wir hier für den Antrag 
nicht zuständig sind, über ihn zur Tagesordnung 
überzugehen. Das ist der einzig richtige Entschluß. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
es liegt erstens der Antrag vor, den Antrag der 
 Zentrumsfraktion abzulehnen, zweitens der Antrag, 
ihn dem zuständigen Ausschuß zu überweisen, und 
drittens der Antrag, über ihn zur Tagesordnung 
überzugehen. 
Übergang zur Tagesordnung! Wünscht jemand 
dagegen zu sprechen? — Herr Dr. Bertram! 
Dr. Bertram (Z): Meine Damen und Herren! Die 
Herren Vorredner haben behauptet, die Zuständig-
keit sei nicht gegeben. Nach Art. 73 Ziffer 7 des 
Grundgesetzes ist die Zuständigkeit des Bundes 
auch für Rundfunkwesen gegeben, soweit es sich 
um technische Angelegenheiten handelt. 
(Widerspruch.) 
Ich weiß, daß darüber Streit besteht. Dieser Streit 
ist in den letzten Sitzungen hier zwar angeklun-
gen, es ist aber keineswegs eine Entscheidung dar-
über getroffen worden, daß das Rundfunkwesen 
etwa nicht zum Post- und Fernmeldewesen laut 
Ziffer 7 des Art. 73 gehört. 
(Widerspruch.) 
- Doch, die Einrichtung eines eigenen Ultrakurz-
wellensenders ist eine typische Angelegenheit des 
Post- und Fernmeldewesens. Infolgedessen ist die 
Zuständigkeit hier gegeben. 
(Erneuter Widerspruch.) 
Präsident Dr. Ehlers: Ich darf annehmen, daß 
außer dem Herrn Abgeordneten Dr. Horlacher nie-
mand für den Übergang zur Tagesordnung spre-
chen will. Ich komme also zur Abstimmung über 
den Antrag auf Übergang zur Tagesordnung und 
 bitte die Damen und Herren, die dafür sind, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Gegen wenige Stimmen ohne 
Enthaltungen ist der Antrag auf Übergang zur 
Tagesordnung angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Fortsetzung der Beratung des Antrags der 
Fraktion der CDU/CSU betreffend Ein-
setzung einer Sachverständigenkommission 
zur Vorbereitung der Neugliederung des 
Bundesgebietes (Nr. 2222 der Drucksachen; 
Änderungsantrag Umdruck Nr. 224). 
Der Antrag ist bereits in der vorigen Sitzung 
von Herrn Abgeordneten Dr. Wuermeling be-
gründet worden. Eine Aussprache sollte nicht statt-
finden. 
Den Änderungsantrag wird Herr Abgeordneter 
Dr. Preusker begründen. — Bitte! 
Dr. Preusker (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich muß richtigstellen, daß der Antrag der Frak
-tion er FDP kein Änderungsantrag, sondern ein 
Ergänzungsantrag sein soll. Wir sind durchaus ge-
willt, alle Bemühungen, die auf eine beschleunigte 
Lösung des Problems der Neugliederung des Bun-
des gerichtet sind, zu unterstützen und werden 
deshalb auch von uns aus den Antrag der Fraktion 
der CDU/CSU annehmen. Dieser Antrag geht aber 
auf die Einsetzung einer Sachverständigenkommis-
sion der Bundesregierung hinaus, und wir sind der 
Meinung, daß der Bundestag in dieser so wichtigen 
Frage die Initiative nicht aus der Hand geben darf. 
Wir haben deshalb den Antrag gestellt, daß der 
seinerzeit mit auf unsere Initiative ins Leben 
gerufene Ausschuß des Bundestages für die inner-
gebietliche Neuordnung gleichfalls mit der Auf-
gabe der Vorbereitung der innergebietlichen Neu-
ordnung betraut, werden soll. Wir bitten das Hohe 
Haus, sich unserem Antrag anzuschließen. Der 
Ausschuß für innergebietliche Neuordnung soll 
danach beauftragt werden, Vorschläge für die als-
bald nach der Abstimmung über den Südweststaat 
mögliche Neugliederung des Bundes zu erarbeiten, 
wenn inzwischen das Veto der Alliierten beseitigt 
werden kann. 
Ich möchte an dieser Stelle, an der schon so 
häufig, zuletzt im Zusammenhang mit dem Süd-
weststaatgesetz, über  die Frage des Mehr- oder-
weniger-Föderalismus gesprochen worden ist, nicht 
eine neue grundsätzliche Debatte über diese Frage 
auslösen. Ich darf nur das eine als eine Stellung-
nahme unserer Fraktion noch anfügen: Wir wer-
den bei allen weiteren Opfern, die unserem deut-
schen Volke im Zusammenhang mit den Anstren-
gungen um die Sicherung des Friedens irgendwie 
zugemutet werden müssen, uns sehr daran orien-
tieren, in welcher Weise und mit welcher Energie 
dieses Problem einer Verringerung des Aufwands 
und einer Vereinfachung unseres Staatsaufbaus 
vom Bundestag und von der Bundesregierung an-
gefaßt und verfolgt wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Darf ich hier eine grundsätzliche Frage aufwerfen, 
die mir doch für die Arbeit des Hauses und der 
Ausschüsse von grundsätzlicher Bedeutung zu sein 
scheint. Es gibt naturgemäß Ausschüsse, die ihre 
Zuständigkeit sehr weiträumig auslegen. Aber ich 
habe geschäftsordnungsmäßige Bedenken dagegen, 
daß ein Ausschuß beauftragt wird, eine Gesetzes-
vorlage zu erarbeiten, ohne daß eine Vorlage vor-
handen ist. 
(Sehr richtig!) 
Sonst wird hier eine Gesetzesinitiative des Aus-
schusses begründet. Ich bitte die Damen und Her-
ren, zu dieser Frage Stellung zu nehmen, damit wir 
nicht eine Weichenstellung vornehmen, die uns 
unter Umständen für die Zukunft Schwierigkeiten 
machen würde. 
Eine Aussprache zur Sache sollte nicht statt-
finden, ist beschlossen worden. — Herr Abgeord-
neter Preusker! 
Dr. Preusker (FPD): Ich darf zur Abstimmung 
nur bemerken, daß in unserem Antrag keine Rede 
von der Erarbeitung einer Gesetzesvorlage, sondern 
nur die Rede davon ist, daß der Ausschuß für 
innergebietliche Neuordnung Vorschläge erarbeiten 
soll, und ich glaube, das liegt durchaus im Rahmen 
der Möglichkeit der Beauftragung eines Aus-
schusses durch das Hohe Haus. 
(Widerspruch.) 
Deutscher Bundestag - 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951   5997 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
ich möchte die Auseinandersetzung nicht durch 
eigene Bemerkungen fortführen. Aber es steht 
hier: „dem Bundestag zur Beschlußfassung vorzu-
legen". — Der Bundestag beschließt entweder über 
Gesetzesvorlagen oder über Anträge, und es ist in 
der Geschäftsordnung ausschließlich festgelegt, von 
wem Gesetzesvorlagen und Anträge 'kommen 
können. 
Bitte, Herr Abgeordneter Heiland! 
Heiland (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte trotzdem für meine 
Freunde sagen, daß wir uns dem Ergänzungs-
antrag der FDP bis auf eine kleine Änderung an-
schließen würden, und zwar bis auf die Festlegung 
des Termins. Wir würden bitten, den Halbsatz: 
bis zur Abstimmung über den Südweststaat, 
spätestens bis zum 16. September 1951 
durch die Worte „ohne Verzögerung" zu ersetzen. 
Ich bin auch der Meinung, daß wir eine derartig 
wichtige Frage keiner Sachverständigenkommission 
geben sollten, nachdem wir im Hause einen eigenen 
Ausschuß haben, der sich mit dieser für den Bund 
so wichtigen Frage beschäftigen kann, zumal in 
'dem letzten Satz des Antrags die zwingende Be-
stimmung enthalten ist: 
Das Institut zur Förderung öffentlicher Ange-
legenheiten (Frankfurt/Main) ist hierbei in ge-
eigneter Weise zu beteiligen. 
Ich bin der Meinung, daß jeder Ausschuß des 
Bundestages sich im Einverständnis mit dem Prä-
sidium und mit dem Hause die notwendigen Sach-
verständigen, die er zur Meinungsbildung heran-
ziehen will, heranziehen kann. Ich würde es für 
ein Präjudiz halten, wenn wir einem bestimmten 
Institut, das man in seiner Gesamtheit noch nicht 
kennt, solch eine Bedeutung gäben, es hier durch 
einen Beschluß des Bundestages besonders heraus-
zustreichen. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Insoweit würde ich also für meine Freunde den 
Antrag der FDP unterstützen. und ich glaube, da-
mit wäre dann der CDU/CSU-Antrag an sich er-
ledigt. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister des Innern. 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
darf das Hohe Haus noch darauf aufmerksam ma-
chen, daß Art. 29 unseres Verfassungsgesetzes ja 
noch suspendiert ist und daß deshalb nichts an-
deres übrigbleibt, als erstens die Hohe Kommission 
zu ersuchen, die Suspendierung aufzuheben. Zwei-
tens: Bis zur erfolgten Suspension können wir uns 
sowohl von seiten der Regierung wie Sie hier im 
Hause nur mit der Vorbereitung beschäftigen. 
Nun hat sich aber das Kabinett mit der Sache 
befaßt, und ich habe ein Schreiben vorgelegt, das 
an die Hohe Kommission weitergegangen ist, in 
dem wir aus zwingenden Gründen gebeten haben, 
die Suspension des Art. 29 zunächst einmal aufzu-
heben, damit das Hohe Haus freie Hand hat. Ich 
empfehle Ihnen aber, vielleicht die Bundesregie-
rung zu beauftragen, das umfangreiche Material, 
das das Institut zur Förderung öffentlicher Ange-
legenheiten in Frankfurt/Main in einer Schrift 
unter dem Titel „Die Bundesländer" zusammen-
gestellt hat, beizuziehen und daß wir dann Sach
-
verständige zur Überprüfung dieses Materials be-
rufen und vielleicht auch schon ein Ergänzungs-
gutachten vorbereiten. Inzwischen wird meiner 
Meinung nach die Aufhebung der Suspension des 
Art.29 durch die Hohe Kommission erfolgen, und 
das Hohe Haus kann dann weiter beschließen. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Eine weitere Aussprache soll nicht stattfinden. Es 
liegen zwei Anträge vor. Ich darf unterstellen, 
Herr Abgeordneter Preusker, daß Sie mit der von 
Herrn Abgeordneten Heiland vorgeschlagenen 
Änderung einverstanden sind. 
(Zustimmung des Abgeordneten Preusker.) 
Es würde also heißen: „beauftragt, ohne Verzöge-
rung Vorschläge ... zu erarbeiten". 
Weiter liegt vor der Antrag der CDU/CSU. Beide 
Anträge decken sich in keiner Weise und schließen 
sich auch nicht aus, 
(Zuruf von der CDU: Richtig!) 
Es ist kein Änderungsantrag, sondern ein Er-
gänzungsantrag, so daß ich zunächst über den An-
trag der CDU/CSU abstimmen lassen kann. 
(Zuruf: Ich bitte, abschnittweise abzu
stimmen!) 
— Also, meine Damen und Herren. zunächst der 
Abs. 1 des Antrags Drucksache Nr. 2222. Ich bitte 
die Damen und Herren, die diesem Abs. 1 zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? - 
Bei zahlreichen Enthaltungen ist Abs. 1 ange-
nommen. 
Zur Abstimmung über Abs. 2. Ich bitte die Damen 
und Herren. die Abs. 2 zuzustimmen wünschen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen
probe. — Abs. 2 ist abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Er-
gänzungsantrag der Fraktion der FDP Umdruck 
Nr. 224. Ich bitte die Damen und Herren, die dem 
Ergänzungsantrag zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das erste war die Mehrheit. Der Antrag ist an-
genommen. 
Nachdem Punkt 3 der Tagesordnung abgesetzt 
ist, komme ich zu Punkt 4: 
Dritte Beratung der Ersten und Zweiten Er-
gänzungsvorlage der Bundesregierung zum 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungs-
jahr 1950 (Nrn. 1784, 2092, 1928 der Druck-
sachen). 
(Erste Beratung: 113., 134. Sitzung; zweite 
Beratung: 146. Sitzung.) 
Meine Damen und Herren! Der Ältestenrat 
schlägt Ihnen eine Gesamtaussprachezeit von 180 
Minuten vor. — Das Haus ist damit einverstanden. 
Darf ich zur allgemeinen Aussprache der dritten 
Beratung bitten. Wer wünscht das Wort? — Herr 
Abgeordneter Dr. Wuermeling! 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Anläßlich der Beratung des 
Haushaltsplans — — 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter, darf 
ich einen Augenblick unterbrechen, damit keine 
Zweifel bestehen. Ich möchte gleichzeitig im Inter- 
5998 	Deutscher Bundestag - 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
esse der Vereinfachung der Sache Punkt 5 auf-
rufen: 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Rechnungsjahr 1950 (Nrn. 1500, 
1900 bis 1927 der Drucksachen; Zusammen-
stellung der Beschlüsse in zweiter Beratung: 
Umdruck Nr. 218). 
Ich darf unterstellen, daß die Aussprache gemein-
sam über beide Punkte erfolgt. 
Dr. Wuermeling (CDU): Meine Damen und Her-
ren! Anläßlich der Beratung des- Haushaltsplans 
ist es bei der dritten Lesung im allgemeinen üb-
lich. einige generelle politische Gesichtspunkte über 
die Politik der Bundesregierung bzw. der einzelnen 
Minister herauszustellen. Ich möchte mich des-
wegen in der Generalaussprache hei meinen heu-
tigen Ausführungen nicht mit Einzelheiten des 
Haushaltsplans befassen, die in den vergangenen 
Beratungen ja mehr als zur Genüge im einzelnen 
behandelt worden sind, sondern mich einmal den 
Ergebnissen der Arbeit unserer Bundesregierung 
zuwenden. die nun knapp zwei Jahre im Amte ist, 
und bei Prüfung dieser Ergebnisse feststellen, ob 
die politische Linie, vor allem die wirtschafts- und 
sozialpolitische Zielsetzung, die wir uns vorge-
nommen hatten, eingehalten worden ist oder ob 
irgendein Anlaß besteht, hier eine Änderung ein-
treten zu lassen. 
Meine Damen und Herren! Ich habe hier vor mir 
ein Flugblatt der Sozialdemokratischen Partei aus 
dem letzten Wahlkampf liegen. Das beginnt mit 
den Worten: „Nach der Bundestagswahl 1948 be-
gann die Katastrophenpolitik." 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Inwieweit die Politik der Bundesregierung eine 
..Katastrophenpolitik" gewesen ist, möchte ich in 
den folgenden Darlegungen untersuchen. 
Ist wirklich alles so ziellos und planlos, sinnlos 
und erfolglos gewesen, wie es von der Opposition 
immer wieder vor der Bevölkerung dargestellt 
wird, oder haben wir das Programm, das wir uns 
gesetzt haben, eingehalten und haben wir bei der 
Durchführung des Programms wesentliche Erfolge 
erzielt? Ich erinnere mich hier einer Äußerung, die 
Herr Kollege Dr. Menzel bei der Beratung der 
 Verbesserung der Beamtenbesoldung kürzlich ge-
tan hat, in der auch wieder der Gedanke aus-
gesprochen wurde, diese Gehaltsdebatte sei eine 
Folge der unglückseligen Wirtschaftspolitik der 
Bundesregierung. 
(Abg. Dr. Greve: Sehr richtig!) 
So einfach und so simpel, wie es hier dargestellt 
wird, liegen die Dinge wahrhaftig nicht; 
(Sehr richtig! bei der CDU) 
denn man sollte auch in Kreisen der Opposition 
nicht immer ganz unberücksichtigt lassen, daß sich 
mit Ausbruch des Korea-Konflikts in der ganzen 
Welt eine entscheidende Wandlung in wirtschafts-
politischer Hinsicht vollzogen hat, 
(erneute Zustimmung bei der CDU) 
mit der alle Völker Europas und in Übersee fertig 
werden müssen und die in keiner Weise eine 
Einzelerscheinung in unserem Bundesgebiet ist. 
(Wiederholte Zustimmung bei der CDU.) 
Ich habe mir die Mühe gemacht, einmal die Re-
gierungserklärung des Herrn Bundeskanzlers vom 
20. September 1949 durchzusehen und sie daraufhin  
zu überprüfen, ob und inwieweit man sich an  die 
 damals gegebene Zielsetzung gehalten hat. Im 
Vordergrund der Regierungserklärung stand der 
Satz: 
Das Streben nach Linderung der Not, nach 
sozialer Gerechtigkeit, wird der oberste Leit-
stern bei unserer gesamten Arbeit sein 
— und, meine Damen und Herren, ist es bis heute 
geblieben. 
(Zurufe von der SPD.) 
Insbesondere wurden von dem Herrn Bundes-
kanzler, als wichtige soziale Aufgaben heraus
-
gestellt einerseits das Problem einer besseren Ver-
teilung der Vertriebenen innerhalb unseres Bun-
desgebiets und andererseits das Problem der nach-
drücklichen Förderung des Wohnungsbaues. 
(Sehr richtig! hei der CDU.) 
Wir haben im vergangenen Jahre 250 000 Ver-
triebene aus den Flüchtlingsländern in die übrigen 
Länder umgesiedelt und sind dabei, in diesem 
Jahre nach unserm neuen Umsiedlungsgesetz wie-
derum 300 000 Vertriebene aus den Flüchtlings-
ländern umzusiedeln, 
(Zuruf von der SPD: Glauben Sie das?) 
so daß allein in zwei Jahren über eine halbe Million 
Vertriebene aus den Flüchtlingsgebieten umge-
siedelt werden. 
(Sehr gut! bei der CDU.) 
Also ist dieses Ziel, das sich die Bundesregierung 
gesteckt hat, in voller Durchführung begriffen. 
Jeder Sachverständige weiß, daß sich solche Dinge, 
wenn Wohnungen gebaut und Arbeitsstätten ge-
schaffen werden müssen, nicht von heute auf mor-
gen oder auch nur von Monat zu Monat lösen 
lassen. 
Was denn Wohnungsbau angeht, so ist durch das 
Erste Wohnungsbaugesetz festgelegt worden, daß 
für unsere Wohnungsuchenden, die zum Teil noch 
in Höhlen und Kammern wohnen, jährlich 300 000 
Wohnungen geschaffen werden. 300 000 haben wir 
im vergangenen Jahre gebaut; 300 000 werden 
auch in diesem Jahre erstellt; und wir werden 
innerhalb von insgesamt drei Jahren annähernd 
eine Million der fünf Millionen fehlenden Woh-
nungen gebaut haben. Auch hier sind wir also in 
voller und erfolgreicher Durchführung unseres 
Programms begriffen. 
(Lebhafte Zustimmung bei der CDU.) 
Eines der wichtigsten Probleme, ich möchte fast 
sagen: das wichtigste, das zu behandeln ist, ist das 
Problem der Arbeitsbeschaffung. Die Bundes-
regierung hat in ihrer damaligen Regierungs-
erklärung zum Ausdruck gebracht, daß dieses An-
liegen für sie eines der wichtigsten sei. Auch in-
sofern ist unsere Konzeption unverändert ge-
blieben. Wie liegen die Dinge nun heute? Weiß 
man eigentlich in der Bevölkerung des Bundes-
gebietes, daß wir im Jahre 1936, also im Auf-
rüstungsjahr jenes unseligen Adolf Hitler, 11,2 
Millionen beschäftigte Arbeitnehmer innerhalb des 
Bundesgebietes hatten und daß wir diese Be
Beschäftigtenzahl allein bis zum März 1950 auf 
13,3 Millionen haben steigern können? 
(Lebhafte Rufe bei der CDU: Hört! Hört! 
— Zurufe von der SPD.) 
Also 2,1 Millionen mehr waren schon im März 1950 
in Arbeit und Brot, als innerhalb des Gebiets der 
Bundesrepublik im Jahre 1936, im Aufrüstungs-
jahr Hitlers, in Arbeit und Brot waren. 
(Erneute Zurufe links.) 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 5999 
(Dr. Wuermeling) 
Von März 1950 bis März 1951 hat sich diese Zahl 
von 13,3 Millionen auf 14,24 Millionen, 
(Hört! Hört! bei der CDU) 
also um fast eine weitere Million erhöht. Allein 
im letzten Jahre, von März zu März, sind also im 
Gebiet unserer Bundesrepublik eine Million Ar-
beitsstätten geschaffen worden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU.) 
Meine Damen und Herren, die Beschaffung von 
einer Million Arbeitsplätzen bedeutet bei einem 
Aufwand von zirka 10 000 DM je Arbeitsplatz 
rund 10 Milliarden DM richtig geleitete Investition, 
neben der diese oder jene Fehlinvestition, die 
hier oder da vielleicht einmal vorgekommen ist, 
völlig in den Hintergrund tritt und die man der 
Bevölkerung nicht immer allein vor Augen führen 
soll. Man sollte statt dessen auf die wesentlichen 
Dinge hinweisen. In der Frage der Beschäftigten-
ziffer ist als neuestes Ergebnis zu verzeichnen, daß 
wir im Mai dieses Jahres bereits zu einer Be-
schäftigtenziffer von 14 452 000 gekommen sind 
und damit um mehr als 1,1 Millionen höher liegen 
als im Frühjahr 1950. Ich frage die Herren von 
der Opposition: Ist das erfolgreiche Arbeitsbe-
schaffungspolitik oder Katastrophenpolitik, die wir 
getrieben haben? 
(Lebhafter Beifall in der Mitte. — Abg. 
Dr. Greve: Die Arbeitslosen sind doch aber 
nach wie vor da!) 
- Herr Kollege Greve, damit wollte ich mich jetzt 
gerade auseinandersetzen, und ich wäre sehr dank-
bar, wenn Sie sich einmal die Ausführungen dar-
über anhören würden. 
Die Zahl der Arbeitslosen ist heute tatsächlich 
noch dieselbe wie zu Beginn der Arbeit der Bun-
desregierung, nämlich etwa 1 300 000. Man sollte 
diese Zahl aber zunächst einmal mit der Zahl der 
nachgewiesenen Arbeitslosen von 900 000 ver-
gleichen, die wir im Aufrüstungsjahr Hitlers 1936 
im Gebiet unserer Bundesrepublik auch noch ge-
habt haben. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Wir haben also nur 400 000 Arbeitslose mehr als im 
Jahr 1936, in. dem seinerzeit die Aufrüstung schon 
in vollem Gange war. 
Ich komme nun zu der Frage, woran es liegt, daß 
dieser bedauerliche Grundstock von 1,3 Millionen 
Arbeitslosen immer noch nicht wesentlich gemin-
dert werden konnte. Das liegt doch daran, daß ein 
fortdauernder Zustrom von Hunderttausenden von 
zusätzlichen Arbeitskräften in unser Bundesgebiet 
erfolgte. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Trotzdem ist dadurch die Zahl der Arbeitslosen 
nicht gestiegen, sondern durch unsere Arbeitsbe-
schaffungspolitik haben diese Menschen, wie ich 
eben schon nachgewiesen habe, in Arbeit und Brot 
gebracht werden können. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Wir dürfen hier nicht übersehen, daß seit dem Zu-
sammentritt der Bundesregierung Hunderttausende 
von Kriegsgefangenen heimgekehrt sind. Hinzu 
kommt der große Kreis der Personen, der durch 
Zuwanderung aus dem Ostzone und aus anderen 
Gebieten in unser Land geströmt ist. Vor allem 
gehört dazu auch die gewaltige Zahl von Jugend-
lichen aus den geburtsstarken Jahrgängen der 
ersten Hitlerzeit 1934, 1935, 1936. So strömen jähr-
lich Hunderttausende von jungen Kräften zusätz-
lich in den Arbeitsmarkt hinein; und sie alle 
müssen in Arbeit und Brot gebracht werden. 
Schließlich erscheint es mir auch von besonderer 
Wichtigkeit, daß fast zwei Drittel dieser 1,3 Millio-
nen Arbeitslosen auf die drei großen Flüchtlings-
länder Schleswig-Holstein, Niedersachsen und 
Bayern entfallen. Daraus erhellt eindeutig, daß ès 
sich um eine strukturelle Arbeitslosigkeit handelt, 
die unmittelbar durch die Kriegsfolgen bedingt ist 
und nicht etwa das Ergebnis einer falschen Wirt-
schaftspolitik darstellt. 
(Zurufe von der SPD.) 
Wenn wir heute bereits rund 300 000 Arbeitslose 
weniger haben als um die gleiche Zeit im vergan-
genen Jahr, so ist uns das ein Beweis dafür, daß 
sich die Zahl der Arbeitslosen fortwährend ver-
mindert. Ich darf Ihnen die Versicherung geben, 
daß es nicht nur das Ziel der Bundesregierung, 
sondern auch das sämtlicher Koalitionsparteien ist, 
diese Entwicklung mit dem allergrößten Nachdruck 
auch in der Zukunft zu fördern. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Meine Damen und Herren, ich komme nun auf 
eine andere Frage zu sprechen, die in der öffent-
lichen Diskussion auch sehr viel behandelt wird, 
das ist die Frage des Lebensstandards unserer Be-
völkerung. Das Hauptziel der Arbeit unserer Bun-
desregierung ist und bleibt die Besserung des 
Lebensstandards. 
(Zurufe von der KPD: Na, na!) 
Warum sagt die Opposition in den Versammlungen 
draußen unserer Bevölkerung nicht, daß wir um 
die Jahreswende 1948/49 einen Lebenshaltungs-
index von 168 gehabt haben, daß also eine Teuerung um 
68 % gegenüber 1938 vorgelegen hat? Und warum 
weist man die Bevölkerung nicht darauf hin, daß 
der Lebenshaltungsindex infolge der Wirtschafts-
und Arbeitsbeschaffungspolitik unserer Bundesre-
gierung, in Auswirkung der sozialen Marktwirt-
schaft bis zum vergangenen Sommer auf 150, auf 
149, ja auf 148 heruntergedrückt worden ist? 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
Dadurch ist eine Erhöhung der realen Kaufkraft 
der breiten Massen innerhalb von anderthalb 
Jahren um etwa 12 % eingetreten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Gelächter und Zurufe bei der SPD.) 
Mit dieser Abwärtsbewegung des Lebenshaltungs-
index ging eine Aufwärtsentwicklung der Nominal-
löhne parallel, die sich innerhalb dieser Zeit von 
etwa 125, 130 % auf etwa 150 % erhöht haben. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD.) 
Wir stehen also vor der Tatsache — und das halte 
ich für das bedeutsamste und größte Ergebnis der 
Arbeit der Bundesregierung —, daß sich die 
fallende Kurve des Lebenshaltungsindex und die 
steigende Kurve des Lohnindex im vergangenen 
Sommer bei 150 geschnitten haben, so daß die 
durchschnittlichen Reallöhne der breiten Massen 
der Industriearbeiterschaft aus der Zeit vor dem 
Kriege im vergangenen Sommer effektiv wieder-
hergestellt waren. 
(Hört! Hört! bei den Regierungsparteien. 
— Gelächter und Zurufe bei der SPD.) 
Ich weiß nicht, ob man in einer solchen Krisenzeit 
wie der heutigen überhaupt noch größere Leistun-
gen und Erfolge erzielen könnte. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD und von 
der KPD. — Glocke des Präsidenten.) 
6000 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Dr. Wuermeling) 
Meine Damen und Herren, es ist allerdings in 
den letzten Monaten eine wesentlich andere Ent-
wicklung eingetreten. Sie wird von uns lebhaft be-
dauert, während es leider Gottes gelegentlich den 
Anschein hat, als würden Sie (zur SPD) sich dar-
über freuen. Wenn jetzt der Lebenshaltungsindex 
inzwischen wieder auf 164 oder 166 gestiegen ist, 
so ist diese Entwicklung — das wissen wir alle, und 
auch Sie von der Opposition wissen es — eine aus-
schließliche Folge der grundlegenden Änderung der 
gesamten wirtschaftlichen Verhältnisse in der Welt 
seit Ausbruch des Korea-Konfliktes. 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs
-
parteien.) 
Wenn das nicht so wäre, müßte ja eine solche Ent-
wicklung nur bei uns in Deutschland eingetreten 
sein. Aber sie ist nicht nur bei uns eingetreten, 
sondern, wie ich Ihnen ohne weiteres nachweisen 
kann, in sämtlichen Ländern der Welt, und zwar 
dort in noch viel stärkerem Ausmaße als bei uns 
in der Bundesrepublik. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Darf ich Ihnen dazu einmal einige Zahlen mitteilen, 
die nicht von uns und nicht von der Bundesregierung 
und überhaupt nicht in Deutschland errechnet wor-
den sind, sondern von einer internationalen Orga-
nisation, nämlich der Internationalen Arbeitsorga-
nisation — International Labour Organisation (ILO) 
—, einer der Unterorganisationen der Vereinten 
Nationen. Dort sind die Steigerungen der Lebens-
haltungskosten in den einzelnen Ländern, vor allem 
in Europa, für die Zeit seit Ausbruch der Korea-
Krise bis zum Anfang des Jahres 1951 errechnet 
worden. Es ergeben sich folgende wirklich sehr 
interessante Ziffern. Die Lebenshaltungskosten-
steigerung betrug in diesem Zeitraum z. B. in 
Österreich 20 %, in Belgien 10 %, in Dänemark 
10 %, in Finnland 23 %, in Frankreich 15 %, in 
Griechenland 11 %, in Luxemburg 11 %, in Italien 
7 %, in Norwegen 13 %, in Schweden 11 % in den 
Vereinigten Staaten 9 %, und nur die Bundesre-
publik, Großbritannien und die Schweiz stehen mit 
5, 4 und 3 % weit unter dem Steigerungssatz der 
Lebenshaltungskosten in allen anderen Ländern. 
(Hört! Hört! bei den Regierungsparteien.) 
Und da kommt man her und schiebt der Erhard
schen sozialen Marktwirtschaft die Schuld an der 
Steigerung unserer Lebenshaltungskosten in die 
Schuhe! 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zuruf von der SPD: Haben Sie auch 
Zahlen über die Einkommensschichtung?) 
— Auch darauf komme ich noch. 
Was im übrigen die Lebenshaltung der breiten 
Massen angeht, so lassen sich auch darüber einige 
nicht uninteressante Angaben machen. Wenn der 
Verbrauch an Fleisch, Fett, Obst und Südfrüchten 
sowie Trinkvollmilch je Kopf der Bevölkerung vom 
Ernährungswirtschaftsjahr 1948/49 auf 1949/50 — 
die Zahlen für das letzte Jahr liegen uns jetzt noch 
nicht vor — erheblich gestiegen ist, dann scheint 
mir das ein Beweis dafür zu sein, daß auch die 
Kaufkraft der breiten Massen in dieser Zeit er-
heblich gestiegen ist. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien. 
— Widerspruch und Unruhe bei der SPD.) 
Es ist z. B. gestiegen: der Fleischverbrauch von 17,8 
auf 29,5 kg je Kopf, der Fettverbrauch von 9,3 auf 
16,1 kg je Kopf, der Verbrauch an Obst und Süd
früchten von 23,1 auf 34 kg und an Trinkvollmilch 
von 71 auf 97,4 1. Dabei wird doch wohl nicht gel
tend gemacht werden können, daß dieser erhöhte 
Verbrauch an Trinkvollmilch etwa nur durch die 
besitzenden Schichten, vielleicht durch Milchkuren 
oder so etwas, bedingt sei, sondern jedermann 
weiß, daß dieser Milchverbrauch und ebenso auch 
dieser Fleischverbrauch nur ein Verbrauch durch 
die breiten Massen im weitesten Umfange sein 
kann, wenn eine solche Erhöhung der Prozentsätze 
eingetreten ist. 
Da die Erhöhung der Lebenshaltungskosten, von 
der ich vorher sprach, auch bei uns im Lande ein-
getreten ist, bitte ich, mir zu gestatten, hier ein-
mal einen Satz aus einer früheren Bundestags-
sitzung zu zitieren. Dieser Satz lautet folgender-
maßen: 
Die Aufwendungen für die großen Militär-
lasten und damit die Verringerung des Anteils 
der arbeitenden Menschen am Sozialprodukt, 
die Senkung der Lebenshaltung ganzer Völker, 
sie sind doch im letzten Grunde das Ergebnis 
der sowjetischen Militär- und Rüstungspolitik. 
Mit diesen Worten hat der Führer der sozialdemo-
kratischen Oppossition, Herr Dr. Schumacher, in 
unserem Bundeshause hier selbst in aller Aus-
drücklichkeit anerkannt, daß die derzeitige Situa-
tion in der gesamten Welt eine Verschlechterung 
des Lebenstandards der breiten Massen aller Völ-
ker leider Gottes zur Folge haben muß. Es wäre 
recht gut, wenn sich die sozialdemokratische Partei 
in ihren Versammlungen draußen im Lande auch 
gelegentlich einmal dieses Satzes ihres Vorsitzen-
den erinnerte und nicht immer behauptete, daß die 
Dinge nicht vom Kommunismus und von Korea, 
sondern lediglich von der verfehlten Wirtschafts-
politik des Herrn Ministers Erhard kämen. 
(Abg. Dr. Schumacher: Das ist einfacher 
Quatsch! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Herr Kollege, ich nehme an, daß Sie Ihre eigene 
Äußerung doch nicht als so etwas bezeichnen 
wollen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien. — Abg. Dr. Schumacher: Wo habe 
ich das gesagt? — Wo?) 
— Das ist ein wörtliches Zitat aus dem Bundes-
tagsprotokoll vom 9. März 1951. 
(Abg. Dr. Schumacher: Zusammenhang, 
bitte! — Zusammenhang, bitte!) 
- Anläßlich der Debatte über die Antwort an 
Grotewohl. 
(Abg. Dr. Schumacher: Zusammenhang, 
bitte!) 
— Der Satz davor lautet: 
Die Auslösung der großen Aufrüstungswelle 
in der ganzen Welt ist doch durch den sowje-
tischen Militarismus erfolgt. 
(Abg. Dr. Schumacher: Richtig!) 
Und dann folgt der eben verlesene Satz: 
Die Aufwendungen für die großen Militär-
lasten und damit die Verringerung des Anteils 
der arbeitenden Menschen am Sozialprodukt, 
die Senkung der Lebenshaltung ganzer Völker, 
sie sind doch im letzten Grunde das Ergebnis 
der sowjetischen Militär- und Rüstungspolitik. 
(Starker Beifall bei den Regierungspar
teien. — Abg. Dr. Schumacher: Das ent
schuldigt doch nicht die Bundesregierung! 
Sie zitieren aus einer gemeinsamen Kund
gebung gegen den Kommunismus. Aber: 
Was man nicht definieren kann, das sieht 
man als Korea an!) 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6001  
(Dr. Wuermeling) 
Ich möchte noch die Entwicklung der Industrie-
produktion innerhalb des Bundesgebiets hervor-
heben. Es wird Ihnen bekannt sein, daß wir zur 
Zeit der Währungsreform ein Produktionsvolumen 
von etwa 50 % des Jahres 1936 hatten. Es wird 
Ihnen aber auch weiter bekannt sein, daß diese 
50 % sich bis zum Januar 1949 auf 77 %, bis zum 
Januar 1950 auf 89 %, 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
zum Januar 1951 auf 117 % gesteigert haben und 
daß der Produktionsindex jetzt im April mit 132 % 
seinen bisherigen Höchststand erreicht hat. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das besagt, daß wir jetzt in der Bundesrepublik 
mehr als zweieinhalbmal soviel wirtschaftliche 
Produktion leisten als Mitte des Jahres 1948 und 
daß wir fast ein Drittel Produktion mehr schaffen, 
als im Aufrüstungsjahr Hitlers, 1936, im Bundes-
gebiet geschaffen werden konnte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der SPD.) 
Es ist vielleicht nicht uninteressant, auch einmal 
Zahlen über einzelne Industriezweige und ihre 
Entwicklung zu hören und zu erfahren, daß der 
Eisenerzbergbau sein Produktionsvolumen gegen-
über 1936 auf 162 % erhöht hat, die Erdölgewin-
nung auf 289 %, der Fahrzeugbau auf 195 %, die 
Elektrotechnik auf 319 %, die Feinmechanik auf 
165 %, die Mineralölverarbeitung auf 167 %, die 
Hohlglasherstellung auf 230 % und, was ganz be-
sonders interessant ist, die Elektrizitätserzeugung 
auf 205 %, alles im Verhältnis zum Aufrüstungs-
jahr 1936. 
(Hört! Hört! bei den Regierungsparteien.) 
Das sind die Auswirkungen unserer „Katastrophen-
politik", ein wirtschaftlicher Aufstieg, wie man ihn 
selbst bei kühnsten Hoffnungen im Jahre 1945 
oder 1948 niemals erwartet hätte. 
(Beifall bei der CDU.) 
Dazu gehört nun noch ein kurzer Blick auf die 
Entwicklung unseres Außenhandels. 
(Zurufe von der SPD.) 
Sie wissen, daß wir darauf angewiesen sind, uns 
im weiten Umfange durch Einfuhren Rohstoffe 
und Lebensmittel zu beschaffen, 
(Abg. Renner: Und Kohlen!) 
daß wir aber in die Notwendigkeit versetzt sind, 
diese Einfuhren durch eigene Exporte zu be
-
zahlen. Wie ist nun die Entwicklung hier unter der 
Führung der Bundesregierung bzw. des Herrn 
Professors Erhard gewesen? Während wir im Som
mer 1948 ein Ausfuhrvolumen von etwa 200 Mil
lionen DM monatlich hatten, hatten wir im April 
1951 ein Ausfuhrvolumen von 1 155 000 000 DM, 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien) 
also fast eine Versechsfachung der- Ausfuhr gegen-
über dem Jahre 1948. 
Meine Damen und Herren! Die Entwicklung der 
Einfuhr, die demgegenüber in den Zeiten vorher 
immer wesentlich höher war als die Ausfuhr, ist 
so gewesen, daß wir im April dieses Jahres zum 
ersten Male mit einer Ausfuhrhöchstleistung von 
1,15 Milliarden eine aktive Handelsbilanz unserer 
Bundesrepublik erzielt haben 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und damit dem Ergebnis, das erreicht sein muß, 
wenn der Marshall-Plan abläuft, ein wesentliches 
und entscheidendes Stück nähergekommen sind. 
(Zurufe von der SPD.) 
All das sind Dinge, die das Volk offenbar nicht 
wissen darf, weil mit der Kenntnis dieser Um-
stände eine entsprechende Beurteilung unserer 
wirtschaftspolitischen Konzeption einherlaufen 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und damit der Zusammenbruch der aus dem ver-
gangenen Jahrhundert stammenden marxistischen 
Wirtschaftstheorie offenbar werden würde. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen und Zurufe von der SPD.) 
Zum Außenhandel noch einiges mehr. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Während wir 1949 57 % unserer Einfuhr durch 
eigene Ausfuhren finanzieren konnten, stieg dieser 
Prozentsatz der Eigenfinanzierung im Jahre 1950 
bereits auf 82 %, so daß wir nur noch zu 18 % auf 
ausländische Hilfe, auf ausländische Fremdfinan-
zierung angewiesen waren. Weiter ist vielleicht in-
teressant, daß unser Export sich von 1949 auf 1950 
allein mehr als verdoppelt hat, während die Ein-
fuhrsteigerung in dieser Zeit nur etwa 45 % be-
trug, so daß dadurch die Annäherung der Export-
ziffern und der Importziffern in gleicher Weise ge-
fördert wurde. Wenn man weiter hört, daß unsere 
Ausfuhr im Jahre 1948 sich nur zu 17 % auf 
Fertigwaren erstreckte, während im Jahre 1950 
statt der 17 % bereits 70 % Fertigwaren ausgeführt 
wurden, dann scheint mir das ein Erfolg der Libe-
ralisierung des Außenhandels zu sein, wie ihn sich 
vor einem oder zwei Jahren wohl kaum jemand 
hätte träumen lassen. 
(Zuruf von der SPD: Reden Sie doch nicht 
so viel dummes Zeug!) 
Ich möchte noch einige wenige Sätze über die 
Finanzpolitik der Bundesregierung und vor allem 
unseres Bundesfinanzministers sagen, weil die 
Einkommensteuerreform des Jahres 1950 immer 
wieder in ganz besonderem Maße zum Gegenstand 
des politischen Kampfes, ich möchte eigentlich 
richtiger sagen, zum Gegenstand politischer Ver-
hetzung gemacht wird. Was die im Jahre 1950 be-
schlossenen Einkommensteuertarife angeht, so wis-
sen Sie genau so gut wie wir, daß auch Sie im 
Wirtschaftsrat im Jahre 1948 diesen Tarifsätzen 
Ihre Zustimmung gegeben haben, den Tarifsätzen, 
die Sie heute als unsozial vor der Bevölkerung be-
kämpfen. 
(Sehr richtig! — Hört! Hört! bei den Re
gierungsparteien.) 
Wenn Sie für eine Wiederherstellung der alten, 
höheren Steuertarife kämpfen, dann kämpfen Sie 
für jene Sätze, die in der Linie der früheren Morgen-
thaupolitik zur Erdrosselung der deutschen Wirt-
schaft festgelegt worden sind. Ich nehme an, daß 
Sie doch nicht das Ziel haben, bei uns solche Wirt-
schaftseffekte zu erzielen. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Und dann dieses 
Märchen von dem „Millionen-Geschenk", von den 
900 Millionen, die den Großkapitalisten durch diese 
Einkommensteuerreform geschenkt worden sein 
sollen. 
Wie haben sich denn die Dinge in Wirklichkeit 
entwickelt? Nach der Abrechnung, die uns der Herr 
Finanzminister neulich hier im Hause gegeben hat, 
sind es ganze 165 Millionen DM, die im zweiten 
Halbjahr 1950 an veranlagter Einkommensteuer 
weniger eingegangen sind als in dem entsprechen-
den Halbjahr des Vorjahres. So zerplatzt geradezu 
diese Seifenblase von dem 900-Millionen-Geschenk, 
6002 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Dr. Wuermelin g) 
ganz abgesehen davon, daß ja bei dieser Senkung 
um die 165 Millionen DM nicht nur die „Großver-
diener", sondern alle Veranlagten, auch die 
Bauern, die Mittelständler und die freien Berufe, 
berücksichtigt worden sind. So bleibt also eigent-
lich so gut wie nichts mehr von dieser ganzen 
These, die nur zur Förderung des Klassenkampfes 
bestimmt ist, übrig. 
(Zurufe von der SPD.) 
Eines dürfen wir noch mit ganz besonderer An-
erkennung feststellen — und ich freue mich, daß 
der Herr Finanzminister jetzt gerade anwesend 
ist —: wir haben so viel über die Steuerschätzun-
gen gesprochen — zu hoch, zu niedrig, falsch, leicht-
fertig usw. —, und welches Ergebnis hat uns der 
Herr Finanzminister neulich von der Tribüne dieses 
Hauses aus vorführen können? 9,734 Milliarden 
hatte der Minister in unserem Haushaltsplan ver-
anschlagt, und 9,870 Milliarden sind eingegangen, 
also 136 -Millionen mehr, als veranschlagt war. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese Veranschlagung mußte in einem Zeitpunkt 
erfolgen, als der Eingang noch nicht feststand, so-
gar in einem Zeitpunkt, als wir wußten, daß das 
erste Halbjahr des Rechnungsjahres uns nur 44 % 
der veranschlagten Steuerbeträge eingebracht hatte, 
als wir also unterstellen mußten, daß die fehlen-
den 6 % im zweiten Halbjahr nachgeholt würden. 
Das Vertrauen in unsere wirtschaftliche Entwick-
lung hat sich gerechtfertigt; die 6 % sind nach-
geholt worden, und wir haben die veranschlagte 
Summe sogar noch überschritten, ohne daß dabei 
irgendwelche Steuererhöhungen ernsten Ausmaßes 
einkalkuliert worden wären. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dann einen kurzen Blick auf das Gebiet der 
Sozialpolitik. Wir sind ja eine solch „unsoziale Re-
gierungskoalition", 
(Zurufe und ironischer Beifall bei der SPD) 
die überhaupt keinen Sinn für die Not der breiten 
Massen hat. 
(Anhaltende Zurufe von der SPD.) 
Was haben wir denn auf diesem Gebiete in den 
letzten zwei Jahren geleistet? Aufbauend auf den 
Rentenerhöhungen durch das Sozialversicherungs-
Anpassungsgesetz, das ja unter unserer Führung 
im Jahre 1949 erlassen wurde, und zwar bei der 
Invalidenrente um 33 %, bei der Witwenrente um 
50 %, bei der Waisenrente um 78 %, in der An-
gestelltenversicherung bei den Ruhegeldern um 
19 %, bei den Witwenrenten um 32 %  und bei den 
Waisenrenten um 22 %, aufbauend auf diesen da-
mals schon erheblich erhöhten Sätzen ist nun — 
und zwar rückwirkend vom 1. Juni dieses Jahres — 
die von uns allen lang ersehnte durchschnittlich 
25%ige Rentenerhöhung für die Invalidenrentner 
endlich im Werden. Auch das scheint mir eine be-
sondere soziale Leistung zu sein. Die Mittel für 
diese Erhöhung der Renten sind doch nur auf der 
Grundlage des gehobenen Status aufzubringen, den 
unsere Wirtschaft inzwischen infolge der sozialen 
Marktwirtschaft erreicht hat, mit der die Dinge ge-
staltet wurden. 
(Zustimmung in der Mitte. — Zurufe 
von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wenn Sie vielleicht 
noch einige wenige Zahlen über den Sozialaufwand 
interessieren, der in den letzten Jahren im Bundes-
gebiet für die notleidenden Schichten gemacht 
wurde, dann merken wir uns vielleicht einmal alle  
— jetzt rede ich von Bund, Ländern und Gemein
-
den zusammen, weil sonst die Dinge über die ein
zelnen Jahre nicht vergleichbar sind —, daß 
an sozialen Kriegsfolgelasten im Jahre 1948/49 
2,06 Milliarden DM, im Jahre 1949/50 3,18 
Milliarden DM, im Jahre 1950/51 3,85 Milliarden 
DM, und an sonstigen Soziallasten in den drei 
Jahren 1,73 Milliarden DM, 2,53 Milliarden DM 
und 3,13 Milliarden DM aufgebracht wurden, daß 
also an sozialen Kriegsfolgelasten und an sonstigen 
Soziallasten insgesamt in steigender Summe 3,79 
Milliarden DM, 5,71 Milliarden DM und im Jahre 
1950/51 fast 7 Milliarden DM aufgebracht wurden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sind das soziale Leistungen unter Führung der 
Bundesregierung oder ist das Katastrophenpolitik 
auf Kosten der ärmeren Volksschichten? 
(Zustimmung in der Mitte. — Zuruf von 
der SPD: Propaganda! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, auch ein Blick auf die 
landwirtschaftliche Produktion, die wir bei einem 
Gesamtüberblick über die inneren Angelegenheiten 
nicht vergessen dürfen: Die Ernteerträge in der 
Bundesrepublik betrugen 1946 63 % des Durch-
schnittes der Jahre 1935/39. Im Jahre 1949 waren 
es bereits über 80 % des Durchschnitts von 
1935/39, und im Jahre 1950 haben unsere deutschen 
Bauern bereits 110 % der Durchschnittsleistung der 
Jahre 1935/39 erarbeitet. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Auch hier frage ich: Ist das Katastrophenpolitik, ist 
das Abstieg, oder ist das Stärkung unserer inneren 
Leistungskraft und Vermeidung der Einfuhr von 
Lebensmitteln, auf die wir in der Vergangenheit in 
gesteigertem Maße angewiesen waren? 
Nur am Rande — nicht, weil ich es nicht für 
wichtig hielte, sondern weil die Zeit drängt — sei 
erwähnt, welche besonders bedeutsamen Gesetze 
wir unter Führung dieser Bundesregierung in den 
letzten Jahren verabschiedet haben. Ich erinnere in 
erster Linie an das Kriegsopferversorgungsgesetz, 
durch das endlich ein einheitliches und im großen und 
ganzen wesentlich verb essertes Kriegsopferversor-
gungsrecht in ganz Deutschland mit einem erheb-
lichen Mehraufwand an Mitteln erreicht werden 
konnte. Wir haben weiter das Gesetz zu Art. 131 
verabschiedet, mit dem Hunderttausenden von bis- 
her entrechteten öffentlichen Bediensteten wieder 
eine geordnete Rechtsstellung gegeben wurde. Da-
zu war eine gewaltige Kraftanstrengung des Bun-
des erforderlich, da etwa 750 Millionen DM jähr-
lich für diesen Zweck aufgebracht werden müssen. 
Mit besonderer Freude weise ich auch darauf 
hin, daß es gelungen ist, das Mitbestimmungsgesetz 
im Bereich von Eisen und Kohle vor einiger Zeit 
hier über die Bühne zu bringen und damit ein 
wesentliches Ziel der Sozialpolitik der CDU/CSU 
auf diesem Gebiete zu verwirklichen. 
(Zuruf von der SPD: Sie schmücken sich 
mit fremden Federn!) 
Im übrigen hat die Bundesregierung das außer-
ordentlich schwierige Problem des Lastenausgleichs 
in Angriff genommen und bereits vor einiger Zeit 
dem Hohen Hause einen fertigen Entwurf vor-
gelegt, 
(Zuruf von der SPD: Höchste Zeit!) 
den zu verabschieden jetzt unsere Aufgabe ist. Also 
auch auf diesem schwierigsten aller Gebiete hat 
man trotz all der sonstigen Sorgen, Schwierigkeiten 
Deutscher Bundestag - 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951   6003 
(Dr. Wuermeling) 
und Nöte nicht geruht, sondern den Dingen ihren 
Fortgang gegeben. 
(Zurufe von der SPD.) 
Wenn uns in der innenpolitischen Arbeit bisher 
noch ein Wunsch offen geblieben ist, dann ist es 
der, daß wir als CDU/CSU es bisher in dem Hohen 
Hause noch nicht haben durchsetzen können, daß 
ein entsprechender sittlicher Schutz unserer deut-
schen Jugend in der Öffentlichkeit gegenüber Lite-
ratur und Film usw. gewährleistet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aber da können wir leider gegenüber der Öffent-
lichkeit immer wieder nur darauf hinweisen, daß 
wir in diesen Fragen, bei denen es um das letzte 
geht, als CDU/CSU mit der kleinen Splitterpartei des 
Zentrums in diesem Hause fast ganz allein stehen 
und daß es uns lediglich deshalb, weil wir nicht 
über mehr Stimmen verfügen, nicht möglich ge-
wesen ist, die Jugend in unserem Vaterlande so 
zu schützen, wie es besonders unter den heutigen 
Verhältnissen geboten ist. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen] : Am liebsten 
würden Sie sie einsperren! — Abg. Renner: 
Ihr gebt ihnen wieder Uniformen') 
Ich muß noch an die großen Leistungen erinnern, 
die von der Bundesrepublik für unseren kämp-
fenden Vorposten Berlin aufgebracht worden sind. 
Im Jahre 1948 haben wir vom Bundesgebiet her 
219 Millionen DM nach Berlin leiten können, im 
Jahre 1949/50 430 Millionen DM und im Jahre 
1950/51 bereits 540 Millionen DM. Das sind mehr 
als eine halbe Milliarde Mark aus Haushaltsmitteln 
in einem Jahr für das tapfer kämpfende Berlin. 
Auch hier fragen wir: Ist das eine Leistung unserer 
selbst schwerstens ringenden Bundesrepublik, oder 
ist das auch „Katastrophenpolitik", wie Sie es dar-
zustellen belieben? 
(Zuruf von der SPD: Das ist Propaganda!) 
Meine Damen und Herren! Meine Redezeit ist 
abgelaufen. Ich könnte diese Darlegungen auf den 
verschiedensten Gebieten noch vertiefen und noch 
mit ganz anderen Belegen kommen. Hierzu bietet 
sich vielleicht später einmal Gelegenheit. Eines 
möchte ich zum Schluß in diesem Zusammenhang 
noch einmal kurz streifen, die Frage des Verhält-
nisses zwischen der Opposition und den Regie-
rungsparteien hier im Hause und draußen im 
Lande. Ich hatte die Ehre, bereits vor einigen 
Tagen hier auszuführen, daß die Regierungs-
parteien ebenso wie die Bundesregierung für jede 
Kritik an ihrer Arbeit, wenn sie ehrlich und sach-
lich und mit dem Ziel, dem Wohl des Vaterlandes 
zu dienen, geübt wird, aufrichtig dankbar sind. 
Wir müssen uns jedoch, zumal angesichts der so-
eben hier vorgetragenen Tatsachen, dagegen ver-
wahren, daß lediglich deshalb, weil es bei den 
letzten Wahlen nicht gelungen ist, an die Macht 
zu kommen, die Bundesregierung und die Regie-
rungsparteien vor der Bevölkerung in einer Weise 
herabgesetzt werden, daß die Grundlagen unseres 
demokratischen Zusammenlebens geradezu gefähr-
det werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Erinnern Sie sich doch, daß es in früheren Zeiten 
schon einmal eine Opposition gegeben hat, die sich 
insbesondere auf außenpolitischem Gebiet auch als 
sogenannte „nationale Opposition" gebärdet hat. 
(Abg. Dr. Schumacher: Werden Sie nicht 
frech!) 
Und wer hat seinerzeit die Früchte dieser Oppo-
sition des Herrn Hugenberg geerntet? Nicht der 
Herr Hugenberg, 
(Abg. Dr. Schumacher: Jetzt die CDU!) 
sondern der Herr Hitler. Und wenn eine Oppo-
sitionspartei heute versucht, auf außenpolitischem 
Gebiet die gleiche Fanfare zu blasen, dann wird 
nicht Herr Dr. Schumacher derjenige sein, der die 
Früchte einer solchen Opposition erntet, 
(Zurufe von der SPD) 
sondern die Nutznießer einer solchen Opposition 
werden Herr Remer, Herr Grotewohl und Herr 
Stalin sein. 
(Abg. Dr. Schumacher: Das sind Vergleiche! 
— Fortdauernde erregte Zurufe von der 
SPD. — Unruhe.) 
Meine Damen und Herren! 
(Abg. Dr. Schumacher: Armseliges Ge
-
schwätz! — Weitere Zurufe von der SPD 
und andauernde Unruhe.) 
Ich habe am Schluß lediglich noch eine besondere 
Verpflichtung zu erfüllen. Ich habe unserer Bun-
desregierung den aufrichtigen Dank nicht nur un-
serer Partei, nicht nur der Regierungsparteien, son-
dern des ganzen deutschen Volkes für das zu 
sagen, was unter ihrer Führung in den letzten zwei 
Jahren in Deutschland geleistet worden ist. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien. — Zurufe von der SPD.) 
Dieser Dank gilt insbesondere auch unserem Fi-
nanzminister, der das undankbarste Amt in der 
Bundesrepublik zu erfüllen hat, der sich aber in 
den vergangenen Jahren als der Garant unserer 
deutschen Währung bewährt hat. Dieser Dank gilt 
weiter insbesondere unserem Wirtschaftsminister 
Erhard, dessen wirtschaftspolitische Konzeption 
letzten Endes die Grundlage für die Ihnen soeben 
vorgetragenen Ergebnisse gewesen ist. Unser 
Dank gilt neben allen anderen Bundesministern 
in allererster Linie unserem Bundeskanzler Dr. 
Adenauer, der sich in seinem hohen Alter von 
75 Jahren, aber mit steter Jugendfrische noch für 
unser deutsches Volk aufopfert. Wir geben vor 
dem deutschen Volk das Versprechen ab, daß wir 
unserer Bundesregierung auf ihrem Wege folgen 
werden, zum Wohle unseres Vaterlandes und un-
serer Heimat. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU. — 
Zurufe von der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
ich habe eben wiederholt Beanstandungen gehört, 
daß die Redezeit abgelaufen sei. Ich habe nicht den 
Eindruck, daß ich in den vergangenen Wochen bei 
Rednern der großen Fraktionen ein besonderes 
Maß von Enge bewiesen habe. Ich bitte, das auch 
heute freundlichst zur Kenntnis nehmen zu wollen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich weiß nicht, welche Absichten der 
Herr Kollege Wuermeling bei seiner Rede gehabt 
hat. Wenn er die Frage an mich richten würde, 
was ich von seiner Rede halte, dann würde ich 
ihm sagen: es war die hemdärmeligste Propaganda, 
die ich je in diesem Parlament erlebt habe. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn das der Beginn des Kreuzzuges für die 
Wahrheit ist, den Herr Kollege Wuermeling kürz
lich angekündigt hat, dann kann sich die deutsche 
6004 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Schoettle) 
Öffentlichkeit auf einiges gefaßt machen, was man 
nicht mehr gut mit parlamentarischen Ausdrücken 
belegen kann. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wo habe ich denn 
die Unwahrheit gesagt?) 
— Meine Herren, es gibt so eine Art von Inter-
pretation und Färbung der Wahrheit, die verzwei-
felte Ähnlichkeit mit - dem Gegenteil der Wahrheit 
hat. Der Herr Kollege Wuermeling hat hier den 
Versuch gemacht, das Lob der Bundesregierung in 
einer Weise zu singen, die den Eindruck erweckte, 
als ob außer der Regierung nichts vorhanden wäre 
und nichts getan worden wäre. Meine Damen und 
Herren, wir kennen die Melodie. Sie lautet immer 
wieder: Die Regierung ist a priori das Gute, das 
Leistungsfähige, und die Opposition ist a priori 
das Negative. 
(Große Unruhe. — Zurufe von der Mitte: 
Leider!) 
Weil die Opposition Ihnen nicht paßt und Ihnen 
Dinge sagt, die Ihnen nicht passen — manchmal 
Dinge, die viele von Ihnen innerlich selber fühlen 
und nur nicht wagen laut auszusprechen —, des-
halb müssen Sie hier diese Töne reden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich bin nicht hierhergekommen, um mit Herrn 
Kollegen Wuermeling zu polemisieren. Ich habe 
mir vorgenommen, mich mit einigen Fragen zu 
beschäftigen, die der Haushaltsplan und die 
Periode, die wir auf diesem Gebiete erreicht haben, 
aufwerfen. Aber da der Herr Kollege Wuerme-
ling sich ein sehr umfangreiches Manuskript auf-
gebaut hat und ich jetzt nicht mit seinen Zahlen 
in Wettbewerb treten kann, 
(Zuruf von der Mitte: Können Sie auch 
nicht!) 
erstens weil ich kein Wirtschaftspolitiker bin, und 
zweitens weil ich nicht die Absicht habe, hier sämt-
liche Statistiken vorzulesen und sie in dem Sinne 
zu interpretieren, wie es der Regierung paßt, muß 
ich mich auf einige Bemerkungen beschränken. 
Eine Bemerkung generell, meine Damen und 
Herren. In diesem Hause mag es, da eine Mehr-
heit bereit ist, Beifall zu klatschen, leicht möglich 
sein, mit solchen rhetorischen Leistungen, wie sie 
Herr Wuermeling vollbracht hat, eine akustische 
Resonanz zu erzielen, die bei der Übertragung 
nach draußen schließlich den Eindruck erweckt, daß 
Sie alle sehr stand- und kapitelfest hinter dieser 
Regierung stehen, während wir weiß Gott wissen, 
daß es zum Teil ganz anders aussieht. Wir wissen 
ja, was hinter den Kulissen der Regierung nicht 
nur an kleinen Intrigen, gelegentlichen Ausein-
andersetzungen und Scharmützeln, sondern auch an 
echten politischen, ökonomischen und anderen 
Gegensätzen -vorhanden ist. Tun Sie also doch nicht 
so, als ob die Regierung und ihre Koalition ein 
rocher de bronze sei, an dem kein Fehler und nicht 
das kleinste Rißchen zu entdecken sei. 
(Zuruf von der Mitte: Wir haben uns ge
-einigt, aber wir sind nicht gleichgeschaltet!) 
— Was die Einigung betrifft, so wollen wir doch 
sehen, ob sie noch andere Stürme aushält. 
Meine Damen und Herren, ich kann dem Herrn 
Kollegen Wuermeling versichern, daß seine heutige 
rhetorische Leistung, wenn sie schwarz auf weiß 
gedruckt nach draußen käme oder in öffentlichen 
Versammlungen, vor allem vor den Massen der 
arbeitenden Menschen, vorgetragen würde, eine 
ganz andere Wirkung erzielen würde als hier im 
Bundestag. 
(Beifall bei der SPD.) 
Denn es wäre eine Täuschung, Herr Kollege Wuer-
meling, wenn Sie annehmen wollten, daß die Un-
zufriedenheit draußen im Volk lediglich dem Wir-
ken der bösen Opposition zuzuschreiben sei. Es 
gibt einige sehr reale Ursachen, die  die Menschen 
da und dort zu Verzweiflungshandlungen treiben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Es gibt eine materielle Not, die das Handeln von 
Millionen von Menschen diktiert, und die können 
Sie mit Ihren statistischen Kunststücken nicht be-
seitigen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Haben wir die 
herbeigeführt?) 
Wir haben in den letzten Wochen und Monaten eine 
Welle von Preissteigerungen erlebt. Sie wissen, 
daß es so ist, und Sie wissen, welches die Wir-
kungen auf die Lebenshaltung der breiten Massen 
der Bevölkerung sind. 
Sie können auch nicht leugnen — Herr Kollege 
Wuermeling hat das einfach dadurch aus der Welt 
zu schaffen versucht, daß er nicht davon gesprochen 
hat —, daß die sozialdemokratische Opposition 
— ich spreche jetzt nur von der Sozialdemokratie 
— keineswegs ganz unschuldig an dem ist, was 
der Herr Kollege Wuermeling als Erfolge der Re-
gierung bezeichnete. Es gibt da einige Dinge, auf 
die Sie in Ihrer Rede besonders stolz waren, die 
die Opposition nicht ganz unmaßgeblich mit beein-
flußt hat. Ich will ganz und gar nicht sehr lange 
davon reden, lieber Herr Kollege Wuermeling, daß 
das, was Sie als die große Leistung des Augen-
blicks bezeichnet haben, die 25%ige Erhöhung der 
Sozialrenten, ja auch eine Vorgeschichte hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Dreimal sind in diesem Hause die sozialdemokra-
tischen Anträge niedergestimmt worden. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das läßt sich nicht leugnen. Aber es läßt sich auch 
nicht leugnen, daß die Erhöhung der Sozialrenten 
nicht erst am 1. Juli 1951 fällig war, sondern daß 
sie schon lange fällig ist. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Sie kennen auch nicht die Stimmung in den 
Kreisen der Betroffenen. 
Im übrigen, da ich mich auf das Herauspicken 
einzelner Fälle beschränken muß: Herr Kollege 
Wuermeling hat davon geredet, welche großen Lei-
stungen auf dem Gebiete der Flüchtlingsumsied-
lung durch die Bundesregierung und ihre Koalition 
erreicht worden seien. Sollte es ihm ganz unbe-
kannt sein, daß die Initiative zum Flüchtlings-
umsiedlungsgesetz von der sozialdemokratischen 
Fraktion ausging? Das dürfte Ihnen doch nicht 
unbekannt sein! Auch nicht, -daß der Einfluß der 
sozialdemokratischen Fraktion bei der Festsetzung 
der Quoten und bei dem Tempo, in dem diese 
Maßnahmen durchgeführt wurden, entscheidend 
war. Ebenso dürfte Ihnen nicht ganz unbekannt 
sein, Herr Kollege Wuermeling, daß das Erste 
Wohnungsbaugesetz,- auf das Sie mit Recht stolz 
sind — und wir auch —, nicht ohne Mitwirkung 
der sozialdemokratischen Opposition, ja man kann 
sagen, nicht ohne ihren maßgeblichen Einfluß, nicht 
ohne den maßgeblichen Einfluß unserer Kollegen 
im Wehnungsbauausschuß, insbesondere unseres 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6005 
(Schoettle) 
verstorbenen Kollegen Klabunde, zustande ge-
kommen wäre! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Dr. Wuermeling: Wird ja hier gar nicht 
bestritten!) 
— Herr Kollege Wuermeling, Sie haben so getan, 
als ob Sie diesen Ruhm der parlamentarischen Ar-
beit allein an die Fahne der Regierungskoalition 
heften könnten, weil das gerade so  in Ihr propa-
gandistisches Konzept paßt, das da lautet: Die 
Opposition hat nichts getan, die Opposition ist 
negativ, und die Regierung hat geradezu eine 
Titanenarbeit geleistet! Wir bestreiten nicht, daß 
die Regierung Arbeit geleistet hat; dazu ist sie ja 
schließlich da, meine Damen und Herren. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Also, dann kommen 
wir uns schon näher!) 
Was wir an der Arbeit der Regierung aber kriti-
sieren, ist, daß sie viele Dinge zu spät und nur 
unvollkommen tut! 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie haben die alte Methode angewandt, einzelne 
Tatbestände zusammenzutragen, die zweifellos vor-
handen sind und die man nicht leugnen kann, ohne 
auf die Quellen und die Urheber hinzuweisen, dann 
einen Strich darunter zu machen, zu addieren und 
zu sagen: „das ist die Leistung der Bundesregie-
rung!" Aber diese Methode, meine Damen und 
Herren, kennen wir seit den verschiedenen Arbeits-
beschaffungsprogrammen. Wir haben sie wieder er-
lebt beim Bundesjugendplan. Wenn man nach den 
großen Ankündigungen dann fragt, was letzten 
Endes dabei herausgekommen ist, sieht man, daß 
wieder einmal nur ein Berg gekreißt hat und ein 
Mäuslein geboren worden ist. 
(Zuruf von der Mitte.) 
— Sie können mich nicht beschuldigen, meine Da-
men und Herren, daß ich in diesem Hause irgend-
wann einmal in billigen demagogischen Redens-
arten gemacht habe. Aber ich sage Ihnen: So, wie 
man in den Wald hineinruft, so schallt es auch 
wieder heraus, auch von der Seite der Opposition! 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
Herr Kollege Wuermeling, bei Ihrem Salto mortale, 
den Sie bei jeder Gelegenheit während Ihrer Rede 
gemacht haben, wenn Sie die Leistungen der Bun-
desregierung und die „leider negativen" Leistungen 
der Opposition konfrontiert haben, ist mir das 
schöne Lied eingefallen, das man hinter Ihren 
Worten hören konnte — ich muß es leider abwan-
deln —: Und das hat mit ihrem Singen die Bun-
desregierung getan! 
(Heiterkeit. — Zurufe: „Ich weiß nicht, 
was soll es bedeuten!") 
— Nicht schön, solche Lieder zu zitieren! Aber es 
gibt eine Grenze dessen, was man sich im Parla-
ment erlauben sollte, und diese Grenze, Herr Kol-
lege Wuermeling, scheinen Sie doch etwas über-
schritten zu haben. 
Vielleicht darf ich noch einige Bemerkungen zu 
Ihren Statistiken machen. Sie haben die Entwick-
lung unseres Außenhandels hier dargestellt. Nun, 
niemand bestreitet, daß der Außenhandel gestiegen 
ist. Niemand bestreitet, daß die Produktion ge
-
stiegen ist. Aber es kommt ja auch auf den Stichtag 
an. Wenn Sie z. B. die Leistung der deutschen 
Wirtschaft vor der Währungsreform mit ihrer 
wachsenden Leistung nach der Währungsreform 
vergleichen, -Herr Kollege Wuermeling, dann soll
ten Sie sich auch darüber klar sein, daß Sie hier 
völlig unvergleichbare Größen miteinander ver-
gleichen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Ich habe auch 
spätere Vergleiche gezogen!) 
— Was Ihre späteren Vergleiche anbetrifft, Herr 
Kollege Wuermeling, so lassen Sie mich nur zwei 
Zahlen nennen. Sie sagen, unsere Handelsbilanz 
sei zum erstenmal aktiv geworden. Warum ist sie 
denn aktiv geworden? Ist Ihnen nicht bekannt, daß 
eine sehr heftige Drosselung der Einfuhr statt-
gefunden hat, die das Verhältnis zwischen Ein-
fuhren und Ausfuhren nicht ganz unmaßgeblich 
beeinflußt hat? Man soll doch die Dinge nicht auf 
den Kopf stellen! 
(Zuruf von der Mitte.) 
Außerdem ist nach den eigenen Angaben der Bun-
desregierung damit zu rechnen, daß die Einfuhr 
im zweiten Halbjahr 1951 unter 80 °/o der Einfuhr 
des zweiten Halbjahrs 1950 liegen wird. 
Nun, meine Damen und Herren, ich habe gesagt, 
ich bin kein Wirtschaftspolitiker. Ich habe mich 
in diesem Parlament in erster Linie mit Fragen der 
Haushaltsgestaltung und -gesetzgebung beschäftigt, 
und ich möchte mich nicht auf ein Gebiet begeben, 
auf dem man mit Statistiken und mit Interpretation 
von Statistiken so leicht' rhetorische Erfolge er-
zielen kann, wie es Herr Kollege Wuermling getan. 
hat, nicht weil ich das Glatteis fürchte, sondern 
weil ich glaube, daß das unter meinem Niveau liegt. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte: Oh, oh!) 
Abschließend ein letztes Wort zu diesem Thema, 
ehe ich zu dem komme, was zu sagen ich mir selber 
vorgenommen hatte. 
(Zuruf von der Mitte: Billiger gings nicht!) 
— Ja, meine Herren, die Bewertung der Preislage 
ist Geschmacksache! Ich habe in, diesen Dingen 
meinen eigenen Geschmack bewiesen, und Sie 
haben mir das gelegentlich bestätigt! 
Eine letzte Bemerkung zu dem Thema, das Herr 
Kollege Wuermeling angeschnitten hat. Die Wirt-
schaftskommission der Vereinten Nationen, die sich 
auch mit der Lebenslage und der Lebenshaltung in 
den einzelnen Ländern beschäftigt, hat dieser Tage 
festgestellt, daß in der Statistik die Lebenshaltung 
des deutschen Volkes an zweitletzter Stelle stehe! 
(Abg. Dr. Wuermeling: Woher kommt das?) 
Die Bundesregierung benutzt diese Feststellung, 
wenn es sich darum handelt, in Verhandlungen mit 
anderen — das ist ihr gutes Recht — bestimmte 
Zugeständnisse zu erlangen. Niemand bestreitet 
ihr dieses Recht. Niemand behauptet, meine Da-
men und Herren — und die Opposition hat es auch 
nie behauptet —, daß die Wirkungen des ver-
lorenen Krieges und der ungeheuren Zerstörungen 
in unserem Lande an der Lebenshaltung der Men-
schen spurlos vorbeigegangen seien oder hätten 
vorbeigehen können. Niemand hat das behauptet. 
Aber eines, Herr Kollege Wuermeling, ist nach 
meiner Auffassung völlig unerlaubt. Wenn Sie zum 
Beweise Ihrer Thesen ein Zitat aus einer Rede 
meines Parteifreundes Schumacher heranziehen, 
wie Sie es hier getan haben, dann darf ich Sie doch 
darauf aufmerksam machen, daß Sie mit diesem 
Versuch, aus einer gemeinsamen Kundgebung in 
einer wichtigen nationalpolitischen Frage partei-
politisch Honig zu saugen, die Grundlage jeder 
gemeinsamen Arbeit zerstören. 
(Stürmischer Beifall bei der SPD.) 
6006 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Schoettle) 
Denn das Zitat, das Sie gebraucht haben, Herr Kol-
lege Wuermeling, eignet sich, wenn Sie es nüchtern 
analysieren und nicht aus dem Zusammenhang 
herrausreißen, erstens nicht zu einer Art Recht-
fertigung der Politik der Bundesregierung, und es 
eignet sich vor allem nicht zum Beweise dessen, 
daß die Opposition in wichtigen Fragen der Nation 
nur negativ sei. Da Sie diesen Versuch unter-
nommen haben, wird die sozialdemokratische Frak-
tion sich überlegen müssen, welche Konsequenzen 
sie zu ziehen hat, wenn es sich in Zukunft darum 
handelt, in solchen Fragen zu gemeinsamen Er-
klärungen zu kommen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Dr. Wuermeling: Hört! Hört! — Weitere 
Zurufe von der Mitte. — Abg. Ehren: War 
denn falsch zitiert?) 
- Mit einem völlig falschen Ton und mit einer 
völlig falschen Akzentuierung, Herr Kollege Ehren! 
Sie sind ja Journalist und wissen, wie man so etwas 
macht. 
(Sehr gut! und Heiterkeit. — Zurufe.) 
— Habe ich das provoziert, oder hat das jemand 
anders provoziert? Beklagen Sie sich doch nicht, 
wenn Sie Ihre eigene Münze heimgezahlt be-
kommen! 
(Zurufe von der Mitte!) 
Nun, meine Damen und Herren, zum eigentlichen 
Thema. Wir sind bei der dritten Beratung des 
Haushaltsplans. Sie werden nicht von mir erwar-
ten, daß ich nun etwa das, was Herr Kollege Wuer-
meling positiv getan hat, negativ wiederhole und 
die ganze Einzelkritik, die bei der zweiten Lesung 
von meinen Freunden und Fraktionskollegen an 
der Tätigkeit der einzelnen Ministerien geübt wor-
den ist, noch einmal vortrage. Zunächst eines: Die 
organisatorische Entwicklung und der organisato-
rische Aufbau der Bundesregierung sind annähernd 
abgeschlossen. Die Zeit des Improvisierens auf die-
sem Gebiete ist vorbei und muß endgültig vorbei 
sein. Es darf aber auch keine Improvisationen mehr 
im Verhältnis zwischen den einzelnen tragenden 
Elementen des Staates geben, keine Improvisa-
tionen im Verhältnis zwischen Bundesregierung 
und Parlament und keine Improvisationen in den 
Beziehungen zwischen den einzelnen Ressorts 
innerhalb des Kabinetts. In diesen Tagen haben 
wir erfahren, daß sich das Kabinett jetzt endlich 
die längst fällige Geschäftsordnung gegeben hat. 
Wir wünschen sehr, daß es nach dem Inhalt und 
dem Geist dieser Geschäftsordnung möglich sein 
wird, zu verhindern, daß die einzelnen Mitglieder 
des Kabinetts als Kabinettsmitglieder draußen im 
Lande Reden halten, die weder dem Ansehen der 
Regierung noch dem Ansehen des Parlaments 
nützen. 
Wir wünschen weiter, daß die Kompetenzstrei-
tigkeiten innerhalb des Kabinetts, innerhalb der 
Regierung zwischen den einzelnen Ressorts so ge-
regelt werden, daß kein Schaden für die Interessen 
der Nation entsteht. Ich will auch sagen, was ich 
damit meine, meine Damen und Herren. Es ist ja 
kein Geheimnis, daß es Kompetenzstreitigkeiten 
und Spannungen zwischen den einzelnen Wirt-
schaftsressorts gibt. Der Bundeswirtschaftsminister, 
Herr Professor Ehrhard, ist hier gefeiert worden, 
und ich weiß nicht, ob nicht auch die Kommissare 
der Bundesregierung in diese Lobeshymnen einzube-
ziehen sind, die auf diesem oder jenem Gebiet die 
Wirtschaftspolitik des Herrn Bundeswirtschafts-
ministers entweder mit sich selber zu koordinieren 
oder zu korrigieren haben. Ich weiß es nicht; es ist 
in diesem Zusammenhang auch nicht interessant. 
Aber es gibt Kompetenzstreitigkeiten zwischen 
dem Herrn Bundeswirtschaftsminister und dem 
Herrn Bundesernährungsminister, die in der Regel 
auf dem Rücken der Landwirtschaft ausgetragen 
werden, deren Lob hier mit Recht der Herr Kollege 
Wuermeling gesungen hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir kennen alle die Einzelheiten dieser Dinge. Es 
gibt Kompetenzstreitigkeiten zwischen dem Bun-
deswirtschaftsministerium und dem Bundesfinanz-
ministerium. Ich denke da z. B. an gewisse Schwie-
rigkeiten der Regelung der Fragen des Besatzungs-
bedarfs und der Besatzungskostenverwaltung. Hier 
liegt ein völlig ungeklärter Kompetenzkonflikt vor, 
dessen Kosten letzten Endes das Volk, der Steuer-
zahler zu tragen hat. Weil die Bundesstelle für den 
Besatzungsbedarf und die Sonderabteilung des 
Bundesfinanzministeriums in Homburg nicht mit-
einander koordiniert werden und weil noch längst 
nicht klar ist, ob es nun eine einheitliche Stelle für 
diese Fragen geben soll oder ob die beiden Ministe-
rien nebeneinander hergehen sollen, entsteht eine 
Menge von Verwirrung draußen im Land, vor allem 
in den Länderverwaltungen, die nicht wissen, wie 
die Dinge sich weiter entwickeln sollen. Eine Lö-
sung dieser Probleme scheint uns nicht nur im 
Rahmen der Geschäftsordnung des Kabinetts er-
wünscht, sondern hier hat die Regierung eine echte 
Entscheidung zu treffen und eine große Aufgabe zu 
bewältigen, die vor ihr steht. 
Es gibt ein anderes Gebiet, auf dem ein solcher 
Kompetenzkonflikt einen nicht unerheblichen 
Schaden anrichtet. Ich denke an das Nebeneinander 
in der Devisenüberwachung. Da gibt es gleich drei 
Stellen, die nebeneinander her arbeiten, ohne daß 
sie in wesentlichen Fragen ihre Tätigkeit koordi-
nieren. Es gibt Sachverständige, die schätzen, daß 
die unkontrollierbare Kapitalflucht, die sich aus 
diesem Nebeneinander von Behördenstellen ergibt, 
zwischen 2 1/2 und 3 Milliarden DM beträgt. Wenn 
wir unsere Finanzlage betrachten, dann kann man 
doch aus solchen Dingen eine Lehre ziehen. Es 
gibt viele stille Reserven, die wir ausschöpfen 
könnten, ohne den Staatsbürger neu belasten zu 
müssen, wenn wir sie nur ausschöpfen könnte n. 
Wenn man aber auf dem Standpunkt steht — wie 
gerade z. B. bei der Frage der Devisenkontrolle —: 
„Um keinen Preis mehr Kontrolle, mehr Eingriffe 
in der privaten Sphäre", dann braucht man sich 
nicht zu wundern, wenn die Leute mit der angeb-
lich so guten Wirtschafts- und Steuermoral eben 
die Lücken benützen, die man ihnen bietet, um 
sich auf diese Weise dem Zugriff des Fiskus und 
der Kontrolle des Staates, der öffentlichen Hand 
zu entziehen. Ich glaube, auch hier liegt ein echtes 
Problem, das möglichst bald gelöst werden muß, 
so daß endlich einmal eine einheitliche Devisen-
kontrolle möglich ist, solange sie noch notwendig 
ist. Und sie wird noch sehr viel länger notwendig 
sein, als der Herr Bundeswirtschaftsminister in 
einem Anfall von Optimismus vor langer, langer 
Zeit einmal angekündigt hat. 
Wir glauben auch, daß die einzelnen Träger der 
politischen Gewalt allmählich in jene Beziehung zu-
einander kommen müssen, die das Grundgesetz 
vorschreibt und die seinem Geist entspricht. Vor 
allem müssen die Kontrollorgane, die auf dem 
Boden unseres Grundgesetzes geschaffen worden 
sind, ihre Funktionen in voller Unabhängigkeit 
ausüben. Das Parlament als eines der wichtigsten 
Kontrollorgane der Administration muß selber 
wissen, was es sich schuldig ist. Wir haben nicht 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6007 
(Schoettle) 
immer den Eindruck gehabt, als ob das der Fall 
sei. Das Parlament muß sich seine Stellung gegen-
über der vollziehenden Gewalt sichern, wenn es 
nicht die Selbstachtung und die Achtung der Bür-
gerschaft verlieren will. Wir wünschten, daß auf 
diesem Gebiet dieses Haus manchmal gegenüber 
der Regierung mehr Selbstbewußtsein, mehr 
Selbstachtung, mehr Kraft zeigen würde, als es 
das in der Vergangenheit getan hat. 
Eine andere Kontrollinstanz, die das Grundgesetz 
geschaffen hat, möchte ich ebenfalls in den Bereich 
meiner Überlegungen ziehen. Es ist der Bundes-
rechnungshof, der auf Grund eines Gesetzes ge-
schaffen worden ist, das seine Zuständigkeit um-
reißt. Der Bundesrechnungshof ist durch die Art, 
wie sich aus den ersten Anfängen staatlicher Ent-
wicklung im Laufe des letzten halben Jahrzehnts 
ein neuer Staat herausgebildet hat, in vielen Punk-
ten hinter den Ereignissen hergehinkt. Er hatte 
keine Möglichkeit, die Kontrollen durchzuführen, 
die ihm eigentlich obliegen. Auf der anderen Seite 
haben wir doch zu prüfen, ob die gesetzliche 
Grundlage des Rechnungshofes für die Bundes-
republik Deutschland ausreicht, ihn in seiner Un-
abhängigkeit gegenüber der Verwaltung zu sichern, 
die er zu prüfen und zu kontrollieren hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Meine Fraktion ist der Meinung, daß der Bundes-
rechnungshof auf Grund seiner Aufgabe und da-
mit er seine Aufgabe in voller Freiheit und Un-
abhängigkeit gegenüber jedem Ressort und gegen-
über der Regierung ausüben kann, eine ganz andere 
staatsrechtliche Qualität haben muß. Wir glauben, 
daß es durchaus der Überlegung wert ist, ob die 
Mitglieder des Bundesrechnungshofes nicht genau 
so durch den Richterwahlausschuß gewählt werden 
sollen wie die Mitglieder der obersten Bundes
-
gerichte; nur das würde ihnen die Unabhängigkeit 
auch gegenüber einem Ressort geben, das unter 
Umständen aus Verärgerung über nicht erwünschte 
Gutachten des Bundesrechnungshofs die Regelung 
von wichtigen personalpolitischen Fragen im Bun-
desrechnungshof verzögert und verschleppt. 
(Hört! Hört! beider SPD.) 
Und Grund zum Ärger haben natürlich manche Res-
sorts, wenn der Bundesrechnungshof in seinen 
Gutachten die interne Organisation eines Ministe-
riums prüft und zu Ergebnissen kommt, die dem 
einzelnen Ressortchef oder gar seinen nachgeordne-
ten Herren nicht in den Kram passen. Da kann_ man 
sich schon mancherlei Möglichkeiten zum stillen 
Sabotieren und Hinausschieben von Entscheidun-
gen ausrechnen, wenn man die menschliche Psyche 
kennt, die schließlich auch in der Verwaltung wirk-
sam ist. 
Dann glaube ich, daß die Frage der Kontrolle 
der vollziehenden Gewalt durch die Öffentlichkeit 
Gegenstand einer solchen abschließenden Ausein-
andersetzung über den Bundeshaushalt sein sollte. 
Was ich damit meine, will ich deutlich sagen. Wir 
glauben, daß die Bundesregierung in den vergange-
nen Zeiten nicht immer ihrer Verpflichtung zu 
voller Unterrichtung der Öffentlichkeit über die 
Motive ihres Handelns und über die Tatsachen 
nachgekommen ist, die ihrem Handeln zugrunde 
liegen. Auch das Parlament hat nicht immer recht-
zeitig — man kann sagen, in sehr vielen Fällen 
sehr viel zu spät und sehr lückenhaft — die In-
formationen bekommen, die es zur Bildung seines 
eigenen Urteils braucht. Wir glauben aber nicht, 
daß die Regierung ihrer Informationspflicht gegen-
über dem Parlament und gegenüber der Öffent-
lichkeit dann nachkommen würde, wenn sie etwa 
den Versuch machen sollte, sich willfährige Instru-
mente der Beeinflussung der öffentlichen Meinung 
zu schaffen. Wir haben mit großem Bedauern ge-
wisse Versuche der Regierung erlebt, Einfluß auf 
die Rundfunkgesellschaften und die Rundfunk-
programme zu nehmen. Ich glaube, hier ist es not-
wendig, daß die öffentliche Meinung sehr aufmerk-
sam verfolgt, was sich auf diesem Gebiete tut. 
Wir glauben auch, gewisse Tatsachen und ge-
wisse Vermutungen in der Richtung deuten zu 
müssen, als ob die Bundesregierung sich zwar nicht 
ein Propagandaministerium im Stile des Dritten 
Reiches, aber doch irgendwelche Dinge zulegen 
möchte, mit denen sie möglichst ohne Kontrolle 
durch andere Organe des öffentlichen Lebens die 
Art von Meinung verbreitet, die sie für die Wahr-
heit hält. Das scheint uns nicht der Zweck von 
Informationsorganen der Bundesregierung zu sein, 
und es ist nach unserer Meinung keiner Bundes-
regierung, ganz gleich welche politische Zusammen-
setzung sie hat, erlaubt, sich auf irgendeine Weise 
mit offiziöser oder offizieller Tarnung so etwas 
wie ein heimliches Propagandaministerium zuzu-
legen. Darf ich die Frage ganz konkret stellen: Was 
denkt sich die Regierung über die Aufgaben, die 
sie der soeben neu geschaffenen oder angekündig-
ten Bundeszentrale für Heimatdienst zuweist? Wie 
stellt man sich das vor? Handelt es sich hier um 
eine Stelle, die die offiziösen und offiziellen Auf-
fassungen verbreiten soll, oder handelt es sich um 
eine Stelle, die im Zusammenwirken mit allen 
demokratischen Kräften die Entwicklung zu einem 
gesunden Staatsbürgersinn ermöglichen und mit-
zuschaffen helfen soll? 
(Zuruf von der Mitte: Das letztere!) 
Man muß sich über diese Fragen sehr ernsthaft und 
gründlich unterhalten. Herr Kollege Wuermeling, 
sie sind wichtiger als das Vortragen von Statistiken 
in diesem Hause. Denn mit ihnen wird die wahre 
Grundlage für das Zusammenleben der Nation ge-
schaffen. Wenn man sie freilich im Geist der Ver-
gangenheit behandelt, dann wird daraus das 
Gegenteil von dem, was wir uns unter einer sol-
chen Zentrale für Heimatdienst vorstellen. 
Es gibt einige andere publizistische Unterneh-
mungen, die sich geradezu für die Betrachtung in 
diesem Hause aufdrängen. Vor einigen Tagen ist 
in Bonn von einem Amtsgericht eine einstweilige 
Verfügung gegen die Bundespressekonferenz er-
lassen worden. Die Bundespressekonferenz hatte 
Behauptungen aufgestellt, die sich auf einen Herrn 
Steinfurth und seinen „Deutschen Zeitungsdienst" 
bezogen und die diesem Herrn offenbar etwas un-
angenehm waren. Er hat daraufhin eine einst-
weilige Verfügung erwirkt. Ich möchte, ohne dem 
endgültigen Ergebnis des anhängigen Gerichtsver-
fahrens vorgreifen zu wollen — das steht mir nicht 
und das steht niemand zu — folgendes dazu sagen: 
Ist es richtig, wie vor allem bei den in Bonn akkre-
ditierten Journalisten vermutet wird, daß dieser 
„Deutsche Zeitungsdienst" des Herrn Steinfurth 
unter der sehr, sehr entschiedenen nicht nur ideel-
len, sondern auch materiellen Förderung durch die 
Bundesregierung oder einzelner Ressorts der Bun-
desregierung zustandegekommen und durch diese 
Förderung in die Lage versetzt worden ist, eine 
Art Schmutzkonkurrenz gegenüber anderen Nach-
richtendiensten auszuüben? Ist es richtig, daß eine 
solche Förderung besteht, oder kann die Bundes-
regierung klipp und klar diesem Hohen Hause er-
klären, daß sie mit dem „Bonner Schnelldienst" 
6008 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Schoettle) 
des Herrn Steinfurth nichts zu tun hat, daß sie 
keine Mittel, keine materielle Hilfe gegeben hat, 
daß sie nicht durch die bereitwillige Zurverfügung-
stellung von Schnellschreiberapparaten an Stein-
furth dessen Unternehmen erleichtert hat? Eine 
Antwort auf diese Frage wäre uns und wahrschein-
lich noch mehr der Öffentlichkeit sehr erwünscht. 
Es gibt eine Reihe von Informationen über enge 
persönliche Beziehungen zwischen Herrn Steinfurth 
und hohen Beamten der Bundesregierung, die uns 
einigen Grund zu der Annahme geben, daß da doch 
gewisse Dinge der Öffentlichkeit noch verborgen 
sind. 
Eine andere Frage in diesem Zusammenhang: Es 
ist dieser Tage berichtet worden, daß Herr Bundes-
kanzler Dr. Adenauer bei einer nicht sehr öffent-
lichen Gelegenheit erklärt hat, daß die „Frank-
furter Allgemeine Zeitung" kein Anrecht mehr 
habe, als offiziös betrachtet zu werden. Das ist eine 
interessante Nuance, wenn tatsächlich eine solche 
Bemerkung gemacht worden ist; denn dadurch er-
fährt die deutsche Öffentlichkeit, daß es so etwas 
wie offiziöse Presseorgane gegeben hat. Wir möch-
ten, wenn es diese Institution gibt, wünschen, 
daß die betreffenden Zeitungen verpflichtet wür-
den, das deutlich am Kopf mitzuteilen, damit ihre 
Leser nicht die Katze im Sack kaufen und nicht 
etwas für die objektive Meinung der betreffenden 
Zeitung ansehen, was in Wahrheit inspiriert ist. Ich 
glaube, daß solche Methoden in der Unterrichtung 
der Öffentlichkeit in der Bundesrepublik nicht üb-
lich werden sollten, und wir jedenfalls erklären, 
daß wir sie mit aller Entschiedenheit bekämpfen 
werden. 
Es gibt eine andere Sache, die nicht ganz uninter-
essant ist. Die deutsche Öffentlichkeit wird ge-
legentlich mit sogenannten Umfragen im Stile des 
0 amerikanischen Gallup-Instituts bedient, und da-
bei wird haargenau bewiesen, wie das oder jenes 
Ereignis von soundsoviel Menschen nach einem 
bestimmten Durchschnitt bewertet wird. Da werden 
zum Beispiel Vorausschätzungen von künftigen 
Wahlergebnissen und dergleichen propagiert. Das 
mögen ganz nützliche Dinge sein, ein interessanter 
Zeitvertreib für Leute, die sonst solides Geld durch 
solide Marktforschung verdienen. Aber, wenn das 
Gerücht umgeht, daß auch materielle Beziehungen 
zwischen der Bundesregierung und diesem Institut 
für Demoskopie in Allensbach bestehen, dann 
müßte man doch einigermaßen aufmerksam wer-
den; dann würden die Ergebnisse solcher Umfragen 
in einem ganz besonders merkwürdigen Licht er-
scheinen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Diese Dinge sollte man nicht nur auf seiten der 
Opposition, sondern auch bei den Regierungs-
parteien mit einiger Aufmerksamkeit verfolgen; 
denn Sie schaffen sich hier Instrumente, die nur 
dann in Ihrem Interesse liegen dürften, wenn Sie 
wirklich der Meinung wären, daß die Herrschaft 
dieser Regierungskoalition so fest und für alle 
Zeiten gezimmert wäre, daß kein Wahlergebnis sie 
je umschmeißen könnte. So überzeugt sind wir 
nicht! Denken Sie daran, daß das, was einem recht 
ist, dem anderen billig sein würde. Ich weiß nicht, 
ob Sie daran Interesse haben. Denken Sie daran, 
meine Damen und Herren, daß die öffentlichen In-
stitutionen nicht die Angelegenheit einer zufälligen 
Machtkonstellation sind, sondern daß sie für alle 
Staatsbürger da sind. Die sozialdemokratische Frak-
tion — und, da mögen Sie sich wieder auf Zwischen-
rufe vorbereiten, die ich mir durchaus denken kann, 
denn sie entsprechen der Erfahrung in diesem 
Hause — vertritt den Standpunkt, daß sowohl die 
Organe des öffentlichen Dienstes wie die einzelnen 
Persönlichkeiten im öffentlichen Dienst in ihrem 
Verhältnis zu den politischen Kräften des Landes 
sich einer absoluten Neutralität befleißigen müssen 
und daß die Organisation des öffentlichen Dienstes, 
daß die Verwaltung jeder Regierung, ganz gleich, 
wie sie zusammengesetzt ist, in vollster Loyalität 
und ohne leiseste Neigung zur Sabotage dienen 
muß. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich will gleich, ein Beispiel liefern, damit Sie nicht 
zu voreilig klatschen. 
Vor einigen Wochen hat die sozialdemokratische 
Fraktion bei der Beratung der Steuergesetze in 
diesem Hohen Hause einen Kompromißantrag einge-
bracht — es ging damals um die gemeinsame Ver-
anlagung der Ehegatten —, in dem die Grenze für 
die getrennte Veranlagung auf 600 DM festgesetzt 
wurde. Was hat sich ereignet? Der Herr Bundes-
finanzminister, und ich nehme an, auch seine 
Herren, haben sich offenbar darüber gefreut, daß in 
diesem Antrag eine kleine stilistische Ungenauig-
keit enthalten war, daß nicht gesagt wurde, daß 
es sich hier um Monatseinkommen handele, und sie 
haben dann die Dinge ruhig laufen lassen. Offenbar 
haben sie sich angenehm darüber unterhalten, wie 
sehr sich dieses Parlament und vor allem die An-
tragsteller blamieren, daß sie eine solch wichtige 
Sache übersehen haben. Meine Damen und Herren! 
Wenn dieses Parlament dabei ist, einen Beschluß 
zu fassen, ist es dann Sache der Herren vom Bun-
desfinanzministerium — mit denen ich in amtlicher 
Eigenschaft eine ganze Menge angenehmer Kontakte 
habe —, sich diebisch zu freuen, wie das Parlament 
hier ausrutscht, oder ist es nicht ihre Pflicht als 
Beamte, das Parlament darauf aufmerksam zu 
machen, daß hier eine Ungenauigkeit vorliegt, und 
zu warnen, ehe der Beschluß gefaßt wird? 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich nenne das grobe Illoyalität. 
(Zuruf von der Mitte: Vielleicht haben sie 
das nicht gemerkt!) 
— Sie haben das sehr wohl gemerkt; denn un-
mittelbar nach dem Beschluß hat der Herr Bundes-
finanzminister eine Pressekonferenz über dieses 
Versagen, über diesen Fehltritt des Parlaments 
unterrichtet. Er ist ja auch Parlamentarier, gehört 
zu diesem Hohen Haus, sitzt gelegentlich hier 
unten und gibt auch seine Stimme ab. Er sollte sich 
schon aus Loyalität gegenüber seinen Kollegen 
etwas Derartiges nicht leisten. 
Meine Damen und Herren, ich sehe, daß hier ein 
Schlußzeichen ist, aber ich nehme an, daß der Herr 
Präsident mir genau so großzügig entgegenkommen 
wird, wie er dem Kollegen Dr. Wuermeling ent-
gegengekommen ist. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich werde genau so ver-
fahren, daß ich das Schlußzeichen auch bei Ihnen, 
Herr Kollege Schoettle, nach einiger Zeit ab-
stellen lassen werde. 
Schoettle (SPD): — Ich danke schön. Das gibt 
mir die tröstliche Gewißheit, daß Sie mich nicht 
hier vom Pult herunterfegen. 
Meine Damen und Herren! Wir Sozialdemokraten 
wünschen den Aufbau einer Verwaltung, die jeder 
demokratischen Regierung ohne Rücksicht auf ihre 
politische Zusammensetzung dient, und ich hoffe, 
daß wir in der praktischen Arbeit diesem Ziel 
näherkommen ohne die gelegentlichen rhetorischen 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6009 
(Schoettle) 
Kraftleistungen, die in diesem Hause offenbar zum 
Verhältnis von Regierung und Opposition gehören. 
(Abg. Albers: Das gilt aber für beide! — 
Abg. Dr. Wuermeling: Wie es hineinschallt, 
schallt's heraus!) 
— Genau so, Herr Kollege Wuermeling. 
Nun gestatten Sie mir einige Bemerkungen zu 
den Anträgen, die die sozialdemokratische Fraktion 
für die dritte Lesung und vor allem für die Schluß-
abstimmung vorgelegt hat. Wir haben Ihnen zwei 
Anträge vorgelegt, die sich zwar nicht unmittelbar 
auf den vorliegenden Haushaltsplan beziehen, die 
aber im Zusammenhang damit behandelt und ver-
abschiedet werden müssen. 
In einem Antrag Umdruck Nr. 227 zum .Haus-
haltsplan 1950 verlangt die sozialdemokratische 
Fraktion beschleunigt eine Aufstellung über die-
jenigen Beamten der Bundesregierung, die im 
Nebenamt Aufsichtsratssitze innehaben. Dabei ist 
die Höhe der Bezüge aus dieser Aufsichtsratstätig-
keit und die entsprechend den Bestimmungen vor-
genommene Abführung an die Bundeskasse anzu-
geben. Ich möchte eine Korrektur anmelden: Es 
handelt sich nicht um Aufsichtsratssitze, die im 
Nebenamt wahrgenommen werden, sondern um 
eine Nebentätigkeit. Jemand, der hauptamtlich in 
einer Verwaltung tätig ist, kann nicht noch ein 
Nebenamt ausüben, aber er kann eine Nebentätig-
keit ausüben. Wir wünschen eine solche Aufstel-
lung, weil wir wissen — und ich nehme an, andere 
Mitglieder dieses Hauses wissen es auch —, daß die 
Praxis, die durch die Haushaltsordnung vorge-
schrieben ist, nicht überall innegehalten wird und 
daß gelegentlich solche Nebenbezüge von Ange-
hörigen der Verwaltung nicht abgeliefert, sondern 
dazu benutzt werden, Angestellte in den Bundes-
verwaltungen zu bezahlen, die dann sozusagen als 
persönliche Referenten oder in irgendeiner anderen 
Eigenschaft dem betreffenden Bezieher von neben-
amtlichen Einkünften dienen, und wir glauben', 
daß das nicht in Ordnung ist. 
Wir glauben, daß alle diejenigen, die in Bundes-
diensten beschäftigt sind, auch in irgendeiner Weise 
mit ihren Bezügen und mit ihrer Stellung durch 
den Bundeshaushalt legitimiert werden müssen. Es 
darf keine anderen Beschäftigungsverhältnisse 
geben. Wir wünschen also, daß hier strikt nach den 
gesetzlichen Bestimmungen verfahren und der Bun-
destag darüber unterrichtet wird, in welcher Weise 
das geschieht. 
Die Ziffer II unseres Antrages Umdruck Nr. 227 
verlangt die beschleunigte Aufstellung aller im 
Haushaltsjahr 1950 erstatteten Sachverständigen-
gutachten und die Vorlage an das Parlament mit 
Nennung des Verfassers und der Höhe des gezahl-
ten Betrages. Es ist der bekannte Titel 20 der Haus-
haltspläne, unter dem die Sachverständigengut-
achten und die dafür notwendigen Aufwendungen 
etatisiert sind. Warum verlangen wir das, meine 
Damen und Herren? Weil wir wissen und erfahren 
haben, daß gerade über den Titel 20 manchmal 
Dinge finanziert werden können, die nicht in das 
Kapitel der Sachverständigengutachten gehören. Es 
ist begründeter Anlaß zu der Annahme, daß dieser 
Titel 20 nicht immer seinen haushaltsrechtlichen 
Zwecken dient, und wir wünschen, daß das aufhört. 
Wir wünschen, daß die Heranziehung von Gut-
achtern nur dort erfolgt, wo sie sachlich notwendig 
ist, und daß ihre Entschädigung in einem Rahmen 
geschieht, der sich auch vor der Öffentlichkeit 
rechtfertigen läßt. Wir wünschen nicht, daß etwa, 
dadurch eine Kaschierung bestimmter Beziehungen 
eintritt, daß man den Nachweis nur bis zu einer 
gewissen Grenze verlangt. Denn wir sind uns klar 
darüber, daß man dann einfach Aufgaben teilt und 
kleinere Beträge für geteilte Gutachten auswirft, so 
daß sich auf diese Weise die Kontrolle schwieriger 
gestaltet. 
Derselben Absicht dient auch Ziffer 3 unserer 
Entschließung Umdruck Nr. 226, die wir dem Hause 
vorlegen, wonach Ausgaben aus Tit. 20, die im 
Einzelfall den Betrag von 3000 DM übersteigen, der 
Genehmigung des Haushaltsausschusses bedürfen. 
Dieser Antrag ist für den Haushaltsplan 1951 ge-
dacht. Wir verlangen vor allem in der Ziffer 1 — 
das ist eine Wiederholung dessen, was wir schon bei 
der Haushaltsberatung 1950 gefordert haben — die 
Herabsetzung des Betrages des Titels 24 bei allen 
Einzelplänen mit Ausnahme der Einzelpläne I bis 
IV, nämlich Bundestag, Bundesrat, Bundespräsident, 
und Bundeskanzleramt, auf die Hälfte des im Haus-
haltsjahr 1950 ausgeworfenen Betrages. Wir 
glauben, daß die Verfügungssummen in der Hand 
einzelner Ministerien nicht im bisherigen Maße 
nötig sind. Wir sind der Auffassung, daß die Re-
präsentation der Bundesrepublik und der Bundes-
regierung nicht auf alle Ministerien zersplittert 
werden soll, sondern daß sie bei denjenigen Or-
ganen der Bundesrepublik liegen soll, die kraft 
ihrer besonders hervorgehobenen Stellung in erster 
Linie repräsentative Verpflichtungen haben. Das ist 
der Bundespräsident, das ist der Bundestag als 
Ausdruck des politischen Willens des Volkes, das 
ist der Bundeskanzler als Chef der Regierung und 
dias ist in gewissem Umfang der Bundesrat als die 
Zusammenfassung der einzelnen Glieder des Bun-
des. Ich glaube, eine solche Maßnahme läßt sich 
für 1951 rechtfertigen, und wir bitten das Haus, 
diesem Antrag zuzustimmen.  
Ebenso wünschen wir, das Haus möge sich mit 
uns darauf einigen, daß in Zukunft die persönlichen 
Referenten und die Dienstwagen zur persönlichen 
Verfügung nur noch für Minister und Staatssekre-
täre im Haushaltsplan vorzusehen sind. Wir 
glauben, das es nicht möglich ist, diese Dinge auch 
auf die Ministerialdirektoren auszudehnen. Man 
weiß, wo es anfängt, aber man weiß nicht, wo es 
aufhört. Hier muß eine Grenze gesetzt werden. 
Meine Damen und Herren! Soviel zu unseren An-
trägen. Gestatten Sie mir noch eine Schlußbemer-
kung. Wir haben in den vergangenen Jahren, vor 
allem in der Anfangsperiode unserer eigenen Staat-
lichkeit in der Bundesrepublik Deutschland, durch 
die Zeitereignisse und durch den Ablauf der Dinge 
gezwungen, ein zunehmendes Auseinanderklaffen 
der Haushaltsgesetzgebung und der finanzpoliti-
schen Entscheidungen erlebt. Wir erleben es jetzt 
wieder. Wir beraten einen Haushaltsplan, dessen 
eigentliche Geltungsperiode längst abgelaufen ist. 
Wir sind mit dem Haushaltsplan für das laufende 
Haushaltsjahr gerade bei den ersten Anfängen und 
wissen nicht, wann wir ihn abschließen können. Wir 
hoffen, daß es uns gelingt, mit 1952 endlich gleich-
zuziehen. Aber was erleben wir heute? Wir be-
raten immer wieder mitten im Haushaltsjahr ent-
scheidende und tief einschneidende Finanzgesetze, 
die auf die Dauer in diesem unorganischen Ver-
hältnis zum Haushaltsplan einfach unmöglich sind. 
Ich glaube, es ist ein zentrales Interesse all derer, 
die in Deutschland entweder wirtschaften oder ar-
beiten, zu Beginn des Haushaltsjahres zu wissen, 
wo sie stehen. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Ich stelle keinerlei utopische Forderungen. Ich er- 
6010 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Schoettle) 
kläre es als das Ziel der sozialdemokratischen Frak-
tion — und ich hoffe, daß wir da viele Bundesge-
nossen in diesem Hause finden werden —, daß wir 
zu einer Art von Nationalbudget kommen, das alle 
Aufwendungen der öffentlichen Hand nicht im Sinne 
der Zentralisierung bei einem Gesetzgeber, aber 
im Sinne der Koordinierung der Belastung des ein-
zelnen Staatsbürgers so aufstellt, daß jeder, der an 
öffentlichen Dingen ein Interesse hat, auch tatsäch-
lich weiß, aus welchen Gründen Bund, Länder und 
Gemeinden immer wieder zum gleichen Steuerzah-
ler kommen und von ihm Leistungen zugunsten des 
Gesamten verlangen. 
(Beifall bei der SPD und FDP.) 
Ich glaube, auf diesem Gebiet dürfen wir von 
der Bundesregierung noch viel mehr Aktivität er-
warten, und ich befürchte, daß wir zu diesem Ziele 
nicht kommen werden, solange diese Bundesregie-
rung auf dem Standpunkt steht: Um Gottes willen 
ja keine Planung und Lenkung! Um Gottes willen 
keinen Eingriff in Bereiche, in denen wir etwa in 
Verruf kommen könnten, daß wir in die Nähe der 
planwirtschaftlichen Ideen der Sozialdemokratie 
geraten! Ich glaube, daß die Bundesregierung 
nolens volens — meistens gegen ihren eigenen 
Willen — im Laufe der nächsten Zeit gezwungen 
sein wird, auf manchem Gebiet ihre ehernen 
Grundsätze zu durchbrechen und Dinge zu tun, die 
sie nicht tun möchte. Sie wird es dann mit halbem 
Herzen tun. Sie wird's kaschieren; aber sie wird 
es tun müssen, und sie wird vor allem — und jede 
Bundesregierung wird das tun müssen, wenn dieses 
Land endlich zu geordneten Verhältnissen kommen 
soll — endlich einmal einen Querschnitt durch die 
öffentlichen Bedürfnisse, durch alle Organe der 
öffentlichen Hand hindurch ziehen müssen, damit 
der Steuerzahler weiß, wenn der 1. April neun-
zehnhundert-x kommt: Ich werde nicht im Laufe 
des Jahres plötzlich mit neuen Steuergesetzen, 
weder auf dem Gebiet der indirekten noch der 
direkten Steuern, überfallen, die alle meine Pla-
nungen und alle meine guten Absichten über den 
Haufen werfen. 
(Zuruf von der FDP.) 
— Die Steuerzahler sind überall die gleichen, ob 
der Bund, die Länder oder die Gemeinden etwas 
fordern, und sie verdienen eine klare Ubersicht 
über die Bedürfnisse der öffentlichen Hand. 
Das, meine Damen und Herren, ist unabhängig 
von propagandistischen Bedürfnissen die Stellung 
der sozialdemokratischen Opposition zu diesem 
Bundeshaushalt. Aus der Kritik, die meine Frak-
tionsfreunde an den Einzelplänen geübt haben, 
aus der Kritik, die ich in einem ganz anderen Zu-
sammenhang an einzelnen Handlungen der Regie-
rung hier geübt habe, und aus der Gesamthaltung 
der sozialdemokratischen Fraktion ergibt sich, daß 
unsere Stellung gegenüber dem Haushalt 1950 
keine andere sein kann als gegenüber den Haus-
halten der Vorjahre. Wir lehnen diesen Haushalt 
ab, nicht, weil wir nicht im einzelnen wissen, daß 
die Bedürfnisse- des Staates, die Bedürfnisse der 
Verwaltung unausweichlich sind und daß die 
Leistungen, die der Staat für zahllose Menschen in 
der Bundesrepublik zu erbringen hat, notwendig 
sind, sondern weil wir mit der Ablehnung dieses 
Haushalts unsere politische Ablehnung gegenüber 
dieser Bundesregierung zum Ausdruck bringen 
wollen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord
-
nete Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Aussprache zur dritten 
Lesung unseres Haushalts hat ja nun einen ge-
wissen gesamtpolitischen Charakter bekommen. Sie 
hat sich weniger mit den Einzelheiten des Haus-
halts beschäftigt als mit allgemeinen Dingen der 
Politik, insbesondere den Ergebnissen der Politik 
der Bundesregierung. Da ist im bisherigen Verlauf 
der Aussprache mancherlei Werturteil über das 
gesprochen worden, was der einzelne hier in diesem 
Hause tut und läßt, über seine Art und Weise, sich 
zur Geltung zu bringen. Und es ist auch über das 
Zusammenspiel oder die Gegensätze zwischen den 
Kräften, die in diesem Hause politisch wirksam 
werden, geredet worden. 
Ich möchte eine Feststellung voranstellen. Ich 
bin mit dem Herrn Kollegen Schoettle völlig einer 
Meinung, wenn er gesagt hat, daß es ein Kernstück 
überhaupt unserer ganzen Haushaltsentwicklung 
sein müßte, eine bessere Synchronisation zwischen 
den finanzpolitischen Entscheidungen und den An-
sätzen des Haushalts zu erreichen. Darin steckt 
allerdings ein entscheidendes Maß des politischen 
Reifegrades, das wir anstreben müßten; denn darin 
würde sich ausdrücken, daß dieser Staat aus dem 
ersten Stadium des Werdens, über die ersten An
sätze einer demokratischen Ordnung überhaupt, 
allmählich hinausgewachsen ist. 
Wir stehen in einer besonderen Art der politi-
schen Entwicklung! Das ist eine Einsicht, die, 
glaube ich, in der ganzen Auseinandersetzung, in 
der oppositionellen Kritik an der Regierung und 
in der Gegenkritik der Koalitionsparteien eine 
erhebliche Rolle spielen sollte. Wir stehen doch in 
einem ganz ungewöhnlichen Abschnitt des staat-
lichen Lebens. Wir bauen einen neuen Staat auf, 
nachdem die Vorgängerstaaten praktisch nicht mehr 
existent gewesen sind. Aus dem Nichts einen Staat 
zu entwickeln, ist keine alltägliche Kleinigkeit. 
Staaten sind nämlich keine mechanischen Vorrich-
tungen. Staaten sind keine Maschinen, die man 
am Zeichenbrett konstruiert und die man aus 
irgendwelchen Konstruktionsteilen dann mon-
tiert, sondern Staaten sind gewachsene Gebilde. 
Und nun stehen wir vor dieser ungeheuer schweren 
und entscheidenden Aufgabe, den Reifeprozeß, den 
Wachstumsprozeß dieses Gebildes Bundesrepublik 
zu beschleunigen, d. h. die Wachstumsphasen dieses 
neuen Staates zu schnellerem Verlauf zusammen-
zuraffen, als das im normalen Werdegang einer 
Demokratie üblich ist. Daß sich aber aus dieser 
Notwendigkeit eine Fülle von Überstürzungen, 
Phasenverschiebungen, also administrativen und 
politischen Schwierigkeiten für die Regierungs-
arbeit schlechthin ergibt, ist selbstverständlich. 
Mir scheint es deshalb ein sehr billiges Spiel mit 
dem mangelnden Verständnis der Menschen für die 
Besonderheiten geschichtlicher Wachstumsprozesse 
und staatlicher Wachstumsvorgänge zu sein, wenn 
man eine politische Kritik betreibt, die alles das, 
was in Wirklichkeit Wachstumsschwierigkeit ist, 
auf das Konto irgendwelcher angeblicher Unter-
lassungen oder Fehlentscheidungen der Regierung 
bucht. Weil das so oft geschehen ist, entsteht nun 
dieses verhängnisvolle Mißtrauen, dieses Span-
nungsverhältnis auch hier im Hause und außerhalb 
des Hauses. Und es entstehen allmählich Stimmun-
gen in der Bevölkerung, die nicht mehr gegen diese 
Regierung, gegen die jeweilige Regierung — mag 
sie so oder so zusammengesetzt sein —, gerichtet 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6011 
(Dr. Schäfer) 
sind, sondern allmählich zu Abneigungen gegen 
das staatliche System und gegen die demokratische 
Ordnung schlechthin überspitzt werden. Hier liegt 
eine entscheidende Gefahr der innerpolitischen 
Auseinandersetzung. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Nun handelt es sich nicht darum, meine Damen 
und Herren, zu moralisieren; aber man muß darauf 
aufmerksam machen, daß man, wenn man schon 
politische Kritik betreibt, dabei selbst sehr sorg-
fältig zwischen Regierungspolitik und Staats-
system unterscheiden muß, damit nicht das man-
gelnde Unterscheidungsvermögen derjenigen, die 
von kritischen Außerungen gern und vorzugsweise 
das Negative behalten, zu Haltungen gelangt, die 
jeder Seite dieses Hauses — wenigstens der weit 
überwiegenden Mehrheit dieses Hauses, glaube 
ich — politisch denkbar unerwünscht sein werden. 
Dazu gehört z. B., daß man den Unterschied 
zwischen Bankrotteur und Konkursverwalter nicht 
völlig verwischt. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Viele Dinge — wie die bedauerlichen Mangel- und 
Elendserscheinungen, Notzustände, Verwaltungs-
hindernisse und Unzulänglichkeiten auf allen mög-
lichen Gebieten — beruhen doch nicht darauf, daß 
diejenigen, die nun die Funktion des Sachwalters 
unglückseliger Erbmassen der Vergangenheit aus-
üben müssen, versagen, sondern beruhen darauf, 
daß sie schlechte Restbestände aus der Vergangen-
heit zunächst noch abzuwickeln haben. Sie dürfen, 
wenn sie sich dieser mühsamen Aufgabe unter-
ziehen, nicht für die Schäden und Mängel verant-
wortlich gemacht werden, die die Bankrotteure von 
einst hinterlassen haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Herr Kollege Wuermeling hat in seinen Dar-
legungen eine ganze Reihe von großenteils doch 
sehr eindrucksvollen Zahlen über die Entwicklung 
gebracht, die auf wirtschaftlichem und sozialem 
Gebiet in den letzten Jahren zu verzeichnen ist. 
Diese Zahlen beweisen zumindest, daß erheb-
liche Fortschritte gemacht worden sind. 
Wenn man nun bestreiten will — und da, Herr 
Kollege Schoettle, scheint mir Ihre Gegenantwort 
nicht ganz zureichend zu sein —, daß diese Zahlen 
für den Erfolg der Regierungspolitik beweiskräftig 
sind, dann muß man doch wohl schlüssig den Be-
weis führen, daß Maßnahmen, wie die Opposition 
sie sich denkt, zu besseren Ergebnissen führen 
würden. Sehen Sie, diesen Beweis ist man uns bisher 
schuldig geblieben; diesen Beweis möchten wir 
gern einmal hören. Wir möchten die politische 
Diskussion wirklich einmal herunterbringen von 
dem Sich-gegenseitig-Herabsetzen. Wir möchten 
die Möglichkeit haben, folgerichtig zu erkennen, ob 
das eine oder das andere Verfahren mit Sicherheit 
zu besseren Ergebnissen führt. Man kann Fest-
stellungen über gewisse fortschrittliche Entwick-
lungen, die die Statistik unbestreitbar liefert, nicht 
einfach damit beiseite schieben, daß man sie an-
zweifelt, sondern man muß den Beweis der eigenen 
Überlegenheit führen, indem man nachweist, daß 
man mit den eigenen Vorstellungen zu noch besse-
ren Ergebnissen hätte kommen können. 
Meine Damen und Herren, es kommt noch eines 
hinzu. Man möchte sehr vieles tun; aber die 
Kriegsfolgen, mit denen sich diese Regierung nun 
in eindreiviertel Jahren hat auseinandersetzen 
müssen, sind ja angesichts ihrer Vielseitigkeit und 
Massenhaftigkeit nicht alle von heute auf morgen 
und nicht alle auf einmal zu beseitigen, sondern 
es ist nötig, eine gewisse Reihenfolge einzuhalten. 
Ich möchte hier an das anknüpfen, was Herr 
Wuermeling ausgeführt hat. Er hat auseinander-
gesetzt, wie nach und nach gewisse Probleme gelöst 
worden sind, z. B. mit dem Kriegsopfergesetz, dem 
131er-Gesetz. Er erwähnte die verschiedenen 
sozialpolitischen Maßnahmen, die durchgeführt 
worden sind. Da zeigt sich, glaube ich, eine klare 
Tendenz in der Entwicklung und ein Beweis für 
die Aufrichtigkeit der Absichten der Bundesregie-
rung, ein Beweis dafür, daß sie nach und nach 
bestimmte soziale Bedürfnisse befriedigt hat. 
Ich bin der Überzeugung, daß wir alle gewillt 
sind, auf diesem Wege fortzuschreiten. Aber dafür, 
meine Damen und Herren, müssen die Voraus-
setzungen vorliegen. Und hier nenne ich eine 
Voraussetzung: Wenn man etwas verteilen will, 
muß es vorher geschaffen sein. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Sehr richtig!) 
Die Voraussetzung ist also eine Wirtschaft, die 
durch steigende Erträge die Realisierung von wach-
senden sozialen Leistungen möglich macht. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Etwas anderes zu sagen, ist zwar vielleicht agitato-
risch sehr wirksam, aber wer die sozialpolitische 
Verpflichtung ernst nimmt, dem kommt es nicht 
auf den sozialen Vorwand, sondern immer nur auf 
den sozialpolitischen Effekt an. Wenn ich die Mög-
lichkeiten eines sozialen Fortschritts, einer Weiter-
bildung der sozialen Verhältnisse in unserem noch 
mit ungeheuren Notständen belasteten politischen, 
wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Leben unter 
diesem Gesichtspunkt betrachte, dann komme ich 
eben letzten Endes auf die Frage nach d e r Wirt-
schaftspolitik, mit deren Hilfe die Güter und Werte 
wachsen, weil die Antriebskräfte zu diesem Wachs-
tum stetig angereizt werden durch das Leis tungs-
streben, durch den Erfolgswillen und durch den 
Wettbewerb, der die Kräfte entfesselt. Das ist die 
Aufgabe einer dynamischen Sozialpolitik im Gegen-
satz zu einer Sozialpolitik, die sich lediglich darauf 
beschränkt, eine bloße Statik der genormten 
Güterverteilung schon als die Lösung sozialer 
Probleme und Erfüllung sozialer Verpflichtungen 
anzusehen. 
Das, meine Damen und Herren, ist das Ent-
scheidende in der Auseinandersetzung auch mit vielen 
Verstimmungen und Mißverständnissen und Miß-
deutungen, die sich in der breiten Öffentlichkeit 
zeigen: daß wir davon abkommen, mit Illusionen 
und mit Ungeduld politische Geschäfte machen zu 
wollen. Es gibt begreiflicherweise viele, für die 
Geduld zu üben etwas sehr schwer ist, die sehr 
schlecht warten können, bis auch sie mal an die 
Reihe kommen; und es gibt noch viele mehr, die 
sich überhaupt das Maß und die Möglichkeiten 
solch komplizierter Vorgänge, einer solch kompli-
zierten Wirtschaft, einer solch verwickelten Wirk-
lichkeit, wie sie unser politisches Leben mit tausend 
Verhängnissen und Zusammenhängen darstellt, im 
Grunde genommen gar nicht vorstellen können. Es 
ist furchtbar leicht, an diese Ungeduld und an 
dieses Mißverstehen mit Worten agitatorischer Ent-
rüstung anzuknüpfen. Ich glaube, in dieser ganz 
besonderen Lage unseres staatlichen Lebens, in 
diesen Zeitläuften des ersten Wachstums des neuen 
Staates und bei dieser merkwürdigen Lage, in der 
wir ja noch nicht die ganze Wachstumsfreiheit 
haben und noch treibhausartige Fenster und Gitter 
diesen wachsenden Staat beengen, in der die Be-
lichtungs-, Erwärmungs- und" sonstigen Klima- 
6012 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Dr. Schäfer) 
Bedingungen dieses Staates keineswegs immer nur 
förderlich beeinflußt und geregelt werden, sollten 
wir es uns eigentlich abgewöhnen, immer nur Un-
verstand und Ungeduld zu umschmeicheln. 
Meine Damen und Herren! Es ist dann von der 
Koalition gesprochen worden, und es ist von ihr ge-
sagt worden, daß sie zuweilen nicht eine geschlossene 
Formation gewesen wäre. Ich möchte dazu sagen: 
Die Koalition ist keine Gleichschaltungs-Einrich-
tung; die Koalition ist aber auch kein esoterischer 
Mysterienkult, in der es nun — sagen wir einmal 
— Rangstufen der Adepten gäbe, die sich daran 
beteiligen, sondern eine solche Koalition ist ein 
Zweckgebilde, getragen von bestimmten gemein-
samen Absichten und gemeinsamen politischen 
Grundauffassungen und in diesem Falle von der 
Grundabsicht getragen, einen Staat zu entwickeln, 
der geordnet ist und in dem die Deutschen wieder 
vernünftige und erträgliche Lebensverhältnisse 
haben. Ein Staat, der so anziehend ist, daß er auch 
die Auseinandersetzung an der Front des abend-
ländischen Westens gegen die anderen Staatsvor-
stellungen führen kann, die vom Osten her sehr 
feindselig an diese westliche Welt herangetragen 
werden, ein Staat, in dem die sozialen Erforder-
nisse verwirklicht werden können und in dem 
darum eine Wirtschaftspolitik betrieben wird, bei 
der die Güter und Werte wachsen — ich muß es 
noch einmal sagen — durch die Entfesselung der 
dazu wirksamen Antriebskräfte, das ist die Auf-
gabe dieser Koalition! Wenn man sie sich so vor-
stellt, dann glaube ich, kommt man zu dem Ergeb-
nis, daß doch bei allen Divergenzen, die in Einzel-
heiten eingetreten sein mögen, und bei dem durch-
aus klaren Bewußtsein, daß nicht immer in allen 
Einzelheiten Übereinstimmmung besteht, im 
ganzen der Erfolg erreicht worden ist, der für die 
politische Entwicklung unseres Volkes nützlich 
und dienlich ist. 
Meine Damen und Herren! Über das Verhältnis 
zwischen Koalition und Opposition eine ganz kurze 
Bemerkung. Man kann Auseinandersetzungen sehr 
scharf, sehr schroff führen; man kann sie dabei 
aber unter zweierlei Zielsetzungen betreiben, näm-
lich entweder unter der Zielsetzung, sich immer 
mehr auseinanderzureden, oder unter der, im 
Laufe der Auseinandersetzung bin möglichst hohes 
Maß von verbindenden Gedanken und Erkennt-
nissen herauszuschälen. Ich glaube, daß es der 
Typenbildung oder, sagen wir, der Entwicklung 
unseres politischen Lebens dienlich wäre, wenn 
man mal an einen Vorgang dächte, den es in der 
Chemie gibt, an die Katalyse. Das ist jener ge-
heimnisvolle, noch heute von der Wissenschaft 
wenigstens in seinen Ursächlichkeiten nicht ganz 
enträtselte Vorgang, daß zwei Elemente, die sich 
sonst überhaupt nicht miteinander verbinden 
lassen, durch die Anwesenheit eines dritten plötz
-
lich miteinander verbunden werden. Ich erinnere 
die Älteren hier unter uns an den schönen auto-
matischen Zünder für Gaslampen, der da oben 
einen Platinschwamm hatte, der den Wasserstoff 
und den Sauerstoff des Leuchtgases verband. Aber 
das geht etwas über den Rahmen der Haushalts-
beratung hinaus. 
(Heiterkeit.) 
Es sollte ja auch nur ein Beispiel für das dritte 
Element sein, das hinzutritt, um zu verbinden. Das 
heißt: Es gibt Menschen, die sehr erfolgreich in der 
Betonung von Gegensätzen wirken, Menschen, die 
das Sich-Auseinanderreden herrlich finden; und es 
gibt verbindende Wesen. Ich könnte mir vorstellen, 
daß die deutsche Öffentlichkeit gut daran täte, 
ganz besonders darauf zu achten, welche Politiker 
katalytische Begabung haben; denn ich meine, das 
Entwickeln eines katalytisch begabten Führungs-
typus, eines verbindenden Elementes im deutschen 
politischen Leben könnte unserer Entwicklung im 
ganzen nur nützlich und förderlich sain. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Da, meine Damen und Herren, liegt, glaube ich, 
die Aufgabe. Dieser Weg ist durchaus nicht ver-
baut durch das, was die Koalition tut und was sie 
anstrebt. Ich glaube auch, daß man das durchaus gelten 
lassen kann; was sie bisher getan hat, sollte sie 
fortsetzen. Ich glaube, es wäre gut, daß wir in der 
Wirtschaftspolitik auch da, wo sich Zwangslagen 
ergeben, wo die Verhängnisse der durch eine 
Rüstungswirtschaft gestörten Weltwirtschaft immer 
wieder Zwangslagen für uns bringen, die uns auch 
nicht ganz an interventionistischen Entscheidungen 
vorbeigelangen lassen, trotzdem immer wieder das 
Ziel verfolgen, die Leistungswirtschaft, die Wirt-
schaft mit dem höchsten sozialen Effekt, zu för-
dern und weiterzubetreiben. Es gilt dabei darauf 
zu achten, daß eben dieser Effekt in erster Linie 
auf Persönlichkeitswerten beruht und daß die 
Handlungsfreiheit der für die Wagnisse und für 
den Einfallsreichtum einer fortschrittlichen Ent-
wicklung der betriebswirtschaftlichen Dinge Ver-
antwortlichen nicht erneut verkümmern darf oder 
beengt oder überfremdet werden kann. 
Es wird weiterhin in diesem Rahmen notwendig 
sein, die begonnene Linie der deutschen Außen-
politik fortzusetzen. Darüber ist eine Debatte kürz-
lich gewesen; ich möchte sie nicht wiederholen. Nur 
das eine möchte ich sagen: Im Rahmen unserer ge-
samten Wirtschaftspolitik und unserer Außen-
politik wird es von ausschlaggebender Bedeutung 
sein, daß die Entwicklung, Herausbildung und Er
richtung von deutschen Auslandsvertretungen in 
einem schnelleren Tempo verwirklicht wird, als es 
bisher der Fall gewesen ist. Dazu diesmal ein 
Wort an den Haushaltsausschuß und nicht an den 
Finanzminister, eine Bitte an den Haushaltsaus-
schuß um das nötige Verständnis für die Bildung 
dieser Dinge. Bei der Entwicklung von Auslands-
vertretungen, ihrer Bestückung, ihrer Ausstattung, 
ist es nicht mit inlandgemäßen Rechenexempeln 
getan. Es wäre verhängnisvoll, wenn diese Aus-
landsvertretungen aus Gründen der Sparsamkeit 
nicht so ausgerüstet, nicht so zahlreich besetzt und 
nicht auch qualitätsmäßig so entwickelt werden 
könnten, wie es erforderlich wäre, so daß es sich 
letzten Endes als wirtschaftlicher Mißerfolg aus-
wirken könnte. Die Errichtung von Auslandsver-
tretungen ist nämlich nicht nur ein Mittel der Reprä-
sentation des eigenen Staates oder der Wahrnehmung 
von irgendwelchen Verhandlungen, sondern sie ist 
ein außerordentlich wichtiges Element der Außen-
handelspolitik überhaupt. Ich mache vor allen 
Dingen darauf aufmerksam, daß bei dem wachsen-
den Einfluß der staatlichen Instanzen auf wirt-
schaftliche Vorgänge in vielen Ländern, mit denen 
wir Güteraustausch zu treiben haben, nicht mehr 
allein die Möglichkeit besteht, Außenhandels-
beziehungen zu erweitern, durch ausschließlich 
privatgeschäftliche Bemühungen. 
Dann noch eine dritte, eine letzte Bemerkung zu 
dem, was natürlich in diesem Zusammenhang 
überhaupt für unsere staatliche Entwicklung sehr 
wesentlich und entscheidend ist: das ist die Sicher-
heit dieses Staates. Soweit das wieder ein-
mal die Frage der Außenpolitik berührt, ist heute 
in diesem Zusammenhang nicht darüber zu 
sprechen. Ich meine jetzt die innere Sicherheit 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6013 
(Dr. Schäfer) 
gegenüber Versuchen, dieses Staatsleben irgendwie 
zu stören oder zu verwirren durch demagogische 
Haltlosigkeiten oder durch Bestrebungen, die auf 
irgendeine Weise eine Restauration von autoritären 
und totalitären Staatsformen erreichen möchten. 
Darin, meine Damen und Herren, sind wir mit der 
Bundesregierung, vor allem auch mit dem Herrn 
Innenminister durchaus in voller Übereinstim-
mung, daß allen diesen Tendenzen in der ent-
schiedensten Form entgegengewirkt werden muß 
und daß hier jede Form der Au fklärung an-
gebracht ist. Es handelt sich nicht um eine Auf-
gabe, Herr Kollege Schoettle, bei der die Regie-
rung sich eines Regierungsapparates bedient, um 
einseitige, — sagen wir — der Koalitionszusam-
mensetzung entsprechende Aufklärung zu be-
treiben.  
(Abg. Schoettle: Das sollte mich sehr freuen!) 
Es ist — weiß Gott — nicht der Zweck einer sol-
chen Einrichtung und darf es nicht sein, etwa in 
parteipolitischem Sinne einseitige, staatlich ge-
lenkte Propaganda zu betreiben. Aber es ist eine 
Aufgabe des Staates, um seiner Behauptung willen 
die Prinzipien darzulegen, auf denen er aufgebaut 
ist, sie zu rechtfertigen, seine Haltung und seine 
Handlungen zu rechtfertigen, sie vor Mißdeutungen 
zu schützen und zu bewahren. Das, glaube ich, 
gehört doch wohl auch dazu, und diesen Dingen 
wird man nicht widersprechen können. Denn hier 
handelt es sich einfach um die Frage der Festi-
gung des Staates an sich und nicht um die Defen-
sive einer zeitweiligen — went Sie so wollen — 
Regierung. Das würde ja zu einem absonderlichen 
Zustand führen. Da die Demokratie, wie wir sie 
haben, auf der Möglichkeit des Wechsels beruht, 
würde sich damit die Unvermeidlichkeit einer 
wechselnden Umschaltung der Selbstdarstellung 
des Staates ergeben. Das wäre das beste Mittel, 
um den Staat fragwürdig erscheinen zu lassen. Da, 
meine ich, sollte es aber durchaus möglich sein, die 
Grenzen dieser Aufgabe, aber auch ihre Notwen-
digkeit so klarzustellen, daß hier eine echte Funk-
tion des Staates möglich ist. 
Meine Damen und Herren, einige wenige Sätze 
zum Schluß. Etwas, glaube ich, ist doch auch als 
ein Ergebnis der Politik der Bundesregierung der 
letzten Jahre zu verzeichnen: daß nämlich die un-
bestreitbare Belebung der wirtschaftlichen Vor-
gänge vielfach das Lebensgefühl der deutschen 
Menschen gekräftigt hat, daß das Gefühl der Un-
sicherheit gewichen ist und daß vor allen Dingen 
der Nihilismus — wenn er auch noch nicht 
ganz überwunden ist — zurückgedrängt 
worden ist. Immer mehr Menschen sehen doch 
immer wieder in ihrer Umgebung Möglichkeiten 
und Mittel, die verderbliche Vergangenheit zu 
überwinden. Da beginnt vor allen Dingen auch 
die Resignation der jüngeren Generation, insbe-
sondere der Frontgeneration zu weichen. Sie ist 
aus einer Vorstellungswelt herausgestürzt worden, 
in der sie gläubig und vielleicht sogar besessen 
gewirkt hat, meist nicht bösartig oder böswillig, 
aber völlig im Bann von irrigen Wertvorstellungen, 
eine Generation, die nun den Wandel vollziehen 
muß, die den Schritt zu* der Anteilnahme an unse-
rer demokratischen Entwicklung gehen muß. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Ja, Herr Kollege Renner, daß Ihnen das nicht 
paßt, kann ich mir gut vorstellen. 
(Abg. Renner: Sicherheitsbeitrag!) 
Es ist bis zu einem erheblichen Grade gelungen, 
die Resignation, die weite Kreise unseres Volkes 
ergriffen hatte, zu überwinden. Das ist auch ein 
politischer Erfolg. Denn es gibt nur einen Weg, 
aus dem Niedergang wieder zur Höhe der wirt-
schaftlichen und politischen Entfaltung zu gelangen, 
den Weg nämlich von der Resignation zur 
Vitalität. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Renner. 
Renner (KPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Haushaltspläne sind ein zahlenmäßiger 
Spiegel der 'Politik der Körperschaft, für die sie 
aufgestellt werden. Was wir heute — post festum 
sozusagen — noch sanktionieren sollen, ist das 
zahlenmäßige Bild der Politik des Kabinetts Ade-
nauer. So wie wir die Politik dieses Kabinetts in 
jeder ihrer Erscheinungsformen abgelehnt lund be-
kämpft haben, so lehnen wir auch diese uns nach-
träglich vorgelegten Haushaltspläne ab. 
"(Zuruf rechts: Ungeheuer!!) 
Der Sprecher der CDU/CSU, der Herr Abgeord-
nete Wuermeling, hat heute eine Rede gehalten, 
bei der ich mich gefragt habe: Was ist denn eigent-
lich los? Wir stehen doch im Augenblick vor keiner 
Wahl; die Regierungen in den Ländern sind doch 
gebildet; die neuen Koalitionen gefährden doch im 
Bundesrat nicht das Adenauer-Kabinett! Wozu 
denn diese Aufregung?! Mir fiel dabei auch ein 
Wort von Wilhelm Busch ein: „Die Armut kommt 
von der Powerteh." 
(Zurufe: Das ist von Fritz Reuter!) 
Es wird gesagt: Daß unser Volk so arm ist, wie es 
ist — und wie Sie das bei anderen Gelegenheiten 
gezwungenermaßen zugeben müssen —, diese 
„Powerteh", diese Armut ist keineswegs das Er-
gebnis der Politik der Adenauer-Regierung, son-
dern — wenn man will — die Auswirkung der 
großen internationalen Politik, die sich im Augen-
blick in dem Begrifff „Korea" zusammenfaßt. Das 
wird unserem Volk eingeredet! Ich habe mich ge-
fragt: Was soll denn die Rede? Will man diese 
Rede etwa drucken und unter die Millionen der 
hungernden Invaliden und Sozialberechtigten ver-
teilen als Ersatz für die ihnen bisher versagte Auf-
besserung ihrer Sozialbezüge? 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Will man Ihnen einmal nicht statt Renten 
papierne Erklärungen geben? Bei dieser Re-
gierung ist alles möglich. Darum spreche ich 
auch diesen Gedanken einmal offen aus. Aber 
Herr Abgeordneter Wuermeling hat geglaubt, 
es sei nun richtig, die Taktik einzuschlagen: 
Der Angriff ist die beste Verteidigung. Er hat — 
ich weiß nicht, ob ich es hier als Geschmacklosig-
keit bezeichnen darf; es hat wenigstens so ge-
wirkt — seinen Ausführungen einen der wichtig-
sten Sätze aus der Regierungserklärung vom Ok-
tober 1949 vorausgesetzt, den Satz, in dem die Er-
klärung des Herrn Bundeskanzlers gipfelte: daß er 
eine Politik betreiben wolle — so sozial wie irgend 
möglich. So sozial wie irgend möglich! Wir sind 
der Überzeugung, daß man das von der Politik 
der Adenauer-Regierung nicht sagen kann. Sie war 
nicht sozial und sie war nicht einmal so sozial, wie 
es möglich gewesen wäre. Wir sind der Auffassung, 
daß alle Maßnahmen politischer und wirtschaft-
licher Natur, die diese Regierung im zurückliegen-
den Jahr ergriffen und durchgeführt hat, auf die 
Schaffung eines — wie sie es nennt — Sicherheits- 
6014 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Renner) 
beitrages und — wie wir es nennen — auf die 
Wiederaufrüstung Westdeutschlands, 
(Zuruf rechts: Alte Walze!) 
auf die Vorbereitung des Krieges hinauslaufen. 
Ich weiß nicht, ob es nur das Unterbewußtsein 
bei dem Herrn Kollegen Wuermeling war, das ihn 
veranlaßte, das Jahr 1936, das — wie er sagte —
„Aufrüstungsjahr Hitlers", mit dem Jahr in 
Parallele zu bringen, in dem wir im Augenblick 
stehen. Das wäre dann von seinem Standpunkt aus 
eine sehr gefährliche Parallele; das wäre aber eine 
sehr richtige Parallele, gesehen vom Standpunkt 
der gesamten Adenauer-Politik, die die Koalitions-
parteien und - darüber hinaus die Mehrheit dieses 
Hohen Hauses bekanntlich decken. 
Herr Wuermeling hat mit Zahlen ein treffliches 
Spiel gespielt und hat mit den Zahlen tatsächlich 
den Beifall einer gewissen Hälfte dieses Hohen 
Hauses gefunden. 
(Abg. Dr. Wellhausen: Der besseren Hälfte! 
— Heiterkeit.) 
— Der besseren Hälfte? Ja, wenn Sie mit „besser" 
meinen, daß die Ausbeutung charakterlich gesehen 
etwas Höherwertiges, etwas moralisch Höher
-
stehendes sei, dann sei Ihnen das „bessere Hälfte" 
attestiert. 
(Zuruf rechts.) 
— Ja, wer spricht bei Ihnen von Moral?! Ihre 
Politik hat mit Moral nichts zu tun,
(Zuruf rechts: Aber Ihre!) 
das sei Ihnen gesagt! Ihre Politik läuft auf das 
hinaus, was ich vorhin ausgesprochenhabe, auf 
die Vorbereitung des Krieges. 
(Sehr wahr! bei der KPD. — Zurufe 
rechts: Och, och!) 
Darum macht auch in Ihrem Haushalt der Be-
trag für die Besatzungskosten diesen ungeheuer-
lichen Anteil aus, 
(Zuruf in der Mitte: In der Ostzone!) 
den Anteil, den Sie in der Zwischenzeit in „Sicher-
heitsbeitrag" umgedeutet haben, dessen wahren 
Charakter wir heute dankenswerterweise durch 
den Mundeines Mannes erfahren haben, der der 
wirkliche Herr bei uns in Deutschland ist. Heute 
hat der NWDR einen Kommentar der „Daily Tri-
bune" über das Memorandum behandelt, das Herr 
McCloy im Augenblick drüben in USA vor dem 
Repräsentantenhaus verteidigt. Der Schreiber in 
der „Daily Tribune" sagt, McCloy vertrete in 
diesem Memorandum den Standpunkt, daß es in 
der Frage des Wehrbeitrags der Bundesrenublik 
keine grundsätzlichen Meinungsverschiedenheiten 
mehr gebe, 
(Hört! Hört! bei der KPD) 
in diesem Memorandum sei niedergelegt, daß man 
in Konsequenz der Tatsache, daß in Westdeutsch-
land die Regierung und die Mehrheit der Bundes-
tagsparteien bereit seien, einen „Sicherheitsbeitrag" 
zu leisten, auch politische Zugeständnisse zu machen 
bereit sein müsse, daß man — das ist das Ent-
scheidende — der Aufstellung von 250 000 Mann 
westdeutscher Soldaten in  der Form von Divisionen 
— also in der Form, wie es die deutschen militäri-
schen Sachverständigen bisher gefordert haben — 
zuzustimmen bereit sei. Wir sind für diese Er-
klärung dankbar. Das ist das erste offene Wort, 
das wir über die wahren Intentionen der Herren 
Hohen Kommissare hören. Bisher hat ja unsere 
Regierung die Vorbereitungsarbeiten getroffen, 
ohne jemals dem Bundestag auch nur ein Wort 
darüber bekanntzugeben. Bisher haben doch auch 
die Herren Hohen Kommissare, besonders der Herr 
McCloy, uns immer gesagt, daß die Frage der 
Teilnahme Westdeutschlands an der sogenannten 
Sicherheit erstens von  der Haltung der Regierung, 
zweitens von der Haltung des Bundestags und 
drittens von der Zustimmung des deutschen Volkes 
abhängig gemacht werden müsse. 
(Zuruf von der KPD: Das letztere ist ver
gessen!) 
Die ablehnende Haltung des deutschen 'Volkes 
unterdrücken Sie im Augenblick ia systematisch. 
Das darf angesichts ihrer letzten Ausnahme-
bestimmungen auf diesem Gebiet wohl behauptet 
werden. 
Nun aber zu dem Herrn Wuermeling und zu der 
von ihm behaupteten ungeheuerlichen Leistung der 
Regierung auf sozialpolitischem Gebiet. Was hat 
denn die Regierung gebracht, was hat sie z. B. bis-
her den Invaliden gebracht? Nichts, außer Deklara-
tionen! Ich wundere mich, wie der Herr Schoettle 
von einer 25%igen Erhöhung der Invalidenrenten 
sprechen konnte. Die soll eventuell am 1. Juli kom-
men. Die kommt auch nicht generell, sondern die 
Erhöhung der Invalidenrente soll ja auf den An-
spruch abgestellt werden, den der Invalide sich 
durch Beitragsleistungen erworben hat. Es ist also 
keineswegs eine generelle Erhöhung vorgesehen. 
Was hat man außerdem noch getan? Man hat ein 
Kriegsopferversorgungsgesetz geschaffen. Heute 
sagen sogar die Herren von der SPD, dieses 
Kriegsopferversorgungsgesetz beinhalte z. B., daß 
40 0/o aller Kriegereltern zum • Teil oder ganz 
ihre Elternbezüge verlören. Was hat man für 
die Erwerbslosen getan? In den neuen Plänen 
wird bekannt, daß der Herr Bundesfinanz-
minister hofft, einen Betrag von 100 Millionen 
DM durch schärfere Kontrolle der Empfänger 
von Erwerbslosenunterstützung einzusparen. Was 
ist im übrigen auf anderen sozialpolitischen 
Gebieten geschehen? Nennen Sie doch ein kon-
kretes Faktum! Nichts haben Sie getan. Von den 
Sozialdemokraten sind vier oder fünf Anträge in 
dieser Richtung gestellt worden. Wir haben zehn 
und mehr Anträge gestellt. Wir haben bereits im 
Oktober 1949 die Sanierung der Sozialversicherung 
gefordert. Es ist Überweisung an die Regierung als 
Material erfolgt, und alle diese Dinge liegen im 
Schoße der Regierung. Die Not und der Hunger 
wachsen von Monat zu Monat, und ein Wuerme-
ling hat die stolze Stirn, sich hier hinzustellen und 
die „sozialen Leistungen" der Regierung als her-
vorragende Glanzleistungen herauszustellen. 
Wir sind der Meinung, daß auch Maßnahmen der 
Regierung auf gewissen anderen Gebieten der 
Kritik aller wahrhaft demokratischen und fort-
schrittlich 'eingestellten Kreise in diesem Hohen 
Hause bedürfen. Da die Zeit es mir nicht erlaubt, 
auf alle Dinge einzugehen. komme ich auf das von 
mir schon angedeutete Problem der verfassungs-
widrigen Maßnahmen zur Ächtung gewisser demo-
kratischer Organisationen. Ich wundere mich. daß 
der Bundesiustizminister aus der Tatsache, daß der 
seinerzeitige Beschluß der Bundesregierung und 
die aus dem Beschluß resultierenden Entlassungen 
von Beamten. Arbeitern und Angestellten im öf-
fentlichen Dienst, die diesen diffamierten Organi-
sationen angehören, durch Gerichtsurteile als Ver-
fassungsbruch angesprochen worden sind und daß 
die Entlassungen in allen, in Hunderten von 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6015 
(Renner) 
Fällen rückgängig gemacht ' werden mußten, nur 
die eine Konsequenz gezogen hat, daß er an die 
Adresse der Richter gesagt hat, sie hätten den 
„Geist der Zeit" noch nicht verstanden, sie müßten 
sich an den Geist der Zeit anpassen. Wenn das 
keine Beeinflussung der sogenannten freien Richter 
ist, dann weiß ich nicht mehr, was Beein-
flussung ist. - 
Nun ein generelles Wort zu dem aufgeblähten 
Verwaltungsapparat, der auf unserem Volk lastet. 
Wir werden morgen bei einem anderen Punkt dar-
über etwas mehr sagen können. Heute nur so viel: 
es kann ja von keiner Seite bestritten werden, daß 
dieser Verwaltungsapparat in seiner Spitze un-
geheuerliche Aufwendungen erforderlich macht, 
daß aber bisher das Problem etwa der Bewilligung 
einerausreichenden Teuerungszulage für die Be-
amten, Angestellten und Arbeiter der Bundes-
regierung nicht gelöst worden ist. Ich denke an 
die Aufwendungen, die uns durch den Herrn 
Polizeiminister — den gelegentlichen Verfassungs-
minister — in puncto Grenzschutzpolizei aufge-
zwungen worden sind. Ich denke an die unkon-
trollierten Ausgaben aus dem Korruptionsfonds 
des Herrn Ministers für sogenannte gesamtdeutsche 
Angelegenheiten. Ich denke z. B. an die porno-
graphischen Plakate, die draußen hängen und von 
unserem Geld bezahlt werden. 
(Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Renner, 
ich unterbreche Sie. Sie sprechen von einem 
Fonds, den der Bundestag beschlossen hat, und 
bezeichnen ihn als Korruptionsfonds. Ich rufe Sie 
dafür zur Ordnung. 
Renner (KPD): Ja, schön! 
Präsident Dr. Ehlers: Ich rufe Sie zum zweiten 
Mal zur Ordnung wegen dieser ungehörigen Kritik 
an meiner Maßnahme.  
(Beifall in der Mitte.) 
Ich mache Sie auf die Folgen eines dritten Ord-
nungsrufes aufmerksam. 
Renner (KPD): Ich will zu Ende kommen. 
(Zuruf rechts: Höchste Zeit! — Vorsicht, 
Vorsicht!) 
Ich stelle nur fest, daß auch sozialdemokratische 
Zeitungen in der letzten Zeit diese Plakate als pure 
Pornographie und böswillige Völkerverhetzung be-
zeichnet haben. 
Ich komme auf etwas anderes. Ich komme zurück 
auf die Politik der Regierung in der Frage der 
Preissteigerung. Niemand kann bestreiten, daß im 
Laufe des vergangenen Jahres eine in mancher Be-
ziehung über 50% hinausgehende Verteuerung ge-
wisser lebensnotwendigster Lebensmittel und Ge-
brauchsgüter eingetreten ist. Niemand kann be-
streiten, daß die Reallöhne hinter dieser Preis-
steigerung weit zurückgeblieben sind. Niemand 
kann aber auch bestreiten. daß die Steuerpolitik 
dieser Regierung dazu geführt hat, daß im ver-
gangenen Etatsjahr den Besitzenden ein Betrag 
von rund einer Milliarde Mark geschenkt worden 
ist, und niemand kann bestreiten, daß sich in 
dieser Periode in unserem Bundesgebiet auf Grund 
dieser Politik zweihundert neue Millionäre heraus-
entwickelt haben. 
(Oho-Rufe bei den Regierungsparteien.) 
Während die Bundesrepublik seit der Währungs-
reform diese zweihundert neuen Millionäre zu ver-
zeichnen hat und die Gewinnspannen in den ver-
schiedensten Industrien sowie im Handel eine nie 
gekannte Höhe erreicht haben, ist der Reallohn 
der Arbeiter, wie das der DGB z. B. öffentlich aus-
spricht, in der Zwischenzeit sogar beträchtlich abge-
sunken. Dieser Tatsache können Sie höchstens die 
völlig unfundierte Behauptung entgegenhalten, daß 
die Reallöhne tatsächlich heute noch den gesteiger-
ten Lebenshaltungskosten entsprächen. 
Ich zitiere eine Meldung aus der „Rheinischen 
Zeitung" vom 21. Mai 1951, aus der hervorgeht, 
daß 6,2 Millionen Bewohner des Bundesgebietes 
zur Zeit ein Einkommen von unter 100 Mark 
haben, daß daneben 8,3 Millionen Einwohner ein 
Einkommen zwischen 100 und 200 Mark haben. Ich 
halte fest, daß die Statistik  ides Statistischen Bun-
desamtes uns nachgewiesen hat, daß im letzten 
Halbjahr 1950 pro Kopf der Bevölkerung für die 
Durchführung der sozialen Wohlfahrtspflege in den 
Gemeinden und Ländern ein Betrag von 5 Mark 
pro Monat ausgegeben worden ist, und ich halte 
diesen 5 Mark die über 200 Mark entgegen, die 
pro Jahr von jedem in Westdeutschland lebenden 
Menschen zur Abdeckung der Besatzungskosten 
aufzubringen sind. 
Der Herr Wuermeling hat sich darüber be-
schwert, daß es die Bundesregierung leider nicht 
fertiggebracht habe, etwas zur Hebung des sitt-
lichen Schutzes unserer Jugend zu tun. Nun, da 
hat er mal wieder sein Licht unter den Scheffel 
gestellt. Sehen Sie, etwas haben Sie ja doch getan. 
Da liegt vor mir der Abdruck eines Rundschrei-
bens der Christlich-Demokratischen Union des 
Rheinlandes, Landessekretariat Köln, vom 1. März 
1951. 
(Zuruf von der Mitte: Aha!) 
Ich zitiere den entscheidenden Satz: 
Alle Bewerber für die Offizierslaufbahn des 
Grenzschutzes, die die Unterstützung der CDU 
erfahren sollen, müssen sofort nach Abgabe 
ihrer Bewerbungsunterlagen der Bundes-
geschäftsstelle gemeldet werden. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Mit freundlichen Grüßen 
gez. Dr. Schreiber, Landesgeschäftsführer. 
Also, etwas habt ihr doch für die Jugend getan. 
Ihr sorgt dafür, daß eine gewisse Jugend in der zu 
bildenden Grenzschutzpolizei, diesem Vorläufer der 
„Reichswehr" oder „Bundeswehr" oder wie sie 
heißen soll, bereits im voraus wenigstens die Offi-
ziersposten besetzen kann. Wenn das keine „posi-
tive Hilfe" für die Jugend ist, dann weiß ich nicht 
mehr, was  man dazu sagen soll. Also stellt euer 
Licht nicht unter den Scheffel: Uniformen und im 
Anschluß daran den Heldentod, den Tod im Elend 
und Dreck der Schützengräben für das USA-
Monopolkapital und seine Interessen, das seid ihr 
bereit, der deutschen Jugend zu verschaffen. 
(Zuruf von der Mitte: Volkspolizei!) 
Ich komme zum Schluß. 
(Zuruf von der Mitte: Gott sei Dank!) 
Gegen diese Politik der Adenauer-Regierung hilft 
nur eins — und dieses Wort richte ich vor allen 
6016 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Renner) 
Dingen an die Freunde aus der sozialdemokrati-
schen Fraktion — — 
(Lachen und Oho-Rufe bei der SPD. — 
Zuruf von der SPD: „Freunde" ist gut! — 
Unruhe.) 
— Nein, ich zitiere ja nicht das eigenartige Inter-
mezzo Wuermeling–Schumacher- -Schoettle, das 
sich heute abgespielt hat. Mir scheint hier nicht 
der Platz zu sein, auf dieses Intermezzo einzu-
gehen; da können Sie ganz beruhigt sein. Ich will 
an Sie nur eine marxistische Wahrheit heranbringen. 
Diesem „Spuk der Adenauer-Regierung", die, wie 
Sie sagen, es fertiggebracht hat, daß die Masse 
das Volkes immer ärmer und die Reichen immer 
reicher werden, muß ein Ende gemacht werden. 
Ich will Ihnen das Mittel sagen, daß uns Karl 
Marx in die Hand gegeben hat, um diesem Zu-
stand ein Ende zu machen: Aktionseinheit der 
Arbeiterklasse und Arbeits- und Kampfgemein-
schaft aller fortschrittlichen deutschen Menschen, 
aller unterdrückten Arbeiter, Angestellten, In-
telligenzler, Wissenschaftler, Handwerker und Ge-
werbetreibenden und Klein- und Mittelbauern 
gegen diese Regierung der Kriegsvorbereitung, 
des Krieges und des Hungers, für den Frieden! 
Fort mit Adenauer! 
(Zuruf von der Mitte: Und mit Stalin!) 
Das ist die Antwort, zu der man sich entschließen 
muß. Das ist das, was man realisieren muß, wenn 
man unserem Volk eine Regierung ersparen will, 
deren Politik zu den Konsequenzen geführt hat, 
die Sie als Sozialdemokraten heute mit Recht so 
charakterisiert haben, wie Sie es getan haben. 
(Zuruf von der Mitte: Heil Moskau!) 
Wir sagen: Fort mit Adenauer! 
(Zuruf von der Mitte: Fort mit euch!) 
Her mit einer Regierung, die unserem Volk den 
Frieden und den sozialen Aufstieg bringt! Das ist 
die Linie, zu der sich auch ein Sozialdemokrat be-
kennen müßte. 
(Beifall bei der KPD. — Lebhafte Zurufe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Darf ich nach 
den aufgeregten Worten des Herrn Vorredners in 
ruhiger Sachlichkeit zu einigen Fragen Stellung 
nehmen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
die an mich gerichtet worden sind, und gleichzeitig 
zu den Anträgen, die eingereicht worden sind. 
Zunächst wurde eine Frage über das Verhältnis 
und das Zusammenarbeiten der Sonderabteilung 
des Bundesministeriums der Finanzen mit der so-
genannten Beschaffungsstelle gestellt. Ich möchte 
dazu feststellen, daß auf Grund einer Verein-
barung mit der britischen Besatzungsmacht die 
Sonderabteilung Besatzungslastenverwaltung des 
Bundesministeriums .der Finanzen in Bad Hom-
burg als die federführende deutsche Zentralstelle 
für das Beschaffungswesen in der britischen Zone 
bestellt worden ist. Wir hoffen, daß eine ähnliche 
Regelung für sämtliche Zonen noch erfolgen wird. 
Nach einer Vereinbarung zwischen dem Bundes-
ministerium der Finanzen und dem Bundesmini-
sterium für Wirtschaft werden die Dinge so ge-
handhabt, daß die Bedarfsmeldungen der Be-
satzungsmacht in Duplikaten an die Sonder-
abteilung in Homburg gehen und ein Duplikat vor  
allem in den Fällen, in denen es sich bei Groß-
aufträgen um Fragen der Rohstoffbeschaffung und 
der industriellen Kapazität handelt, an das Bundes-
wirtschaftsministerium hinübergegeben wird. Beide 
Bundesministerien sind selbstverständlich bestrebt, 
in engster Zusammenarbeit eine weitere Verein-
fachung der Organisation zu erreichen und damit 
die Aufträge der Besatzungsmacht möglichst preis-
günstig und wirtschaftlich zweckmäßig in der deut-
schen Wirtschaft unterzubringen. 
(Abg. Mellies: Die Herren aus den Abtei
-
lungen beschießen sich in der Presse!) 
— Die Herren aus den Abteilungen unterhalten 
sich in der Presse. Aber ich muß feststellen, daß 
Presseunterhaltungen nicht immer im Rahmen der 
Verantwortung der Bundesregierung liegen. 
Was nun die Fragen wegen des Deutschen 
Schnelldienstes betrifft, so möchte ,ich dazu er-
klären, daß die Bundesregierung weder finanziell 
noch in anderer Weise irgendeine Verbindung mit 
diesem Pressedienst „Deutscher Schnelldienst" be-
sitzt. 
Sodann hat Herr Kollege Schoettle mir gegen-
über die Frage aufgeworfen, ob ich nicht illoyal 
gehandelt habe insofern, als ich seinerzeit bei der 
Beratung des Antrags über die gemeinsame oder 
getrennte Haushaltsbesteuerung nicht rechtzeitig 
auf die Formulierungsfehler hingewiesen habe. Ich 
glaube, Herr Kollege Schoettle, der sonst doch 
seine Worte zu wägen gewohnt ist und im all-
gemeinen ein fairer Gegner ist, hat mit dem Wort 
„illoyal" den Sachverhalt doch nicht richtig be-
zeichnet. Ich nehme ihm das aber nicht übel. Der 
Herr Kollege Schoettle wird sich erinnern, daß ich 
mich gegen den Hauptantrag seiner Fraktion sehr 
lebhaft gewandt habe und daß dieser Antrag auch 
abgelehnt worden ist. Ich gestehe offen, daß ich 
damit die Schlacht für geschlagen hielt und irr-
tümlicherweise der Meinung war, daß auch der 
Eventualantrag das Schicksal des Hauptantrages 
erfahren würde. Leider Gottes kam die Sache mit 
einer Stimme Mehrheit anders. Da ich aber in dem 
Irrtum befangen war, habe ich das Wort nicht 
mehr genommen; sonst weise ich — ich habe das 
in anderen Fällen auch getan — nach Möglichkeit 
auf falsche Formulierungen hin. Im übrigen werden 
wir heute noch Gelegenheit haben, eine andere 
Formulierung bzw. eine richtige Erledigung der 
Angelegenheit zu finden; ich hoffe, in gemein-
samem Zusammenarbeiten. 
Nun darf ich zu den Anträgen selbst Stellung 
nehmen. Der Antrag Umdruck Nr. 227 scheint mir 
in Ziffer I offene Türen einzurennen, da nach § 12 
der Haushaltsordnung in Zusammenhang mit den 
betreffenden Bestimmungen der Reichswirtschafts-
ordnung ja schon vorgesehen ist, daß die Bezüge, 
die ein Beamter in seiner dienstlichen Eigenschaft 
aus Aufsichtsrats- und sonstigen Sitzen hat, im 
Haushaltsplan auszuweisen sind. Wenn das im 
ersten Jahr der Haushaltsaufstellung noch nicht 
voll durchgeführt werden konnte — die Beamten 
sind ja auch in diesem ersten Jahr erst gekom-
men —, so können Sie sicher sein, daß entsprechend 
der Haushaltsordnung der neue Haushaltsplan 
diesen Hinweis enthalten wird. 
(Abg. Schoettle: Wir werden uns darum 
kümmern, Herr Finanzminister!) 
— Ich bitte, mich daran zu erinnern! 
(Abg. Schoettle: Ja, ja!) 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6017 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Nach Ziffer II dieses Antrags soll, glaube ich, 
ebenso insofern etwas nicht Notwendiges ge-
schehen, als meiner Unterrichtung nach eine Auf-
stellung der Sachverständigengutachten und -kosten 
im Laufe der Beratungen im Haushaltsausschuß 
schon gegeben wurde. 
(Abg. Mellies: Nur von einigen Ministerien!) 
— Nur von einigen Ministerien, aber es werden 
wohl die hauptbeteiligten Ministerien gewesen sein, 
bei denen angefragt worden ist. 
(Abg. Mellies: Es waren noch nicht 50%!) 
Nun zu dem Antrag Umdruck Nr. 226! Ich bin 
bereit, mich unbeliebt zu machen mit der Fest-
stellung, daß Ziffer 1, die eine Herabsetzung des 
Betrages in Tit. 24; also des sogenannten Re-
präsentationsaufwandes, auf die Hälfte fordert, 
mir nicht durchführbar erscheint. Ich bin gern be-
reit, den Damen und Herren des Hauses in allen 
einzelnen Positionen die Verwendung der Mittel 
dieses Tit. 24 nachzuweisen. Aber wenn Sie daran 
denken, welche Ausgaben — um z. B. von meinem 
Hause zu reden — in dem einen Jahr allein bei 
der Eröffnung des Bundesfinanzhofes oder bei der 
Eröffnung der Finanzschule — Sie waren ja zum 
Teil selbst daran beteiligt - angefallen sind ; so 
wird Ihnen das einen Überblick darüber geben, 
daß es unmöglich ist, diese hier anfallenden Aus-
gaben mit der Hälfte des vorgesehenen Betrages 
zu leisten. 
Die Ziffer 2 des Antrages bezieht sich auf die 
persönlichen Referenten usw. Ich bitte, im Haus-
haltsplan nachzusehen. Mir ist nicht bekannt, daß 
gegen diese Regel, wonach persönliche Referenten 
heim Minister und S taatssekretär vorzusehen 
sind, — — 
(Abg. Mellies: Wir haben es ja im 
Bundeskanzleramt!) 
— Bundeskanzleramt? Also die Ausweise finden 
Sie jedenfalls in den Haushaltsvoranschlägen und 
können Sie dort nachprüfen. 
(Abg. Mellies: Da sind sie drin!) 
Was nun die Ziffer 3 dieses Antrages bezüglich 
der Ausgaben aus Tit. 20 der Einzelpläne betrifft, 
so ist es doch wohl in erster Linie Sache des Bun-
desrechnungshofes, die Verwendung dieser Mittel 
nachzuprüfen. Ich möchte doch bitten, die Auf-
gaben des Bundesrechnungshofes nicht mit den 
Aufgaben der Legislative zu verwechseln, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und würde daher vorschlagen, es im nächsten Jahr 
ohne diese Anträge zu versuchen.
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesinnenminister. 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
bin darüber unterrichtet worden, daß in meiner 
Abwesenheit hier Ausführungen über die Bundes-
zentrale für Heimatdienst gemacht worden sind, 
die nicht unwidersprochen bleiben dürfen. Es ist 
sehr bedauerlich, daß einer Institution, die erst im 
Entstehen begriffen ist, schon ehe sie das Licht der 
Welt erblickt hat, Gefühle des Mißtrauens von 
Mitgliedern dieses Hohen Hauses entgegengebracht 
werden. 
(Abg. Schoettle: Sie scheinen falsch dar
-
über unterrichtet worden zu sein, was ich 
gesagt habe! — Zuruf von der KPD: Das 
gab es schon einmal!) 
— Es ist mir leider nicht möglich, an allen Stellen 
gleichzeitig zu sein; es ist heute sowieso ein be-
wegter Tag für das Ministerium. Ich möchte aber 
auf jeden Fall einmal klarstellen, daß irgend-
welche Besorgnisse, als ob hier ein Goebbelssches 
Propagandainstitut aufgezogen werden sollte, nicht 
am Platze sind. 
(Lebhafte Zurufe von der KPD.) 
Ich möchte weiter betonen, daß in keiner Weise 
daran gedacht ist, irgendwie die Opposition bei der 
jetzt einsetzenden Zusammenarbeit im Aufbau 
dieser Stelle auszuschließen, sondern daß im 
Gegenteil die Zusammenarbeit des Hauses in seiner 
ganzen Ausdehnung — soweit nicht äußerster Ra-
dikalismus auf der Linken und Rechten die Mit-
arbeit selbstverständlich ausschließt — in dieser 
Frage erstrebt wird. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Die Bundeszentrale hat zwei große Aufgaben-
gebiete. Es obliegt ihr einmal die staatsbürgerliche 
Erziehung der Bevölkerung. Darunter ist nur zum 
kleineren Teil eine belehrende Unterrichtung über 
die Demokratie und ihre Geschichte zu verstehen. 
Es kommt vor allen Dingen darauf än, die Bevölke-
rung über aktuelle politische Fragen aufzuklären, die 
durch die Gesetzgebung oder durch Verordnungen 
oder sonstwie geregelt werden. Hier muß in ob-
jektiver Berichterstattung aufgeklärt werden, was 
der Sinn dieser Gesetzgebung und dieser Verord-
nungen ist. Ebenso wichtig und notwendig ist — 
das ist oft unterschätzt worden — die Erziehung 
des einzelnen zu politischem Verantwortungs-
bewußtsein und zu demokratischen Tugenden wie 
Toleranz, Kompromißbereitschaft, Mäßigung und 
Fairneß. 
Die Bundeszentrale für Heimatdienst hat aber 
auch noch die Aufgabe, den europäischen Ge-
danken in der Bevölkerung zu verbreiten, seine 
Verwirklichung voranzutreiben und die Einsicht in 
die Notwendigkeit eines föderalistischen Zu-
sammenschlusses der europäischen Staaten zu ver-
mitteln. 
Unter diesen Aufgaben sind nun viele neue Auf-
gaben, die die frühere Reichszentrale für Heimat-
dienst in dieser Form überhaupt nicht gekannt 
hat. Infolgedessen sind auch die Arbeitsmethoden 
neu. Soweit es sich um die Aufklärung derjenigen 
handelt, die politisch interessiert sind und die sich 
von selbst um diese Aufklärung bemühen, wird 
man bei den Methoden der ehemaligen Reichs-
zentrale für Heimatdienst bleiben können, z. B. 
Aufsätze in der Presse, Herausgabe von Broschüren 
und Büchern, Vorträge im Rundfunk und Her-
stellung von Lehrfilmen. Aber wir wenden uns ja 
nicht nur an die Leute, die guten Willens sind, son-
dern vor allem an die große Masse der politisch In-
differenten, der Gleichgültigen, der Interesselosen 
und der Ablehnenden. Hier müssen wir neue 
psychologische Methoden der indirekten Einfühlung 
finden, um auf dem Wege des Preisausschreibens, 
des Wettbewerbs, des Schauspiels, des Films und 
Hörspiels auf diesen Personenkreis einwirken zu 
können. 
6018 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Bundesinnenminister Dr. Dr. h. c. Lehr) 
Alle diese anfallenden Arbeiten sollen nicht etwa 
in einem beamtlichen Rahmen erledigt werden, 
sondern im Gegensatz zur einstigen Reichszentrale 
für Heimatdienst wenden wir uns an freie Mit-
arbeiter, an Journalisten, Schriftsteller und Ver-
leger. Sie sollen eng zusammenarbeiten mit allen 
Organisationen, wie Vereinigungen, Gruppen und 
Dienststellen, die auf diesen Arbeitsgebieten tätig 
sind. Kirchen, Gewerkschaften, Bürgerrechts
-
vereine, Berufsverbände — sie alle sollen uns in 
unserer Erziehungsarbeit beraten. Sie sollen aber 
alle Fäden in der Hand behalten, und das Innen-
ministerium wird sich auf ein Mindestmaß von 
Koordination beschränken. Das Ministerium wird 
die enge Fühlungnahme mit dem Heimatdienst, 
seitens dieser Organisationen nur so weit gestalten, 
wie es unbedingt notwendig ist; es wird aber die 
ganze Arbeitsweise und Arbeitskraft in diesen 
Kreis der freien Mitarbeiter außerhalb des Mini-
steriums legen. 
Ich glaube, ich kann- mich auf diese Ausführun-
gen über die Grundgedanken, die im Augenblick 
im Stadium der konstruktiven Durchführung sind, 
beschränken. Ich wiederhole noch einmal: Die 
Bundeszentrale für Heimatdienst ist nicht eine An-
gelegenheit einer einzelnen Partei oder einer 
Koalition. Sie wendet sich in dem Rahmen ,der 
großen Aufgabengebiete, die ich eben genannt 
habe, an das ganze Haus, um freie Mitarbeiter 
außerhalb des Ministeriums zu bekommen. Es wird 
so eine Art Gehirntrust gebildet werden, 
(Zurufe von der KPD) 
der dann aus seiner schöpferischen Tätigkeit, sei-
ner eigenen Berufserfahrung und Lebensstellung 
die erforderlichen Ratschläge und Wege finden 
wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid:  Wird weiter das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann schließe 
ich die allgemeine Aussprache. 
Wir kommen mm zur Einzelaussprache. Ich bitte 
Sie, die  Drucksachen Nr. 1500 und Nrn. 1900 bis 
1928 und den Umdruck Nr. 218 zur Hand zu 
nehmen. 
Ich rufe auf Einzelplan I Drucksache Nr. 1901. — 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schließe die 
Aussprache. Ich lasse abstimmen. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Das erste war  die Mehrheit. An-
genommen. 
Einzelplan II, das ist die Drucksache Nr. 1902. — 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Die Aussprache 
ist geschlossen. Ich lasse abstimmen. Wer für die 
Annahme ist;  den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! Das erste war die Mehrheit. An-
genommen. 
Einzelplan III, Drucksache Nr. 1903. — Keine 
Wortmeldungen. Ich schließe die Aussprache. Ich 
lasse abstimmen. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — 'Gegenprobe! — 
Angenommen. 
Einzelplan IV. 
(Abg. 'Schoettle: Herr Präsident! Darf ich 
bitten, daß Sie wenigstens auch sagen, 
welche Einzelpläne das sind! Es können 
nicht alle Mitglieder wissen!) 
— Ich dachte, Sie hätten die Drucksachen vor sich 
liegen und blättern gleichzeitig mit mir um. 
(Heiterkeit.) 
Ich habe bisher noch jedesmal auch die Nummer 
der Drucksache aufgerufen. 
(Abg. Schoettle: Die meisten tun es nicht!) 
- Aber ich nehme Ihre Anregung gern entgegen. 
Einzelplan IV, Drucksache Nr. 1904. Es handelt 
sich um den Haushalt des Bundeskanzlers und des 
Bundeskanzleramts. — Keine Wortmeldungen? — 
Ich schließe die Aussprache und lasse abstimmen. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Das erste war die 
Mehrheit. — Angenommen. 
Einzelplan V- Haushalt des Bundesministeriums 
für Angelegenheiten des Marshall-Plans. Keine 
Wortmeldungen? — Ich schließe die Aussprache. 
— Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit. Ange-
nommen. 
Nun haben wir zu Umdruck Nr. 218 Ziffer I 
Unterziffer 1 einen Beschluß zu fassen. Es handelt 
sich um einen Antrag zu diesem Einzelplan. Wer 
für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. 
(Zurufe.) 
— Es handelt sich um den Umdruck Nr. 218 I Zif-
fer 1. Es heißt dort: „Zum Einzelplan V ..." Das 
ist schon in zweiter Lesung beschlossen; wir müs-
sen es aber in der dritten Lesung wieder be-
schließen. Der Antrag steht auf der ersten Seite 
des Umdrucks Nr. 218. Wird das Wort dazu ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die 
Aussprache dazu und lasse abstimmen. Wer für 
die Annahme dieses Antrags ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe. — Angenommen. 
Einzelplan V a, Drucksache Nr. 1906, Haushalt 
des Deutschen Vertreters im Rat der Internationalen 
Ruhrbehörde und des Deutschen Delegationsbüros 
in Düsseldorf. Keine Wortmeldungen? — Dann 
Schließe ich die Aussprache und lasse abstimmen. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Das erste war die 
Mehrheit. Angenommen. 
Einzelplan VI, Drucksache Nr. 1907, Haushalt des 
Bundesministeriums des Innern. Keine Wort-
meldungen? — Dann schließe ich die Aussprache 
und lasse abstimmen. Wer für die Annahme ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! 
— Das erste war die Mehrheit. Angenommen. 
Nunmehr haben wir abzustimmen über I Zif-
fer 2 und II Ziffer 1 des Umdrucks Nr. 218. Das 
sind zwei Anträge, die zu diesem Einzelplan ge-
hören. — Das Wort wird dazu nicht gewünscht. 
Die Aussprache darüber ist geschlossen. Ich lasse 
abstimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — An-
genommen. 
Einzelplan VII, Haushalt des Bundesministeriums 
der Justiz, Drucksache Nr. 1908. — Keine Wort-
meldungen? — Ich lasse abstimmen. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Der 
Einzelplan VII ist angenommen. 
Nunmehr ist abzustimmen über einen Ent-
schließungsantrag der SPD Umdruck Nr. 130. Diese 
Entschließung betrifft die Schaffung eines Arbeits-
stabes zur Vorbereitung einer Reform  des Straf-
rechts. — Das Wort wird nicht gewünscht. Ich 
schließe die Aussprache. Wer für die Annahme ist, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen- 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6019 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
probe! — Letzteres ist die Mehrheit. Der Antrag 
ist abgelehnt. 
Einzelplan VIII, Drucksache Nr. 1909, Haushalt 
des Bundesministeriums der Finanzen. — Keine 
Wortmeldungen? — Ich schließe die Aussprache 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Das erste war die 
Mehrheit. Der Einzelplan VIII ist angenommen. 
Einzelplan IX, Drucksache Nr. 1910, Haushalt des 
Bundesministeriums für Wirtschaft. — Keine 
Wortmeldungen? — Die Aussprache ist geschlossen 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme ist 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit. Der Einzel-
plan IX ist angenommen. 
Nunmehr ist abzustimmen über I Ziffer 3 des 
Umdrücks Nr. 2i18, einen Antrag zu diesem Einzel-
plan IX. - Keine Wortmeldungen? — Dann 
stimmen wir ab. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Das erste war die Mehrheit. Die Entschließung ist 
angenommen. 
Einzelplan X, Drucksache Nr. 1911, Haushalt des 
Bundesministeriums für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten. — Keine Wortmeldungen? — 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme des 
Ausschußantrages auf Drucksache Nr. 1911 ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Das erste war die Mehrheit. Angenommen. 
Nun liegt hier ein Entschließungsantrag der SPD 
auf Umdruck Nr. 153 vor: 
Die Bundesregierung wird ersucht, im Haus
-
halt 1951 einen Betrag von mindestens 60 Mil
lionen DM zur Förderung der ländlichen Sied
lung .(Kap. 1 Tit. 55) zur Verfügung zu stellen. 
Wird das Wort dazu gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Ich lasse abstimmen. Wer für die An-
nahme dieser Entschließung ist, den bite ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
(Zurufe von der SPD: Aha! Das sind die 
so gelobten Bauern!) 
Darf ich bitten, die Abstimmung zu wiederholen. 
Es ist sehr schwer, sich ein genaues Bild zu machen, 
da die Stimmen im Haus ziemlich verstreut sind. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Letzteres war die Mehrheit. Der Antrag ist ab-
gelehnt. 
Dann haben wir bei Drucksache Nr. 1911 noch 
abzustimmen über Ziffer 2 des Antrags des Aus-
schusses, nämlich ein Ersuchen an die Bundes-
regierung, alsbald einen Gesetzentwurf über die 
Flurbereinigung vorzulegen. Wer für die Annahme 
dieser Ziffer 2 des Ausschußantrags Drucksache 
Nr. 1911 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben! — 
Gegenprobe! — Der Antrag ist angenommen. 
Einzelplan XI, Haushalt des Bundesministeriums 
für Arbeit, Drucksache Nr. 1912. — Keine Wort-
meldungen. Ich schließe die Aussprache und lasse 
abstimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! - Das 
erste war die Mehrheit. Der Einzelplan ist an-
genommen. 
Einzelplan XII, Haushalt des Bundesministeriums 
für Verkehr, Drucksache Nr. 1913. — Keine Wort-
meldungen. Ich schließe die Aussprache. Ich lasse 
abstimmen. Wer für die Annahme des Ernzelplans 
ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit. Der Einzel-
plan XII ist angenommen. 
Einzelplan XIII, Haushalt des Bundesministe-
riums für das Post- und Fernmeldewesen, Druck-
sache Nr. 1914. — Keine Wortmeldungen. Ich lasse 
abstimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Das erste 
war die Mehrheit. Der Einzelplan XIII ist ange-
nommen. 
Einzelplan XIV, Haushalt des Bundesministe-
riums für Wohnungsbau, Drucksache Nr. 1915. — 
Keine Wortmeldungen. Die Aussprache ist ge-
schlossen. Ich lasse abstimmen. Wer für die  An-
nahme ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Der 
Einzelplan XIV ist angenommen. 
Einzelplan XV, Haushalt des Bundesministeriums 
für Vertriebene, Drucksache Nr. 1916. — Keine 
Wortmeldungen. Die Aussprache ist geschlossen. 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich, eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! 
— Das erste war die Mehrheit. Der Einzelplan XV 
ist angenommen. 
Einzelplan XVI, Haushalt des Bundesministe-
riums für gesamtdeutsche Fragen, Drucksache Nr. 
1917. — Keine Wortmeldungen. Die Aussprache ist 
geschlossen. Ich lasse abstimmen. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Der 
Einzelplan XVI ist angenommen. 
Nunmehr ist abzustimmen über den Änderungs-
antrag auf Umdruck Nr. 218 unter I Ziffer 5. — 
Keine Wortmeldungen. Ich lasse abstimmen. Wer 
dafür ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Einzelplan XVII, Drucksache Nr. 1918, Haushalt 
des Bundesministeriums für Angelegenheiten des 
Bundesrates. — Keine Wortmeldungen. Die Aus-
sprache ist geschlossen. Ich lasse abstimmen. Wer 
dafür ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Der 
Einzelplan XVII ist angenommen. 
Einzelplan XX, Haushalt des Bundesrechnungs-
hofs, Drucksache Nr. 1919. — Keine Wortmeldun-
gen. Die Aussprache ist geschlossen. Ich lasse ab-
stimmen. Wer für den Einzelplan ist, den bitte ich, 
eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen 
wenige Stimmen angenommen. 
Einzelplan XXI, Haushalt der Bundesschuld, 
Drucksache Nr. 1920. — Keine Wortmeldungen. Die 
Aussprache ist geschlossen. Ich lasse abstimmen. 
Wer für den Einzelplan ist, den bitte ich, eine Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Der Einzelplan ist 
angenommen. 
Nunmehr haben wir abzustimmen über die in 
Umdruck Nr. 218 unter I Ziffer 5 vorgeschlagene 
Änderung. — Keine Wortmeldungen. Wer für die 
Annahme ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Angenommen. 
Einzelplan XXII, Haushalt der finanziellen 
Hilfe- für Berlin, Drucksache Nr. 1921. — Keine 
Wortmeldungen. Die Aussprache ist geschlossen. 
Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Gegen einige wenige Stimmen angenommen. 
Einzelplan XXIII, Haushalt der allgemeinen 
Finanzverwaltung, Drucksache Nr. 1922. - Keine 
Wortmeldungen. Die Aussprache ist geschlossen. Ich 
lasse abstimmen. Wer für den Einzelplan ist, den 
bitte ich, eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Gegen einige Stimmen angenommen. 
 
6020 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Einzelplan XXIV, Haushalt der Besatzungskosten 
und Auftragsausgaben, Drucksache Nr. 1923; Ein-
zelplan XXV, Haushalt der Besatzungskosten und 
Auftragsausgaben der Auslaufzeit 1949, Druck-
sache Nr. 1924; Einzelplan XXVII, Haushalt der 
Sonstigen Kriegsfolgelasten, Drucksache. Nr. 1926. 
Hierzu ist noch ein Beschluß zweiter Lesung 
zu wiederholen. Es handelt sich um den Um-
druck Nr. 218 Ziffer II 2, Unterziffern 
bis IV. — Es liegen keine Wortmeldungen vor. 
Wer dafür ist, den bitte ich, eine Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Gegen einige Stimmen 
angenommen, und zwar einschließlich des Beschlus-
ses zweiter Lesung auf Umdruck Nr. 218. Der Ein-
zelplan XXIV ist damit erledigt, Einzelplan XXV 
und Einzelplan XXVII ebenfalls. 
Der Einzelplan XXVI, Haushalt der sozialen 
Kriegsfolgelasten, Drucksache Nr. 1925 ist noch 
nicht erledigt. — Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich lasse abstimmen. Wer dafür ist, den bitte ich, 
eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen 
einige wenige Stimmen angenommen. 
Nunmehr rufe ich den Antrag des Ausschusses 
Drucksache Nr. 1927 auf: 
Der Bundestag wolle beschließen, 
den neu einzufügenden Einzelplan IV b — 
Haushalt für Angelegenheiten des Europa-
rats und verwandter Gebiete für das Rech-
nungsjahr 1950 — in der anliegenden Fas-
sung anzunehmen. 
— Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich lasse ab-
stimmen. Wer für den Antrag ist, den bitte ich, eine 
Hand zu erheben. — Gegenpröbe! — Gegen einige 
Stimmen angenommen. 
Nunmehr haben wir abzustimmen über den An-
trag Umdruck Nr. 218 I Ziffer 4. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich, eine Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Nun kommen wir zur Drucksache Nr. 1928, 
Ergänzungsvorlagen der Bundesregierung zum 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des 
Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1950 
im ganzen. Ich brauche wohl nicht nach Ziffern 
aufzurufen. Es liegen keine Wortmeldungen vor. 
Wer für die Annahme ist, den bitte ich, eine Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Gegen einige Stim
-
men angenommen. 
Nunmehr kommen wir zur Abstimmung über das 
Haushaltsgesetz, Drucksache Nr. 1900, d ie ich Sie 
vorzunehmen bitte. Ich rufe auf §§ 1, — 2, — 2 a, 
— 2 b, — 2 c, — 3, — 4, — 5, — 6, — 7, — 8,-9,— 
10 entfällt, — 11, — 12, — 13, — Einleitung und 
Überschrift. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Das erste 
war die Mehrheit. Die einzelnen Bestimmungen 
sind angenommen. 
Nunmehr die Schlußabstimmung über die Fest-
stellung des Bundeshaushaltsplans für das Rech-
nungsjahr 1950. Wer für Annahme des Gesetzes im 
ganzen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. —
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Das 
Gesetz ist angenommen. 
Nunmehr haben wir abzustimmen über die bei-
den Entschließungsanträge der Fraktion der SPD 
Umdruck Nr. 226 und Nr. 227. Ich lasse zunächst 
abstimmen über die Entschließung auf Umdruck 
Nr. 226. Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Letzteres ist 
die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. Ich lasse 
nunmehr abstimmen über die Entschließung auf 
Umdruck Nr. 227. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! 
— Letzteres ist die Mehrheit; abgelehnt. 
Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung er-
ledigt. 
Da Punkt 6 der Tagesordnung abgesetzt ist, rufe 
ich auf Punkt 7: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. 
Preiß, Neber und Genossen betreffend Fort-
führung der Phosphatdünger-Subventionen 
im Düngerwirtschaftsjahr 1951/52 (Nr. 2294 
der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, eine Gesamt-
redezeit von 40 Minuten zu beschließen. — Das 
Haus ist einverstanden. Wer begründet den An-
trag? — Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Preiß. 
Dr. Preiß (FDP), Antragsteller: Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Durch Kabinettsbeschluß vom 
20. März dieses Jahres wurde entschieden, daß , die bis-
herigen Phosphatsubventionen ab 1. Juli nicht wei-
tergezahlt werden sollen. Entsprechende Hinweise 
in der Presse und auch mündliche Äußerungen des 
Bundesfinanzministers sind anschließend ergangen. 
Die Einstellung dieser Subventionszahlungen 
würde die Landwirtschaft finanziell empfindlich 
treffen und würde insbesondere sehr bedenkliche 
Rückwirkungen auf den derzeitigen Produktions-
und Leistungsstand haben. 
Der Subventionsbedarf für Phosphatdüngemittel 
in Höhe von 80 Millionen für ein Düngejahr ver-
teilt sich auf 7 verschiedene Phosphatdünger, und 
zwar Import-Thomasmehl, Glühphosphate, Super-
phosphate, Superphosphatmischdünger, Camaphos, 
Kampdünger und Moordünger. Der Wegfall dieser 
Phosphatsubventionen, die der Landwirtschaft bis-
her auf dem Wege über verbilligte Abgabepreise 
der Düngerindustrie zugeführt wurden, würde für 
die Landwirtschaft allein auf diesem Sektor nicht 
nur einen Mehraufwand von 80 Millionen, sondern, 
da eine allgemeine Düngerverteuerung zum 1. Juli 
zu erwarten ist, eine Gesamtverteuerung von nahe-
zu 100 Millionen bedeuten. 
Es ist die Frage zu erheben, ob die Landwirt-
schaft auf Grund der in jüngster Zeit vorgenom-
menen Preiserhöhungen für verschiedene landwirt-
schaftliche Produkte in der Lage wäre, die Mehr-
ausgaben auf diesem Sektor aus eigener Kraft zu 
tragen. Entgegen irrigen Zahlenangaben über 
Mehreinnahmen, die in der Öffentlichkeit erschie-
nen und vertreten worden sind, muß festgestellt 
werden, daß die Landwirtschaft hierzu keineswegs 
imstande ist. Bedenkt man, daß außerdem zum 
1. Juli eine 13prozentige Verteuerung der gesamten 
Stickstoffdüngemittel zu erwarten ist und daß auch 
Frachtvergünstigungen bei allen Sparten wegf al-
len sollen, so ergibt sich, daß für Düngemittel eine 
Mehrausgabe von 150 bis 160 Millionen anzusetzen 
wäre. 
Es ist also ohne weiteres zu erwarten, daß diese 
ganz besonders zu Buche schlagende Verteuerung 
der Phosphatdüngemittel die Landwirtschaft zu 
einer starken Zurückhaltung in der Abnahme die-
ses wichtigen Grundnährstoffes veranlassen würde. 
Und das, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
hat für die Erhaltung oder die Steigerung des der-
zeitigen Leistungsstandes eine außerordentlich be-
denkliche Seite. Jedem von Ihnen ist sicherlich ge-
läufig, daß die Nährstoffaufnahme unserer Pflan-
zen sich nach dem Gesetz vom Minimum richtet, 
d. h. daß niemals nur ein einzelner Nährstoff auf-
genommen wird, sondern immer nur in Verbindung 
der wichtigsten Nährstoffe miteinander, und zwar 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6021 
(Dr. Preiß) 
sich anlehnend an den im Minimum vorhandenen 
Grundnährstoff. Da nun unseren Böden im allge-
meinen noch längst nicht soviel an Phosphornähr-
stoffen zugeführt werden können, wie ihnen in den 
langen Kriegs- und auch in den ersten Nachkriegs-
jahren über das Maß entzogen worden sind, würde 
sich eine verminderte Zuführung der Phosphor-
düngemittel einwandfrei in einem Nachlassen der 
Erträge niederschlagen. 
Zahlenmäßig, meine Damen und Herren, stellt 
sich die Verschiebung der Preisrelation zwischen 
den wichtigsten Düngemitteln wie folgt dar: Wäh-
rend derzeitig die Preise für Stickstoff, Phosphor-
säure und Kali sich wie 100 : 32 : 24 verhalten, 
würde das Preisverhältnis sich nach Wegfall der 
Subventionen 'wie 100 : 58, 6 : 24 darstellen. 
Mit diesem Problem hat sich kürzlich auch der 
Wissenschaftliche Beirat des Bundeslandwirt-
schaftsministeriums beschäftigt und sich ebenfalls 
eindeutig für die Notwendigkeit der Fortführung 
dieser Verbilligungsaktion ausgesprochen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ange-
sichts der Dringlichkeit dieser Angelegenheit — da 
nämlich nur noch 14 Tage vom alten Dünger- und 
Wirtschaftsjahr anstehen — halten wir es für gebo-
ten, daß dieser Antrag heute sofort angenommen 
und nicht zunächst noch an den Ausschuß überwie-
sen wird. Ich darf betonen, daß es sich hier tatsäch-
lich um eine der wichtigsten produktionsfördern-
den Maßnahmen auf dem Gebiet der Ernährungs-
wirtschaft und damit um eine volkswirtschaftliche 
Maßnahme handelt und keineswegs um einen ein-
seitigen Antrag etwa zugunsten der Landwirt-
schaft. Ich darf das Hohe Haus bitten, diesem un-
serem Antrage zuzustimmen, und zwar gleich in 
der Form eines endgültigen Beschlusses, also auf 
eine Überweisung an den Ausschuß für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten zu verzichten. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache ist er-
öffnet. Wortmeldungen liegen nicht vor; ich 
schließe die Aussprache und lasse abstimmen. Wer 
für die Annahme des Antrags Drucksache Nr. 2294 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Einstimmige Annahme. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
Bayernpartei betreffend Versorgung mit 
Hausbrandkohle und Nutzholz (Nr. 2295 der 
Drucksachen). 
Hier schlägt Ihnen der Ältestenrat vor, eine Ge-
samtaussprachezeit von 60 Minuten zu beschließen. 
Ist das Haus mit diesen 60 Minuten einverstanden? 
— Es ist so beschlossen. 
Wer begründet den Antrag? — Das Wort hat der 
,Abgeordnete Fürst zu Oettingen-Wallerstein. 
Fürst zu Oettingen-Wallerstein (BP), Antragstel-
ler: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der 
Antrag meiner Fraktion bezweckt in erster Linie 
eine ausreichende Versorgung der Bevölkerung mit 
Hausbrandkohle. Er bezweckt aber auch, zu ver-
hindern, daß ein abermaliger Versuch gemacht 
wird, die mangelnde Hausbrandkohle durch Brenn-
holz zu ersetzen und auf diese Weise den deutschen 
Wald weiter auszuplündern, und er bezweckt vor 
allem auch, daß das für den Kohlenbergbau unent-
behrliche Grubenholz nicht in die Öfen wandert, 
sondern seiner Bestimmung gemäß zu den Kohlen-
zechen gelangt. Wenn tatsächlich, wie es den An-
schein hat, für die kommende Heizperiode pro 
Haushalt eine Zuteilungsmenge von 16 Zentnern 
gegenüber einem erfahrungsgemäßen Durch-
schnittsverbrauch von 35 Zentnern vorgesehen ist, 
so zeigt dies, daß wir voraussichtlich geradezu kata-
strophalen Zuständen auf dem Gebiet der Haus-
brandversorgung entgegengehen, falls nicht recht-
zeitige Vorkehrungen für Erhöhung der Haus-
brandzuteilung getroffen werden. 
Dieser Mangel an Kohle geht in erster Linie auf 
die auch heute noch weit überhöhten Ziffern des 
unfreiwilligen Kohlenexports zurück, der sich, was 
die Versorgung der deutschen Bevölkerung betrifft, 
immer noch in den Gedankengängen des berüch-
tigten Morgenthau-Planes bewegt. Die Exportzif-
fer von 6,2 Millionen Tonnen vierteljährlich und 
der Bedarf der Besatzung von 1,2 Millionen Ton-
nen vierteljährlich sprechen eine deutliche Sprache. 
Was sind nun die Folgen, wenn eine derartige 
Mangelversorgung zwangsläufig durch Brennholz 
ausgeglichen werden soll? Bei einem ungedeckten 
Bedarf von etwa 16 Zentner Steinkohle je Haus-
halt ergibt sich für das Bundesgebiet bei rund 15 
Millionen Haushaltungen eine Fehlmenge von 
etwa 12 Millionen Tonnen. Lufttrockenes Brenn-
holz hat etwa die halbe Heizkraft wie Steinkohle. 
Um den Ausfall zu decken, ist daher eine Menge 
von 24 Millionen Tonnen Brennholz oder 38 Mil
-
lionen Festmetern Holz nötig. Diese Menge stellt 
bereits 174 % des für dieses Jahr geplanten gesam-
ten Einschlags dar oder über das Doppelte des ge-
samten Jahreszuwachses im deutschen Wald. Dazu 
kommt, daß in Mangelzeiten das Holz in der Regel 
naß verheizt wird und es daher eine ganz wesent-
lich niedrigere Heizkraft hat. So würde sich vor-
aussichtlich die zu verfeuernde Menge noch sehr 
erheblich erhöhen, gar nicht zu reden davon, daß 
die meisten Öfen in den Haushaltungen auf Holz-
feuerung nicht eingerichtet sind. 
Nicht genug ernst zu nehmen ist die Gefahr, die 
sich für die Kohlenforderung daraus ergibt, daß 
das Grubenholz statt in die Zechen in die Öfen 
wandert. Während in der Heizperiode 1949 und 
1950, als man gar nichts von einer Brennholznot 
hörte, jedes auch nur einigermaßen verwertbare 
Holz, sogar das Abfallholz, der Wirtschaft ange-
dient werden konnte und auch von der Wirtschaft 
verwertet wurde, machte sich bereits in der abge-
laufenen Heizperiode der Mangel an Heizmaterial 
insofern bemerkbar, als das Angebot an Gruben-
holz ganz wesentlich knapper wurde, und zwar aus 
dem einfachen Grunde, weil die viel zu niedrig 
festgesetzten Grubenholzpreise eine Abwanderung 
des Grubenholzes in das höher bezahlte Faserholz, 
in idas Stammholz und auch in das Brennholz zur 
Folge hatten, und zwar auch durch Weiterverkauf 
des Grubenholzes für die genannten anderen 
Zwecke. Mit einem verstärkten Run auf Brenn-
holz für die Heizperiode 1951/52 müssen wir aber 
selbstverständlich, wenn nicht rechtzeitig Wandel 
geschaffen wird, rechnen. Jeder Festmeter Holz, der 
in den Ofen wandert, würde in Form von Gruben-
holz genügen, um die Förderung von 800 Zentnern 
Kohle zu ermöglichen. 
(Zuruf links: Denkste!) 
Daraus geht zur Genüge hervor, welch volkswirt-
schaftlichen Irrsinn es bedeutet, Nutzholz statt 
Kohle zu verfeuern. Hält aber infolge der drohen-
den Brennstoffnot die mangelnde Andienung von 
Grubenholz an  oder nimmt dieselbe noch weiter 
zu, so kann man sich leicht ausrechnen, welche Fol-
gen es auf unsere Kohlenförderung haben muß, 
wenn nicht rechtzeitig der verstärkte Brennholz
verbrauch und Brennholzeinschlag verhindert wird. 
6022 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
(Fürst zu Oettingen-Wallerstein) 
Wir müssen daher die Bundesregierung ersu-
chen, raschestens Vorkehrungen zu treffen, um die 
Hausbrandversorgung sicherzustellen und dabei die 
Hausbrandversorgung ganz scharf von der gewerb-
lichen Versorgung zu trennen, da das Gewerbe doch 
noch immer die Möglichkeit hat, sich zu helfen. Wir 
dürfen nicht übersehen, welche Verbitterung in-
folge der Unsicherheit auf diesem Gebiet bereits 
besteht; sie wird sich verschärfen, wenn nicht 
rechtzeitig vorbeugende Maßnahmen getroffen wer-
den. Wir bitten daher das Hohe Haus, unserm 
Antrage stattzugeben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die Aus-
sprache. Das Wort hat der Abgeordnete Kreyssig. 
Dr. Kreyssig (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die sozialdemokratische Frak-
tion unterstützt den Ahtrag der Bayernpartei, weil 
sie die Auffassung teilt, daß auf diesem Gebiete, 
speziell was unsere Wälder anlangt, Gefahren dro-
hen, wie sie in diesem Antrag aufgezeigt sind. Ich 
glaube allerdings, daß die Begründung, die hier 
vorgetragen worden ist, in einigen Punkten doch 
etwas .an der Sache vorbeigeht, jedenfalls nicht 
unbedingt den Nagel auf den Kopf trifft. Denn die 
Sorge, daß das Grubenholz verfeuert wird, wird 
zum Teil dadurch aufgehoben, daß wir im Bergbau 
leider eine Politik der Bundesregierung feststellen 
mußten, die es unmöglich macht, vorhandenes Gru-
benholz in dem Umfange zu investieren, wie es 
an sich notwendig wäre. 
Vor allem möchte ich aber ein paar Worte zur 
Hausbrandversorgung sagen. Das Hohe Haus wird 
sich entsinnen, daß unsere Fraktion im Herbst vori-
gen Jahres die gleiche Sorge gehabt hat, die wir 
jetzt offensichtlich mit vielen hier im Hause wieder 
teilen. Im vorigen Jahr hat der Bundeswirtschafts-
minister — er ist natürlich nicht im Hause, auch 
keiner seiner Vertreter ist anwesend, obwohl es 
hier wieder einmal um eine wirtschaftspolitisch 
außerordentlich wichtige Frage geht — den Ver-
brauchern den Vorwurf gemacht, sie seien, weil sie 
nicht rechtzeitig gekauft hätten, selbst schuld dar-
an, daß sie im Winter frieren. Der Herr Bundes-
wirtschaftsminister — Sie werden sich dessen viel-
leicht entsinnen — hat am 8. November vorigen 
Jahres auf einer großen Kundgebung vor dem 
Bundesverband der deutschen Industrie in Köln er-
klärt, es könne nach der „statistischen Lage" in 
der Bundesrepublik zu einem ernsthaften Engpaß 
bei Kohle gar nicht kommen, 
(Zuruf links: Der hat schon manches 
gesagt! — Abg. Mellies: Was hat er 
nicht schon alles geredet?!) 
und er hat Mitte November 1950 in seinem eigenen 
Wahlkreis, vor der Industrie und Handelskammer 
in Ulm, gesagt, daß die Kohlenkrise in Westdeutsch-
land seiner festen Überzeugung nach im Frühjahr 
1951 überwunden sei und niemand mehr davon 
spreche. 
(Zuruf von der SPD: Was sagt Wuerme
-
ling dazu?) 
Ich überlasse es Ihnen selbst, gerade im Hinblick 
auf die große, sagen wir: „Aktivbilanz", die wir 
heute nachmittag vorgesetzt bekommen haben, 
(Heiterkeit bei der SPD) 
sich einige Gedanken zu machen, wie die „nega-
tiven Seiten" der Politik der Bundesregierung aus-
sehen. Ich muß dabei weiter erwähnen, daß der 
Herr Bundesarbeitsminister Storch im Februar die
ses Jahres ebenfalls sehr optimistisch erklärt hat, 
die Kohlenkrise sei vorüber und wir schafften auch 
die Beseitigung der Arbeitslosigkeit, — mit dem 
Ergebnis; daß wir pro Monat so etwa zwanzig- oder 
dreißig-, vielleicht auch mal fünfzigtausend Men-
schen in Arbeit gebracht haben und immer noch 
1,4 Millionen Arbeitslose vorhanden sind. 
Meine Damen und Herren! Im vorigen Jahr hat 
der Bundeswirtschaftsminister in der großen 
Debatte erklärt, die Steigerung der Hausbrandver-
sorgung könne überhaupt nur möglich sein, wenn 
man zu einem neuen „Gleichgewicht in der Koh-
lenlage" komme, und erst, wenn die industrielle 
Produktion ausreichend versorgt sei, könne daran 
gedacht werden, den Hausbrand etwas besser zu 
behandeln. Das Ergebnis war, daß in der Winter-
periode 1950/51 — theoretisch wohlgemerkt, kei-
neswegs in der Praxis — jedem Haushalt 14 
Zentner Kohle zugeteilt worden sind und daß, ob-
wohl der Bundeswirtschaftsminister — eigentlich 
als einzige Initiative — durch seinen Kohlenkom-
missar dem Handel empfohlen hat, er möge durch 
„örtliche Liefergemeinschaften". dafür sorgen, daß 
vor allem die kleinen Haushalte und die ärmste 
Bevölkerung versorgt werde, tatsächlich der Zu-
stand eingetreten ist, daß gerade diese Kreise nicht 
mit Kohle versorgt werden konnten. Sie haben 
keine Möglichkeit vorauszukaufen, sie haben keine 
Möglichkeit, Kohlen einzulagern, und nachdem alles, 
was — nicht nur für den Hausbrand, sondern auch 
für viele wichtige Industriezweige — seitens des 
Bundeswirtschaftsministers zugesagt war, nicht 
eingehalten werden konnte, waren schließlich die 
ärmsten Kreise der Bevölkerung die Hauptleidtra-
genden. 
In diesem Jahr haben wir als erste und als ein-
zige aktive Handlung der Regierung nichts anderes 
vorgesetzt bekommen als die Registrierung der Be-
volkerung und die Ausgabe von Ausweisen für die 
Kohlenversorgung. Die Bundesregierung selbst hat 
ausdrücklich festgestellt, daß man mit dieser Grup-
pierung des Kundenkreises bei den einzelnen 
Händlern die Unterlagen bekommen wolle, um 
eine angemessene Zuteilung an Kohle vornehmen 
zu können. Sie hat aber in der Beantwortung einer 
Anfrage der SPD gleichzeitig erklärt, daß mit der 
Registrierung der einzelnen Haushalte bei einem 
Kohlenhändler keinerlei rechtlicher Anspruch auf 
den Bezug von Kohle besteht. Es ist uns bis heute 
auch darüber nichts Glaubhaftes gesagt worden, 
wieweit die Versorgung der Bevölkerung fortge-
schritten ist. Der tatsächliche Zustand ist der — 
und das ist typisch dafür, wie die Regierung auch 
an dieses für die gesamte Bevölkerung schwierige 
Problem wieder einmal herangeht —, daß der Herr 
Vizekanzler und ERP-Minister Blücher öffentlich 
in Reden erklärt, die Kohlenlage sei überaus be-
denklich — dabei hatte er natürlich auch die Ver-
handlungen der Regierung gegenüber den Alliier-
ten im Auge —, während der Herr Bundeswirt-
schaftsminister Professor Dr. Erhard erklärt, in 
diesem Winter brauche niemand zu frieren. Als Dr. 
Erhard darauf aufmerksam gemacht wurde, daß 
das wohl nicht ganz stimmen könne und außerdem 
die Erklärungen der beiden immerhin doch recht 
bemerkenswerten Minister des Kabinetts sich 
widersprächen, hat er sich dahin berichtigt, daß in 
diesem Winter niemand frieren solle. 
Wenn niemand frieren soll, müßte die Regierung 
allerdings, abgesehen davon, daß sie die Kohle zur 
Verfügung stellt, wahrscheinlich auch dafür sorgen, 
daß sich die Ärmsten die Kohle auch kaufen kön-
nen. Nach der bisherigen Preisentwicklung und den 
Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 	 6023 
(Dr. Kreyssig) 
neuen Belastungen, die wir bekommen haben, ist 
es sehr fraglich, ob nicht gerade die ärmste Bevöl-
kerung vor der Frage stehen wird, im kalten Zim-
mer trocken Brot zu essen, oder aufs Brot zu ver-
zichten und sich ein paar Kohlen für den Ofen zu 
kaufen. So weit hat sich die „soziale" Situation in-
zwischen - trotz der grandiosen Aktivbilanz der 
Regierung — zum Schlechten verändert. 
Professor Erhard hat jetzt offensichtlich die Pro
-
d
agandaformel ausgegeben, daß in diesem Jahre 
ie „Haushalt-Vorwegbedienung" das Prinzip bei 
der Kohlegesamtaufteilung sein soll. 
Wie sieht nun die Situation bis zum heutigen 
Tage aus? Es sind nach den uns vorliegenden offi-
ziellen Statistiken — wir haben dazu heute früh im 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik durch den Herrn 
Staatssekretär Westrick einige Angaben und eini-
ges Material bekommen — bisher im Durchschnitt 
pro Haushalt zwei Zentner verteilt worden. Das 
ist an sich eine Menge, über die man kaum zu reden 
braucht. Beabsichtigt ist, in diesem Winter 24 Zent-
ner pro Haushalt zur Verfügung zu stellen, wobei 
die Betonung natürlich auf „beabsichtigt" liegt, — 
denn für das dritte Quartal hat die Regierung die 
Absicht, pro Haushalt sechs Zentner an  die Händler 
zu geben. Nun ist es eine alte Erfahrung — das ist 
etwas, was das Bundeswirtschaftsministerium 
längst wissen müßte, denn das sind Dinge, die prak-
tisch schon im Wirtschaftsrat seit 1947 jedes Jahr, 
jeden Herbst und jeden Winter, erneut diskutiert 
worden sind —, daß die Versorgung der Bevölke-
rung mit Hausbrand nicht reibungslos und auch 
nicht nur einigermaßen zufriedenstellend durchge-
führt werden kann, wenn nicht bis zur Mitte des 
Jahres mindestens die Hälfte der benötigten Koh-
lemengen bereits beim Kohlenhandel liegt. Der 
Kohlenhandel hat aber überhaupt keine Kohle —
es sind nur „theoretisch" zwei Zentner pro Haus-
halt zugewiesen. Wenn Sie in Ihren eigenen Wahl-
kreisen die Kohlenhändler besuchen, werden Sie 
mit Erschrecken feststellen, wie katastrophal und 
gefährlich die Situation augenblicklich ist. Wir 
haben also nichts anderes als ein Versprechen der 
Regierung, daß die Bevölkerung in diesem Winter 
nicht frieren solle oder zumindest — soweit sie das 
Geld hat, Kohle zu kaufen — nicht zu frieren 
brauche. 
Es steht seit gestern und heute in jeder Tages-
zeitung, daß wir ein großes Kohlenloch haben. Das 
wissen wir alle. Ich frage nun - und die Antwort 
darauf ist, glaube ich, die entscheidende Antwort, 
die wir von der Regierung möglichst bald erlangen 
müssen —, wie sie es fertigbringen will, der gesam-
ten Industrie sieben Millionen Tonnen Kohle ins-
gesamt zur Verfügung zu stellen in der spekulati-
ven Hoffnung, daß dann vielleicht mit einer Ände-
rung der Situation im vierten Quartal — die man 
sich aber schlecht vorstellen kann — oder -mit 
der Weiterentwicklung der Kohlensituation im 
ersten Quartal 1952 die Hausbrandversorgung eini-
germaßen durchgeführt werden kann. 
Ich glaube, die Regierung wird nicht darum her-
umkommen, dieses Defizit von drei Millionen Ton-
nen zu beseitigen. Sie sollte rechtzeitig daran den-
ken, daß das Kohlenloch vorhanden ist und daß 
viel zu viel Spekulation in den Berechnungen liegt. 
Die Regierung sollte auch rechtzeitig daran denken, 
durch Kohleimporte — wenn es nottut, auch zu 
hohen Preisen — aus Amerika die Hausbrandver-
sorgung der Bevölkerung sicherzustellen. 
Zu der augenblicklichen Situation möchte ich die 
Regierung außerdem noch darauf hinweisen — die 
Herren können das, damit man im Bundeswirt
schaftsministerium weiß, was in diesem Hause zu 
dieser Frage gesagt wird, immerhin in den Pro-
tokollen über unsere Sitzungen nachlesen —, daß 
wir im Herbst, wenn die Kohlezuteilung für das 
dritte Quartal nicht jetzt schon erfolgen kann, in 
die Situation kommen werden, die wir aus jedem 
Jahre kennen und die sich in jedem Jahre kata-
strophaler entwickelt hat, daß nämlich die Kohlen-
transporte für die Versorgung der Haushalte wie-
der mit den Erntetransporten zusammenfallen und 
den „Vorrang" vor dem Hausbrand dann nach alter 
Erfahrung die Ernteprodukte, insbesondere die 
Kartoffeln, haben. 
Soviel gute Absichten die Bundesregierung — 
auf dem Papier — auch haben mag, die Situation 
ist die: wir wissen zwar, daß sich ein Optimist bei 
einer Schilderung der „günstigen Situation" erhit-
zen kann — wir erleben das bei jeder Rede, die 
Herr Professor Erhard über ein Wochenende hält, 
und das bringt auch Herr Wuermeling fertig, sogar 
noch besser als Herr Professor Erhard —, dürfen 
aber darüber nicht vergessen, daß eben mit Opti-
mismus leider Gottes kein Zimmer geheizt werden 
kann. Und die Bundesregierung, und vor allem das 
Wirtschaftsministerium, sollten sich wirklich ernst-
haft bemühen, gegenüber dem Bundesrat die Lage 
zu klären. Im Bundesrat ist das gleiche Anliegen 
vorgebracht worden, das hier durch die Bayern-
partei vorgebracht worden ist. Wenn sie es nicht 
getan hätte, hätten wir an die Regierung wieder 
die gleiche Frage gerichtet wie im vergangenen 
Herbst, im Hinblick auf die Tatsache nämlich, daß 
die Bevölkerung nicht nur außerordentlich beun-
ruhigt ist, sondern aus der Erfahrung vieler Winter 
das Gefühl hat, daß die Bundesregierung redet und 
Versprechungen macht, ohne diese Versprechungen 
einhalten zu können. 
Wie gesagt, wir unterstützen den Antrag der 
Bayernpartei, insbesondere im Hinblick auf die 
Schädigung, die für den Wald und vor allem für 
den Bayerischen Wald bevorsteht. Um es den Kolle-
ginnen und Kollegen von den Regierungsparteien 
leichter zu machen, das zu überprüfen, was ich 
gesagt habe: Alles, was Herrn Professor Erhard, 
unseren Bundeswirtschaftsminister, anlangt, finden 
Sie im Protokoll der 102. Bundestagssitzung vom 15. 
November 1950, die Rede von Herrn Professor 
Erhard selbst auf Seite 3734. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Thiele. 
(Abg. Mellies: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter 
Mellies. 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Wir 
haben in der vorigen Woche erlebt, daß die Mini-
sterbank leer war, als über die Lebensmittelpreise 
gesprochen wurde. Auch heute ist weder der Herr 
Wirtschaftsminister noch der Herr Staatssekretär 
des Wirtschaftsministeriums zugegen, wenn über 
die Kohlenfrage gesprochen wird, eine Frage, an 
der die ganze Bevölkerung ein dringendes Inter-
esse hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich beantrage deshalb, daß die Sitzung unterbro-
chen und der Herr Wirtschaftsminister herbeigeru-
fen wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
6024 	Deutscher Bundestag — 151. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 13. Juni 1951 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sie haben den Antrag 
gehört. Wird das Wort dazu gewünscht? 
(Abg. Schröter: Können wir die Sache 
nicht zurückstellen? Wir werden in der 
Zwischenzeit den Herrn Minister 
rufen!) 
— Wir haben nur noch den letzten Punkt. Wir 
müßten dann schon für 20 Minuten unterbrechen. 
(Zuruf von der CDU: Können wir den 
letzten Punkt nicht vorziehen?) 
— Die Erledigung des letzten Punktes dauert nur 
zwei Minuten; es handelt sich nur um eine formale 
Angelegenheit. Wir müssen schon abstimmen. Ist 
das Haus einverstanden, daß wir unterbrechen? 
(Zuruf rechts: Nein! — Abg. Matthes: 
Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter 
Matthes. 
Matthes (DP): Meine Damen und Herren! Ich 
beantrage, daß dieser Punkt abgesetzt wird und als 
erster Punkt auf die Tagesordnung der morgigen 
Sitzung kommt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ist das Haus einver-
standen? 
(Zurufe.) 
— Ich lasse abstimmen. Wer dafür ist, daß dieser 
Punkt abgesetzt wird — das ist der weitestgehende 
Antrag —, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Wir 
haben dann diesen Punkt abzusetzen und ihn auf 
die Tagesordnung für morgen zu setzen. 
Ich rufe auf Punkt 9 der Tagesordnung: 
Beratung der Ubersicht Nr. 29 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
über Petitionen (Umdruck Nr. 203). 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Ich lasse abstimmen. Wer dafür ist, die An-
träge der Ausschüsse auf Umdruck Nr. 203 anzu-
nehmen, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Angenommen. 
Damit ist die Tagesordnung erledigt. Ich berufe 
die nächste, die 152. Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf morgen, den 14. Juni, 14 Uhr, ein und 
schließe die 151. Sitzung des Deutschen Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 17 Uhr 55 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01151.pdf</pdf_url>
    <id>4570</id>
    <dokumentnummer>01/151</dokumentnummer>
    <datum>1951-06-13</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
