<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4576</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/157</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1951-07-06</datum>
  <titel>Protokoll der 157. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6243 
157. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951. 
Geschäftliche Mitteilungen 	. . . 6244B, 6260D 
Ergänzung der Tagesordnung  6244B 
Anfrage Nr. 196 der Fraktion der SPD betr 	 
Steigerung 	der 	Dieseltreibstoffpreise 
(Nrn. 2309, 2420 der Drucksachen) . . . . 6244C 
Bericht des Bundeskanzlers über die Papier-
versorgung für Zeitungen (Nr. 2358 der 
Drucksach en)   6244C 
Zur Geschäftsordnung (betr. Redezeit und 
Ablesen von Manuskripten: 
Hennig (SPD) 	  6244C 
Präsident Dr. Ehlers 	  6244D 
Mellies (SPD) 	  6245A 
Beratung des Antrags der Abg. Strauß u. 
Gen. betr. Rede des französischen Hoch-
kommissars an der Saar (Nr. 2298 der 
Drucksachen) in Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Saarfrage (Nr. 2347 der Druck
-
sachen) 	  6245A 
Strauß (CSU), Antragsteller . . . 	 6245B 
Ollenhauer (SPD), Antragsteller 
6248D, 6258B 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler 6251C, 6259D 
Dr. von Merkatz (DP) 	 6252D 
Dr. Seelos (BP) 	  6253C 
Rische (KPD)  6254B 
Kiesinger (CDU) 	  6255D 
Dr. Hamacher (Z)  6256C 
von Thadden (DRP) 	  6257C 
Dr. Ott (BHE-DG)  6258B 
Ausschußüberweisung 	  6260C 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Bertram, Rümmele, Tichi, Clausen u. 
Gen. eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Pensionskasse deutscher 
Eisenbahnen und Straßenbahnen (Nr. 2334 
der Drucksachen) 	  6260C 
Ausschußüberweisung  6260D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Errichtung eines Kraftfahrt-
Bundesamtes (Nr. 2409 der Drucksachen) 6260D 
Auschußüberweisung 	  6260D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gè
setzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Rechnungsjahr 
1951 (Nr. 2500 der Drucksachen) . . . 	 6261A 
Ausschußüberweisung 	  6261A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Förderung des Bergarbeiterwohnungs-
baues im Kohlenbergbau (Nr. 2388 der 
Drucksachen) 	  6261A 
Ausschußüberweisung 	  6261A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Gewährung von Zulagen in 
den gesetzlichen Rentenversicherungen 
(Rentenzulagegesetz — RZG —) Nr. 2390 
der Drucksachen)   6261A 
Storch, Bundesminister für 
Arbeit 	 6261B, 6264D, 6269C 
Renner (KPD) 	  6262B 
Richter (Frankfurt) (SPD) 	 6263A 
Schütz (CSU) 	  6264D 
Willenberg (Z)  6265B 
Arndgen (CDU) 	  6265C 
Frau Dr. Probst (CSU) 	 6265D 
Dr. Hammer (FDP)  6266A 
Horn (CDU) 	  6266C 
Frau Kalinke (DP) 	 6267B, 6270B 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD) . . . 6268D 
Dr. Klein, Senator von Berlin . . . 6270A 
Dr. Bucerius (CDU) 	  6271B 
Mellies (SPD) 	  6271D 
Ausschußüberweisung  6272A 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Bundes-
bahngesetzes und des vom Bundesrat ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Deutsche Bundesbahn (Bundesbahn-
gesetz) (Nrn. 1341, 1275, 2399 der Druck-
sachen, Umdrucke Nm. 257, 260) . . .   6272A 
Jahn (SPD) 	  6272B 
Vesper (KPD)  6274A 
Dr. Seebohm, Bundesminister für 
Verkehr 	  6275A 
Rümmele (CDU)  6277A 
Rademacher (FDP): 
zur Sache 	  6279B 
zur Abstimmung 	  6282C 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP) 	 6282D 
Abstimmungen 	  6280C, 6282D 
Zweite und Dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Inanspruchnahme 
eines Teils der Einkommensteuer und der 
Körperschaftsteuer durch den Bund im 
Rechnungsjahr 1951 (Nr. 2245 der Druck-
sachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Finanz- und Steuerfragen (11. Ausschuß) 
(Nr. 2391 der Drucksachen) 	 6283B 
Eickhoff (DP), Berichterstatter . . 	 6283B 
Lausen (SPD) 	  6284A 
Schäffer, Bundesminister 
der Finanzen 	  6285C 
Dr. Seelos (BP)  6286C 
Beschlußfassung   6286D 
6244 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immu-
nität betr. Aufhebung der Immunität der 
Abg. Aumer, Freiherr von Aretin, Don-
hauser, Mayerhofer und Volkholz 
(Nr. 2419 der Drucksachen)   6287A 
Ritzel (SPD), Berichterstatter . . . 	 6287A 
Beschlußfassung 	  6287D 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP betr. Neuwahl 
der Mitglieder des Kontrollausschusses 
beim Hauptamt für Soforthilfe (Nr. 2421 
der Drucksachen)   628'7D 
Beschlußfassung 	  6288A 
Beratung des Berichts des Ausschusses für 
Verkehrswesen (27. Ausschuß) über den 
Antrag der Abg. Günther, Kemper u. 
Gen. betr. Höchstentfernung im Güter-
nahverkehr (Nrn. 1930, 646 der Druck-
sachen)   6288-A 
Beschlußfassung 	  6288A 
Beratung des Berichts des Ausschusses für 
Verkehrswesen (27. Ausschuß) über den 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Fahr
-r
ad-Hilfsmotoren (Nrn. 2333, 817 der 
Drucksachen)   6288A 
Beschlußfassung 	  6288B 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Verkehrswesen (27. Aus-
schuß) über den Antrag der Abg. Funk 
u. Gen. betr. Frachttarife für Schotter
steine zum Straßenbau (Nrn. 2351, 1872 
der Drucksachen)   6288B 
Cramer . (SPD), Berichterstatter . . 	 6288B 
Beschlußfassung 	  6289C 
Nächste Sitzungen 	  6289C 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 2 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
i en! Ich eröffne die 157. Sitzung des Deutschen 
Bundestages und bitte um Aufmerksamkeit far die 
Bekanntgabe der Namen der entschuldigten Ab-
geordneten. 
Matthes, Schriftführer: Entschuldigt sind die 
Abgeordneten Dr. Punder, Dr. Nowack (Rheinland
Pfalz), Dr. Henle, Dr. Bertram, Frau Dr. Steinbiß, 
Wirths, Heiland, Jacobi und Dr.-Ing. Decker. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
ich schlage Ihnen vor, die heutige Tagesordnung 
zu ergänzen urn den Mündhchen Bericht des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immunität über 
die Aufhebung der Immunität der Abgeordneten 
Aumer, Freiherr von Aretin, Donhauser, Mayer-
hofer und Volkholz sowie den Antrag der Frak-
tionen der CDU/CSU, SPD und FDP betreffend 
die Wahl von Mitgliedern des Kontrollausschusses 
beim Hauptamt für Soforthilfe. Ich darf annehmen, 
daß das Haus mit dieser Ergänzung der Tages
ordnung einverstanden ist. — Dias ist der Fall. 
Entsprechend der Übung des Hauses werden die 
übrigen amtlichen Mitteilungen ohne Verlesung 
ins Stenographische Protokoll aufgenommen. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat 
unter dem 27. Juni 1951 die Anfrage Nr. 196 
der Fraktion der SPD betreffend Steigerung 
der Dieseltreibstoffpreise — Drucksache Nr. 
2309 — beantwortet. Die Antwort wird als 
Drucksache Nr. 2420 vervielfältigt werden. 
Der Herr Bundeskanzler hat in Ausführung 
der Beschlüsse des Bundestages in seiner 
131. Sitzung über die Papierversorgung für 
Zeitungen berichtet. Das Schreiben wird als 
Drucksache Nr. 2358 vervielfältigt. 
Zur Geschäftsordnung wünscht das Wort Herr 
Abgeordneter Hennig. 
Hennig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich mache dem Hohen Hause den Vor-
schlag, für den einen Tag heute probeweise die 
vom Altestenrat vorgesehene Redezeit auf die 
Hälfte herabzusetzen, 
(Bravo! und Händeklatschen) 
große Beratungsgegenstände ausgenommen. Ich 
bitte alle Redelustigen, zu bedenken, daß manch-
mal die nicht gehaltenen Reden die besten sind, 
(Heiterkeit und erneuter Beifall) 
nämlich dann, wenn sie nicht gehalten zu werden 
brauchten. 
Dem Herrn Präsidenten möchte ich die Bitte 
unterbreiten, strenger darauf zu achten, daß hier 
keine vorbereiteten Manuskripte abgelesen werden.  
(Lebhafter Beifall.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren! In dem Wunsch, die Debatten möglichst ab-
zukürzen, sind wir, glaube ich, alle einig. Das Ab-
lesen von Manuskripten ist natürlich ein geschäfts-
ordnungswidriges Verhalten. Ich hoffe, daß wir, 
nachdem wir die neue Geschäftsordnung beschlos-
sen haben, in dieser Frage zu positiveren Ergeb-
nissen kommen. Das wollen wir heute nicht er-
örtern. 
Im übrigen glaube ich, daß der Ältestenrat sehr 
viel vernünftige Mühe daran wendet, zu einzelnen 
Punkten der Tagesordnung Redezeiten vorzu-
schlagen, die angemessen sind. Wahrscheinlich sind 
wir dadurch das am wenigsten redelustige Parla-
ment der Welt geworden. Eine generelle Beschrän-
kung und Herabsetzung der Redezeit scheint mir 
geschäftsordnungsmäßig nicht möglich zu sein. 
Man könnte bloß zu einzelnen Punkten der Tages-
ordnung den Antrag stellen, diese Redezeiten im 
einzelnen Fall herabzusetzen. 
Ich glaube, daß ich den Antrag des Herrn Kol-
legen Hennig als einen allgemeinen Appell wider 
die „Redelustigkeit" empfinden darf, den jeder 
ernst nehmen wird. 
(Abg. Renner: Hoffentlich!) 
Aber das ausgerechnet nun bei der bedeutsamen 
Debatte zu Punkt 1 der Tagesordnung zu exer-
zieren, würde ich nicht für zweckmäßig halten. 
Darf ich vorschlagen, daß wir zunächst bei Punkt 1 
der Tagesordnung bei der vorgesehenen Redezeit 
bleiben. 
Herr Abgeordneter Mellies, bitte! 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6245 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
bin leider gezwungen, darauf hinzuweisen, daß es 
sich bei dem Vorschlag des Abgeordneten Hennig 
um einen rein persönlichen Vorschlag und nicht 
um einen Vorschlag der Sozialdemokratischen 
Fraktion handelt. 
(Große Unruhe. — Abg. Dr. Wuermeling: 
Er war aber doch vernünftig! — Abg. Frau 
Kalinke: Wenn einer mal etwas - Ver
-
nünftiges sagt! — Abg. Dr. Schumacher: 
Ruhig da! — Abg. Renner:  Die  Demo
kraten da hinten toben! Frau Kalinke 
wußte das noch gar nicht! — Heiterkeit 
und anhaltende Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren, ich hatte Ihnen vorgeschragen, es b ei der vor-
gesehenen Redezeitbegrenzung zu Punkt 1 der 
Tagesordnung zu belassen. Ist das Haus aamat ein-
verstanden? — Das ist der Fall. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
a) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Strauß und Genossen betreftend Rede des 
französischen Hochkommissars an der 
Saar (Nr. 2298 der Drucksachen); 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betreffend Saarfrage (Nr. 2347 der 
Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von 30 Minuten und eine Ausspracnezeit von 
90 Minuten vor. — Das Haus ist, wie ich feststelle, 
damit einverstanden. 
Bei dieser Gelegenheit darf ich an Sie, meine 
Damen und herren, appellieren. Ich furchte, daß 
ein Teil der Verzögerungen in unseren Debatten 
nicht durch die Festsetzung langer Redezeiten, 
sondern durch die Unruhe im Hause entsteht. Wir 
haben alle gemeinsam die Möglichkeit, daran mit-
zuwirken, daß diese Debatten schneller vonstatten 
gehen und wir zu einer ruhigeren Arbeit kommen. 
Ich bitte zunächst zur Begründung des Antrags 
zu Punkt 1 a der Tagesordnung Herrn Abgeord-
neten Strauß. 
Strauß (CSU), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Rede des französi-
schen Hochkommissars an der Saar, Monsieur 
Grandval; hat uns zu dem Antrag veranlaßt, 
der Ihnen in Drucksache Nr. 2298 vorliegt. Es ist 
keine gute Stunde gewesen, als Herr Grandval am 
2. Juni 1951 bei der Jubilarehrung in den ehe-
maligen Röchlingschen Eisenwerken, die jetzt unter 
Sequester Frankreichs stehen, diese Rede gehalten 
hat. Wenige Tage zuvor, am 30. Mai 1951, hatten 
die Bundesregierung und der Bundestag zu der 
Saarfrage sich in einer im großen und ganzen ein-
mütigen, vor allen Dingen aber unmißverständ-
lichen und trotzdem maßvollen Weise geäußert und 
den deutschen Standpunkt klar herausgearbeitet. 
Als nächstes wäre Frankreich am Zuge gewesen, es 
wäre an der französischen Regierung gewesen, nun 
auf das deutsche Vorbringen und die praktisch ein-
mütige Stellungnahme des Bundestags und der 
Bundesregierung zu antworten. Diese Antwort 
hätte aber auf keinen Fall in einer beinahe prä-
judizierenden Weise von dem französischen Hoch-
kommissar an der Saar, Herrn Grandval, erteilt 
werden dürfen. Ohne weiteres wäre es möglich ge-
wesen, auch von dieser Seite aus einen Weg auf-
zuzeigen, wie man die Saarfrage in einer ver-
nünftigen und demokratischen, das heißt in einer 
europäischen Weise regeln kann, wozu wir, um das  
vornweg mit allem Nachdruck festzustellen, unsere 
Dereitschaft bekundet haben. 
Offenbar hatte es M. .Grandval sehr eilig, eine 
Antwort vom französischen Standpunkt aus zu 
präjudizieren. Diese Eile legt uns den Verdacht 
und die Annahme nahe, daß er einen Grund hatte, 
die offizielle französische Antwort vorwegzu-
nehmen. Vielleicht hatte er sie zu fürchten. Hatte 
er vielleicht eine Veranlassung, fragen wir heute, 
ihr diese Richtung zu weisen? Wir dürfen eines, 
glaube ich, feststellen, und diese Feststellung wird 
sicher in weiten französischen Kreisen geteilt wer-
den: M. Grandval hätte damit dem Verhältnis zwi-
schen Frankreich und Deutschland keinen guten 
Dienst erwiesen, selbst wenn man ihm zubilligen 
wollte, daß er ein bedeutender oder wichtiger Mann 
in den großen politischen Entscheidungen wäre, 
was aber Gott sei Dank nicht der Fall ist. 
Mit dieser Rede von Monsieur Grandval am 
2. Juni 1951 in den Röchlingschen Stahlwerken ver-
binden sich einige Interviews gegenüber einer 
französischen und einer englischen Zeitung, die im 
Geist, in Inhalt und Gedankengang im großen und 
ganzen dieser Rede entsprechen und sie noch zu 
verstärken und zu vertiefen versuchen. 
Eher, als wir erwartet haben, sind der Punkt 1 
und der Punkt 3 unseres Antrags in der Druck-
sache Nr. 2298 in einer beinahe befriedigenden 
Form von M. Grandval selbst erledigt worden. Er 
hat sehr rasch und sehr kurz nach der Drucklegung 
dieses Antrags erklärt, es liege kein genauer Wort-
laut dieser Rede vor, weil er sie an Hand steno-
graphischer Notizen aus dem Stegreif gehalten 
habe. Es vergingen auch einige Stunden, bis man 
der auf französisch gehaltenen Rede eine deutsche 
Übersetzung folgen ließ, die ihr etwas von der 
Schärfe genommen hat, die ursprünglich wohl in 
noch größerem Maße darin lag. Aus der Tatsache, 
daß er diese Rede aus dem Stegreif gehalten habe, 
schlußfolgerte er dann, er habe selbstverständlich 
keinen Auftrag des Quai d'Orsay erhalten, diese 
Rede zu halten. 
Für uns waren diese beiden Feststellungen sehr 
interessant. Aus ihnen geht einmal hervor, daß er 
Grund hat, zu erklären, er sei nicht beauftragt wor-
den, und daß er zum anderen Grund hat, zu sagen, 
die Rede sei aus dem Stegreif gehalten worden, und 
deshalb müsse man ihr vielleicht doch einiges zu-
billigen, was nicht dem offiziellen französischen 
Standpunkt entspreche. 
Uns interessiert an diesem Antrag heute, wo die 
Aussprache darüber stattfindet, in der Hauptsache 
noch ,der Punkt 2, in dem die Bundesregierung er-
sucht wird, festzustellen, ob die französische Re-
gierung offiziell mit dem Inhalt der Rede des fran-
zosischen Hochkommissars an der Saar sich einver-
standen erklärt. Die neue französische Regierung 
ist noch nicht gebildet. Ihr wird es obliegen, eine 
Antwort auf ,die Regierungserklärung vom 30. Mai 
1951 und eine Antwort auf diese Frage zu geben. 
Die Feststellungen und die Behauptungen, die in 
der Rede des französischen Hochkommissars an der 
Saar getroffen und aufgestellt worden sind, inter-
essieren uns nicht deshalb, weil sie von ihm ge-
troffen worden sind. Wir halten an der Tatsache fest, 
daß M. Grandval als Politiker und als Kommissar 
keine so bedeutende Persönlichkeit darstellt, als 
daß er es sich leisten könnte, den französischen, 
Standpunkt kompetent zu formulieren. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schmid [Tübingen].) 
6246 	Deutscher Bundestag - 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Strauß) 
— Herr Kollege Carlo Schmid, Sie sollten mit 
Ihrem Zwischenruf nicht eine Persönlichkeit zu 
einer Bedeutung stempeln, die ihr wirklich nicht 
zukommt. 
(Abg. Renner: Schuman hat .das selber er
-
klärt. Brechen Sie sich doch keine Ver
zierungen ab!) 
Uns interessierten aus grundsätzlichen Erwägungen 
einige Feststellungen und Behauptungen, die in 
der Rede und in den Interviews des M. Grandval 
wiedergegeben worden sind. 
(Abg. Niebergall: Sie brauchen nicht zu 
differenzieren. Schuman und Grandval 
sind eins!) 
— Für uns, Kollege Renner, ist manches eins, man-
ches aber auch nicht eins, und wo wir mit Ihnen 
nicht eins sind, ,das wissen wir ganz genau. Uns 
interessiert nicht so sehr die Persönlichkeit des 
Herrn Grandval. Es wäre vielleicht interessant fest-
zustellen, warum er Grund hatte, seinen ursprüng-
lichen Namen zu verleugnen. Es besteht ja wohl 
kein Zweifel daran, daß er ursprünglich nicht 
Grandval hieß, sondern den Namen Hirsch-Ollen-
dors trug. Es ist wohl auch kein Zweifel daran, 
daß deutsch entweder seine Muttersprache oder 
eine seiner beiden Muttersprachen gewesen ist. Es 
ist auch kein Zweifel daran, — 
(Abg. Renner: Ein bißchen Antisemitismus 
gehört auch dazu!) 
— Haben Sie deshalb Sympathien für ihn? — Es 
ist auch kein Zweifel daran, daß er als Chef des 
Partisanenkrieges in Frankreich-Ost tätig gewesen 
ist. 
(Erneute Zurufe von der KPD.) 
— Ich bitte, den Moskauer Lautsprecher abzu-
stellen. 
(Heiterkeit.) 
— Eines aber interessiert uns an den Feststellun-
gen und Behauptungen des M. Grandval: daß aus 
ihnen noch ein Fühle  und Denken der Résistance 
spricht, das heute gegenüber der Bundesrepublik 
und ihrer Politik nicht mehr angebracht ist. Es 
wäre vielleicht besser gewesen, wenn Fühlen und 
Denken der Résistance eher eingesetzt hätten, 
schon vor dem zweiten Weltkrieg. Jedenfalls ist es 
aber falsch, Fühlen und Denken der Résistance 
auf die Bundesrepublik, auf die deutsche Bevölke-
rung in der Bundesrepublik und auf die Bundes
regierung zu übertragen. Für uns gibt es auch in 
unserem Verhältnis zu Frankreich nur eine auf 
Europa orientierte Politik. Es ist aber auch Zeit, 
daß Frankreich und Deutschland trotz solcher 
Reden, trotz solcher Persönlichkeiten aus der Vor-
stellungswelt des politischen Gestern heraus-
kommen, die aus solchen Reden spricht. Das gilt 
in gleicher Weise für uns wie für drüben. Wir 
wollen keinen Konflikt, auch keinen Saarkonflikt, 
mit Frankreich, weil er ein politischer Anachronis-
mus ist und weil er den höheren Zielen von mor-
gen widerspricht. Man soll uns aber nicht durch 
solche Reden den Konflikt mit aller Gewalt auf-
zwingen und die Geister einer für beide Völker 
unseligen Vergangenheit wachrufen. 
Aus den Reden und Interviews des M. Grandval 
sind einige Punkte herauszustellen, zu denen wir 
gerade heute, da die Saarfrage ein Prüfstein der 
Geister in beiden Völkern, ein Prüfstein der Demo-
kratie, ein Prüfstein dafür geworden ist, ob 
Europa zustandekommen kann, einige klare und 
deutliche Worte zu sagen haben. Grandval hat in  
seinen Reden die Saarfrage mit dem Schuman-
Plan verquickt und dargestellt, daß Frankreich 
ohne die Saar 27% der Kohle- und Stahlerzeugung 
in die Montan-Union einbringe, Deutschland aber 
mit der Saar 42% — Frankreich mit der Saar 34%, 
Deutschland ohne die Saar 35%. Diese Prozent-
rechnung ist genau das, was dem Geist, dem In-
halt und den Zielen des Schuman-Plans wider-
spricht. Allein die Konstruktion der Hohen Be-
hörde mit zwei Vertretern Deutschlands, zwei Ver-
tretern Frankreichs, zwei Vertretern Italiens, einem 
Vertreter Belgiens, einem Vertreter Hollands, einem 
Vertreter Luxemburgs zeigt schon genau auf, daß 
ein Denken in Prozenten nicht dem Geist und den 
Grundlagen des Schuman-Plans entspricht. Darum 
sollte man auch nicht die Saarfrage dazu benutzen, 
um Prozentrechnungen über die Quoten der ein-
zelnen Länder im Schuman-Plan aufzustellen. 
(Zuruf von der KPD: Fragen Sie Herrn 
Adenauer!) 
Man kann nicht auf der einen Seite sagen, der 
Schuman-Plan löse die Saarfrage automatisch, weil 
er Kohle und Stahl aus der nationalen iSphäre her-
aushebt, und auf der andern Seite dieses Argument 
wieder zunichte machen, indem man etwa argu-
mentiert, schon wegen des Schuman-Plans sei eine 
einseitige Regelung der Saarfrage, zugunsten 
Frankreichs etwa, notwendig. Hier wird der Schu-
man-Plan, eine revolutionäre, fortschrittliche poli-
tische Idee, für ein Denken der Restaurations-
politik mißbraucht, das nie wieder hätte auf-
kommen sollen. 
Der Schuman-Plan verträgt es auch nicht, daß er 
von Herrn Grandval umgefälscht wird in eine 
Politik der Einseitigkeit, wie sie in den saar-
ländisch-französischen Konventionen sehr klar zum 
Ausdruck kommt. Frankreich sollte daran denken, 
daß sein Partner in der Saarfrage nicht die Regie-
rung Johannes Hoffmann mit ihrer Umgebung ist; 
der Partner Frankreichs in der Saarfrage ist die 
Bundesrepublik, ist die Bundesregierung und das 
deutsche Volk. Jede andere Praxis wäre ein Mono-
log, wäre ein Gespräch vor dem Spiegel, wäre ein 
Gespräch, das vielleicht von Eitelkeit zeugte, das 
vielleicht befriedigte, aber ein Gespräch, das außer-
stande wäre, Lösungen von Bestand, von Dauer zu 
schaffen. 
Zu einem zweiten Punkt: Man sagt, die Bundes-
republik solle nicht vergessen, daß Deutschland 
einen Krieg verloren habe. an dem Frankreich 
keine Schuld trage. — Meine Damen und Herren! 
Wir sind uns wohl der Rolle bewußt, die die damalige 
deutsche Regierung in der Frage des Krieges und 
der Kriegsschuld gespielt hat. Wir sind uns dabei 
aber auch zweier anderer Tatsachen bewußt: Zu-
nächst der Tatsache, daß die Politik, deren Geist 
heute noch aus M. Grandval spricht, dazu beige-
tragen hat, die damalige deutsche Regierung 1933 
in den Sattel zu heben. Es steht fest, daß man in 
der Zeit vor 1933 deutschen demokratischen ,Staats-
männern — mögen sie die Namen Stresemann, 
Brüning oder andere Namen getragen haben — das 
verweigert hat, was man hernach dem Diktator als 
eine Selbstverständlichkeit geschenkt hat. 
Und zweitens kommen wir auch nicht um die 
Tatsache herum, daß man auch drüben gegenüber 
dem Diktator nicht die Haltung gezeigt hat, die 
einen Widerstand des deutschen Volkes gegen 
dieses System unterstützt hätte. Darum ist es über-
holt, heute davon zu sprechen, die Bundesrepublik 
solle nicht vergessen, daß Deutschland einen Krieg 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6247 
(Strauß) 
verloren habe, an idem Frankreich nicht schuld sei. 
Die Schuldfrage heute und in diesem Zusammen-
hang aufzurollen, ist verfehlt. Wir halten uns an 
das Wort Churchills in Straßburg: Wer über die 
Vergangenheit zu Gericht sitzt, der verspielt und 
verliert die Zukunft. Das gilt für Frankreich, das 
gilt genau so für Deutschland. 
In der Rede Grandvals heißt es weiterhin, daß 
das Saarstatut und das Statut der Bundesrepublik 
denselben Ausgangspunkt hätten. Diese Darstellung 
der Verhältnisse bedeutet nicht nur eine grobe Ent-
stellung der Tatsachen; sie ist in Wirklichkeit auch 
eine grobe Geschmacklosigkeit. Deutschland hat nie 
aufgehört, zu existieren. 
(Zuruf rechts.) 
— Bitte, Herr Kollege? 
(Erneuter Zuruf rechts: Es gibt noch mehr 
Geschmacklosigkeiten!) 
Deutschland hat nie aufgehört, zu existieren. Die 
Bundesrepublik ist heute, wie im Grundgesetz fest-
gelegt ist, allein legitimiert, für das ganze deutsche 
Volk, also auch für diejenigen mitzusprechen und 
mitzuhandeln, die sich an dem Zustandekommen 
des freien politischen Willens nicht beteiligen 
konnten. 
(Lachen bei der KPD.) 
Ich möchte hier mit aller Klarheit herausstellen, 
daß es nicht im geringsten irgend etwas mit einem 
nationalistischen Denken zu tun hat, wenn wir 
seinerzeit gegen das Verbot der Demokratischen 
Partei des Saarlandes protestiert haben. Es hat 
nicht das geringste mit der Unterstützung einiger 
Persönlichkeiten zu tun, die irgendwelcher Taten 
oder Äußerungen beschuldigt werden. Für uns 
handelt es sich einfach darum, daß im Laufställchen 
des Herrn Johannes Hoffmann keinerlei Opposition 
geschaffen werden sollte. 
(Zurufe von der KPD: Parteifreunde! — 
Demokraten!) 
— Wenn Sie von den Verhältnissen keine Ahnung 
haben, halten Sie doch den Mund! — Es handelt 
sich darum: Auch im Saargebiet muß eine Oppo-
sition zugelassen werden, die dem Willen und den 
Wünschen weiter Kreise der Bevölkerung Rech-
nung trägt und deren Dasein eine Einseitigkeit 
vermeidet. 
Es heißt weiter, daß die Grundrechte an der Saar 
besser als in der Bundesrepublik gewahrt seien. In 
der Gegenwart — und das ist auch die Meinung 
sogar eines Teils der saarländischen Presse — sind 
im Saargebiet nicht einmal die Voraussetzungen 
für die Wahrung der Grundrechte vorhanden. Wir 
in der Bundesrepublik bemühen uns, aus den 
Grundrechten etwas zu machen, 
(Zuruf von der KPD) 
ihnen Geltung zu verleihen. Wir bemühen uns, sie 
zu einer moralischen Waffe gegen alle Feinde der 
Grundrechte zu machen und können deshalb diese 
Behauptung des französischen Hochkommissars 
nicht hinnehmen. 
Es heißt zum Schluß, eine Volksabstimmung sei 
undemokratisch und gefährde das deutsch-franzö-
sische Verhältnis. In diesem Zusammenhang hat 
Herr Grandval an das Drama von Pirmasens in den 
zwanziger Jahren erinnert, als die Kämpfe 
zwischen Separatisten und der deutsch gesinnten 
Bevölkerung stattgefunden haben. 
(Zuruf von der KPD: Wo stand damals 
Herr Adenauer?) 
Wir können die beruhigende Versicherung ab
-
geben, daß es uns völlig fernliegt, sei es jetzt, sei 
es später etwa mit Gewalt vorzugehen. Hier wird 
eine Welt heraufbeschworen, mit der wir gar nichts 
zu tun haben. Es handelt sich einfach um einen 
demokratischen Ablauf dieser Frage, an der wir 
nicht nur aus ideellen, am allerwenigsten aber 
etwa aus Prestigegründen interessiert sind. Das 
deutsche Volk kann heute auch trotz der Rede, die 
Monsieur Grandval gehalten hat, zwischen der Hal-
tung und dem Denken des französischen Volkes, 
das mit uns eine gemeinsame europäische Zukunft 
wünscht, und den Äußerungen Grandvals unter-
scheiden, der damit weder der französischen Politik 
noch dem deutsch-französischen Verhältnis noch 
etwa einer vernünftigen Regelung der Saarfrage 
einen Dienst erwiesen hat. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Man 
hat in der Kritik der Aussprache im Deutschen 
Bundestag über die Saarfrage, die in der Saar-
presse und auch in offiziellen Verlautbarungen 
saarländischer Regierungspolitiker geübt wurde, 
an einem Punkt besonderen Anstoß genommen. 
Man behauptete, es sei wohl eine Reihe politischer 
Reden gehalten und es sei wohl eine Reihe poli-
tischer Grundsätze, falscher und richtiger, vorge-
bracht worden, man sei aber an einer Tatsache 
vorbeigegangen: an der Tatsache, ein wirtschaft-
licher Anschluß oder eine wirtschaftliche Zu-
sammengehörigkeit des Saargebiets und der 
Bundesrepublik würde schwerwiegende Nachteile 
für die Saarbevölkerung und für seine Arbeits-
und Wirtschaftsverhältnisse mit sich bringen. Aus 
diesem Grunde wird auf der einen Seite gesagt, 
das Saargebiet habe im Osten keine Ernährungs-
basis, es sei gegenüber der deutschen Industrie 
nicht konkurrenzfähig, ein Verlust an Arbeits-
plätzen und eine steigende Arbeitslosigkeit seien zu 
befürchten. Zum Schluß kam aus dem Munde von 
Herrn Johannes Hoffmann noch hinzu, daß in 
diesem Fall auch die Aufnahme von Heimatver-
triebenen zu befürchten sei. Als Anreiz wurde 
noch hinzugefügt, der Verteidigungsbeitrag könne 
ja für das Saargebiet dann auch in Geld abge-
leistet werden. 
Diese Vorstellungen und Behauptungen, die in 
Widerspruch nicht nur zu den wirtschaftlichen 
Tatsachen, sondern auch zu jeder vernünftigen 
Lösung und jeder vernünftigen Haltung stehen, 
müssen mit einigen Zahlen — leider - 
richtiggestellt werden. Wenn man Zahlen einander 
gegenüberstellt, die sich auf Frankreich und das 
Saarland beziehen, muß man sich vor Augen 
halten, daß das Saarland 920 000 Einwohner und 
Frankreich 41 Millionen Einwohner zählt. Das Ver-
hältnis der saarländischen zur französischen Be-
völkerung beträgt also 1 : 45. Die saarländische 
Stahlerzeugung beträgt jährlich rund 2,3 Milli-
onen t, die Stahlerzeugung Frankreichs dagegen 
9,2 Millionen t, das Verhältnis ist also hier 1 : 4. 
Die saarländischen Bergwerke fördern zur Zeit 
17 Millionen t Kohle pro Jahr, die französischen 
rund 50 Millionen t, was ein Verhältnis von 1 : 3 
ergibt. Wenn wir die französischen Gesamtinvesti-
tionsziffern während der Jahre 1948, 1949 und 1950 
mit den entsprechenden Zahlen des Saarlandes 
vergleichen, ergibt sich folgende Gegenüberstellung: 
In Frankreich sind in diesen drei Jahren rund 
3000 Milliarden Francs investiert worden. Diesen 
französischen Investitionsziffern dürften kaum 
im Verhältnis zur Produktions- und Bevölke-
rungsquote entsprechende saarländische Inve-
stitionsziffern gegenüberstehen. Die saarländi-
schen Regierungsstellen haben — ob mit Absicht 
oder aus Nachlässigkeit sei offengelassen — keine 
6248 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Strauß) 
Untersuchung über die saarländischen Gesamtinve-
stitionen seit dem- wirtschaftlichen Anschluß ange-
stellt, obwohl sie von Investitionsplanungen reden. 
Nach den vorliegenden Unterlagen dürften die 
saarländischen Investitionen während der Jahre 
1948, 1949 und 1950 nicht mehr als 40 bis 45 Milli-
arden Francs betragen. Nimmt man für die saar-
ländischen Investitionen einen Höchstbetrag von 
45 Milliarden an, dann ergibt sich, verglichen mit 
1: 67. Dieses Verhältnis ist denkbar ungünstig für die 
Dieses Verhältnis ist denkbar ungünstig für die 
Saar, wenn man es zur Bevölkerungsziffer und zur 
Produktionskapazität in Beziehung setzt. 
Genaue Zahlen liegen uns über die Investitionen 
in den Bergwerken vor. In saarländischen Gruben 
wurden in den Jahren 1947 bis 1950 13,4 Millarden 
Francs investiert, in französischen Gruben während 
derselben Zeit 212 Milliarden Francs. Das ergibt 
ein Verhältnis von 1:16, ein Verhältnis, das keines-
falls der Kohlenförderungsquote 1:3 entspricht. 
In der saarländischen eisenschaffenden Industrie 
wurden nach dem wirtschaftlichen Anschluß an 
Frankreich 539 Millionen Francs aus Marshallplan-
Gegenwertmitteln investiert. Was darüber hinaus 
aus Selbstfinanzierung oder Bankkrediten angelegt 
wurde, ist nicht bekannt, dürfte aber unerheblich 
sein. In Frankreich wurden in diesen drei Jahren 
1947, 1948 und 1949 in der eisenschaffenden Indu-
strie etwa 74,4 Milliarden Francs investiert. Die 
Zahl für 1950 ist noch nicht bekannt. 
Dasselbe Mißverhältnis kommt zum Ausdruck, 
wenn man die bisherige Aufteilung der Marshall-
plan-Gelder einer Untersuchung unterzieht. Das 
Saarland erhielt von 1948 bis 1950 5,3 Milliarden 
Francs, Frankreich 1948 bis 1950 533 Milliarden 
Francs. Das ist ein Verhältnis 1:100. 
Man kann vielleicht am besten eine französische 
Zeitschrift als Zeugen anführen. In Nr. 18 der Wo-
chenzeitschrift „Perspective" vom Samstag, dem 
12. Mai 1951, schreibt ein Mann namens J. R., 
wahrscheinlich Jean Rivire, folgende Zeilen: 
Wenn das Saarland in der Periode des wirt-
schaftlichen Aufschwungs ein sehr schätzens-
wertes industrielles Kohle- und Stahl-Potential 
darstellt, so würde es indessen über Nacht eine 
außerordentlich schwierige Belastung in Kri-
senzeiten werden, wie dies der Fall war wäh-
rend der ersten sechs Monate des Jahrens 1950. 
Saarländische Kohle und Stahl, die in Frank-
reich im Rahmen der Union einen breiten Ab-
satzmarkt finden, können unseren Kohlengru-
ben und mehr noch unserer eisenschaffenden 
Industrie Konkurrenz machen. Diese Befürch-
tungen treten besonders in unseren östlichen 
Departements in Erscheinung. Auf der indu-
striellen Ebene rechnen die lothringischen Gru-
ben, die eine sehr beachtliche Anstrengung ma-
chen, um die Kohlenförderung zu vergrößern, 
damit, diese von 7,5 Millionen Tonnen im Jahre 
1947 auf 15 Millionen Tonnen im Jahre 1955 
zu erhöhen. 
Mit diesen Zahlen soll nur dargelegt werden, daß 
die wirtschaftlichen Interessen des Saarlandes nicht 
einseitig festgelegt werden können und auch be-
züglich ihrer Zweckmäßigkeit nicht einseitig fest-
liegen. Süddeutschland wird, was es immer gewe-
sen ist, ein maßgebender Absatzmarkt für das Saar-
land bleiben. Eine einseitige Orientierung der saar-
ländischen Wirtschaft wird der Bevölkerung dort 
selbst und unmittelbar schaden. Und letzten Endes 
sollte man ja die Frage der politischen und verwal-
tungsmäßigen bzw. staatsrechtlichen Zugehörigkeit 
nicht mit der wirtschaftlichen Frage in Verbindung 
bringen, die auf europäischer Ebene ohne weiteres 
gelöst werden kann. 
Wenn die saarländische Regierung heute der 
Bundesrepublik unberechtigte Intervention vor-
wirft, so möchte ich zum Schluß nur noch etwas er-
wähnen, was die Aufmerksamkeit im besonderen 
des Herrn Innenministers verdient. Die saarlän-
dische Eisenbahn führt seit einiger Zeit laufend 
Sonderzüge nach der Mosel, dem Rhein und der 
Pfalz durch, die nebenbei bemerkt im Handumdre-
hen ausverkauft sind. Der Genuß von Wein und an-
dere Unbeschwertheiten scheinen die Zungen zu 
lockern. Das Absingen des Saarliedes, das von deut-
scher Seite aus nicht irgendwie veranlaßt ist, und 
heftige Kritik an der Saarregierung haben das be-
sondere Mißfallen der hohen Herren der Saarregie-
rung erregt. Der Herr Innenminister — wie be-
kannt Dr. Hector, französischer Staatsangehörigkeit 
— ist nun auf eine neue Methode verfallen. Er läßt 
diese Sonderzüge durch Polizeibeamte in Zivil be-
gleiten. 
(Zuruf von der KPD: Genau wie ihr!) ' 
Was gedenken Sie, Herr Innenminister, gegen 
die Ausführung der Befehle des saarländischen In-
nenministers auf Bundesgebiet zu unternehmen? 
Was würde die Saarregierung, was würde Frank-
reich dazu sagen, wenn deutsche Bereitschaftspoli-
zei oder Kriminalpolizei in Zivil ihre Tätigkeit im 
Saargebiet ausüben würde? Dort ist es ja nicht ein-
mal möglich, daß Abgeordnete des Deutschen Bun-
destages in schlichtem Zivil und in aller Einfach-
heit auftreten oder auch nur die Grenze überschrei-
ten, wenn es den dortigen Machthabern nicht paßt. 
(Zuruf von der KPD: Das gibt's hier 
auch!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
habe festgestellt, daß die Punkte 1 und 3 des An-
trages auf Drucksache Nr. 2298 praktisch mit der 
von uns noch gar nicht erwarteten Äußerung des 
Hochkommissars an der Saar bereits erledigt sind. 
Es liegt aber in unserm allgemeinen Interesse, fest-
zustellen, ob die offizielle Auffassung und die offi-
zielle Haltung der französischen Regierung den 
Äußerungen des M. Grandval entspricht oder ob 
der Geist, der heute weite Kreise des deutschen 
und französischen Volkes und seiner politisch füh-
renden Schichten verbindet, uns zu einer vernünf-
tigen, demokratischen und europäischen Lösung im 
Saargebiet zusammenbringen kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Zur Begründung des An-
trags der Fraktion der SPD Herr Abgeordneter 
Ollenhauer! 
Ollenhauer (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die sozialdemokratische 
Fraktion hat den heute zur Beratung stehenden 
Antrag eingebracht, weil die Entwicklung der 
Saarfrage nach unserer Auffassung weiterhin 
äußerst beunruhigend ist und weil wir vor der 
Tatsache stehen, daß die  Bundesregierung dieser 
Entwicklung gegenüber in völliger Passivität ver-
harrt. 
Ich möchte heute morgen keines der Argumente 
wiederholen, die in der Debatte am 30. Mai eine 
Rolle gespielt haben, insbesondere in der Rede 
meines Freundes Carlo Schmid. Ich möchte nur 
auf einige Tatsachen hinweisen, die sich seitdem 
gezeigt haben, 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6249 
(Ollenhauer) 
Das Beunruhigende ist nach unserer Auffassung, 
daß die französische Saarpolitik seit der Unter-
zeichnung des Schumanplans und seit dem Brief-
wechsel zwischen dem Herrn Bundeskanzler und 
dem Außenminister Schuman neue Tatsachen an 
der Saar schafft, die die dauernde politische Los-
lösung des Saargebiets fördern. Die Hoffnung des 
Herrn Bundeskanzlers, der Schumanplan und der 
Briefwechsel mit dem Außenminister Schuman 
würden das Saarproblem allmählich auflösen, er-
füllt sich offensichtlich nicht. Im Gegenteil, die  Tat-
sache, daß der Herr Bundeskanzler einen Vertrag 
unterzeichnet hat, in dem ausdrücklich die Ver-
tretung des Saargebiets durch Frankreich fest-
gelegt ist, hat, wie sich jetzt schon zeigt, die fran-
zösische Position in der Saarfrage erheblich ver-
stärkt, und der Briefwechsel bleibt demgegenüber 
ohne jedes faktische Gewicht. 
Der Herr Außenminister Schuman hat die fran-
zösische Position in bezug auf die Saar nach dem 
18. April in verschiedenen Erklärungen und Presse
-
konferenzen völlig klar dargelegt. Frankreich will 
ein autonomes Regime an der Saar, und es will 
dieses Regime auf die Dauer. Es wird die Auf-
rechterhaltung dieses Zustandes auch bei zukünf-
tigen Friedensverhandlungen fordern. Das zweite 
ist, daß wir durch die Ereignisse der letzten 
Wochen vor der Tatsache stehen, daß sich Frank-
reich durch den Briefwechsel nicht verpflichtet 
fühlt, an der Saar bis zum Friedensvertrag stillzu-
halten. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Sie haben in den letzten Tagen in der Presse die 
Meldungen gelesen, daß man das sogenannte Hoch-
kommissariat an der Saar in eine Botschaft ver-
wandeln will, und die französische Regierung hat 
erklärt, daß sie die Verstärkung des autonomen 
Charakters des Saargebiets ohne Rücksicht auf die 
Tatsache der Unterzeichnung des Schumanplans in 
vollem Umfang und so schnell wie möglich durch-
führen will. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Auch diese Entscheidungen der französischen Re-
gierung erfolgen wie alle früheren Entscheidungen 
über das Schicksal des Saargebiets ohne eine wirk-
lich demokratische und freie Entscheidung der 
Menschen an der Saar. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir müssen damit rechnen, daß diese Umwand-
lung des Saargebiets in einen autonomen Staat in 
den nächsten Wochen weiter vorangetrieben wird. 
Schließlich stehen wir auch, jedenfalls nach den 
Entwicklungen der letzten Woche, vor der Tat-
sache, daß sich die These unserer Bundesregierung, 
mit dem Inkrafttreten des Schumanplans würden 
alle Voraussetzungen und Gründe wegfallen, die 
bisher die französische Politik an der Saar be-
stimmt haben, nicht aufrechterhalten läßt, daß sie 
insbesondere von der französischen Seite völlig 
abgelehnt wird. 
Ich möchte Herrn Grandval nicht die Bedeutung 
zumessen, die Herr Strauß ihm hier in der Be-
gründung seines Antrags gegeben hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Der Antrag von Herrn Strauß ist in diesem Sinne 
ein Antrag, der seinem Namen durchaus gerecht 
wird. Da hat der Herr Strauß den Kopf in den 
Sand gesteckt. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Das heißt: es geht hier gar nicht in erster Linie 
um die Frage der Absichten und der Ziele, die Herr 
Grandval verkündet. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Auf der andern Seite stehen wir allerdings vor der 
Tatsache, daß — insbesondere seit der Unterzeich-
nung des Schumanplans — Herr Grandval als der 
höchste französische Beamte an der Saar wieder-
holt noch offener und eindeutiger über franzö-
sische politische Ziele an der Saar gesprochen hat 
als der Herr Außenminister Schuman. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang Ihre Auf-
merksamkeit auf eine Tatsache lenken, die nach 
unserer Meinung in den kommenden Diskussionen 
über den Schumanplan für die deutsche Entschei-
dung von großer Bedeutung ist: Der Presse- und 
Informationsdienst der Bundesregierung vom 
9. Juni — also auch sicher nach Ihrer Meinung und 
nach der Meinung der Regierung eine zuverlässige 
Informationsquelle — hat einen Auszug aus einem 
Interview von Herrn Grandval veröffentlicht. In 
diesem Auszug heißt es: 
Es ist ein Irrtum, zu glauben, daß die euro-
päische Montanunion die Saarautonomie und 
den wirtschaftlichen Anschluß an Frankreich 
unnötig mache. Die Gemeinschaft der Montan-
union setzt ein Gleichgewicht zwischen den 
Partnern voraus, das empfindlich gestört wird, 
wenn man die Saar Deutschland zuschlage. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das heißt doch: die dauernde Loslösung der Saar 
von Deutschland ist nach dieser Auffassung sozu-
sagen eine fundamentale Voraussetzung, ein fun-
damentaler Bestandteil der neuen ökonomischen 
Ordnung, die durch den Schumanplan geschaffen 
werden soll. Und dieser Schumanplan ist vom 
Herrn Bundeskanzler unterzeichnet worden. Er 
gilt, wie Sie wissen, für 50 Jahre. 
Ich will hier nur auf diesen Tatbestand aufmerk-
sam machen. Ich hoffe, daß der Herr Bundes-
kanzler, wenn er in der nächsten Zeit dem Hohen 
Hause das Ratifizierungsgesetz zum Schumanplan 
vorlegt, dem Parlament eine Erklärung darüber 
abgeben wird, wie die französische Regierung offi-
ziell und verbindlich zu den Äußerungen des Herrn 
Grandval Stellung genommen hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Denn ich kann mir nicht vorstellen, daß ein deut-
sches Parlament einen Vertrag ratifizieren kann, 
der nach französischer Auffassung auf der Voraus-
setzung basiert, daß er nur funktionieren und von 
Frankreich angenommen werden kann, wenn da-
mit die dauernde Loslösung eines deutschen Ge-
biets von Deutschland verbunden ist. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Kiesinger: 
Herr Ollenhauer, nun pumpen S i e Herrn 
Grandval auf! — Abg. Strauß: S i e identi
fizieren doch ganz Frankreich mit 
Grandval! Sie geben ihm doch mehr Be
deutung als wir! — Weitere Zurufe von 
der Mitte.) 
— Entschuldigen Sie, ich habe den Herrn Bundes-
kanzler gebeten, im Parlament darüber Auskunft 
zu geben, ob die französische Regierung diese 
weitgehenden Äußerungen des Herrn Grandval 
tatsächlich als ihre Auffassung anerkennt. 
(Abg. Strauß: Das ist ja unser Antrag. Wir 
haben differenziert, und Sie haben iden
tifiziert!) 
6250 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Ollenhauer) 
U Angesichts dieser neuen Etwicklung in der 
französischen Saarpolitik ist nach unserer Aufas-
sung eine Fortsetzung der Politik des Stillhaltens 
und des Gewährenlassens durch die deutsche 
Bundesregierung völlig unmöglich. Es geht nicht 
darum, daß man, wie uns gesagt worden ist, die 
deutsch-französischen Beziehungen nicht immer 
durch fortgesetzte Saardebatten von neuem be-
lasten dürfe. Es ist nicht unsere Schuld, daß sich 
die Dinge so entwickelt haben. Wir sind nach wie 
vor für eine deutsch-französische Zusammenarbeit. 
Wir sind für Verhandlungen, und wir stehen un-
verändert zu dem Vorschlag Dr. Schumachers in 
seiner Rede vom 10. März 1950, einem Vorschlag, 
der Verhandlungen mit Frankreich anregte, die be-
deutungsvoller sind und tiefer gehen als das, was 
Handelsvertragsverhandlungen hervorbringen kön-
nen, die schließlich zu einem französisch-deutschen 
Freundschaftsvertrag führen können. Was wir be-
dauern und beklagen, ist, daß in der Zwischenzeit 
unsere Regierung in dieser Richtung keine Initia-
tive entfaltet hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Sie hat den Beitritt der Saar zum Europarat auf 
der gleichen Ebene wie die Bundesrepublik hin-
genommen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Sie hat jetzt durch die Unterzeichnung des Schu-
manplans die französische Position in der Saar-
frage zweifelsfrei gestärkt. Wir meinen, sie muß 
endlich als ihre Pflicht erkennen, daß sie als 
deutsche Regierung genau so für die Saar zu 
sprechen hat wie für die Menschen in der Ostzone. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir verstehen auch nicht, warum sich die 
deutsche Bundesregierung in ihrem praktischen 
Verhalten nicht auf den Beschluß der New Yorker 
Außenministerkonferenz bezieht, an dem ja die 
französische Regierung mitgewirkt hat und dem sie 
zugestimmt hat. In diesem Beschluß ist die 
Bundesregierung als die einzig legitime deutsche 
Regierung anerkannt worden, 
(Na, na! bei der KPD) 
und diese Anerkennung schließt auch die Ver-
tretung des Saargebiets durch die Bundesregierung 
ein; denn das Saargebiet gilt, wiederum nach den 
Entscheidungen der Alliierten, als deutsches Staats-
gebiet. In jedem Fall: die Erfahrungen mit dem 
Schumanplan in der Vergangenheit zeigen, daß die 
Bundesregierung keine Verträge und Abkommen 
abschließen darf, die direkt oder indirekt die 
Lösung eines deutschen Gebietsteils wie die Saar 
sanktionieren, verstärken oder herbeiführen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, es geht dabei nicht 
nur um die Wahrung eines Rechtsanspruchs des 
deutschen Volkes; es geht vor allem auch um die 
Menschen an der Saar. Ich will in diesem Zu-
sammenhang wegen der Kürze der zur Verfügung 
stehenden Zeit nicht auf den wirklichen Charakter 
der sogenannten „wirtschaftlichen Zusammen-
arbeit" zwischen der Saar und Frankreich ein-
gehen. Es' ist ein sehr trübes Kapitel, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und diese Zusammenarbeit trägt in der Praxis 
vielmehr den Charakter einer weitgehenden Pro-
tektoratsbehandlung des Saargebiets unter fran-
zösischer Führung, und ich muß leider sagen: auch 
einer weitgehenden wirtschaftlichen Ausbeutung 
des Saargebiets, einseitig zugunsten Frankreichs. 
(Sehr richtig! und Sehr wahr! bei der 
SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, ohne in Einzel-
heiten über dieses Problem einzugehen, möchte ich 
darauf hinweisen, daß sich seit der Unterzeichnung 
des Schumanplans der totalitäre Zug der franzö-
sischen Politik und ihrer Helfer an der Saar 
wesentlich verschärft hat. Ich will hier nicht noch 
einmal das Verbot der Demokratischen Partei an 
der Saar behandeln. 
(Zuruf von der KPD: Genau wie hier!) 
Die Tatsache, daß es auf Verlangen des französi-
schen Außenministers erfolgt ist, ist eines der trüb-
sten Kapitel französischer Saarpolitik nach 1945. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das Verbot ist ein Schlag gegen jede demokratische 
Gesinnung und Praxis. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Heute wissen wir, daß es der Beginn einer neuen 
Ara der Unterdrückung demokratischer Freiheiten 
und Rechte ist. Ich weiß, das ist ein sehr hartes 
Urteil gegenüber einem Land, dessen Volk eine so 
stolze freiheitliche und demokratische Tradition 
hat wie das französische. Aber Tatsache ist, daß es 
heute an der Saar keine echte Opposition gegen die 
Protektoratsregierung gibt, 
(Zuruf von der KPD: Hier auch nicht!) 
daß es an der Saar keine Pressefreiheit gibt und 
daß es an der Saar keine Koalitionsfreiheit gibt. 
Alle wesentlichen Grundrechte der Konvention des 
Europarats über die Menschenrechte werden an der 
Saar ständig verletzt. Man unterbindet nicht nur 
die politische Aktivität, man geht auch dazu über, 
die Menschen, die aus ihrer oppositionellen Haltung 
gegenüber dem gegenwärtigen Regime an der Saar 
öffentlich kein Hehl machen, auch ihrer wirtschaft-
lichen Existenz zu berauben mit Mitteln, die wir 
bisher nur in Diktatur-Staaten gekannt haben. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Ren
-
ner: Und ab Montag im Bundesgebiet! 
- Weitere Zurufe von der KPD.) 
— Ich meine mit Diktaturen auch die kommuni-
stische Herrschaft in der Ostzone, meine Damen 
und Herren. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte. 
— Lebhafte Zurufe von der KPD. — 
Abg. Renner: Das ist ein Denkfehler! 
Ich dachte: das Zuchthausgesetz in 
Vorbereitung!) 
Das Bedeutsame dabei ist, daß heute die Saarbe-
völkerung nicht die Möglichkeit hat, frei und ohne 
Furcht ihre wahre Meinung zu äußern. 
(Abg. Rische: Methode Kaiser!) 
Das zweite: In der Begründung des Verbots der 
Demokratischen Partei der Saar ist offiziell erklärt 
worden, daß jede Stellungnahme gegen das jetzige 
Regime an der Saar staatsfeindlich und verfas-
sungswidrig ist. Schließlich hat man festgestellt, 
daß Verbindungen mit Deutschland oder deutschen 
Politikern als Verbindungen mit dem Ausland an-
zusehen und als unzulässig zu betrachten sind. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Zuruf von 
der KPD: Zuchthausgesetz!) 
Meine Damen und Herren, das ist ein Zustand, den 
wir als deutsche Bundesrepublik und den die 
deutsche Bundesregierung nicht länger stillschwei-
gend hinnehmen können. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6251 
(Ollenhauer) 
Es ist wirklich nicht die Schuld des deutschen Vol-
kes, wenn jetzt und gerade im 'Zeichen des Schu-
manplanes an der Saar eine Situation entsteht, die 
nach unserer Überzeugung die deutsche Regierung 
einfach zwingen muß, für die Menschen an der 
Saar zu sprechen, weil sie nicht mehr frei sind, 
für sich selbst zu sprechen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sprechen heißt bestimmt nicht schreien; aber das 
gegenwärtige Schweigen der Regierung in diesen 
Fragen ist einfach unerträglich. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, es gibt noch einen 
anderen sehr wesentlichen Punkt. Die Saarländer 
haben unter den gegenwärtigen Bedingungen keine 
Möglichkeit, in irgendeinem europäischen Gre-
mium ihr Recht zu suchen. Es ist, glaube ich, die 
Pflicht der Bundesregierung, hier initiativ zu wer-
den. Es ist die Aufgabe, eine unaufschiebbare Auf-
gabe der Regierung, im Ministerrat des Europa-
rates die Frage nach den gegenwärtigen Zustän-
den an der Saar aufzuwerfen. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt 
in der Mitte) 
und vom Europarat eine Untersuchung darüber zu 
verlangen, ob angesichts der gegenwärtigen un-
demokratischen Zustände an der Saar die Saar 
noch die Voraussetzungen für die Mitgliedschaft 
im Europarat erfüllt. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und 
bei Abgeordneten der Mitte.) 
Das ist im Augenblick praktisch die einzige Mög-
lichkeit, den Menschen an der Saar wenigstens die 
elementaren Grundrechte einer Demokratie zu 
sichern. Wir hoffen, daß sich die Bundesregierung 
endlich entschließt, in dieser Frage und in dieser 
Richtung aktiv zu werden. 
Meine Damen und Herren, wir sind gar nicht 
glücklich darüber, daß wir diese Frage heute er-
neut auf die Tagesordnung bringen mußten. Wir 
hätten gewünscht, daß insbesondere nach der 
Debatte vom 30. Mai und angesichts der Ereignisse 
der letzten Wochen die Regierung von sich aus ge-
handelt hätte. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Der Umstand, daß jetzt an der Saar durch die 
Schaffung neuer Tatsachen die Tendenzen für eine 
dauernde Loslösung des Saargebietes verstärkt 
werden, zwingt uns, die deutsche Position, wie wir 
sie in den Punkten 1 bis 3 unseres Antrages fest-
gelegt haben, noch einmal völlig klarzumachen; 
und mit der Annahme durch den Bundestag soll' 
sie auch eine verpflichtende Richtlinie für die Poli-
tik der Bundesregierung werden. 
Es kann und es muß eine französisch-deutsche 
Verständigung auch über die gemeinsamen Inter-
essen an der Saar geben. Aber es muß eine Ver-
ständigung zwischen Paris und Bonn sein. Die 
Hinnahme einseitiger Entscheidungen, die Passivi-
tät in der berechtigten Verteidigung nationaler 
Interessen und der Freiheits- und Menschenrechte 
deutscher Menschen führt uns nicht vorwärts. 
Dauernde französisch-deutsche Verständigung und 
europäische Zusammenarbeit sind . nur auf der 
Basis der Respektierung der Lebensrechte aller 
Völker und aller Menschen möglich. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und 
bei Abgeordneten der Mitte und der 
DP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und meine Herren! Ich nehme an, 
daß bei der Beratung des Schumanplans noch über 
die Saarfrage geredet werden wird, und enthalte 
mich deswegen heute der Ausführungen über diese 
Zusammenhänge. 
(Zuruf links: Sehr bequem!) 
Ich will darauf nur insoweit eingehen, als mich 
einige Angaben des Herrn Abgeordneten Ollen-
hauer, die von ihm offenbar irrtümlich gemacht 
worden sind, dazu nötigen. 
(Abg. Rische: Das ist die Politik der Irr
-
tümer in Bonn!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte voran-
schicken, daß ich es nicht für eine sehr gute Poli-
tik halte, wenn wir hier alle sechs Wochen eine 
große Saardebatte haben, 
(Sehr richtig! in der Mitte — Widerspruch 
bei der SPD — Zurufe von der KPD) 
und daß ich es noch weniger für eine gute Politik 
in der Saarfrage halte, wenn wir uns immer wieder 
durch Reden des Herrn Grandval dazu provozieren 
lassen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Herr Grandval hat durch die Behandlung seiner 
Interviews und seiner Reden in Deutschland all-
mählich in der Welt ein Ansehen bekommen, das 
ihm in keiner Weise zukommt. 
(Sehr gut! in der Mitte. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ich habe keine Veranlassung, mich mit Herrn 
Grandval auseinanderzusetzen. 
(Sehr gut! und Sehr richtig! bei den  Re-
gierungsparteien. — Zurufe von der SPD.) 
Ich werde mich über die Saarfrage mit denjenigen 
Stellen zu unterhalten haben, die für das Geschick 
der Saar zuständig sind. 
(Abg. Renner: McCloy!) 
Das sind Frankreich, England und die Vereinigten 
Staaten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Renner: Das war immerhin ein 
CDU-Antrag!) 
— Ich bin eben objektiv, Herr Renner! 
(Abg. Renner: Ja, ja! — Heiterkeit. — 
Abg. Renner: Sie haben die „große Linie" 
im Auge, da übersehen Sie Kleinigkeiten!) 
Meine Damen und Herren, es ist unrichtig, wenn 
Herr Abgeordneter Ollenhauer gesagt hat, daß 
wir, die Bundesregierung, die Vertretung der Saar 
durch Frankreich im Schumanplan anerkannt 
hätten. Genau das Gegenteil ist der Fall. Es ist 
ebenfalls nicht richtig, was Herr Abgeordneter 
Ollenhauer gesagt hat: meine These sei, daß sich 
durch die Unterzeichnung des Schumanplans die 
ganze Saarfrage lösen werde. Ich habe folgendes 
gesagt. Ich habe erklärt, daß die französische 
Saarpolitik, die ich von Grund auf für falsch halte, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
daß die französische Saarpolitik, die nach dem Zu-
sammenbruch ihren Anfang genommen habe, aus 
folgender Erwägung heraus beschlossen worden 
sei. Man habe geglaubt, daß Saareisen und Saar-
kohle einer deutschen Wiederaufrüstung gegen 
Frankreich zugute kommen würden. Ich habe 
weiter gesagt, daß die französische Politik in bezug 
auf die Saar damals diesen Weg eingeschlagen 
habe, weil sie in Deutschland ihren potentiellen 
Kriegsgegner erblickt habe. Ich habe dann ferner 
6252 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
ausgeführt: wenn infolge des Schumanpians die 
Saarkohle und das Saareisen zu europäischer 
Kohle und zu europäischem Eisen geworden seien, 
entfalle diese These der französischen Regierung 
von 1946. Ich habe weiter ausgeführt — und das 
bitte ich zu beachten, Herr Kollege Ollenhauer —, 
daß sich durch die politische Entwicklung seit dem 
Jahre 1946 in Europa ganz klar und eindeutig her-
ausgestellt habe, daß Deutschland kein potentieller 
Kriegsgegner Frankreichs sei und daß, wenn erst 
durch den Schumanplan die Integration Europas 
wirklich ihren Anfang genommen habe, auch jeder 
damals von Frankreich für seine Saarpolitik an-
geführte Grund entfalle. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das sind meine Ausführungen gewesen, und, meine 
Damen und Herren, diese Ausführungen halte ich 
nach wie vor für richtig. 
Herr Abgeordneter Ollenhauer hat ferner gesagt, 
es sei weiter untragbar, daß die Bundesregierung 
stillehalte und alles gewähren lasse. Meine Damen 
und Herren, diese Annahme des Herrn Ollenhauer 
ist völlig unrichtig. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Am 29. Mai dieses Jahres habe ich an die Hohe 
Kommission, die ja auch nach Ansicht der Partei 
des Herrn Ollenhauer die Inhaberin der obersten 
Gewalt an der Saar ist, die offizielle Bitte gerichtet, 
dafür zu sorgen, daß an der Saar die demokra-
tischen Grundrechte gewährleistet würden. Ich habe 
bisher eine Antwort darauf nicht erhalten. Das 
wundert mich nicht, meine Damen und Herren; 
(Zuruf von der SPD: Uns auch nicht!) 
denn vergessen Sie nicht, daß seit dem Abgang 
dieser Note erst sechs Wochen verstrichen sind und 
es sich dabei um eine Frage handelt, die nicht etwa 
auf dem Petersberg entschieden wird, sondern die 
durch Austausch von Meinungen zwischen den drei 
Hauptstädten der Westalliierten entschieden wer-
den muß. 
Es ist auch nicht zutreffend, daß die Bundesregie-
rung die Teilnahme der Saar am Europarat auf 
gleicher Ebene hingenommen habe. Tatsache ist, 
daß die Saar im Europarat nicht auf gleicher Ebene 
wie die Bundesrepublik vertreten ist. 
(Abg. Dr. von Brentano: Richtig!) 
Denn die Saar hat im Ministerrat des Europarats 
keine Stimme. 
Ich bin weiter der Auffassung, daß es nicht rich-
tig sein würde, wie Herr Kollege Ollenhauer ge-
sagt hat, im Europarat klarzumachen, daß die Vor-
aussetzungen für die Mitgliedschaft des Saargebiets 
im Europarat deswegen nicht gegeben seien, weil 
dort die demokratischen Grundrechte nicht beob-
achtet würden. Ich bin der Auffassung, daß über-
haupt keine Voraussetzungen für die Teilnahme 
der Saar im Europarat in irgendeiner Form ge-
geben sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
ruf von der SPD: Das hätte Ihnen auch 
etwas früher einfallen können!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte dann wei-
ter hier betonen, daß ich bei der letzten Verhand-
lung dieser Angelegenheit im Bundestag am 30. Mai 
1951 ausdrücklich erklärt habe, daß ich die ganze 
Frage im Ministerrat des Europarates zur Sprache 
bringen würde; 
(Abg. Dr. von Brentano: Richtig!) 
und ich werde das auch tun. 
(Abg. Renner: Ach so, Sie wer den das tun!)  
Es kann also gar keine Rede davon sein, daß die 
Bundesregierung in der Saarfrage alles passiv hin-
nehme. 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Zuruf von 
der SPD: Hat sie aber hingenommen!) 
Ich bin der Auffassung, daß wir die ganze Saar-
frage in gar nicht so langer Zeit so gelöst sehen 
werden, wie wir es wünschen. 
(Zuruf von der KPD: Das ist richtig!) 
Aber, glauben Sie mir das eine: wir schaden nur 
unseren Brüdern und Schwestern an der Saar, wenn 
wir hier aus mir nicht recht ersichtlichen Gründen 
ständig Saardebatten hervorrufen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien, — 
Zurufe von der SPD.) 
- Ja, eine Rede des Herrn Grandval ist in meinen 
Augen kein ersichtlicher Grund! 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Abg. Dr. Schu
macher: Fur uns aber! — Zuruf von der KPD: 
Und für Herrn Strauß!) 
Ich spreche hier nicht als Mitglied der CDU/CSU-
Fraktion, sondern als Bundeskanzler, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und als Bundeskanzler muß ich unter Umständen 
anders sprechen als als Mitglied einer Fraktion. 
(Abg. Strauß: Sehr gut! — Abg. Renner: 
Deine Rede sei Ja, ja, Nein, nein!) 
Ich bitte Sie, die Debatte nicht zu vertiefen. 
Glauben Sie mir, sie liegt — auch nach den Be-
sprechungen, die ich darüber mit den maßgebenden 
Vertretern der Vereinigten Staaten gehabt habe — 
(Abg. Renner: Aha!) 
nicht im Interesse der Saarbevölkerung. Ich bitte 
Sie, alle diese Anträge dem Ausschuß für auswär-
tige Angelegenheiten zu überweisen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
geordneter Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine politischen Freunde sind 
mit den vom Herrn Bundeskanzler erklärten Prin-
zipien in der Behandlung der Saarfrage voll ein-
verstanden. 
(Zuruf links: Das haben wir auch nicht 
anders erwartet.) 
Auch wir haben es lebhaft bedauert, daß am heu-
tigen Tage diese Debatte stattfinden mußte. Wir 
sind der Auffassung, genau wie es der Herr Bun-
deskanzler dargelegt hat, daß wir in unserem gan-
zen Verhalten gerade gegenüber diesem wichtigen 
nationalen Anliegen jene Festigkeit der Hal-
tung und Besonnenheit in der Form an den Tag 
zu legen haben, die allein die Dinge vorwärtsbrin-
gen können. 
Meine politischen Freunde legen aber Wert auf 
die Feststellung, daß der Regierungspolitik in dieser 
Frage nicht das Tempo vorgeschrieben werden 
kann, das ihr die sozialdemokratische Opposition 
zu geben beabsichtigt. 
(Sehr wahr! in der Mitte und rechts.) 
Es ist eine vollkommene Verkennung der Tat
sachen, wenn die Regierung gewissermaßen unter 
dem Druck der von der Sozialdemokratischen Par
tei erzeugten öffentlichen Meinung vorwärtsgesto
ßen wird. Bitte, sehen Sie sich die Situation an der 
Saar an, wie sie noch vor einem Jahr gewesen ist, 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts) 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6253 
(Dr. von Merkatz) 
und vergleichen Sie damit die Position, die Deutsch-
land durch die Politik der deutschen Bundesregie-
rung erreicht hat, die Position im Hinblick auf den 
Briefwechsel im Anschluß an die Unterzeichnung 
des Schumanplans. Zum erstenmal ist da gegenüber 
der reinen Willkürmaßnahme, gegenüber jener 
willkürlichen Ausweitung angeblicher Rechte, die 
nicht aus dem Besatzungsregime hergeleitet wer-
den können, wieder eine praktische Rechtspo-
sition gewonnen worden, aus der heraus die Saar-
bevölkerung als ein Teil des deutschen Volkes ver-
teidigt werden kann. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Es kann keinerlei Zweifeln unterliegen, daß die 
Saar deutsch war, deutsch ist und deutsch bleiben 
wird. Meine politischen Freunde sind der Auffas-
sung, daß bei der Behandlung des Schicksals der 
Saar insbesondere auch die Interessen der Saar-
bevölkerung zu beachten sind. Die Saarbevölkerung 
als ein Teil der deutschen Bevölkerung braucht den 
Frieden. Wir sind mit der sozialdemokratischen 
Opposition darin einig, daß erstens die französische 
Regierung — was sie niemals verhehlt hat — de 
facto eine Politik betrieben hat, die auf eine Ab-
trennung dieses Teiles Deutschlands hinzielt, und 
zweitens im Gebiet der Saar Verhältnisse herr-
schen, die mit den Prinzipien, auf denen der 
Europarat aufgebaut ist und die alle Demokratien 
des Westens anerkennen, in keiner Weise überein-
stimmen. Wir sind tief befriedigt von der Erklä-
rung des Herrn Bundeskanzlers, daß die in dieser 
Beziehung möglichen und wirksamen Schritte beim 
Ministerrat des Europarates eingeleitet werden. 
Wir verwahren uns aber gegen eine Behandlung 
dieser Probleme im Bereich der Illusionen, d. h. 
dagegen, daß man so tut, als ob man durch eine Ar-
gumentation, durch Debatten und Proteste etwas 
erreichen könnte. Wir wünschen auch auf diesem 
Gebiet eine Politik, die zunächst einmal die Posi-
tionen gestaltet und sichert, die es uns ermöglichen, 
um unser gutes Recht zu kämpfen. Die Bundes-
regierung hat — das sei festgestellt — in keinem 
Stadium ihres Wirkens jemals eine Möglichkeit 
versäumt, die geeignet war, die Aussichten im Rin-
gen um unser Recht und .damit auch um das Recht 
der Saarbevölkerung zu verbessern. 
Vor allen Dingen aber verwahren wir uns da-
gegen, daß — wie dies aus den Darlegungen des 
Herrn Sprechers der Sozialdemokratie hervorging 
— von irgendeiner Parallelität oder Gleichsetzung 
des Problems an der Saar mit dem Geschehen im 
Osten gesprochen wird. Jede auch noch so leise An-
spielung, die die Haltung der Bundesregierung mit 
der Haltung einer Regierung, wie sie in der 
sowjetisch besetzten Zone amtiert, gleichstellt, 
lehnen wir als grobe Verkennung des gesamten 
Problems entschieden ab. Wir sind der Überzeu-
gung, daß das Ringen um einen Bestandteil unseres 
deutschen Landes in jedem Stadium verknüpft 
werden muß mit einer konstruktiven Politik, die 
unserem europäischen Kontinent den Frieden gibt 
und ihn als die höchste und wichtigste gemeinsame 
Sache für die Zukunft sichert. Wir sehen keinen 
anderen Weg, Deutschland aus dem schweren 
Schicksal seiner Niederlage herauszuführen, als 
unsere tätige Mitarbeit an jener konstruktiven Po-
litik der Eingliederung unseres Landes in den euro-
päischen Zusammenhang und damit eine Sicherung, 
eine Befriedung dieses Kontinents überhaupt. Jener 
konstruktive Weg, der auch dazu führen muß, die 
gegenseitigen Wunden und Spannungen zu über-
winden, wird zugleich der richtige Weg sein, um 
unsere Belange — und dazu gehören vor allem 
auch die Belange der deutschen Bevölkerung an 
der Saar — richtig zu verteidigen und zu wahren. 
Es hat keinen Sinn, immer wieder hier den Pro-
test aufzüngeln zu lassen. Die möglichen Taten sind 
von der Bundesregierung getan worden. Die unmög-
lichen Proteste können die Situation nur verschlim-
mern. Die Auffassung meiner politischen Freunde 
in dieser Frage ist: Reden ist Silber, Schweigen ist 
Gold! Aber in dieser Frage ist bestimmt Haltung, 
echte, klare und konstruktive Haltung, das einzig 
Wirksame. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nicht nur die Saarfrage liegt dem 
deutschen Volke so sehr am Herzen. Es gibt auch 
andere Fragen, wie die Kriegsgefangenenfrage, die 
Ostzone, die Besatzungsfragen. Alle diese Fragen, 
an die wir taglich denken, wollten wir gern mor-
gen alle lösen. Aber mit den Debatten in diesem 
Hause und den Wiederholungen ist es eben nicht ge-
schehen. Man darf doch bei der Saarfrage die gro-
ßen Relationen nicht vergessen. Der Ostblock um-
faßt etwa 34 Millionen Quadratkilometer und etwa 
800 Millionen Menschen. Der Westblock umfaßt 
etwa 54 Millionen Quadratkilometer und auch etwa 
800 Millionen Menschen. Die Saar umfaßt 2500 Qua-
dratkilometer und 1 Million Menschen. Wenn ich 
das sage, verkenne ich die Bedeutung der Saar 
nicht! Aber man muß bei der Behandlung einer 
Frage auch an die Gesamtrelation denken, und 
diese ist, in diesem Zusammenhang betrachtet, 1 zu 
40 000 geographisch und 1 zu 2000 der Bevölkerung 
nach! Auch ein Floh kann einen Menschen sehr 
argern. Aber deshalb schlägt man nicht mit Knüp-
peln auf ihn und schießt nicht mit Pistolen darauf! 
Auch ein Auge kann einen Menschen einmal sehr 
irritieren. Die Reaktion eines kleinen Kindes geht 
dahin, daß es sich reibt, so lange reibt, bis sich das 
Auge entzündet und den ganzen Organismus des 
Menschen schädigt. Um das Kind .von solchen Ma-
nieren abzubringen, klopft man ihm auf die Fin-
ger. Auch den politischen Kindern! 
(Zurufe rechts und Heiterkeit.) 
Ich habe es begrüßt, daß der Herr Bundeskanzler 
selbst sich schon so scharf gegen die schädigende 
Wiederholung einer Debatte ausgesprochen hat. Er 
hat — fast zuviel — noch einmal die Argumente 
aufgegriffen, die im wesentlichen, so gut und so 
richtig sie waren, doch nichts Neues gebracht haben. 
In dieser Wiederholung haben wir nur den glück-
lichen und glänzenden Eindruck, den die erste Saar-
debatte in Deutschland und in der Welt gemacht 
hat, verflacht und herabgesetzt. Tatsächlich hat 
doch die Regierungserklärung des Bundeskanzlers 
in der ersten Aussprache am 30. Mai alles enthal-
ten, was zu der Frage zu sagen war, insbesondere 
— das hat er heute wieder betont — das Argument: 
Wir haben dort politische und wirtschaftliche Inter-
essen, die Franzosen haben nur wirtschaftliche 
Interessen. Wir haben a plus b, und die Franzo-
sen a. Eliminiert man durch den Schumanplan auf 
beiden Seiten a, dann bleibt eben nur auf unserer 
Seite b stehen. Das ist eine arithmetische Rechnung. 
(Lachen und Zurufe links.) 
Wenn man aber durch Wiederholungen dieser De
-
batten, insbesondere politischer Art, auch die poli
tischen Interessen auf der anderen Seite weckt, 
6254 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Dr. Seelos) 
dann kann man damit ein dauerndes Faktum 
schaffen, das für uns sehr schwer aus dem Wege 
zu räumen sein wird. 
Wenn man den SPD-Antrag sehr objektiv prüft, 
muß man sagen, daß er eigentlich nur Dinge ent-
hält, die bereits durch die erste Regierungserklä
-
rung vom 30. Mai gewürdigt worden sind, und daß, 
wenn man an die Absicht der SPD glauben würde, 
der Regierung die Möglichkeit zu einer Aussprache 
zu geben und ihr das Vertrauen auszusprechen, dies 
in der Fassung der Frage durchaus gegeben ist. 
Viel gefährlicher ist dagegen der Antrag der 
CDU/CSU. Denn er kommt auf die Dinge zu spre-
chen und hat Wendungen, die meiner Ansicht nach 
der Regierung sehr unangenehm und peinlich sein 
müßten. 
(Zurufe von der CDU: Es gibt keinen Antrag 
der CDU!) 
Tatsächlich hat die Opposition erkannt, daß sie et-
was versäumt hat, und Herr Ollenhauer hat die 
Frage, die im Punkt 2 des Antrags der CDU/CSU 
enthalten ist, mit Feierlichkeit unterstrichen, um 
die Regierung zu der Frage zu provozieren, ob die 
französische Regierung hinter diesen Erklärungen 
des französischen Hochkommissars stehe. Es ist also 
schon sehr gefährlich, wenn man bei den Regie-
rungsparteien nur auf die Handlungen der Oppo-
sitionsparteien schielt und wenn andererseits die 
Oppositionspartei innenpolitische Streitigkeiten auf 
außenpolitische Tatbestände überträgt, gleichgültig 
ob es zum Schaden oder zum Nutzen der deutschen 
Nation ist. 
Als die Franzosen 1870 Elsaß-Lothringen verloren 
hatten, sind sie nach der Methode vorgegangen: 
Nie davon sprechen, immer daran denken! Wir 
Deutschen sind jetzt im besten Zug, hinsichtlich der 
Saar genau das Gegenteil zu tun. 
(Abg. Kiesinger: Sie sprechen ja davon!) 
Hoffen wir, daß nicht auch noch andere „Ergeb
nisse" dabei herauskommen, als sie sowieso schon 
durch das beständige Gerede und Geschwätz drohen! 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Dr. See-
los, mit dem Wort „Geschwätz" haben Sie natür-
lich kein Mitglied dieses Hauses gemeint! 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Rische. 
Rische (KPD): Meine Damen und Herren! Die 
beiden Anträge zur Saarfrage und die Rede des 
Herrn Bundeskanzlers sind ein Versuch, am Kern 
des Saarproblems vorbeizureden. Dr. Adenauer war 
es, der auf dem Landesparteitag der CSU in Bad 
Reichenhall darauf hingewiesen hat, daß Amerika 
und England im Jahre 1947 die französische Saar-
politik ausdrücklich gutgeheißen haben. Soll das 
deutsche Volk an der Saar daraus entnehmen, daß 
der Herr Bundeskanzler mit der Loslösung der Saar 
von Deutschland einverstanden ist? 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer: Unerhört!) 
Adenauer, der in Paris den Schumanplan unter-
zeichnete, hat damit meiner Meinung nach lebens-
wichtige deutsche Interessen preisgegeben. 
(Abg. Dr. Gerstenmaier: Halten Sie den 
Mund! Was fällt Ihnen eigentlich ein!) 
Nach der Unterzeichnung erklärte der französische 
Außenminister Schuman, daß damit das Saargebiet 
de facto an Frankreich gekommen sei. Wir möchten 
Herrn Strauß empfehlen, seinen Parteiführer Dr. 
Adenauer nicht nur nach dem genauen Wortlaut 
der Grandval-Rede zu befragen, sondern auch da
nach, ob es stimmt, daß im Vertragswerk des 
Schumanplans in Art. 21 folgender Passus steht: 
Die Vertreter der Saarbevölkerung sind in die 
Zahl der Frankreich zugewiesenen Abgeord-
neten eingerechnet. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Ich stelle die Frage an den Herrn Bundeskanzler, 
wer ihn beauftragt hat, seine Unterschrift unter 
den Schumanplan zu geben und dadurch den Art. 
21 anzuerkennen, wodurch unserer Auffassung nach 
die Annexion der Saar durch die französischen Im-
perialisten anerkannt wird. 
(Zuruf von der Mitte: Über die Oder-Neiße
Linie sprechen Sie auch einmal!) 
Durch die Unterschrift des Herrn Adenauer und 
durch eine Ratifizierung des Schumanplans im Bun-
destag wird das Saargebiet der Gefahr einer Zer-
störung in einem dritten Weltkrieg ausgesetzt. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Die Saarbevölkerung ist aber gegen die Willkür-
herrschaft der französischen Imperialisten und wen-
det sich gegen die von Dr. Adenauer betriebene 
Politik der Remilitarisierung und die in Rom ge-
schmiedete Achse Bonn—Rom—Paris. 
(Lachen bei den Regierungsparteien.) 
Diese Kriegsachse ist gegen die Interessen der Be-
völkerung an der deutschen Saar und des gesam-
ten deutschen Volkes gerichtet. Herr Grandval 
vertritt die Interessen der französischen Teil-
nehmer an der Montanunion. 
(Zuruf rechts: Welche Interessen vertreten 
Sie?) 
Dr. Adenauer, der mit Herrn Grandval den Schu-
manplan preist und auf Anweisung von Herrn 
McCloy seine schnelle Ratifizierung fordert, wie 
kann er für das Saargebiet als deutsches Land ein-
treten? 
(Zuruf rechts: Wie können Sie dafür 
eintreten?) 
So wie die Saarkohle durch die Saarkonventionen 
mit Willen ihrer Urheber für 50 Jahre dem deut-
schen Volke entzogen werden soll, so wird durch 
den Schumanplan die deutsche Kohle im Gebiet 
der Bundesrepublik der Hohen Behörde des Schu-
manplans ausgeliefert, einer Behörde, in der die 
Imperialisten Amerikas mit ihren deutschen 
Bundesgenossen die Ausbeutung der europäischen 
Völker vorbereiten. 
(Zuruf von der Mitte: Immer dieselben 
Phrasen!) 
Die Saarkohle und die Saarindustrie sollen durch 
den Schumanplan in gleicher Weise wie die 
Schwerindustrie an Rhein und Ruhr der Remili
tarisierung und der Vorbereitung eines neuen, 
dritten Weltkrieges dienstbar gemacht werden. 
Darüber täuscht auch der Antrag der SPD-Frak
tion nicht hinweg. Die angebliche „Opposition" 
Dr. Schumachers bezieht sich auch in dieser Frage 
wieder nur darauf, daß den deutschen Konzern
herren größere Machtvollkommenheiten gegenüber 
ihren französischen Konkurrenten zuerteilt werden. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Was wir heute erleben, ist der Kampf um die Vor-
herrschaft in der europäischen Kohle- und Stahl-
union zwischen den französischen und deutschen 
Imperialisten. Dieser Kampf findet zur Zeit seinen 
stärksten Ausdruck an der Saar. Es geht heute um 
das Übergewicht in der Montanunion. Die deut-
schen Imperialisten möchten in die Montanunion 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6255 
(Rische) 
I den Anteil der Saarproduktion, 7 % Kohle und 
6 % Stahl, zusätzlich mit einbringen, um ein 
klares Übergewicht zu erhalten. Sie brauchen die 
Saarkohle, um in der Montanunion die erste Geige 
spielen zu können. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Der ganze Konflikt hier geht nicht um die Inter-
essen der Saarbevölkerung, sondern es handelt sich 
um die schnelle Einbeziehung des Saargebietes in 
den von Dr. Adenauer und McCloy ausgearbeiteten 
Remilitarisierungsplan. 
Die Grundsätze des Antrages der SPD gehen 
somit an dem Hauptproblem, das heute an der 
Saar und in Westdeutschland besteht, vorbei. 
(Zuruf von der Mitte: Sie gehen daran 
vorbei!) 
Es mutet recht eigentümlich an, wenn in dem An-
trag der SPD-Fraktion innerhalb des Saargebiets 
freiheitliche demokratische Zustände gefordert 
werden. Damit kein Irrtum entsteht, wir sind mit 
der Schaffung freiheitlicher, wirklich demokrati-
scher Zustände an der Saar vollauf einverstanden. 
(Lachen bei den Regierungsparteien.) 
Wir fordern sie auch im Bundesgebiet. Während 
die SPD dieses für die Saar fordert, ist sie bereit, 
im Bundesgebiet ein neues Gestapo-Gesetz, das für 
den Kampf der deutschen Patrioten für Frieden, 
Einheit und Freiheit 
(Lachen) 
schwere Zuchthausstrafen vorsieht, zu unterzeich-
nen. Dieser Teil des Antrages der SPD mutet dar-
um wie eine Verhöhnung der deutschen Bevölke-
rung an der Saar und im Bundesgebiet an. Die 
Freiheit der Deutschen an der Saar kann nicht 
anders erkämpft werden als mit der Befreiung der 
Deutschen im Bundesgebiet 
(Zurufe von der Mitte: In der Ostzone!) 
von der Herrschaft der Amerikaner. Die Befreiung 
der Deutschen an der Saar kann niemals über die 
Remilitarisierung Westdeutschlands erfolgen; denn 
Remilitarisierung und Schumanplan bedeuten 
Krieg, 
(Zuruf von der Mitte: Den wollen Sie wohl!) 
und Krieg bedeutet eine neue Katastrophe 
(Zuruf von rechts: Sie sind auch eine!) 
für die gesamte deutsche Bevölkerung. Die Saar-
bevölkerung ist gegen die Willkürherrschaft der 
Herren Grandval und Schuman und des „christ-
lichen Demokraten" Hoffmann. 
(Abg. Strauß: Wann ist die Rede übersetzt 
worden?) 
Sie ist aber auch gegen die Herrschaft der Kräfte 
des wiedererstandenen deutschen Imperialismus, 
gegen die Herren Dr. Adenauer und Pferdmenges, 
die über den Schumanplan die Vorherrschaft in 
Europa erreichen wollen. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Die Saarfrage kann schnell und friedlich gelöst 
werden durch den Abschluß eines gerechten und 
demokratischen Friedensvertrags mit dem deut-
schen Volk, der die Wiedervereinigung des Saar-
gebiets mit Deutschland bringen würde. 
(Zuruf von der Mitte: Und die Oder
-
Neiße-Linie?) 
Dr. Adenauer und Dr. Schumacher sind jedoch 
gegen den Abschluß eines Friedensvertrags im 
Jahre 1951. 
(Zuruf von der Mitte: Und Ostpreußen, 
Westpreußen und Pommern? — Abg. 
Strauß: Das war ein Übersetzungsfehler! 
— Anhaltende Zurufe.) 
Sie sprechen sich damit in der Tat gegen die Rück
kehr der Saar an Deutschland im Jahre 1951 aus. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Wir Kommunisten fordern darum im Interesse der 
Sicherung des Friedens den Abschluß eines Frie-
densvertrages durch die Verständigung der Deut-
schen untereinander, dann wird sich auch der 
Wunsch aller ehrlichen Deutschen erfüllen: Die 
Saar ist deutsch und wird deutsch bleiben! 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte und 
rechts.) 
Das sind die Vorschläge, die wir Kommunisten 
an die Bevölkerung des Saargebiets richten. Die 
deutsche Bevölkerung an der Saar kann sich bei der 
Erfüllung ihres Kampfes gegen die Remilitarisie-
rung, gegen Schumanplan und für den Abschluß 
eines Friedensvertrags auf alle Deutschen im gan-
zen Vaterland stützen. 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
Wenn Deutsche sich so zu Deutschen finden, dann 
werden erst recht ein Herr Grandval und ein Herr 
Dr. Adenauer nicht hindern können, daß das große 
französische Volk in der friedlichen Lösung des 
Saarproblems an der Seite der Deutschen Demo-
kraten steht. 
(Anhaltende Unruhe und Zurufe.) 
Wenn Deutsche sich zu Deutschen finden, 
(Zuruf von der Mitte: Dazu gehören 
Sie nicht!) 
dann wird die Stunde der Freiheit auch für die 
Deutschen an der Saar und im Bundesgebiet schla-
gen. 
(Lebhafter Beifall bei der KPD. — 
Zuruf rechts: Und in Ostdeutschland! 
— Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Rische, 
habe ich Sie richtig verstanden, daß Sie gesagt 
haben, der Bundeskanzler betreibe die schnelle 
Ratifikation des Schumanplans auf Weisung des 
Herrn McCloy? 
(Abg. Dr. Gerstemaier: „Auf Anwei-
sung" hat er gesagt! — Abg. Rische: 
Das ist der Sinn der Gespräche, die jetzt 
auf dem Petersberg geführt werden!) 
— Ich unterstelle zwar, daß Sie in dem Milieu zu 
Hause sind; in dies e m Staate ist das aber nicht 
möglich. Hier wird nach deutschem Interesse 
gehandelt. Ich rufe Sie zur Ordnung. 
(Abg. Renner: Auf besonderen Wunsch 
des Herrn Adenauer!) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Kiesinger. 
(Abg. Renner: Diesen Ordnungsruf hat 
Herr Dr. Adenauer bestellt! — Wei-
terer Zuruf von der KPD: Wir werden 
uns das gut merken!) 
Kiesinger (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Lassen Sie mich im Namen meiner 
politischen Freunde ein paar kurze Sätze sagen. 
Ich hoffe, daß wir uns in diesem Hause wenigstens 
in einem einig sind, daß der Sprecher, der vor mir 
6256 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Kiesinger) 
hier an diesem Platze stand, keine, aber auch gar 
keine Legitimation hat, über das Problem der 
Freiheit an der Saar zu sprechen. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten 
des Hauses mit Ausnahme der KPD. 
— Abg. Rische: Er hat sie! Darauf 
können Sie sich verlassen! — Abg. 
Niebergall: Sie können uns das nicht 
nehmen! — Zuruf von der CDU: Doch! 
— Abg. Niebergall: Das müßten Sie 
erst beweisen!) 
— Sie haben sich selbst diese Legitimation genom-
men, nicht wir! 
(Abg. Renner: Sprechen Sie nicht zu 
uns! — Weiterer Zuruf von der KPD: 
Wer sind Sie denn?) 
Niemand in diesem Hause und niemand in der 
Welt soll glauben, daß uns Land und Volk an der 
Saar nicht teuer sind. 
(Anhaltende Zurufe von der KPD. — 
Abg. Mayer (Stuttgart): Stellt die 
Stalinorgel ab!) 
Land und Volk an der Saar sind uns — das hat 
auch der Herr Bundeskanzler unmißverständlich 
zum Ausdruck gebracht — ein unveräußerlicher 
und teurer Bestandteil Deutschlands. 
(Abg. Renner: Mehr aber die Kohle!) 
Über die Politik an der Saar und zur Saarfrage 
hat der Herr Bundeskanzler das Nötige gesagt. Ich 
habe bei Ihren Ausführungen, Herr Ollenhauer, 
den Eindruck gehabt, daß es Ihnen auf langen 
Strecken mehr darum gegangen ist, eine Art Ein-
leitung zur kommenden Diskussion über den 
Schumanplan zu geben, als unmittelbar zur Saar-
frage zu sprechen. 
(Zuruf von der Mitte: Ganz richtig!) 
Sie haben Herrn Strauß den Vorwurf gemacht, 
daß er die Rede des Herrn Grandval aufgeplustert 
habe. Sie haben es selbst leider getan und Sie 
haben diese Äußerung des Herrn Grandval, daß 
gerade im Rahmen der Montanunion das Saar-
problem im Sinne der französischen Konzeption 
gelöst werden müsse, dazu benutzt, zu sagen: „Und 
diesen Plan hat der Herr Bundeskanzler unter-
zeichnet!" Der Herr Bundeskanzler hat diesen 
Plan ganz gewiß nicht in diesem Sinne unterzeich-
net. Das wissen Sie ebensogut wie wir. Wir wollen 
über die Frage der Methode nicht weiter sprechen. 
Es ist vielleicht eine deutsche Eigenschaft, in sol-
chen Dingen zu früh und zu rasch Lärm zu schla-
gen. Vielleicht ist es eine deutsche Eigenschaft in 
der Vergangenheit gewesen; jedenfalls haben sehr 
viele Kritiker der deutschen Art in außenpoliti-
schen Dingen uns das vorgehalten. 
Niemand kann diese Regierung ernsthaft der 
Passivität in der Saarfrage bezichtigen. Passivität 
ist nicht dasselbe wie nicht jeden Tag und bei jeder 
Gelegenheit ein Problem laut und lärmend anzu-
sprechen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Passivität wäre dann vorhanden, wenn die Regie-
rung und wenn meine politischen Freunde dieses 
Problem nicht sehen würden und wenn sie sich 
nicht dauernd mit ihm beschäftigen würden, wenn 
sie dieses Problem nicht eingliedern würden in die 
große deutsche und europäische politische Konzep-
tion, die nun einmal diese Regierung mit uns ver-
tritt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich bin fest überzeugt, daß wir allen Grund haben, 
der Regierung das Vertrauen auch für ihre Hal-
tung in der Saarfrage auszusprechen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und 
rechts.) 
Was die Behandlung der vorliegenden Anträge 
anlangt, so möchte ich die Anregung des Herrn 
Bundeskanzlers aufgreifen und beantragen, daß sie 
dem Außenpolitischen Ausschuß zur weiteren Be-
handlung überwiesen werden. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Hamacher. 
Dr. Hamacher (Z): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Ausführungen, die bisher von den 
Rednern gemacht worden. sind — ich sehe von 
Herrn Bundeskanzler Dr. Adenauer ab —, lassen 
doch manche Vergleiche zu. Ich möchte gerade aus 
der Erfahrung, die wir hier am Rhein in den letz-
ten Jahrzehnten mit der französischen Politik ge-
macht haben, einige Vergleiche ziehen; dann wer-
den Sie feststellen, daß das Bild des Herrn Seelos 
vom Floh doch etwas zu kurz und zu harmlos ist, 
obschon ein Floh manchmal sehr peinlich wirken 
kann. Er sieht die Sache meines Erachtens aus der 
Ferne seiner bayerischen Heimat. Aber ich ver-
gleiche jetzt einmal Herrn Grandval mit Herrn 
Tirard. Was Grandval zur Zeit für die Saar ist, 
das war nach dem ersten Weltkriege Herr Tirard 
für das Rheinland. Der Herr Bundeskanzler wird 
mir bestätigen, 
(Zuruf von der KPD: Er muß es ja wissen!) 
daß uns damals die Persönlichkeit des Herrn Tirard 
sehr große Sorge und sehr viel Arbeit gemacht hat.  
Er wird mir weiter bestätigen, daß alle poli-
tischen Parteien des Rheinlandes trotz ihrer gegen-
seitigen und manchmal in die Tiefe gehenden Span-
nungen bei der Behandlung der Rheinlandfrage 
sich nicht nur zu einer, sondern zu vielen Kund-
gebungen zusammengefunden haben, und daß diese 
Kundgebungen, die manchmal Hunderttausende von 
Teilnehmern hatten, auf die öffentliche Meinung in 
der Welt, vor allen Dingen auf England, einen star-
ken Eindruck gemacht haben. Ich erinnere daran, 
daß damals die Rheinlandfrage von dem früheren 
englischen Hauptmann Geddye, dem späteren Mit-
arbeiter der „Times", so in die öffentliche Meinung 
der Welt hineingetragen worden ist, daß man die-
sem Mann für die Aufklärung, die er damals ge-
bracht hat, heute noch ein Denkmal setzen müßte; 
denn durch diese öffentliche Meinung, durch die 
Kundgebungen, durch die Artikel in der „Times" 
bekamen wir endlich einmal Gehör in der Welt, 
und man fing an, sich für die Rheinlandfrage zu 
interessieren und für das Rheinland etwas zu tun. 
Damals ging es nicht nur um 12 Millionen Men-
schen und die Wirtschaft am Rhein, sondern um 
die unbedingt notwendige Beibehaltung der Ver-
bindung zwischen Reich und Rhein. In Berlin 
mußte alles geschehen, und ich erinnere wiederum 
den Herrn Bundeskanzler daran, welch wesentliche 
Mitarbeit er gerade in Berlin durch sein Auftrump-
fen — das ist milde ausgedrückt, er hat viel schär-
fer geredet und gehandelt als nur aufgetrumpft — 
geleistet und wie er erreicht hat, daß der Plan, 
das Rheinland abtrennen zu lassen, wie man einen 
kranken Arm amputieren läßt, von Berlin aufge-
geben worden ist. Nur durch das Schreien, Rufen, 
Reden und Handeln des Rheinlands ist schließlich 
Deutscher Bundestag - 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6257 
(Dr. Hamacher) 
der große innen- und außenpolitische Erfolg erzielt 
worden, daß das Rheinland beim Reich blieb. 
(Zuruf von der Mitte: Das war aber eine 
andere Situation!) 
Was damals im großen erreicht worden ist, das 
muß bei der Saar, geographisch gesehen, im klei-
nen erreicht werden. 
Aber in der Saarfrage, meine sehr verehrtern Da-
men und Herren, liegt ein schmerzhafter Punkt, 
nicht nur für die Saarbevölkerung selber und für 
das Verhältnis zwischen Deutschland und Frank-
reich. Die Saarfrage kann vielmehr zu einer schwä-
renden und eiternden Beule werden, die das ganze, 
auf Europa eingestellte Verhältnis der beiden Völ-
ker, Deutschlands und Frankreichs, vergiften und 
unmöglich machen kann. Ich erinnere an das Wort, 
das vorhin erwähnt worden ist: Immer daran den-
ken und nie davon reden! Frankreich hat beim El-
saß gedacht und gehandelt, und schließlich hat es 
den Dauererfolg gehabt. Auch beim Saargebiet 
können wir feststellen, daß Frankreich doch han-
delt und immer wieder handelt. Das kann schon 
derjenige ermessen, der sich einmal nur wenige 
Tage im Saargebiet aufhält, dort mit den maß-
gebenden Persönlichkeiten eine Aussprache hält 
und durch das Land fährt. 
Ich möchte jedem Mitglied des Bundestages raten, 
auf diese oder jene Weise ins Saargebiet zu kom-
men, selbst wenn uns vor wenigen Wochen der 
Weg dorthin versperrt worden ist. Es gibt nämlich 
auch andere Möglichkeiten, die Verbindung mit 
dem Saargebiet zu pflegen, dergestalt, daß wir das 
tun, was vor wenigen Tagen ein Gesangverein aus 
der Nähe von Saarbrücken gemacht hat. Er stattete 
dem Dorf Menden in der Nähe von Bonn einen 
Besuch ab, weil der Präsident zufällig aus diesem 
Dorf stammt. Die 120 Frauen und Männer haben 
das Bundeshaus besucht. In Schwarz-Rheindorf 
haben sie beim Festgottesdienst mitgewirkt. Im 
Dorfe selbst fand ein großes Volksfest statt, von 
dem die Saarländer geradezu begeistert waren. 
Das ist ungefähr dasselbe, was Herr Ministerpräsi-
dent Altmeier von Rheinland-Pfalz auch empfiehlt, 
nämlich möglichst viele persönliche Verbindungen 
zwischen dem Saargebiet und dem deutschen Hei-
matland, dem deutschen Vaterland herzustellen. 
Vielleicht ist das für den Herrn Minister für ge-
samtdeutsche Fragen eine wertvolle Anregung, auf 
diesem Gebiete noch intensiver zu arbeiten, als das 
bisher der Fall gewesen ist. 
Ich nenne das Saargebiet eine blutende Wunde, 
die unbedingt zum Heilen gebracht werden muß, 
und ich bin der Überzeugung, daß wir nicht genug 
davon reden können, freilich in gemessener Form, 
in zielbewußter Sprache. Wenn auch der Herr 
Bundeskanzler mehr oder weniger auf das Han-
deln eingestellt ist und weniger reden darf als wir 
hier, so sind wir doch in diesem Hause für ihn auf 
jeden Fall eine starke Resonanz, damit er das tun 
kann, was er vorhin angedeutet hat, nämlich mit 
England und mit den Vereinigten Staaten diese 
Frage intensiver zu behandeln, als das nach der 
Überzeugung meiner Freunde im Europarat mög-
lich ist. Deshalb haben wir auch vor wenigen Wo-
chen den Antrag gestellt, an die Vereinten Natio-
nen heranzutreten. 
Ich komme zum Schluß. Ich möchte an dieser 
Stelle Herrn Kollegen von Merkatz herzlich dan-
ken, daß er uns diese Aufklärung gegeben hat, die 
dann auch von einer Erklärung des Ministerpräsi-
denten Altmeier unterstützt wird. Ich bin mit ihm 
und mit Herrn Ministerpräsident Altmeier der 
Überzeugung, daß wir jede Rechtsposition, die l 
wir auf diesem Gebiete haben — sei es von der 
Geschichte her, sei es von der gegenwärtigen 
Rechtsauffassung her — ausnützen müssen, um für 
das Saargebiet das zu tun, was möglich ist. 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, mit 
einem Bild schließen. Ich habe mir die Saarfrage 
vor wenigen Wochen auch von Paris aus angesehen. 
Dort las ich auf verschiedenen öffentlichen Gebäu-
den den bekannten Dreiklang: Liberté, Egalité, 
Fraternité. Liberté, die Freiheit wo ist die Frei-
heit für das Saargebiet bei der Saarregierung? Wo 
ist die Gleichheit im Saargebiet? Wo ist erst die Brü-
derlichkeit? — Das, was von Paris aus im Saar-
gebiet getan wird, das hat mehr Ähnlichkeit mit 
den Methoden, die von Moskau her für die Ostzone 
angewandt werden. 
Meine Damen und Herren! Darum komme ich 
wieder zu dem Bild, das ich in der französischen 
Kammer lange beobachtet habe. Für das Parlament 
sagt Mirabeau zum Abgesandten des Königs: „Sa-
gen Sie dem König, daß wir zusammenbleiben, bis 
das Volk eine Verfassung hat!" — Wir wollen dem 
Saarvolk sagen: Wir wollen im Bundestag schaf-
fen, denken und handeln, bis dem Saargebiet und 
dem Saarvolk die Freiheit der Meinung wieder-
gegeben wird. 
(Beifall beim Zentrum, bei der CDU 
und rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete von Thadden. 
von Thadden (DRP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die heutige Situation gleicht hin-
sichtlich der sie überschattenden ungeheuren, kata
-
strophalen Gefahr vielleicht etwa der Lage vor 
1500 Jahren, in der ein weströmischer, also viel-
leicht vorfranzösischer Politiker — Aëtius mit Na-
men — die Notwendigkeit begriff, sich mit den West-
goten, die damals von den Galliern außerordentlich 
gehaßt wurden, zusammenzutun, sich mit ihnen in 
eine Front zu stellen. Und es gelang ihm damals, 
auf den katalaunischen Gefilden dann die beide 
gemeinsam bedrohende Gefahr zu besiegen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Ich hätte mit Adam 
begonnen!) 
— Dieses Beispiel von damals, Herr Kollege Wuer-
meling, sollte sich Herr Grandval einmal vor Augen 
halten. Hätte dieser Aëtius damals nämlich über 
einen so „mächtigen" Verstand und über eine solche 
Enge des Horizonts verfügt, wie es bei Herrn 
Grandval offenbar der Fall ist und wie er dies 
kürzlich noch bei seiner bereits zitierten Rede un-
ter Beweis stellte, dann gäbe es heute sicherlich 
keine Saarfrage, keinen französischen und keinen 
deutschen Staat; denn damals wäre die Entwick-
lung bereits darüber hinweggegangen. Hätte Aëtius 
in der damaligen Situation Grandvalsche Politik 
gemacht, dann hätte also kein Franzose oder 
jemand dieses oder eines anderen Namens die 
Möglichkeit, aus dem nach dem deutschen Straf-
gesetzbuch zweifelsfreien Kriminalfall des Johan-
nes Hoffmann in Saarbrücken eine politische Ange-
legenheit zu machen. 
Meine Damen und Herren! Dem Gilbert Grand-
val unserer Tage sollte man mit einem Sonderpreis 
für seine groteske und der realen Wirklichkeit am 
meisten widersprechenden Folgerung aus der realen 
politischen Lage auszeichnen; und vielleicht schenkt 
ihm Frau Eleanor Roosevelt ein Bild mit persön- 
625e 	 Deutscher Bundestag - 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951. 
(von Thadden)  
licher Widmung, das ihren Gatten in friedlichem  
Gespräch mit Josef Stalin in Jalta zeigt.  
(Zurufe aus der Mitte: Unerhört!)  
Jalta — das darf man nicht übersehen — hat für  
die neueste, die 45er Welle der Richelieuschen Idee  
die gleiche Bedeutung, wie sie Versailles für die  
vorige Welle besaß, jene Welle, die für Clemen-
ceau, Poincaré, Barthou und Tardieu zum Fahr-
wasser ihrer Politik wurde. Der Generalissimus  
in Moskau hat offenbar ein außerordentlich diabo-
lisches Vergnügen gerade an solchen Franzosen,  
die von Richelieu und Napoleon träumen und dar-
über die einzige wahre und große Gefahr, die das  
Europa der Gegenwart bedroht, völlig vergessen.  
Trotzdem wollen wir im Gemeinschaftsinteresse  
der abendländischen Völker Europas hoffen, daß  
die neuen Richeheuaner — oder sollen wir sagen:  
die neuen Poincaréisten — wie Grandval und Moch  
in den deutschfranzösischen Beziehungen nicht das  
letzte und entscheidende Wort sprechen. Mögen  
diejenigen französischen Politiker, die wie Schu-
man, Reynaud oder vielleicht François-Poncet schon  
aus Klugheit heute die Realitäten nicht übersehen  
möchten, ihr Volk in einer großen Mehrheit dazu  
bringen, daß es auf der sinnlosen Suche nach dem  
imaginären Gespenst der deutschen Gefahr nicht  
die höchst lebendige und leider gigantisch große  
Weltgefahr aus der kontinentalen Weite des bol-
schewistischen Herrschaftsbereiches übersieht, der  
von Helmstedt bis Kanton und von Rumänien bis  
fast ans Nordkap reicht. Meine Damen  und. Herren!  
Wenn Sie neben diesen Herrschaftsbereich die Di-
stanz von Bonn nach Paris setzen, dann ist die  
Situation klar. Wenn das einmal von den maß-
geblichen politischen Faktoren Frankreichs wirklich  
gewürdigt wird, dann entfällt eine Diskussion über  
einen Saarstaat, in dem das von Johannes Hoff
-
mann entdeckte Volk der „Sarrois" wohnen soll,  
endgültig und allseitig wegen anerkannter Sinn-
losigkeit des Diskussionsgegenstandes.  
(Beifall auf der äußersten Rechten.)  
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hit der Ab-
geordnete Dr. Ott.  
Dr. Ott (BHE-DG): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Meine politischen Freunde und ich  
haben eine ganz kurze Erklärung abzugeben. Wir  
stehen auf dem Standpunkt, daß die heutige Saar-
debatte nicht notwendig gewesen wäre; denn wenn  
sich Herr Grandval räuspert, dann brauchen wir  
nicht schon zu spucken. Wir stehen auf dem Stand-
punkt, daß der Herr Bundeskanzler in der Saar-
frage schon das Richtige treffen wird, und wir stim-
men seinen heutigen Ausführungen voll und ganz  
zu. 
Im übrigen bitten wir, daß beide Anträge dem  
Ausschuß für das Besatzungsstatut und auswär-
tige Angelegenheiten überwiesen und dort ent-
sprechend behandelt werden.  
(Beifall in der Mitte.)  
Präsident Dr. Ehlers: Zu einem Schlußwort Herr  
Abgeordneter Ollenhauer.  
Ollenhauer (SPD), Antragsteller: Meine Damen  
und Herren! Ich mochte mich auf einige wenige  
kurze Bemerkungen beschränken. Ich möchte mich  
zunächst gegen eine Bemerkung unseres Kollegen  
Kiesinger verwahren, daß wir hier den Antrag  
eingebracht hätten, um ohne zwingenden sach-
lichen Grund eine lärmvolle Debatte zu führen.  
(Abg. Kiesinger: So schlimm habe ich es  
nicht gesagt!)  
Sie können in der Sache anderer Meinung sein,  
aber es gibt eine Reihe von Vorschlägen, die in  
der Begründung meines Antrags enthalten sind,  
die eine sachliche Diskussion hier jedenfalls als  
zweckmäßig hätten erscheinen lassen. Was ich be-
dauere, ist, daß der Herr Bundeskanzler im  
wesentlichen polemisch geantwortet hat. Ich  
wünschte, daß wir bei solchen Gelegenheiten doch  
auch von der Regierung auf konkrete Vorschläge  
der Opposition eine konkrete Antwort bekämen.  
(Sehr gut! bei der SPD.)  
Das ist in diesem Falle wie in anderen Fällen  
nicht geschehen.  
Mindestens zwei Fragen hätte der Herr Bundes-
kanzler wohl in der einen oder anderen Richtung  
beantworten sollen und müssen. Erstens die Frage,  
die ich hier konkret gestellt habe: „Ist die Bundes-
regierung der Meinung, daß es nicht zweckmäßig  
ist, angesichts der neuen Umwandlungsbestrebun-
gen an der Saar in Richtung auf einen autonomen  
Staat einen neuen Schritt zu unternehmen?" Ich  
habe darüber nichts von dem Herrn Bundeskanzler  
gehört. Zweitens habe ich die Frage aufgeworfen,  
ob es nicht die Aufgabe der Bundesregierung sei,  
auch das Mittel des Europarats zu benutzen, um  
eine Herstellung demokratischer Zustände an der  
Saar zu fördern. Darauf hat der Herr Bundes-
kanzler erklärt, er halte überhaupt nichts davon,  
daß die Saar im Europarat sei.  
(Widerspruch rechts. — Zuruf: Das ist falsch!)  
Sie haben den Europarat wesentlich positiver be-
urteilt als die Sozialdemokratie, und was ich  
erwartet hätte, wäre, daß mindestens Sie und die  
Bundesregierung nun auch den Europarat als ein  
Instrument für eine Politik der Sicherung demo-
kratischer Zustände in diesem bestimmten Teil  
Europas benutzen würden.  
(Beifall bei der SPD. — Zurufe rechts:  
Haben Sie nicht gehört, was der Bundes
kanzler gesagt hat? Der Kanzler hat er
klärt, die Frage im Ministerrat zu be
handeln!)  
Zur Sache selbst möchte ich noch folgendes  
sagen. Der Herr Bundeskanzler hat erklärt, daß  
der Schumanplan-Vertrag die Vertretung des  
Saargebiets durch Frankreich nicht festgelegt und  
zumindest diese Vertretung nicht anerkannt habe.  
Ja, meine Damen und Herren, vor welcher Situ-
ation stehen wir denn hier? Was wir haben, sind  
zwei Briefe, ein Brief des Herrn Bundeskanzlers  
und ein Brief des französischen Außenministers,  
in denen beide Partner ihren Standpunkt fest-
legen, mit dem Effekt, daß es bei der Festlegung  
des gegensätzlichen Standpunkts geblieben ist,  
während aber im Vertrag völlig eindeutig klar-
gemacht ist, daß in allen Fragen, die den Schuman-
plan betreffen, Frankreich die Saar vertritt. Ich  
bringe hier den Art. 79 über den Geltungsbereich  
zur Kenntnis:  
Dieser Vertrag findet auf dem europäischen  
Gebiet der hohen vertragschließenden Teile  
Anwendung. Er findet ebenso auf die europä-
ischen Gebiete Anwendung, deren auswärtige  
Angelegenheiten von einem Signatarstaat  
wahrgenommen werden.  
(Neue Zurufe.)  
Dazu heißt es in einer Fußnote der Redaktion,  
daß sich diese Bemerkung auf die Saar sowie auf  
Andorra, Monaco und San Marino bezieht. In  
diese Position ist die Saar durch den Vertrag ge-
kommen. Um die Sache völlig klarzumachen, ist  
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6250 
(Ollenhauer) 
außerdem in Art. 21, der hier schon erwähnt 
wurde, bei der Festsetzung der Zahl der Abgeord-
neten in der sogenannten Versammlung aus-
drücklich gesagt worden: 
Die Vertreter der Saarbevölkerung sind in die 
Zahl der Frankreich zugewiesenen Abgeord-
neten eingerechnet. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das steht im Vertrag, das ist unterschrieben, und 
davon haben wir auszugehen. Damit war sicher 
eine gewisse Berechtigung von unserem Stand-
punkt aus gegeben, auf die Konsequenzen dieses 
Tatbestandes gerade im Zusammenhang mit dieser 
Debatte ausdrücklich aufmerksam zu machen. Ich 
muß Ihnen sagen, daß unter diesem Gesichtspunkt 
nicht Herr Grandval — lassen wir ihn aus dem 
Spiel —, sondern der Herr Außenminister Schuman 
in seiner Pressekonferenz vom 21. völlig eindeutig 
und korrekt dem Geiste und dem Wortlaut des 
Vertrages nach alle Ansprüche Frankreichs in 
bezug auf seine Saarpolitik trotz des Briefwechsels 
geltend gemacht hat und daß die deutsche Posi-
tion so ist, daß wir nicht in der Lage sind, diese 
Ansprüche nach dem Wortlaut des Vertrages zu 
bestreiten. 
Das war meine Argumentation und ich bedauere, 
daß der Herr Bundeskanzler nichts Entscheidendes 
gegen diese Argumentation sagen konnte. 
Schließlich ein drittes und letztes Wort, meine 
Damen und Herren! Ich muß sagen, daß wir mit 
einigem Erstaunen und einiger Überraschung die 
Bemerkung des Herrn Bundeskanzlers betreffend 
seine heutige Auffassung über die Stellung des 
Saargebiets im Europarat zur Kenntnis genommen 
haben, nämlich seine Bemerkung, daß nach seiner 
Auffassung die Saar im Europarat überhaupt 
nichts zu suchen habe. Wenn wir in dieser Sache 
bei der Beratung über den Beitritt zum Europarat 
die Vertretung dieser Auffassung hier gehört 
hätten, dann wäre die Position des Deutschen 
Bundestages gegenüber dem Europarat wesentlich 
anders gewesen. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU: Das ist ein Irrtum!) 
— Das ist kein Irrtum. Ich will Ihnen noch etwas 
sagen. Ich glaube, wir müssen uns doch in solchen 
Debatten daran gewöhnen, daß wir die Fakten im 
Auge behalten. Zum Beispiel: Der Herr Bundes-
kanzler hat hier erklärt, es sei nicht wahr, daß 
das Saargebiet in der gleichen Position im Europa-
rat sei wie die Bundesrepublik, denn wir seien jetzt 
im Ministerrat. Als wir die Beschlußfassung über 
den Beitritt zum Europarat hatten, waren wir nicht 
im Ministerrat, und die Ausgangsposition — — 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Zuruf von 
der CDU: Aber wir wußten die Ent
-
wicklung!) 
— Entschuldigen Sie, wir sprechen jetzt von Tat-
sachen, nicht von Wissen und Glauben. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wir haben doch 
recht behalten!) 
Wir standen damals vor der Situation, das stelle 
ich nur fest, daß das Saargebiet in dem Augenblick, 
als hier die Entscheidung zu fällen war, in genau 
derselben Position wie die Bundesrepublik war, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und ein wesentliches Argument der sozialdemokra-
tischen Fraktion war die Ablehnung der Gleich-
stellung mit dem Saargebiet. Sie haben damals 
dieses Argument nicht anerkannt. 
(Abg. Kiesinger: Doch!) 
Das ist doch der Ablauf gewesen. 
(Zurufe in der Mitte und rechts.) 
— Entschuldigen Sie! Es gibt noch einen zweiten 
Punkt. Ich will ihn auch nennen, damit wir ihn 
nicht vergessen. In einem Zwischenstadium ist die 
Bundesregierung eingeladen worden, einen. Beob-
achter in den Ministerrat zu senden. Gleichzeitig 
hat der Ministerrat beschlossen, auch die Saar-
regierung einzuladen, einen Beobachter in den 
Ministerrat zu bringen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich will nur daran erinnern, daß die Bundes-
regierung zwar damals gegen diese Gleichstellung 
des Saargebiets protestiert hat, 
(Zuruf von der CDU: Also doch!) 
aber in einer Form, die es außerordentlich schwer 
machte, daß dieser Protestschritt ein konkretes 
Resultat haben konnte. Man kann heute die Dinge 
nicht so hinstellen, als seien die Regierungsparteien 
und die Regierung in bezug auf das Verhältnis 
zwischen Saargebiet und Europarat von vornherein 
der Meinung gewesen, man solle es überhaupt 
nicht akzeptieren. Das festzustellen, erscheint mir 
wichtig, weil ich glaube, daß nur dann eine wirk-
lich sachliche Auseinandersetzung über derart 
schwerwiegende politische Fragen möglich ist, 
wenn wir uns an die Fakten halten 
(Abg. Kiesinger: Sehr richtig!) 
und wenn wir versuchen, bei einer Debatte über 
bestimmte praktische Vorschläge in einer aktuellen 
Situation uns mit ihnen auch tatsächlich ausein-
anderzusetzen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Meine Damen und 
Herren! Ich bin, namentlich auf außenpolitischem 
Gebiet, jederzeit zu jeder sachlichen Aussprache 
bereit, weil ich der Auffassung bin, der ich auch 
neulich in Bad Reichenhall Ausdruck gegeben habe, 
daß es gewisse außenpolitische Fragen sind, bei de-
nen das ganze deutsche Volk zusammenstehen muß. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der KPD. — Gegenrufe rechts: 
Sind Sie doch still! Ihr Dummschwätzer!) 
Ich habe vom deutschen Volke gesprochen. 
(Zurufe von der KPD: Und mit de Gaulle! 
Das steht in Ihrer Rede drin!) 
— Ich habe nicht von den Kommunisten gesprochen, 
sondern vom deutschen Volk! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien. 
— Zurufe von der KPD.) 
Aber meine Damen und Herren, ich möchte doch 
mit einigen Worten auf das eingehen, was Herr 
Kollege Ollenhauer eben gesagt hat, und nicht, wie 
Sie meinen, Herr Ollenhauer, polemisch, sondern 
wirklich nur, um zu klären. Sie haben mir vorge-
worfen oder der Bundesregierung vorgeworfen, 
daß Sie keine Antwort darauf bekommen hätten, 
ob die Bundesgerierung gewillt sei, einen neuen 
Schritt zu unternehmen. Ich habe auf die Note vom 
29. Mai an die Hohen Kommissare hingewiesen. 
Verehrter Herr Ollenhauer, Sie wissen doch genau 
so gut wie ich, daß es zur Zeit keine französische 
Regierung gibt, wenigstens keine französische Re-
gierung, die etwas anderes tut, als die laufenden 
Geschäfte zu erledigen. Die gab es auch nicht am 
29. Mai, und Sie werden doch verstehen, daß man 
6260 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
zunächst einmal die Bildung einer neuen franzö-
sischen Regierung abwarten muß. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der SPD.) 
Das ist doch so klar wie nur irgend etwas. 
Dann haben Sie mir zum Vorwurf gemacht, ich 
hätte nichts davon gesagt, daß ich hinsichtlich des 
Europarats etwas tun wolle. Ich habe doch aus-
drücklich erklärt — und die Zwischenrufe, die 
Ihnen gemacht worden sind, haben Ihnen das be-
stätigt; eventuell lesen Sie es bitte im Stenogramm 
nach —, daß ich sowohl in der Debatte hier am 
30. Mai wie nochmals und auch später ausdrücklich 
erklärt habe, daß ich diese Frage in der nächsten 
Sitzung des Ministerrats des Europarats zur 
Sprache bringen würde. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe in der Mitte: Vorher haben Sie es 
gesagt! Vorhin auch noch einmal!) 
Nun hatte ich eigentlich gehofft, von Herrn Kol-
legen Ollenhauer ein Lob zu bekommen statt eines 
Tadels. 
(Heiterkeit und Rufe: Hört! Hört! — Zuruf 
von der KPD: Das bekommen Sie noch!) 
— Sie weisen auf die Koalitionsfraktionen hin, 
ich möchte gern auch einmal von Ihnen ein Lob 
bekommen. 
(Heiterkeit.) 
Denn, meine Damen und Herren, die Europarats
-
frage konnte doch eine bessere Entwicklung, als 
sie sie genommen hat, wahrhaftig nicht nehmen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Ich darf Sie daran erinnern, daß, als hier seinerzeit 
über die Frage des Beitritts der Bundesrepublik 
als assoziiertes Mitglied gesprochen wurde, die 
Frage so gestellt war: Sollte die Bundesrepublik 
nicht als assoziertes Mitglied eintreten, weil man 
gleichzeitig auch die Saar hineingebracht hat? 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Und nun stellen Sie sich bitte vor — ich wende 
mich an jeden auch im deutschen Volke, der irgend
wie die politischen Dinge verfolgt —: Wie unklug 
wäre es gewesen, wenn damals der Bundestag be
schlossen hätte, dem Europarat nicht beizutreten! 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs
parteien.) 
Ich darf Sie weiter an folgendes erinnern. Es ist 
bei der Debatte und auch später von sozialdemo-
kratischer Seite ausgeführt worden, es würde noch 
jahrelang dauern, bis die Bundesrepublik im Mi-
nisterrat des Europarats als stimmberechtigtes Mit-
glied vertreten sei. 
(Erneute Zustimmung bei den Regierungs
parteien und Rufe: Hört! Hört!) 
Meine Damen und Herren, es hat nicht einmal ein 
Jahr gedauert; es hat genau 10 Monate gedauert. 
(Zurufe von den Regierungsparteien: Sehr 
gut! Sehr richtig!) 
Wir haben doch jetzt den Status, daß wir nicht 
mehr so viel oder so wenig Rechte haben wie die 
Saar, sondern daß wir mehr Rechte haben als die 
Saar, daß wir gleichberechtigt sind mit den an-
deren Ländern 
(Zuruf von der KPD: Und Amerika?!) 
— den europäischen Ländern im Europarat —, 
während die Saar das nicht ist. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Ich hätte also eigentlich, verehrter Herr Ollenhauer, 
erwartet, von Ihnen zu hören — ich würde mich 
darüber gefreut haben, 
(Heiterkeit) 
wenn Sie das gesagt hätten —: Ich freue mich, 
heute anerkennen zu können, 
(Abg. Dr. Schumacher: Nein!) 
daß der damalige Beschluß des Bundestags richtig 
gewesen ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Schumacher: Falsch gewesen ist!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Besprechung zu Punkt 1 der Tages-
ordnung. Es ist der Antrag gestellt worden, die 
beiden Anträge — Drucksachen Nr. 2298 und 2347 
— dem Ausschuß für auswärtige Angelegenheiten 
und das Besatzungsstatut zu überweisen. Ich darf 
annehmen, daß das Haus damit einverstanden ist. — 
Das ist der Fall. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Bertram, Rümmele, Tichi, Clausen und 
Genossen eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Pensionskasse Deutscher 
Eisenbahnen und Straßenbahnen (Nr. 2334 
der Drucksachen). 
Herr Abgeordneter Dr. Bertram, der heute nicht 
hier sein kann, hat die Liebenswürdigkeit gehabt, 
seine Begründung schriftlich zu geben. 
(Bravo! rechts.) 
Sie liegt Ihnen in der Anlage zu Drucksache Nr. 
2334 vor. Ich halte das für ein erstrebenswertes 
Verfahren. 
(Heiterkeit und Zustimmung) 
und darf bitten, diesem guten Beispiel nachzu-
eifern. Gleichzeitig hat die Fraktion für die An-
tragsteller die Überweisung an den Ausschuß für 
Sozialpolitik beantragt und auf mündliche Begrün-
dung verzichtet. Ich darf annehmen, daß das Haus 
damit einverstanden ist. 
(Zuruf des Abg. Rümmele.) 
— Bitte, Herr Abgeordneter Rümmele! 
(Abg. Rümmele: Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht und Haushaltsaus
schuß!) 
— Also, es ist weiterhin beantragt worden, den 
Gesetzentwurf dem Ausschuß für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht und dem Haushaltsausschuß we-
gen der finanziellen Auswirkungen zu überweisen; 
federführend ist der Ausschuß für Sozialpolitik. Ich 
darf annehmen, daß das Haus damit einverstanden 
ist. 
(Zustimmung.) 
Ich darf im übrigen darauf hinweisen, daß jetzt 
zusammentreten wollen erstens der Rechtsausschuß 
und zweitens der Ausschuß für Geld und Kredit. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Errichtung eines Kraftfahrt-Bun-
desamtes (Nr. 2409 der Drucksachen). 
Die Regierung verweist auf die gedruckte Be-
gründung. Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, auf 
eine Aussprache zu verzichten. Ich schlage Ihnen 
vor, den Gesetzentwurf dem Ausschuß für Ver-
kehrswesen zu überweisen. 
(Zustimmung.) 
— Das Haus ist damit einverstanden. 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 626f. 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Rechnungsjahr 1951 (Nr. 2500 
der Drucksachen). 
Der Herr Bundesfinanzminister hat auf meine 
Bitte davon abgesehen, eine mündliche Begrün-
dung zu geben. Der Ältestenrat schlägt Ihnen eben-
falls Überweisung ohne Aussprache an den Haus-
haltsausschuß vor. 
(Zustimmung.) 
— Das Haus ist damit einverstanden. 
Punkt 5 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Förderung des Bergarbeiterwohnungs-
baues im Kohlenbergbau (Nr. 2388 der 
Drucksachen). 
Die Regierung bezieht sich auch in diesem Fall 
auf die schriftliche Begründung. Der Ältestenrat 
schlägt Ihnen vor, keine Aussprache stattfinden zu 
lassen und den Gesetzentwurf an den Ausschuß 
für Wiederaufbau und Wohnungswesen und an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik — der erste feder-
führend — zu überweisen. 
(Zustimmung.) 
— Die Überweisung erfolgt in diesem Sinne. 
Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Gewährung von Zulagen in den ge-
setzlichen Rentenversicherungen (Rentenzu-
lagengesetz — RZG) (Nr. 2390 der Druck-
sachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen für die Aussprache 
nach der Begründung eine Redezeit von 60 Minuten 
vor. 
Zur Begründung hat das Wort der Herr Bundes-
minister für Arbeit. 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich 
glaube, ich kann mich bei der Begründung dieser 
Gesetzesvorlage sehr kurz fassen, weil wir uns in 
der Sitzung am 1. März über die grundsätzlichen 
Fragen, die hier zu behandeln sind, bereits ausführ-
lich unterhalten haben. Es handelt sich darum, daß 
wir denjenigen Menschen, die ihr Leben von den 
Renten der Sozialversicherung fristen müssen, ihre 
Bezüge erhöhen, und zwar so, daß sie halbwegs zu 
leben in der Lage sind. 
Der damalige Beschluß des Hohen Hauses sprach 
nicht allein von einer Erhöhung der Renten, son-
dern gleichzeitig auch davon, daß die Rentenleistun-
gen den Beitragsleistungen wieder mehr angegli-
chen werden sollen. Das finden Sie in diesem Ge-
setzentwurf in aller Klarheit. Wir wollen in der 
Sozialversicherung dazu zurückkehren, dem arbei-
tenden Menschen, der lange Jahre seine Beiträge 
zahlt, ein gerechtes Äquivalent für diese seine Bei-
tragsleistungen .zu geben. Mit der Schaffung der 
Sozialversicherung in Deutschland ist man dazu 
übergegangen, den sozial schwachen Menschen 
durch die staatliche Hilfe die Möglichkeit der 
Altersversorgung zu geben. Man ist davon ausge-
gangen, daß derjenige, der lange Zeit hohe Bei-
träge zahlt, ein Äquivalent dafür bekommt. 
Nun ist in den turbulenten Zeiten der beiden 
Weltkriege auf diesem Gebiete manches geändert 
worden. Man hat den Sozialversicherungsträgern 
auch Wohlfahrtsaufgaben des Staates gegeben, und 
wir sind allmählich dazu gekommen, daß der So
-
zialversicherungsbeitrag in einem gewissen Um-
fang eine Sondersteuer für den arbeitenden Men-
schen darstellt. 
Der Ihnen nunmehr vorliegende Gesetzentwurf 
ist bereits mehrfach, auch im Bundesrat, angegrif-
fen worden. Man hat gesagt, es sei sozial ungerecht, 
wenn man die niedrigen Renten um einen viel ge-
ringeren Betrag erhöhe als die seither schon höhe-
ren Renten. Das wäre richtig, wenn alle Renten-
bezieher ihre Altersversorgung nur in der gewerb-
lichen Arbeit und damit in der Sozialversicherung 
gesucht hätten. Ich habe hier einige Aufrechnungen 
machen lassen. Ich will Sie aber heute nicht da-
mit langweilen, sondern werde in dem Ausschuß, 
der sich in den nächsten Tagen mit diesen Fragen 
beschäftigen wird, diese Dinge völlig klarlegen. 
(Abg. Richter [Frankfurt]: Sie wollen 
doch hoffentlich nicht den Ausschuß 
langweilen?) 
— Herr Kollege Richter, es ist nicht langweilig. 
Wenn man einmal auf die Dinge wirklich eingeht 
und nicht nur mit allgemein formulierten Redens-
arten davon spricht, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
dann kommt man ein ganzes Ende weiter. 
Ich habe hier eine Aufrechnung, wonach wir auf 
Grund des Sozialversicherungsanpassungsgesetzes 
einem Mann, der 10 Jahre als landwirtschaftlicher 
Arbeiter tätig war, der dann selbst Landwirt wurde 
und vielleicht 20 oder 30 Jahre auf seinem Bauern-
hof doch wohl an erster Stelle seine Altersversor-
gung gesichert hat, bei einem Gesamtbetrag von 
noch nicht einmal 300 Mark, den er selbst geleistet 
hat, heute eine jährliche Rente von 600 Mark be-
zahlen. Das Geld muß aus den Beiträgen genommen 
werden, die diejenigen Leute zahlen, die eben in 
ihrem ganzen Leben als gewerbliche Arbeiter tätig 
sind. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es ergeben sich sehr große Unterschiede, wenn ich 
mir die Rente eines Mannes ansehe, der 10 oder 
15 Jahre bei der Post oder der Eisenbahn als 
Arbeiter tätig war und dann Beamter wurde und 
der heute neben seiner Pension, die er als Beamter 
zu beanspruchen hat, seine Invalidenrente be-
kommt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Derartige Dinge sehen, wenn man sie oberflächlich 
behandelt, natürlich wesentlich anders aus, als 
wenn man ihnen einmal auf den Grund geht. Die 
deutschen Arbeitnehmer können vom Parlament 
mit Recht verlangen, daß ihre Sozialversicherung 
nicht zu einer Wohlfahrtsinstitution des Staates 
entwickelt wird, 
(Abg. Dr. Schäfer: Sehr richtig!) 
sondern zu einer Sozialversicherung, die für einen 
gerecht geleisteten Beitrag nachher auch ein gerech-
tes Äquivalent in der Rente gibt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Der vorliegende Gesetzentwurf wird an zweiter 
Stelle wegen der Bestimmungen angegriffen, die 
für das Land Berlin darin enthalten sind. Ich darf 
Ihnen sagen, daß der Gesetzentwurf, wie er Ihnen 
vorliegt, in engster Verbindung mit dem Senat in 
Berlin erarbeitet worden ist. Wir hatten zunächst 
einen Gesetzentwurf fertiggestellt, in dem Berlin 
nicht in die Gemeinlast der Versicherungsträger 
des Bundesgebietes aufgenommen war. Dann kam 
Herr Senator Klein mit dem Herrn Senator Fleisch-
mann zu mir und sagte: Ja, Herr Minister, soll 
denn jetzt das Verhältnis in Berlin so bleiben, wie 
6262 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Bundesarbeitsminister Storch) 
es seither war? Sind wir nicht so weit, daß wir Ber-
lin auf dem Gebiet der Sozialversicherung in die 
Gemeinlast des Bundes aufnehmen können? — Ich 
habe damals Herrn Senator Klein gesagt, persönlich 
sei ich schon lange dieser Meinung. Der staatspoli-
tische Zustand Berlins sei ja nicht auf das Wollen 
der Berliner Bevölkerung oder der deutschen Be-
völkerung im Bundesgebiet zurückzuführen. Des 
weiteren habe ich gesagt, es sei meines Erachtens 
zweckmäßig, wenn man auf allen Gebieten der So-
zialversicherung dafür sorge, daß das einheitliche 
Recht und die innere Verbundenheit von Berlin mit 
dem Bundesgebiet herbeigeführt werde. Herr 
Fleischmann war der Meinung, daß er vielleicht bei 
der einen oder anderen Seite in Berlin Schwierig-
keiten hätte. Dann haben sich die beiden Herren 
darüber verständigt und sich abends mit dem Herrn 
regierenden Bürgermeister von Berlin, der in Bonn 
war, in Verbindung gesetzt. Auf Grund der dann 
geführten Aussprache ist mir mitgeteilt worden, der 
regierende Bürgermeister in Berlin, Herr Professor 
Reuter, wünsche, daß in diesem Gesetzentwurf Ber-
lin in die Lastengemeinschaft der Sozialversiche-
rungsträger aufgenommen werde. 
Wir haben daraufhin das Gesetz, soweit die Be-
stimmungen für Berlin in Frage kommen, noch ein-
mal grundsätzlich umarbeiten lassen. Der Berliner 
Senat hat selbst einen seiner besten Sozialversiche-
rungskenner hierhergeschickt, um gemeinschaftlich 
mit meinen Beamten diesen Gesetzentwurf, soweit 
er Berlin betrifft, aufzustellen. Der Gesetzentwurf 
ist dann dem Magistrat nach Berlin telefonisch 
durchgegeben worden. Der Herr regierende Bürger-
meister von Berlin hat mir dann sagen lassen, daß 
der kleine Senat diesem Gesetzentwurf, soweit Ber-
lin in Frage kommt, einmütig zugestimmt habe. 
Ich will das hervorheben, damit nicht die Meinung 
entsteht — die im Bundesrat bei einigen Herren, 
die diese Zusammenhänge nicht kannten, aufge-
kommen war —, als wenn wir heute mit einem 
politischen Druck Berlin zwingen wollten, in der 
Sozialpolitik etwas zu tun, was der Berliner Senat 
nicht will. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
glaube, die Begründung für die Einzelheiten des 
Gesetzes haben Sie in der dem Gesetz beigegebenen 
schriftlichen Begründung gelesen. Ich wollte nur 
diese kurzen grundsätzlichen Ausführungen dazu 
machen, damit nicht gewisse politische Meinungen, 
die sich draußen gebildet haben, die Beratungen im 
Ausschuß allzu sehr belasten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Aussprache ist er-
öffnet. Das Wort hat der Abgeordnete Renner. 
Renner (KPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Draußen, in den Kreisen der Renten-
berechtigten, hat die Tatsache, daß die in so feier-
licher Form angekündigte Auszahlung eines Zu-
schusses zur bisherigen Rente am 1. Juli oder an 
den Auszahlungstagen der Juli-Rente unterblieben 
ist, mit Recht große Empörung und Erbitterung 
ausgelöst. Diese Erbitterung hat sich oft bei den 
Auszahlungsstellen entladen, so daß die ganze Em-
pörung auf die an der Nichtauszahlung völlig un-
schuldigen unteren Postbeamten abgeladen wurde. 
Der Herr Postminister sah sich auf Grund dieses 
Tatbestandes genötigt, seine Beamten zu ent-
schuldigen. 
Nun kommt nach dieser Vorgeschichte, die be-
kanntlich mit einem einmütigen Beschluß des 
Bundestages im Februar dieses Jahres begonnen  
hat — der Beschluß zielte darauf ab, die Bundes-
regierung zu verpflichten, die Rentensätze durch 
Gesetz um mindestens 25% zu erhöhen —, diese 
Vorlage der Regierung. Nach dem Regierungs-
entwurf läuft es praktisch darauf hinaus, daß die 
Zuwendungen von der Höhe der geleisteten Ver-
sicherungsbeiträge abhängig gemacht werden. 
Darin liegt ein . großes Unrecht gegenüber der 
Mehrheit der Bezugsberechtigten. Man erkennt 
das, wenn man bedenkt, daß zu den Bezugsberech-
tigten heute eine große Anzahl von jungen Men-
schen gehört, die nur durch ihre Teilnahme am 
Heeresdienst außerstande gesetzt worden sind, 
durch entsprechende Jahresleistungen einen nor-
malen Rentenanspruch zu erwerben. 
Noch ein Wort nach einer anderen Seite Der 
Herr Minister hat gesagt, daß der Anspruch aus 
der Sozialversicherung wieder zu einem Rechts-
anspruch gemacht werden solle. Schön, das haben 
wir Kommunisten immer gefordert. Er hat dann 
aber weiter gesagt, er verwahre sich dagegen, daß 
man die Sozialversicherung als eine Art von Wohl-
fahrtseinrichtung betrachte und demgemäß aus-
nutze. Demgegenüber muß hier doch einmal die 
Frage gestellt werden: Wer hat denn die Sozialver-
sicherungsträger überhaupt in diesen finanziellen 
Notstand gebracht, wer ist denn schuld daran, daß 
den Sozialversicherungsträgern nach dem ersten 
Weltkrieg und im Laufe der Zeit bis 1948 rund 
40 Milliarden an Vermögen gestohlen worden sind? 
Wenn man schon davon spricht, daß man den 
Rentenanspruch zu einem Rechtsanspruch machen 
will, dann soll man auch endlich zu einer Auf-
wertung übergehen. Bei jeder Gelegenheit betont 
man hier, daß man der Rechtsnachfolger des Reiches 
sei. Hitler und seine Vorgänger in und nach dem 
ersten Weltkrieg sind doch dafür verantwortlich, 
daß das Vermögen der Sozialversicherungsträger, 
das in Kriegsanleihen und in Reichsschuldver-
schreibungen angelegt worden ist, zum Teufel ge-
gangen ist. Also bitte, wenn man Rechtsnachfolger 
des Reiches ist und wieder einen Rechtsanspruch 
schaffen will, soll man endlich auch das Grund-
problem lösen und den Sozialversicherungsträgern 
ihr verlorenes oder besser gesagt ihr für die Finan-
zierung des Krieges gestohlenes Vermögen auf-
werten. Wenn das geschähe, wären wir sofort aus 
dem Problem heraus, dann brauchten die Sozial-
versicherungsträger keine Staatszuschüsse mehr, 
um ihre Verpflichtungen erfüllen zu können. 
Es ist überflüssig, hier in diesem Kreise etwas 
darüber zu sagen, wie groß die Notlage bei den 
Sozialversicherten ist. Es ist auch überflüssig, auf 
die Zusammenhänge hinzuweisen, die zwischen 
dieser Notlage und dem ständigen Anwachsen der 
Preise und der Lebenshaltungskosten bestehen; 
denn sie sind hier allgemein bekannt. Worauf es 
uns im Augenblick ankommt, ist, daß dieser Ge-
setzentwurf noch vor Beginn der Herbstferien 
unter Dach und Fach gebracht wird, damit auf den 
heißen Stein wenigstens ein Tropfen gegeben wird, 
damit die große Notlage wenigstens etwas gemil-
dert werden kann. 
Wir erwarten von dieser Regierung nicht, daß 
sie die berechtigten Ansprüche der Sozialversiche-
rungsträger erfüllt, wie wir es fordern und be-
antragt haben. 
Wir wissen, daß diese Regierung die Gelder, die sie 
aus dem Volk herauspreßt, in der Hauptsache für 
die Vorbereitung ihres Krieges anlegt, 
(lebhafte Zurufe von der Mitte und rechts) 
Deutscher Bundestag - 157. Sitzung Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6263 
(Renner) 
und das erkennen die Rentenversicherten draußen 
auch langsam selber. Aber, wie gesagt, es muß 
dieser ihrer Forderung noch vor Beginn der Ferien 
Rechnung getragen werden; sonst werden Sie er
-
leben, daß die Invaliden draußen die Frage stellen, 
mit welchem Recht Sie in die Ferien gehen und 
mit welchem Recht Sie sich auch in den sechs 
Wochen Ferien die hohen Diäten auszahlen lassen. 
(Zuruf rechts: Die haben Sie doch auch mit 
beschlossen! — Abg. Hilbert: Sie machen 
es wohl nicht?! — Weitere Zurufe von der 
Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Richter (Frankfurt). - 
Richter (Frankfurt) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die sozialdemokratische 
Fraktion begrüßt es, daß der Regierungsentwurf 
eines Rentenzulagegesetzes dem Hohen Hause end-
lich unterbreitet wurde. Bereits vor einem Jahr 
haben wir den ersten diesbezüglichen Antrag ein-
gebracht und den Bundestag ersucht zu beschließen, 
die Bundesregierung möge Maßnahmen ergreifen, 
um die Unterstützungen und Renten dem ge-
änderten Preis- und Lohnniveau anzupassen. Wir 
mußten noch wiederholte Anträge stellen. Alle 
diese Anträge haben Sie abgelehnt. Aber unter 
dem Druck unserer Interpellation vom Februar 
dieses Jahres 
(Rufe von der Mitte: Oh, oh!) 
— die Wahrheit zu hören, ist nie angenehm — 
(erneute Zurufe von der Mitte) 
fanden Sie sich endlich bereit, die Bundesregierung 
zu ersuchen, eine Vorlage auf Erhöhung der Renten 
um durchschnittlich 25% zu unterbreiten. Seit dem 
1. März mußten die Rentner wiederum warten. 
Heute sind wir endlich in der Lage, die erste 
Lesung durchzuführen. Die sozialdemokratische 
Fraktion und ihre Vertreter in den zuständigen 
Ausschüssen werden alles tun, damit dieses Gesetz 
noch vor den Ferien beraten und in zweiter und 
dritter Lesung vom Bundestag verabschiedet wird, 
so daß endlich unserer Forderung auf eine Renten-
erhöhung entsprochen wird. 
Der damalige Beschluß lautete, daß die Renten 
im Durchschnitt um 25% erhöht werden sollten. 
Wir waren der Ansicht, daß eine Erhöhung um 
durchschnittlich 25% in der Praxis bedeuten würde 
— und das hätte in der Regierungsvorlage zum 
Ausdruck kommen müssen —, daß die Bezieher 
von kleinen Renten, die ja am meisten unter der 
Teuerung leiden, eine Zulage zu den Renten um 
mehr als 25% erhalten würden und daß man, wenn 
es notwendig wäre, und wenn man die Mittel nicht 
zur Verfügung haben sollte, dann eben versuchen 
würde, an anderer Stelle Einsparungen zu machen. 
Ich muß Ihnen hier zu meinem Bedauern er-
klären und dem Befremden meiner Fraktion Aus-
druck geben, daß in der Regierungsvorlage das 
Gegenteil geschehen ist. Der Herr Bundesarbeits
minister hat versucht, diese gegenteilige Regelung 
mit der Behauptung zu begründen, daß es Land-
wirte seien, die als Holzfäller tätig waren, also 
eine versicherungspflichtige Beschäftigung ausgeübt 
und Beiträge gezahlt haben, die nun nach dem 
Sozialversicherungsanpassungsgesetz in den Ge-
nuß der Mindestrente von 50 DM pro Monat ge-
kommen seien. Wie ist es denn in Wirklichkeit? 
In Wirklichkeit ist es so, daß in der Angestellten-
versicherung in jedem Fall ein Grundbetrag von 
37 DM, dazu der Mindeststeigerungsbetrag von 
7 DM und die Zulagen nach dem Sozialversiche
rungsanpassungsgesetz von 15 DM, also insgesamt 
59 DM gezahlt werden. A lso der Geschäftsmann, 
der früher in seinen jungen Jahren einmal Ange-
stellter war, eine versicherungspflichtige Beschäfti-
gung ausgeübt hat, Beiträge geleistet hat, seine 
Versicherung nach dem geltenden Recht aufrecht-
erhalten und die Anwartschaften und alle anderen 
Voraussetzungen erfüllt hat, bekommt mindestens 
59 DM. 
(Abg. Dr. Schäfer: Ja, aber ohne Rücksicht 
auf seine Beitragsleistungen!) 
— Ja, ohne Rücksicht auf seine Beitragsleistungen, 
Herr Kollege Schäfer, entsprechend den gesetz-
lichen Bestimmungen, die eingehalten werden 
müssen. Das ist unser Grundsatz und ich glaube 
— dafür kenne ich Sie, Herr Kollege Schäfer - 
auch Ihr Grundsatz. - 
(Abg. Frau Kalinke: Das war ein 
Kompliment!) 
Bei Landwirten, Bauersfrauen, Landarbeiterinnen 
und ehemaligen kleinen Beamten, die in der Inva-
lidenversicherung versichert waren, beläuft sich 
der Mindestbetrag infolge des geringen Grund-
betrages von 13 DM plus 7 DM Mindeststeigerungs-
betrag plus 15 DM auf insgesamt höchstens 35 DM, 
so daß sich die Mindestrente von 50 DM nur bei 
den Arbeitern und Arbeiterinnen auswirkt; und da 
soll gespart werden. 
Die Folge ist, daß diese Mindestrentenbezieher 
— und das sind nach einer neuen Statistik bei den 
Männern ca. 26% und bei den Frauen 80%, im 
rohen Durchschnitt gesehen ein Drittel aller 
Rentenbezieher — nichts oder wenig von dieser 
25 % igen Zulage erhalten werden. Denn nach § 2 
der Regierungsvorlage sollen bei Mindestrenten die 
Zulagen nur Insoweit gezahlt werden, als die 
nach Grund- und Steigerungsbetrag berechnete 
Rente einschließlich des auf Grund des SVAG ge-
währten Zuschlages und der dann auf Grund des. 
Rentenzulagengesetzes gewährten Zulage die 
Mindestsätze übersteigt. 
Ich weiß, das ist kompliziert und für den, der 
nicht ständig damit zu tun hat, etwas befremdend. 
Deshalb ein Beispiel: Arbeiter und Arbeiterinnen, 
die infolge Invalidität oder Alters. eine berechnete 
Rente von monatlich 35 DM zu beanspruchen 
haben, erhalten keine Zulage, da sie eine Mindest-
rente von 50 DM beziehen. Die 25%ige Zulage zu 
50 DM macht nur 12,50 DM aus, während sie schon 
die Differenz von 15 DM pro Monat zusätzlich er-
halten. Es hätte mich wirklich nicht gewundert, 
wenn ich in der Regierungsvorlage eine Bestim-
mung gefunden hätte, nach der den Betreffenden 
die Differenz von 2,50 DM abgezogen wird. Handelt 
es sich jedoch um solche Rentner, die eine be-
rechnete Rente von 40 DM haben, so bekommen sie 
2,50 pro Monat. Ganze 2,50 DM, meine Damen und 
Herren! Das ist unhaltbar! 
Interessant ist die Behauptung des Herrn 
Bundesarbeitsministers bezüglich der Landwirte, 
Landarbeiter und Beamten. Wir haben die Zahlen 
von Berlin. In Berlin gibt es 350 000 Rentner. Da-
von sind 115 000, also ein Drittel, Mindestrenten-
bezieher, und diese wieder sind überwiegend 
Frauen. Man kann doch nicht behaupten, daß sich 
in Westberlin dieses Drittel überwiegend aus Land-
wirten oder Landarbeiterinnen zusammensetzt. Ich 
glaube, auf dem Aphalt in Westberlin wird die 
Möglichkeit einer derartigen Beschäftigung nicht 
gegeben sein. 
6264 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Richter [Frankfurt]) 
Ich bin deshalb der Meinung 	meine Fraktion 
wird diese Forderung erheben und dafür ein-
treten —, daß die 25%ige Erhöhung auf die 
Mindestrenten der Rentner von 50 DM — das sind 
12,50 DM —, auf die Mindestrenten der Witwen 
von 40 DM — das sind 10 DM — und auf die 
Mindestrenten der Waisen von 30 DM in Höhe von 
7,50 DM berechnet werden und nicht so, wie e 
die Regierungsvorlage vorsieht. 
Ich möchte noch besonders erwähnen, daß meine 
Fraktion sich mit aller Entschiedenheit dagegen 
wehren wird, daß die Teuerungszulagen auf die 
Fürsorgeleistungen, auf die Leistungen aus der 
Soforthilfe, auf die Renten nach dem Bundesver-
sorgungsgesetz und auch auf die Zusatzpensionen 
angerechnet werden, wie sie beispielsweise die 
Eisenbahnarbeiter, die Postarbeiter und die im 
öffentlichen Dienst sowie andere in der Privat-
wirtschaft tätige Arbeiter auf Grund besonderer 
Bestimmungen zu beanspruchen haben und er-
halten. 
Wir verlangen, daß entsprechend dem Bundes-
tagsbeschluß in dem Ausschuß auch darüber ver-
handelt wird, daß die Ruhensvorschriften der 
Reichsversicherungsordnung §§ 1274 bis 1279 über-
prüft und, was nach unserer Auffassung das Rich-
tige wäre und dem Versicherungsprinzip ent-
sprechen würde, aufgehoben werden. Auch müssen 
wir uns damit beschäftigen, daß die in Abs. 3 und 4 
von § 21 des Sozialversicherungsanpassungsgesetzes 
niedergelegte Regelung entsprechend früheren 
Anträgen, die in diesem Hause angenommen wur-
den, ebenfalls überarbeitet und geändert wird. Die 
Unfallversicherung dürfen wir keinesfalls ver-
gessen. 
Wenn der Herr Bundesarbeitsminister vom Ver-
sicherungsprinzip gesprochen und zum Ausdruck 
gebracht hat, daß den Beitragsleistungen ent-
sprechende Renten usw. gewährt werden müssen, 
— grundsätzlich ja! Diese Zulage, die jetzt gewährt 
wird, wird nicht auf Grund von Beitragsleistungen 
gewährt. Diese Zulage wird auf Grund der Teue-
rung aus Steuermitteln gewährt, zu denen wir alle 
beitragen. Deshalb verlangen wir auch eine ge-
rechte, sozial einwandfreie Regelung. 
Und nun kurz zu Berlin. Das ist ja wohl wirk-
lich das Tollste, was wir in einem Gesetz lesen 
mußten. Der Herr Bundesarbeitsminister hat lange 
Ausführungen gemacht über Telefongespräche, 
über Unterhaltungen, über den kleinen Senat, über 
den großen Senat, über den regierenden Bürger-
meister und was weiß ich sonst noch. Das mag alles 
zugetroffen haben; ich weiß es nicht. Entscheidend 
ist für mich die Gesetzesvorlage, der Wortlaut, der 
Geist, die Wirkung, die hieraus hervorgehen. Für 
uns ist es einfach untragbar, daß man die Berliner 
Arbeiterschaft zwingt, ihre Rentenregelung, nach 
der die Arbeiter und Angestellten ihre Rente nach 
einheitlichen Grundsätzen, und zwar nach denen 
der Angestelltenversicherung beziehen, wiederum 
aufzuspalten in eine Rentenversicherung der Ar-
beiter, also die Invalidenversicherung, und eine 
Rentenversicherung der Angestellten, die Ange-
stelltenversicherung. Wir sind der Meinung, daß 
diese Grundsätze, deren Anwendung ohne Zweifel 
eine Verbesserung darstellt und eine fortschritt-
liche Leistung der Berliner gesetzgebenden Körper-
schaften bedeutet, unter allen Umständen aufrecht-
erhalten werden müssen und daß nicht versucht 
werden darf, diese besseren Leistungen durch einen 
derartigen Zwang wieder zu beseitigen. Selbst-
verständlich will Berlin an den Gemeinlasten be
-
teiligt sein. Aber daraus den Schluß zu ziehen, 
daß man deshalb, nun, ich will nicht sagen, eine 
Erpressung, das wäre nicht schön, aber doch einen 
unangenehmen Zwang auf die Berliner Verwaltung 
ausüben könne, das Bundesrecht, wie wir es leider 
hier noch haben, auch für Ber lin durchzusetzen, 
das können ,wir nicht mitmachen. 
Bei der Übernahme der in der Bundesrepublik 
geltenden Vorschriften Würde wieder eine unter-
schiedliche Rentenberechnung für Arbeiter und 
Angestellte erfolgen. Der Rente für Arbeiter 
wären nach der Rentenformel der Invalidenver-
sicherung ein Grundbetrag von jährlich 156 DM 
und ein Steigerungsbetrag von 1,2 zugrunde zu 
legen. Auf den unterschiedlichen Begriff der Er-
werbsunfähigkeit bzw. Berufsunfähigkeit sowie die 
unterschiedliche Rentengewährung bei Arbeits-
losigkeit und ferner die Unterschiede in der Ge-
währung von Renten an Witwen der Arbeiter und 
Angestellten in der Bundesrepublik gegenüber der 
einheitlichen und fortschrittlichen Regelung in 
Berlin möchte ich jetzt nur hinweisen, ohne näher 
darauf einzugehen. Im Ausschuß werden wir dies 
in aller Deutlichkeit nachholen und, so hoffe ich, 
in aller Gründlichkeit in gemeinsamer Arbeit im 
Interesse eines sozialen Forschritts beraten. 
Deshalb, meine Damen und Herren, bitte ich Sie 
dringend, mit dafür einzutreten, daß eine fort-
schrittliche, den Rentnern, Witwen und Waisen 
dienende Regelung noch vor den Bundestagsferien 
verabschiedet wird, damit wir diese schon lange 
auf uns lastende Verpflichtung endlich erfüllen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesarbeitsminister. 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich 
bin nicht bierhergekommen, um mich mit meinem 
Kollegen Richter über das zu unterhalten, was er 
jetzt vorgetragen hat; das werden wir im Ausschuß 
tun. Ich wollte Ihnen nur sagen, daß ich bei meinen 
Ausführungen vorhin vergessen habe, Ihnen mit-
zuteilen, daß in meinem Hause ein Gesetzentwurf 
über die Erhöhung der Unfallrenten fertiggestellt 
worden ist, der auch den Unfallrentnern, und zwar 
rückwirkend vom 1. Juni an, eine Erhöhung der 
Bezüge bringen soll. Unseres Erachtens brauchen 
die hierfür notwendigen Mittel nicht aus dem 
Staatshaushalt genommen zu werden, sondern wir 
können die Betriebe verpflichten, die Mittel im 
Umlageverfahren aufzubringen. Bei der veränder-
ten Kaufkraft des . Geldes ist das kein unbilliges 
Verlangen an die Wirtschaft. Ich wollte Ihnen das 
nur vor Beginn Ihrer Beratungen noch sagen, da-
mit nicht noch einmal gefragt wird, wo dieser Ge-
setzentwurf bleibt. 
(Abg. Richter [Frankfurt] : Aber wann 
kommt er denn?) 
— Den können Sie innerhalb 14 Tagen haben, aber 
dann sind Sie ja in Urlaub! Sofort nach den Ferien 
aber können Sie ihn meines Erachtens sehr schnell 
über die Bühne gehen lassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schütz. 
Schütz (CSU): Meine Damen und Herren! Ich 
möchte nicht zu der Materie im ganzen sprechen, 
sondern nur zu einem Teil der Begründung dieser 
Regierungsvorlage. Es ist nicht möglich, als Begrün-
dung für die Rentenerhöhung in der Frage der 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6265 
(Schütz) 
Deckung zu sagen: dafür ersparen wir ja dann bei 
einer ganzen Reihe anderer Postulate die wesent-
lichsten Beträge, darunter auch bei der Soforthilfe-
abgabe. Von den 780 000 Unterhaltshilfeempfängern 
sind 40 v. H. Empfänger der Rentenversicherung. 
Wenn die Rentenversicherung aus einem anderen 
Titel diesem Personenkreis etwas zulegt, dann wol-
len wir vom Hauptamt für Soforthilfe dabei nicht 
noch ein Geschäft mit den Leuten machen. Im 
Gegenteil! 
(Abg. Renner: Das steht aber doch im 
Gesetz drin!) 
— Dagegen wende ich ja gerade ein, daß wir damit 
nicht einverstanden sind, und ich hoffe, Herr 
Kollege Renner, wir sind in diesem Falle einmal 
einer Meinung. Darüber hinaus werden wir über-
legen müssen, wie wir nicht nur den Empfängern 
von 40 % Unterhaltshilfe gleichzeitig eine Rente, 
die auf die Unterhaltshilfe angerechnet wird, ge-
währen können, sondern wie wir darüber hinaus 
auch den Empfängern von 60 % Unterhaltshilfe den 
adäquaten Teil, den ihre Schicksalsgenossen aus 
der Rentenversicherung erhalten, aus anderen Mit-
teln zuwenden können. Darüber werden wir uns 
im Hauptamt für Soforthilfe den Kopf zerbrechen 
müssen, und wir hoffen, daß wir im Einvernehmen 
mit den beteiligten Stellen hier eine Lösung fin-
den. 
(Abg. Renner: Und die Kriegsopfer und 
die Wohlfahrtsunterstützten?) 
— Für die gilt das gleiche! 
(Abg. Renner: Was wird aus denen? 
Die 3 Mark, die man ihnen gibt, nimmt 
ihnen die Gemeinde wieder ab!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Willenberg. 
Willenberg (Z): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auf die Verwirklichung des Gesetzent-
wurfs haben die Bezugsberechtigten nun mit gro-
ßer Hoffnung gewartet. Wie vorhin schon ausge-
führt wurde, war ihre Enttäuschung groß, daß ab 
1. Juli die erhöhten Rentenauszahlungen nicht er-
folgt sind. Es ist anzuerkennen, daß durch die 
25 %ige Erhöhung immerhin eine ansehnliche Lei-
stung vollbracht worden ist. Es ist auch anzuerken-
nen, daß im Regierungsentwurf die Zulage im 
Sinne des Leistungsprinzips auf Grund der Bei-
tragsleistung vorgesehen ist. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Daran halten wir von der Zentrumsfraktion nach 
wie vor fest. 
Aber für diejenigen Bezugsberechtigten, die eine 
derartige niedrige Rente bekommen und die nichts 
von dieser Rentenerhöhung erhalten, ist die Lage 
katastrophal. Man kann diesen Leuten nicht sagen: 
Um des Prinzips willen dürft und könnt ihr nichts 
erhalten! Hier muß die Bundesregierung einen Aus-
weg finden, damit diese Bezugsberechtigten, die 
bisher von der Rentenerhöhung ausgenommen 
wurden, in irgendeiner Form — wenn es nicht über 
den Weg der Rentenversicherungsträger geht, dann 
auf einem anderen Wege — trotzdem in den Genuß 
einer Erhöhung ihrer Rentenbezüge kommen. 
Im übrigen sind auch wir der Auffassung, daß 
dieses Gesetz noch vor den Parlamentsferien ver-
abschiedet werden muß, damit die Rentenbezieher 
und Bezugsberechtigten tunlichst schnell in den "Ge-
nuß der Rente kommen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Arndgen. 
Arndgen (CDU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die Sozialversicherung steckt in dem 
Bestreben, ihre Bestimmungen den heutigen Ver-
hältnissen anzupassen, voller Probleme. Alle die-
jenigen in diesem Hause, die sich mit der Sozial-
politik zu befassen haben, sind mit diesen Proble-
men seit langem befaßt. Gerade die Frage, die 
heute zur Debatte steht, nämlich die Erhöhung der 
Renten der Sozialversicherung, ist ein Problem, das 
uns auf den Nägeln brennt. Ich bin daher der Auf-
fassung, daß man die Beratungen über dieses Ge-
setz nicht mit weiteren Problemen belasten sollte. 
Wenn wir all die Fragen, die im Interesse der 
Sozialversicherung der Rentner erledigt werden 
müssen, im gleichen Zuge mit diesem Gesetz debat-
tieren und zu lösen versuchen wollten, dann würde 
das brennendste Problem, nämlich die Rentner 
recht bald in den Genuß einer Erhöhung ihrer Be-
züge zu bringen, zu kurz kommen. Ich bin daher 
der Auffassung, daß wir all das, was der schnellen 
Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs im Wege 
stehen könnte, zurückstellen und uns in den näch-
sten Tagen nur mit dieser Frage beschäftigen 
sollten. 
Der eine oder andere mag fragen, warum dieses 
Problem nicht eher angepackt worden ist. Ich kann 
für meine Fraktion in Anspruch nehmen, daß wir 
dieses Problem eingehend behandelt haben. Vor 
allem sind wir darum besorgt gewesen, daß die 
Mittel zur Verfügung stehen, die diese Leistungs-
erhöhungen ermöglichen. Leider haben wir dabei 
in diesem Hause von links und auch von rechts 
nicht die Unterstützung gefunden, die notwendig 
gewesen wäre. 
(Zuruf von der SPD: Von der eigenen 
Koalition!) 
Ich erinnere Sie an die Beratungen der letzten 
Wochen über das sogenannte Steuerbukett. Die 
aus diesem Steuerbukett erwarteten Mittel wer-
den zu einem großen Teil dazu benötigt, diese Lei-
stungserhöhungen in der Sozialversicherung durch-
zuführen. 
Ich richte an Sie, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, den Appell, dafür zu sorgen, daß nicht , 
nur dieses Gesetz beschlossen wird, sondern dar-
über hinaus auch die für die Rentenerhöhung erfor-
derlichen Mittel zur Verfügung gestellt werden. 
(Zuruf von der SPD: Das müssen Sie 
Ihren Koalitionsgenossen sagen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Probst. 
Frau Dr. Probst (CSU): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! In der Anfrage Nr. 177 vom 
11. April 1951 habe ich zusammen mit meinen 
politischen Freunden an die Bundesregierung die 
Bitte um Auskunft gerichtet, welche Maßnahmen 
vorgesehen sind, um auch auf dem Gebiet der 
Kriegsopferversorgung den Preiserhöhungen Rech-
nung zu tragen. Die Bundesregierung .hat in der 
Drucksache Nr. 2219 vom 28. April folgendermaßen 
geantwortet: 
Um auch auf dem Gebiete der Kriegsopfer-
versorgung den im Zusammenhang mit dem 
Wirtschaftsprogramm der Bundesregierung 
sich ergebenden künftigen Preiserhöhungen 
von Grundnahrungsmitteln Rechnung zu 
tragen, ist beabsichtigt, die Kriegsbeschädigten 
6266 	 Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Frau Dr. Probst) 
und Kriegshinterbliebenen in die für alle So-
zialleistungsempfänger geplanten Maßnahmen 
einzubeziehen. 
Nun besteht zwischen dieser Erklärung der 
Bundesregierung und der Begründung des vor-
liegenden Gesetzentwurfs eine Divergenz. In dieser 
Begründung heißt es: 
Dieser Mehrbelastung der öffentlichen Hand 
stehen Ersparnisse gegenüber 
b) in der Kriegsopferversorgung durch ver
-
stärkte Anrechnung der Renten der Ren
tenversicherungen auf die Ausgleichsrenten. 
Ich kann in diesem Zusammenhang nur das wieder-
holen, was ich bei der Debatte über den Etat der 
Kriegsopferversorgung gesagt habe: Es geht nicht 
an, daß Erhöhungen der Sozialversicherungsrenten 
oder sonstige Teuerungszulagen an den Ein-
kommensgrenzen des Bu desversorgungsgesetzes 
ihre Grenze finden. Ich bitte, diese Divergenz 
zwischen der - Erklärung der Bundesregierung auf 
unsere Anfrage Nr. 177 und der Begründung zum 
Rentenzulagegesetz bei den Beratungen im Aus-
schuß zu bereinigen, und behalte mir die Stellung 
folgenden Antrages vor: 
Teuerungszulagen zu dem Arbeits- oder son-
stigen Einkommen bleiben bei der Gewährung 
der Rentenleistungen nach dem Bundesver-
sorgungsgesetz außer Ansatz. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Hammer. 
Dr. Hammer (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich verweise Sie noch einmal auf die einleitenden 
Worte von § 1 des vorliegenden Gesetzes, die 
lauten: „Vorbehaltlich der Neuregelung der gesetz-
lichen Rentenversicherungen . . .". Was hier im 
Augenblick gemacht werden soll, ist nichts anderes 
als ein Interim, die Beseitigung akut aufgetretener 
Notstände bei unseren Rentenbeziehern, die uns 
allen die größte Sorge machen. Die endgültige 
Regelung, die nach unserer Auffassung so bald wie 
möglich in Angriff genommen werden sollte, 
stellen wir uns allerdings als eine echte Regene-
ration des Versicherungsgedankens vor, der den 
Schöpfern der deutschen Sozialversicherung ur-
sprünglich vorgeschwebt hat. 
Herr Kollege Richter sprach vorhin von den 
Mindestrentenbeziehern. Zwischen dem Herrn 
Kollegen Richter und mir wird es wohl kaum 
einen Streit darüber geben, daß die überhaupt 
notwendigen Mindesteinkommen höher festgesetzt 
werden müssen. Vielleicht bekommen wir niemals 
einen Streit über die notwendige Höhe. Der Streit, 
der zwischen uns aber wahrscheinlich entbrennen 
wird, ist der über die Herkunft der Mittel. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Herr Kollege Richter hat vorhin darauf hinge-
wiesen, daß unter den Beziehern von Invaliden-
rente ungefähr 29 % Bezieher solcher Mindest-
renten sind, soweit es Männer sind, und sogar etwa 
80 %, soweit es Frauen sind. Man sollte der Kor-
rektheit halber noch hinzufügen, daß die Bezieher 
dieser Renten in der Regel Leute sind, die nur in 
einem sehr vorübergehenden Arbeitsverhältnis 
gestanden haben, 
(Abg. Richter [Frankfurt]: Ein Drittel aller!) 
bei denen also ein aus eigenen Mitteln erworbener 
Anspruch auf echte Versicherungsleistungen nur 
zum Teil vorliegt. Damit wird nicht der Anspruch 
dieser Leute auf ihr Existenzminimum bestritten, 
und ich bezweifle ihn auch nicht. Das ist aber eine 
Frage, die mit einer Reform des Fürsorgerechts 
und nicht mit dem im Augenblick vorliegenden 
Gesetz etwas zu tun hat. Wir möchten nicht, daß 
uns hier für die kommende Reform der Renten-
versicherung Dinge vorweggenommen werden, die 
später behindern. 
Was das Steuerbudget angeht, so hat Herr 
Kollege Arndgen gesagt, von links und von rechts 
— die Reihenfolge ist sehr wichtig — habe man 
ihm und seinen Freunden Schwierigkeiten bei der 
Beschaffung der Mittel gemacht. Die Schwierig-
keiten, die ihm von der sogenannten Rechten ge-
macht worden sind, sind doch aus einer Über-
legung entstanden, die man kurz so zusammen-
fassen kann: Wenn man Steuergesetze macht, die 
eine Erhöhung der Arbeitslosigkeit mit sich brin-
gen, erhöht man bestimmt nicht das Steuer-
aufkommen des deutschen Bundes. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Horn. 
Horn (CDU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich möchte den Ausführungen meines 
Kollegen Arndgen nur noch ein paar Bemerkungen 
zum Thema Berlin nachtragen, weil mir das nach 
den Auslassungen des Kollegen Richter notwendig 
erscheint. Wir müssen bei der Betrachtung dieses 
Problems zunächst einmal von unserer gemein-
samen Überzeugung ausgehen, daß die Regelung 
der gesetzlichen Vorschriften über die Sozialver-
sicherung im ganzen gesehen nur eine bundes-
einheitliche Regelung sein kann. Wir bemühen uns 
bei jeder Gelegenheit, auch Berlin in unsere Ge-
setzgebung mit einzubeziehen. Das Haus ist sich 
in diesem Erfordernis einig, jeweils unter der 
Voraussetzung, daß das Land Berlin seinerseits ein 
entsprechendes Gesetz erläßt. 
Nun muß ich aber ehrlich sagen: ich habe bei 
dem bisherigen Verlauf der Debatte, insbesondere 
angesichts der Auslassungen des Herrn Kollegen 
Richter, doch einen etwas komischen Geschmack 
auf der Zunge. Ich bin über das, was Herr Bundes-
arbeitsminister Storch hier zum Thema Berlin 
vorgetragen hat, in derselben Weise auch von maß-
geblichen Berliner Herren unterrichtet. Ich habe 
zusammen mit dem Kollegen Degener kürzlich hier 
im Hause Unterhaltungen mit zwei Herren geführt, 
darunter dem Direktor der Versicherungsanstalt 
Berlin, Herrn Professor Schellenberg, die hier ins-
besondere auch als die Sachwalter dieser Anstalt 
auftreten. Beide Herren haben bei dieser Unter-
haltung zugestanden und es auch als ihre Auf-
fassung erklärt: Wenn einmal von Bundesseite her 
bereitwillig in dem erforderlichen Maße für Berlin 
gesorgt wird, dann sind wir auch damit einverstanden, 
daß auf dem Gebiete der Rentenversicherungen Ber-
lin in die Gemeinlast des Bundes mit einbezogen 
wird. Ich komme dabei immer wieder auf die Aus-
lassungen des Herrn Regierenden Bürgermeisters 
im vergangenen Jahre bei der Beratung des Kriegs-
beschädigtengesetzes im Ausschuß zurück, der da-
mals gesagt hat: Wenn wir A sagen, müssen wir 
auch B sagen. In dem vorliegenden Fall muß, weil 
es sonst eine unberechtigte Zumutung an die 
Steuerzahler des Bundesgebiets bzw. an die Bei-
tragszahler zu den Sozialversicherungen werden 
würde, doch auch irgendwann einmal das B end-
gültig gesagt werden. 
Auch ein sehr maßgebender Herr des Berliner 
Senats hat mir wörtlich erklärt, der Senat sei sich 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6267 
(Horn) 
darüber einig, daß diese Angleichung im Zuge 
dieser Dinge vollzogen werden müsse, natürlich 
unter billiger und gerechter Berücksichtigung der 
zur Zeit vorliegenden Situation. 
(Zuruf der Abg. Frau Schroeder [Berlin].) 
Die Berliner Rentenversicherung befindet sich zur 
Zeit auf Grund eines Gesetzes vom 1. Januar in 
der Umstellung. 
(Abg. Frau Schroeder [Berlin]: Sehr richtig!) 
Ich weiß auch, daß dabei zum Teil niedrigere 
Renten hingenommen werden müssen, als es vor-
her der Fall war. 
(Abg. Frau Schroeder [Berlin]: Sehr richtig!) 
Wenn man das schon akzeptiert und als sehr 
richtig bezeichnet, dann kann man sich doch 
billigerweise, auf die Dauer gesehen, auch nicht 
dagegen sträuben, wenn nun hier von dieser Seite 
aus auch die Rechtsangleichung, die nun einmal 
unerläßlich ist, gefordert wird. 
(Zuruf links.) 
— Meine verehrten Damen und Herren von der 
SPD, nicht wir tragen die Schuld daran, daß sich 
die Dinge in der Sozialversicherung in Berlin so 
entwickelt haben, daß sie nun eines Tages — für 
diejenigen, die die Dinge klar gesehen haben, war 
diese Entwicklung eigentlich zwangsläufig — auch 
bis zu einem gewissen Grade korrigiert werden 
müssen. 
(Abg. Renner: Abgebaut!) 
Es ist notwendig — und wir sind auch dazu be-
reit —, dem Lande Berlin eine berechtigte, im 
Ausschuß noch näher darzulegende oder zu er-
arbeitende Übergangslösung zu gestatten. 
(Zuruf von der Mitte: Gut!) 
Es dürfen keine unbilligen Härten in diesem Über-
gang vorkommen, und es darf nicht sein, daß man 
ih kürzester Frist zweimal unter Umständen Men-
schen irgend etwas zumuten muß. Ich füge noch 
hinzu: Nach der Unterrichtung, die ich in diesen 
letzten Wochen durch den betreffenden Senats-
vertreter erhielt, bin ich der Auffassung — und 
die scheint auch in Berlin vorhanden zu sein, min-
destens im Senat —, daß diese Übergangsfrist nicht 
allzu lange bemessen zu sein braucht. 
Zum Schluß möchte ich vor allem noch das eine 
sagen: Wir sollten es uns um der wahrheits-
gemäßen Behandlung dieser Dinge willen, meine 
ich, nicht angewöhnen, wenn in diesem Fall zwi-
schen dem Berliner Senat und der Bundes-
regierung eine grundsätzliche Übereinstimmung 
erzielt ist und wenn man auch seitens der Berliner 
Regierung willens ist, im Interesse einer vernünf-
tigen Gesamtregelung der Berliner Dinge diesen 
Weg zu gehen, von Parteien wegen zu versuchen, 
diese Verständigung zwischen dem Berliner Senat 
und der Bundesregierung zu stören. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Darauf möchte ich mit allem Nachdruck hinge-
wiesen haben. Ich würde mich freuen, wenn wir 
auch in diesem Punkt im Ausschuß eine gemein-
same Basis finden könnten. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Zuruf 
des Abg. Renner.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Grundsätzlich kann ich im Namen  
der Fraktion der Deutschen Partei sagen: wir be-
grüßen es, daß endlich dieses Rentenzulagegesetz 
zur ersten Lesung in den Bundestag gekommen 
ist. Ich möchte gleich vorweg sagen, auch meine 
Freunde — und darin stimme ich mit den hier 
abgegebenen Erklärungen überein — wünschen, 
daß die zweite und dritte Lesung unbedingt noch 
in der nächsten Woche stattfinden, damit die so 
lang erwartete Auszahlung der erhöhten Renten 
nicht verzögert wird. 
Andererseits bedauern wir, daß mit diesem Ge-
setz eine Reihe von sehr wichtigen Regelungen der 
Rentenversicherung nicht miterledigt werden 
konnten. Wir bedauern auch, daß die vom Arbeits-
minister gegebene Zusage und der Beschluß des 
Bundestags in dem Gesetz nicht so den Nieder-
schlag gefunden haben, wie das meine Freunde 
wünschen. Wir werden daher, sobald das Gesetz in 
der nächsten Woche verabschiedet ist, initiativ wer-
den und hoffen, daß die Bundesregierung alles tun 
wird, um die notwendigen Wünsche, die hier nach 
dem gemeinsamen Willen des Bundestags schon 
einmal formuliert worden sind, ihrer Verwirk-
lichung entgegenzuführen. 
Der Herr Arbeitsminister hat in erfreulicher 
Deutlichkeit heute zum Ausdruck gebracht, daß 
alles geschehen soll, um bei der Neuordnung 
die Rentenleistung und die Rentenhöhe an die zu 
erbringenden Beiträge und ihre Höhe anzupassen. 
Ich hoffe, daß auch im Ausschuß die Formulierung 
noch so klar erfolgt, daß gar kein Zweifel darüber 
besteht, daß wir zum echten Versicherungsprinzip 
zurückkehren wollen. 
Ich freue mich auch darüber, daß der Herr Bun-
desarbeitsminister in ebenso bemerkenswerter 
Klarheit erkannt hat, daß die Grundlagen des So-
zialversicherungs-Anpassungsgesetzes hinsichtlich 
der Berechnung der Renten nicht die gegebenen 
sind, um eine Versicherungsgerechtigkeit zu garan-
tieren. Wenn der Herr Kollege Renner geglaubt 
hat, die Ausführungen des Herrn Arbeitsministers, 
daß die Sozialversicherung keine Wohlfahrtsinsti-
tution des Staates sein solle, angreifen zu müssen, 
so möchte ich den Worten des Herrn Bundesarbeits-
ministers noch hinzufügen: wir unterstreichen diese 
Ausführungen nicht nur, sondern möchten zum 
Ausdruck bringen, daß die hier aus Mitteln aller 
deutschen Steuerzahler zur Verfügung gestellten 
Summen für die notwendige Zulage aus Gründen 
der Anpassung an das veränderte Lohn- und Preis-
niveau keine Wohlfahrtsunterstützung des deut-
schen Staates an die Rentenempfänger sein sollen, 
sondern nur eine Vorabzahlung der Bundesregie-
rung und eine Vorableistung auf die den Sozial-
versicherungsträgern zu erstattenden Verluste 
zweier Kriege und der Währungsreform sein 
können. 
(Sehr richtig! bei der DP.) 
Wir legen ganz besonders Wert darauf, dies darzu-
legen, weil wir nicht wünschen, daß in den Köpfen 
derjeniger, die in der oppositionellen Publizistik 
draußen wirken, vielleicht aus nicht vermögendem 
Verstehen oder aus nicht gewolltem Verstehen der 
Gedanke entsteht, dies sei der erste Weg, die 
deutsche Sozialversicherung in eine Staatsbürger-
versorgung zu überführen. 
Das brennendste Problem — Herr Kollege Arnd-
gen hat es schon gesagt — ist zwar die Verab-
schiedung des Rentengesetzes. Das zweitbrennendste 
Problem ist für. uns aber das, was  Herr Kollege 
Horn ausgedrückt hat, die endliche einheitliche Ge- 
6268 	 Deutscher Bundestag - 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Frau Kalinke) 
setzgebung für alle deutschen Staatsbürger im Bun-
desgebiet einschließlich Berlins. 
(Abg. Richter [Frankfurt]: Nach dem besten 
Vorbild!) 
Gottlob hat der Herr Arbeitsminister seine Vorlagen 
nicht nach dem Vorbild der SED, wie es in Berlin 
verwirklicht ist,  
(Abg. Renner: Die haben die Rente nicht 
abgebaut!) 
und nicht nach dem Vorbild, wie es dem Deutschen 
Gewerkschaftsbund oder den sozialistischen Par-
teien vorschwebt, gestaltet, 
(Abg. Richter [Frankfurt]: Warum nicht?) 
sondern entsprechend der guten deutschen Sozial-
gesetzgebung, die in der ganzen Welt auch heute 
noch ein gutes Vorbild ist. 
Wir bedauern es, daß der Bundestag die Doppel-
renten beseitigt hat, und zwar gegen die berech-
tigten Ansprüche der berufstätigen Frauen, sowohl 
der weiblichen Angestellten wie der Arbeiterinnen, 
die ihre Beiträge gezahlt haben und die für ihre 
eigene Beitragsleistung im Falle der Verheiratung 
oder der Verwitwung nur eine Rente bekommen 
und um ihre eigenen Beiträge betrogen werden. 
Es mag berechtigt sein, daß der Staat sagt, er könne 
in der Invalidenversicherung den Grundbetrag 
nicht zweimal zahlen. Darüber kann man disku-
tieren. Es ist aber ganz unberechtigt, in der Ange-
stelltenversicherung denjenigen, die ihre Beiträge 
in Zwangs- oder freiwilliger Versicherung weiter-
gezahlt haben, das Ergebnis ihrer Beitragsleistung 
zu nehmen und sie darum zu betrügen. Wir 
glauben, daß es eine der wichtigsten Forderungen 
ist, auch im Hinblick auf die vollkommen verän-
derte Situation der berufstätigen Frauen in  Deutsch-
land, zu überlegen, ob wir nicht auch die Eltern-
rente, die alte Forderung der weiblichen Ange-
stellten, endlich einzuführen haben. Meine Frak-
tion wünscht, daß alle diese Fragen unverzüglich 
nach Verabschiedung dieses Gesetzes ange-
schnitten werden. 
Mit diesem Gesetz wird auch die Frage der 
Krankenversicherung der Rentner berührt. Es er-
scheint uns dringend notwendig, daß dieses so ernste 
Problem einer Neuordnung zugeführt wird. Wir 
wollen nicht, daß die Ortskrankenkassen weiter 
damit belastet sind, allein die Krankenversicherung 
der Rentner durchführen zu müssen. Wir wollen, 
daß die gesamte deutsche Sozialversicherung und 
die gesamte Krankenversicherung, die ihre Bereit-
willigkeit erklärt hat, zu dieser solidarischen Haf-
tung für ihre Rentner verpflichtet wird. 
Nun zum § 5. Ich bin eigentlich erstaunt, woher 
Herr Kollege Richter den Mut genommen hat, 
solche Worte über die auch von seinen Freunden in 
Berlin getroffenen Vereinbarungen zu finden. Noch 
mehr bin ich aber erstaunt, daß er als Kenner der 
Materie und als Sprecher des Deutschen Gewerk-
schaftsbundes nicht auf die echten Probleme ein-
gegangen ist, um die es hier geht. Ich glaube, 
jeder Bürger in Berlin hat das gleiche Recht wie 
jeder Bürger im Bundesgebiet. Ich weiß auch, daß 
die Entscheidung der politischen Wahlen in Berlin 
in keinem Falle so klar und die Diskussion in 
keinem Punkt so brennend war wie in der An-
passung der Sozialversicherung an das Bundes-
gebiet. Ich weiß, und mit mir jeder Sachkenner, 
daß man in einer Stadt keine Rentenversicherung 
machen kann. Selbst die Vertreter der VAB haben 
längst eingesehen, daß die Erhaltung dieser Renten-
versicherung ohne den notwendigen und von uns  
gewollten westdeutschen Lastenausgleich nicht 
möglich ist. Sie sprechen aber von der „Leistung" 
und meinen „die Organisation". Sie sprechen von 
Verminderung der Leistungen und verschweigen 
die Verbesserung da, wo sie in den meisten Fällen 
eintreten wird, wenn die echte Anpassung voll-
zogen ist. 
(Zuruf von der SPD: Wo? — Abg. Renner: 
Nennen Sie uns eine!) 
Sie veröffentlichen Einzelfälle, und Sie möchten 
die Neuordnung verewigen, die Sie im Zuge poli-
tischer Revolutionen nach dem Beispiel der SED 
in Berlin verwirklicht haben. Sie sprechen heute 
von der zweimaligen Rentenkürzung. Meine Her-
ren, Sie wissen sehr genau, daß die Rentenkürzung 
am 1. Juli in Berlin deshalb in Kraft tritt, weil 
Sie Ihre Tabellenrenten auf die übliche Versiche-
rungsrente umstellen müssen. 
(Abg. Richter [Frankfurt]: Leider!) 
Die Anhänger der VAB wissen auch, daß sie auf 
Grund ihrer 1946 eingeführten Tabellenrenten in 
Berlin nicht Leistungen nach bezahlten Beiträgen, 
sondern auf Grund des in den letzten fünf Jahren 
gehabten Verdienstes gezahlt haben. 
(Sehr richtig! bei der DP.) 
Wer das Glück hatte, in Berlin durch das richtige 
Parteibuch in den letzten fünf Jahren viel zu ver-
dienen, der bekommt eine hohe Rente, und wer das 
Unglück hatte, zur falschen Partei zu gehören und 
nichts zu verdienen — — 
(Lebhafte Bewegung bei der SPD.) 
— Warum sind Sie so auffällig erregt? 
(Zurufe von der SPD: Bleiben Sie sach
-
lich! — Bezähmen Sie sich! — Beweisen! 
— Abg. Frau Schroeder [Berlin] : Frech
heit, so etwas zu sagen!) 
— Die Wahrheit ist immer etwas unangenehm. 
(Abg. Richter [Frankfurt] : Aber das ist die 
Unwahrheit!) 
— Es ist der Auftrag der politischen Diskussion, 
die Fackel der Wahrheit durch das Gedränge zu 
tragen, auch wenn Sie sich an ihrer Fackel, Herr 
Richter, verbrennen sollten. Wir wünschen diese 
totale Auseinandersetzung mit Berlin in aller 
Deutlichkeit, und wir werden sie im Ausschuß mit 
aller Sachlichkeit fortsetzen. 
(Lebhafter Beifall bei der DP. — Abg. 
Frau Schroeder [Berlin] : Jawohl, das wer
den wir!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Schroeder. 
Frau Schroeder (Berlin) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Ich bedaure sehr, daß 
es immer wieder notwendig ist, gegen Frau 
Kalinke in ihrer vollkommen unsachlichen Ein-
stellung zu Berlin und zu der Tätigkeit in Berlin 
hier zu sprechen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich will Ihnen nur eines sagen, Frau Kalinke. Ich 
hatte mich eigentlich dazu nicht gemeldet, aber 
eine Antwort muß ich Ihnen geben: Sie haben von 
den berufstätigen Frauen in Deutschland ge-
sprochen. Jawohl, es gibt nirgends in Deutschland 
so viel berufstätige Frauen wie in Berlin. Wenn 
Berlin aufgeräumt worden ist 
(Zuruf der Abg. Frau Kalinke) 
— ich will noch eins hinzufügen —, wenn Deutsch- 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6269 
(Frau Schroeder [Berlin]) 
land in der Welt wieder seine Stellung erobert 
hat, dann verdanken Sie das ganz besonders den 
Berliner Frauen und Berlin. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Das sollten Sie doch nicht immer wieder ver-
gessen. Ich glaube, das haben Sie sich auch in 
Amerika sagen lassen können. 
(Zuruf von der DP: Schiebung!) 
Meine Herren und Damen! Nur noch ein Wort. 
Wenn hier von dem Herrn Minister gesagt worden 
ist, daß Berlin selbst den Wunsch gehabt habe, in 
die Gemeinlast einbezogen zu werden, so ant-
worte ich: ganz selbstverständlich. Ebenso selbst-
verständlich ist das, was der Herr Kollege Horn 
sagt: Es kann auf die Dauer nicht so bleiben, daß 
Berlin eine andere Art von Leistungen, eine an-
dere Art von Versicherung als der Bund hat. Das 
habe ich den Berlinern bereits vor vier und fünf 
Jahren gesagt; denn ich bin es ja selbst gewesen, 
die das Glück gehabt hat, im Reichstag an der Ge-
staltung der Sozialversicherung mitzuarbeiten. Es 
ist aber etwas anderes, wenn man in einem Gesetz, 
das eine Erhöhung der Renten bringen soll, ge-
wissermaßen durch Hintertüren etwas einführt, 
was eine grundsätzliche Frage unserer Sozial-
versicherung betrifft. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Der § 1 beginnt mit den Worten: „Vorbehaltlich 
der Neuregelung der gesetzlichen Rentenversiche-
rungen". Ja, bitte schön, Herr Minister, dann brin-
gen Sie uns doch die Neuregelung der gesetzlichen 
Rentenversicherung. Dann sind wir bereit, hier 
und in Berlin darüber zu sprechen. Es ist ganz 
selbstverständlich, daß wir dann den Weg finden 
müssen. Aber was Sie hier tun, und zwar ganz 
besonders dadurch, daß Sie die einheitliche Ren-
tenversicherung in Berlin zerschlagen wollen, be-
deutet doch eine Vorwegnahme der grundsätzlichen 
Neuregelung der Sozialversicherung. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Dazu mag der Senat sagen, was er will; der Herr 
Senator Klein wird Ihnen ja darauf antworten; 
und morgen wird Ihnen Herr Senator Fleischmann 
im Ausschuß die Antwort geben. Ich aber sage 
Ihnen im Auftrage meiner Fraktion: Das ist kein 
loyales Verhalten, wenn Sie dadurch gewisser-
maßen einen Zwang ausüben wollen und auf diese 
Weise nicht die Organisation, sondern die Leistun-
gen in Berlin so verschlechtern. 
Frau Kalinke, Sie bekommen wahrscheinlich 
nicht die Briefe, die alle meine Freunde aus der 
Fraktion und ich täglich von den Berlinern be-
kommen, die jetzt zum 1. Juli in den Renten um 
50 DM, um 40 DM, um 60 DM heruntergesetzt 
worden sind. Das sind ja nicht die Leute, von 
denen Sie reden, die ein Parteibuch in der Tasche 
haben und deshalb hohe Renten bekommen haben. 
Das haben alle bekommen. Das sind zum Teil auch 
Frauen, die 1945, als unsere Sparkassen und Ban-
ken einfach geschlossen wurden, vor dem Nichts 
standen und gezwungen waren, als Trümmerfrauen 
auf die Straße zu gehen oder im Büro oder sonst-
wo zu arbeiten. Das waren zum Teil Frauen im 
weißen Haar. Diese Personen, auch ich selbst, alle 
miteinander, vor allen Dingen auch die Hilflosen, 
bekommen heute den Bescheid, daß die Renten 
außerordentlich herabgesetzt werden. Das ist un-
geheuer bitter. Wir haben es in Berlin gemacht, um 
uns dem Bund anzugleichen; und nun verlangt 
man eine zweite Angleichung. Wenn dann das 
kommt, was der Herr Minister, Storch versprochen  
hat, nämlich die Neuregelung der gesetzlichen 
Rentenversicherung, dann machen wir eine dritte 
Angleichung. .Das bedeutet doch auch Kosten, auch 
einen Verschleiß an Arbeit und Zeit, die wir wirk-
lich viel besser nutzen könnten, wenn uns Herr 
Minister Storch sagte: „Das neue Gesetz werden 
Sie in wenigen Wochen" — oder meinetwegen in 
wenigen Monaten — „erhalten", und wenn wir 
dann an eine wirkliche Neuregelung herangingen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesarbeitsminister. 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es 
ist immer nett, wenn Frauen temperamentvoll sind, 
und im Parlament besonders. Ich freue mich dar-
über, wenn solche Dinge, die nun einmal in der 
Luft liegen, 
(Zuruf von der SPD: Machen Sie doch 
keinen Witz! — Weitere Zurufe von der 
SPD) 
auch mal offen ausgesprochen werden. 
Zu dem Problem Berlin ist doch folgendes zu 
sagen: Entweder will man in Berlin, daß die So-
zialversicherungsträger des zukünftigen 12. Landes 
heute bereits einheitliches Recht mit dem Bunde 
bekommen und damit eine Gemeinlast hergestellt 
werden kann, oder man will das nicht. Man kann 
doch nicht verlangen, daß von jemandem, der bei 
geringeren Leistungsansprüchen Beiträge bezahlt, 
nun Geld zu einem anderen transferiert wird, der 
bei gleichen Beiträgen die höheren Leistungen ge-
währt. Das sind die Dinge, die Sie sehen müssen. 
Ich war mir völlig darüber klar, Frau Schroeder, 
daß die staatsrechtliche Lage Berlins und die Ent-
wicklung der sozialpolitischen Versicherungsträger 
in Berlin eine Eigenart darstellen, und habe des-
halb gar nicht den Versuch gemacht, Berlin in 
diesem Gesetz in die Gemeinlast hineinzubringen. 
Ich weiß, mit welch eminenten Schwierigkeiten das 
auf beiden Seiten verbunden ist. Wenn man sich 
dann aber einig geworden ist, daß man es machen 
will, dann muß man es auch tun. 
Herr Senator Fleischmann sagte mir erst am 
vorigen Freitag: Ja, wir müssen aber noch gewisse 
Übergangsmöglichkeiten suchen. Ich habe ihm ge-
sagt: Dabei werde ich Ihnen bestimmt nicht im 
Wege stehen. — Frau Schroeder, gerade Sie kennen 
unsere Sozialversicherung durch Ihre langjährige 
Arbeit im Parlament, und Sie wissen, wie schwer 
es ist, daraus wieder ein Gebäude zu machen, das 
unseren arbeitenden Menschen wirklich eine Siche-
rung für ihre Lebenshaltung im Alter gibt. Die 
haben wir doch gar nicht mehr. Wir gehen zur Zeit 
her und nehmen die einlaufenden Gelder und geben 
sie restlos für die Erfüllung der heutigen Versiche-
rungsverpflichtungen aus. Wir haben keine Garan-
tie dafür, daß man den Beitragzahlenden von heute 
in 15 Jahren, wenn sie selbst berechtigt sind, ähn-
liche Leistungen geben kann.. Daß man eine gewisse 
Deckung wieder schaffen muß, darüber sind sich 
doch wohl alle klar, die das Sozialversicherungs-
problem in seiner Grundsätzlichkeit kennen. Ich 
bedauere es wirklich, daß, nachdem in Verhand-
lungen zwischen dem Senat in Berlin und uns 
diese Gesetzesvorlage zustande gekommen ist, nun-
mehr von einer dritten Seite versucht wird, die 
Dinge wieder auseinanderzubringen. Wenn es sich 
in Wirklichkeit nur darum handelt, Schwierigkei-
ten im Übergang zu überwinden, dann werden wir 
6270 	Deutscher Bundestag - 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Bundesarbeitsminister Storch) 
den Weg finden. Ich nehme an, daß Herr Senator 
Fleischmann in den nächsten Tagen hier ist, um mit 
seinen Sachbearbeitern die Dinge auch hier im 
Ausschuß so zu behandeln, daß eine tragbare Lö-
sung für Berlin gefunden wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat als Ver-
treter Berlins Senator Klein. 
Dr. Klein, Senator von Berlin: Meine Damen und 
Herren! Der Bundesrat hat zu dem vorliegenden 
Gesetz einstimmig beschlossen, den § 5, um den es 
sich hier handelt, abzuändern und dem Bundestag 
einen entsprechenden Vorschlag zu machen. § 5 
sieht die Einbeziehung Berlins in das Sozialver-
versicherungssystem des Bundes vor, besonders in 
das System des Lastenausgleichs der Rentenver-
sicherungsträger. Alle Beteiligten sind und waren 
sich darüber im klaren, daß diese Frage dringend 
ist und der Entscheidung bedarf, auch in einem 
Gesetz, das mit derartigen schwerwiegenden orga-
nisatorischen Fragen nicht unmittelbar zu tun hat, 
aber im Zuge einer Gesetzgebung liegt, die das 
Hohe Haus in Bälde beschäftigen wird. Es handelt 
sich im Verhältnis des Bundesrates und Berlins zur 
Bundesregierung nur um eine Streitfrage: Soll vor 
der Sozialversicherungsreform, deren Dringlichkeit 
der Bundesrat auf Antrag Bayerns anerkannt hat, 
in Berlin die Trennung der Rentenberechnung nach 
Invaliden- und Angestelltenversicherung und da-
mit eine Umrechnung von zirka 200 000 Renten-
bescheiden stattfinden, oder soll damit bis zur Ver-
abschiedung der dringenden Sozialversicherungs-
reform des Bundes gewartet werden? Herr Mi-
nister Storch hat ausdrücklich betont, daß mit der 
Einbeziehung Berlins keine Vorwegnahme der end-
gültigen Gestaltung der Sozialversicherung ver-
bunden sein soll. 
(Zurufe von der SPD: Na also!) 
Es wird also von der Regierungsbank her selbst 
offengelassen, wie die Sozialversicherung endgültig 
gestaltet wird, ob es eine getrennte Versicherung 
und getrennte Versicherungsträger nach Arbeitern 
und Angestellten oder eine gemeinsame Versiche-
rung gibt. 
Unter diesen Umständen und nur unter diesen 
Gesichtspunkten hat der Bundesrat einstimmig auf 
Vorschlag sämtlicher Arbeits- und Sozialminister 
der Länder und der Finanzminister beschlossen, das 
Sozialversicherungssystem Berlins zunächst nicht 
anzutasten. 
Ich möchte zum Schluß eine Erklärung für Berlin 
abgeben. Berlin hat den Wunsch, baldmöglichst 
vollgültiges Land der Bundesrepublik zu werden. 
Es ist selbstverständlich, daß Bundesrecht auch in 
Berlin gelten muß. Man rennt offene Türen ein, 
wenn man das hier fordert. Wir wollen das end-
gültige Sozialversicherungsrecht des Bundes ein-
führen. Es muß aber endgültig sein, und es wird 
die Aufgabe des Herrn Arbeitsministers und der 
Bundesregierung sein, diese vom Bundesrat als 
dringlich bezeichnete Sozialversicherungsreform 
nunmehr ohne Aufschub vorzulegen und in der 
Übergangslösung Berlin nun keine zusätzlichen 
Lasten aufzuerlegen, sondern das System, das Ber-
lin einmal hat, unangetastet zu lassen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Ich bedauere, daß es den Frauen, 
ausgerechnet meiner Kollegin Frau Schroeder und  
mir, vorbehalten ist, die ganze politische Gefahr 
einer solchen sozialpolitischen Debatte aufzuzeigen, 
und ich hoffe, daß das Hohe Haus an dieser De-
batte lernt, wie politisch die sozialpolitischen Ent-
scheidungen in diesem Hause sind. 
Der Herr Vertreter der Stadt Berlin veranlaßt 
mich, hier noch einmal das Wort zu nehmen. Ich 
werde mich bemühen, so temperamentlos wie mög-
lich und so sachlich wie möglich zu sein. Sie haben 
erklärt, es sei von der Regierungsbank her offen-
gelassen, wie die künftige Reform der Sozialver-
sicherung aussehen soll. Die Regierung ist nach un-
serer Verfassung — wenn ich sie recht verstehe 
— das beauftragte Organ, das das auszuführen hat, 
was in diesem Hohen Hause von den die Regierung 
tragenden Parteien in ihrem Programm gewollt 
und beschlossen ist. 
(Abg. Dr. Preller: Von den Abgeordneten, 
nicht den Parteien!) 
Ich, glaube, daß die Abgeordneten — sehr richtig, 
Herr Professor Preller — in diesem Hohen Hause 
in ihrer Mehrheit nicht nur einmal, sondern sehr 
oft in nicht zu verkennender Klarheit zum Aus-
druck gebracht haben, daß sie das Beispiel der Ver-
sicherungsanstalt Berlin, das von der sed-istischen 
und russischen Besatzungsmacht befohlen ist, nicht 
als Musterbeispiel für die Verwirklichung der 
künftigen deutschen Rentenversicherung ansehen. 
Ich kann für die Fraktion der Freien Demokra-
tischen Partei, für die Deutsche Partei und für die 
Bayernpartei verbindlich erklären, daß wir nicht 
wünschen, daß die deutsche Rentenversicherung die 
Einheitsrentenversicherung nach diesem Muster ist, 
und daß wir Ihnen auch in aller Klarheit sagen 
können, daß uns unter der Reform der Sozialver-
sicherung die schnellste Wiedererrichtung und Ge-
schäftsfähigmachung der Angestelltenversicherung 
mit dem Sitz in Berlin vorschwebt. Ich kann auch 
weiter erklären, daß uns die Beschaffung der 
Deckungsgrundlagen für die deutsche Rentenver-
sicherung in allen ihren Zweigen vorschwebt und 
daß wir außerdem wünschen, daß die notwendige 
Anpassung an die Bedürfnisse der Gegenwart nicht 
versäumt wird. 
Ich bedauere, Frau Kollegin Schroeder, daß in 
der Zeit, als Sie Oberbürgermeisterin in Berlin 
waren, soviel Frauen als Trümmerfrauen in Berlin 
gearbeitet haben, — — 
(Stürmische Zurufe von der SPD: Unerhört! 
— Klappen mit den Pultdeckeln.) 
Ich bedauere, daß soviel Frauen — — 
(Anhaltende große Unruhe. — Abg. Dr. 
Preller: Unverschämtheit! Unerhört! — 
Zuruf von der SPD: Schämen Sie sich! — 
Weitere Zurufe.) 
— Sie zwingen mich durch Ihre unsachliche Stel-
lungnahme zu dieser Auseinandersetzung. 
(Fortdauernde Unruhe und Rufe: Unerhört!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte Sie, die Rednerin ausreden zu 
lassen. 
(Anhaltende große Unruhe und Wider
-
spruch bei der SPD. — Weiterer Zuruf: 
Kommen Sie mal nach Berlin!) 
Frau Kalinke (DP): Die Drohung „Kommen Sie 
nach Berlin!" habe ich von Ihren Freunden in Ber-
lin mit erhobenen Fäusten schon erlebt: Sie können 
mich nicht — — 
(Abg. Mellies: Verschwinden Sie jetzt von 
der Tribüne!) 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6271 
(Frau Kalinke) 
Ich weiß, was in Berlin bei der Ablehnung der 
Rentengeschehen ist! 
(Große Unruhe. — Zuruf von der SPD: 
Sie haben nur noch eine Aufgabe: sich auf 
Ihren Platz zu setzen! — Weiterer Zuruf 
links: Schämen Sie sich!) 
— Schämen müssen sich die Männer, die eine Bun-
destagsabgeordnete bedrohen, wie Sie das getan 
haben! 
(Abg. Mellies: Schämen müssen sich die 
Frauen, die hier so auftreten und das Par-
lament mit solchen Bemerkungen schän-
den! — Zuruf von der SPD: Schämen Sie 
sich! — Weitere erregte Zurufe links.) 
— Das überlasse ich den Leuten — — 
(Zuruf von der SPD: Treten Sie doch ab! 
Hören Sie auf!) 
Herr Präsident, wollen Sie mir bitte Ruhe ver
-
schaffen! 
(Stürmische Zurufe von der SPD: Nein! 
— Lärm.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frau Kalinke, ich 
habe versucht, Ihnen Ruhe zu verschaffen. Sie 
haben mich bei meinen Bemühungen nicht unter-
stützt. 
(Abg. Mellies: Tun Sie das, was nötig ist! 
Entschuldigen Sie sich dafür, dann haben 
Sie Ruhe!) 
— Ich bitte, die Abgeordnete Frau Kalinke aus-
reden zu lassen. 
(Zuruf von der SPD: Wenn sie sich ent
schuldigt hat!) 
— Sie hat den Anspruch, reden zu dürfen wie jedes 
andere Mitglied des Hauses auch. 
(Zuruf von der SPD: Sie soll sich anständig 
benehmen! — Weiterer Zuruf links: Kann 
sie ja gar nicht!) 
Frau Kalinke (DP): Die in Berlin getroffenen Re-
gelungen, die es nicht möglich machen, eine ein-
malige Anpassung vorzunehmen, 
(Zuruf rechts) 
sind auch durch Ihr System veranlaßt, indem Sie 
die Versicherung nach Grundsätzen aufgebaut 
haben, die dem deutschen Recht widersprechen. Uns 
kommt es nicht darauf an, allen Berliner Rentnern 
Versprechungen zu machen, sondern uns kommt es 
darauf an, diese Versprechungen zu verwirklichen. 
Der Magistrat von Berlin war nicht in der Lage 
und wird es nicht sein, diese Versprechungen zu 
verwirklichen. Wir sind des guten Willens, allen 
Berliner Rentnern diese Versprechungen zu ver-
wirklichen und die Grundlage dafür zu schaffen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Die Voraussetzung aber ist die totale, uneinge-
schränkte Anpassung an das Recht der Bundes-
republik und die Anerkennung der deutschen Ge-
setzgebung auch in West-Berlin. 
(Beifall bei der DP. — Abg. Mellies: Ich 
bitte ums Wort! — Zuruf von der SPD: 
Da haben die noch Beifall gespendet!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Bucerius. 
Dr. Bucerius (CDU): Meine Damen und Herren! 
Als Vorsitzender .des Ausschusses für Berlin habe 
ich es mir in diesem Hause zur Regel gemacht, 
möglichst wenig über das Thema Berlin zu spre-
chen. Das hat einen sehr guten Grund. In der 
Frage Berlins sind wir, glaube ich, in allen wesent-
lichen und entscheidenden Punkten einer Meinung, 
und nur so ist es überhaupt möglich, daß die Dinge, 
die uns in Berlin am Herzen liegen und die nicht 
eine Berliner Frage, nicht nur eine deutsche, son-
dern eine europäische Frage sind, wirklich mit der 
Geschicklichkeit, der Sachlichkeit und der Größe 
gelöst werden, welche des deutschen Volkes allein 
würdig sind. Ich habe zu meinem Bedauern den 
Eindruck, daß die heutige Debatte in diesem Sinne 
nicht förderlich gewesen ist, 
(Sehr gut! bei der CDU) 
und möchte auch Frau Kalinke sagen, daß ich mit 
dem, was sie gesagt hat, nicht einverstanden sein 
kann. Ich halte es für sehr kränkend, wenn Frau 
Schroeder in ihrer Eigenschaft als Oberbürger-
meisterin von Berlin Vorwürfe gemacht werden für 
einen Sachverhalt, für den sie persönlich zweifellos 
nicht verantwortlich ist. 
(Beifall bei der CDU und SPD.) 
Wir alle, die wir die Elendsgestalten gesehen 
haben, die in Berlin damals und heute im Ost-
sektor Berlins unter ganz anderen Verhältnissen 
noch Fronarbeit leisten müssen, kennen den Sach-
verhalt, der sich damals zugetragen hat und der 
unvermeidlich gewesen ist, an dem kein Mensch 
etwas ändern konnte und der am allerwenigsten 
durch Reden im Parlament an dieser Stelle heute 
geändert wird. Ich bedauere es daher, unbeschadet 
aller parteipolitischen Differenzen, die auch heute 
noch Frau Schroeder und mich trennen, wenn 
gegenüber einer Frau, die sich immerhin die größte 
Mühe gegeben hat, diese Dinge heute zum Gegen-
stand einer solchen persönlichen Aussprache ge-
macht werden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU und SPD. — 
Zurufe von der SPD.) 
Frau Kalinke führt in diesem Hause immer ein 
offenes Wort. Sie wird es mir verzeihen, wenn ich 
auch ihr gegenüber offen gewesen bin. Ich kann 
Ihnen und Frau Schroeder und allen in diesem 
Hause versprechen, daß ich weiterhin in der Frage 
Berlins mit der Rücksichtslosigkeit und Offenheit 
sprechen werde, die mir für dieses Thema allein 
angemessen zu sein scheinen. 
(Beifall bei der CDU und SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Mellies. 
Mellies (SPD): Meine Damen und Herren! Nach 
den Ausführungen des Kollegen Bucerius bleiben 
mir nur einige Bemerkungen übrig. Ich glaube, es 
ist das erste Mal, daß in diesem Hause in der Art 
gesprochen wurde, wie Frau Kalinke das beliebt hat. 
(Zustimmung bei der SPD. - Zuruf rechts: 
Na, na!) 
Jeder, der die Berliner Verhältnisse und die ganze 
Entwicklung dort kennt, und jeder, der sich 
darüber klar ist, was es bedeutet hat, daß Frau 
Schroeder in der schwersten und gefahrvollsten 
Zeit Berlins Oberbürgermeister war, würde hier 
solche Vorwürfe nicht ausgesprochen haben. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Herr Präsident, ich weiß, was es bedeutet, was 
ich hier ausspreche, aber ich muß es sagen: Ich be-
dauere zunächst einmal, daß die Deutsche Partei 
zu den Ausführungen noch Beifall gespendet hat. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
6272 	 Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Mellies) 
Ich hoffe, daß die bessere Einsicht kommt und daß 
man das, was Frau Kalinke versäumt hat, nachholt, 
nämlich sich für das entschuldigt, was hier passiert 
ist. Die Ausführungen, die Frau Kalinke gemacht 
hat, waren von einer Schamlosigkeit, wie sie hier 
im Parlament selten vorgekommen ist. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Frau Kalinke: Unglaublich!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Mellies, wegen dieser Ausführungen habe ich Sie 
zur Ordnung zu rufen! 
(Zuruf von der SPD: Das hätten Sie vorher 
machen sollen, Herr Präsident! Aber da 
haben wir nichts gehört! — Abg. Walter: 
Das war jetzt angebracht! — Weitere leb
-
hafte Zurufe von der SPD und Gegenrufe 
rechts. — Zuruf von der Mitte: Der Präsident 
hat recht!) 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist 
der Antrag gestellt, die Vorlage an den Ausschuß 
für Sozialpolitik zu überweisen. — Widerspruch 
dagegen erhebt sich nicht. Dann ist so beschlossen. 
Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Dritte Beratung des Entwurfs eines Bundes
bahngesetzes und des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Deutsche Bundesbahn (Bundesbahngesetz) 
(Nrn. 1341, 1275, 2399 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 93. Sitzung; zweite Be-
ratung: 156. Sitzung.) 
Wir treten in die dritte Beratung ein. Ich eröffne 
die allgemeine Aussprache. 
Das Wort hat der Abgeordnete Jahn. 
Jahn (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
1 Herren! Es betrübt mich, daß es nicht möglich ge-
wesen ist, die zweite und dritte Lesung dieses 
immerhin bedeutsamen Gesetzes bis nach den  Par
lamentsferien zu vertagen. Es war der Wunsch des 
Vorstandes des Deutschen Gewerkschaftsbundes, zu 
diesem Problem Stellung zu nehmen. Wir haben 
am Freitag der vergangenen Woche in einer Aus-
sprache mit dem Herrn Bundeskanzler diesen 
Wunsch des Deutschen Gewerkschaftsbundes vorge-
tragen und waren der Auffassung, auf weitest-
gehendes Verständnis gestoßen zu sein. Es wurde 
mir von dem stellvertretenden Vorsitzenden des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes, Herrn Mathias 
Fächer, gesagt, daß wir ruhig zur internationalen 
Konferenz des Bundes freier Gewerkschaften nach 
Mailand fahren könnten; es bestünde berechtigte 
Aussicht, daß das Problem vertagt werde. Wir sind 
nach Mailand gefahren, und als ich aufgefordert 
wurde, sofort nach Bonn zurückzukommen — ich 
erhielt die Aufforderung vor zirka 36 Stunden —, 
da hat der neugewählte Vorsitzende des Deutschen 
Gewerkschaftsbundes, Herr Fette, ein sehr bedenk-
liches Gesicht gemacht. 
Meine Damen und Herren! Christian Fette ist der 
Mann des guten Willens. Er repräsentiert fast 
6 Millionen Arbeitnehmer, den Deutschen Gewerk-
schaftsbund. Er hat den Wunsch geäußert, man 
möge ihm Zeit lassen, sich mit der Materie vertraut 
zu machen und sich gleich Hans Böckler mit dem 
Herrn Bundeskanzler einmal über die Mitbestim-
mung in den öffentlichen Betrieben zu unterhalten. 
(Zuruf rechts: Das ist Sache des Parlaments!) 
— Jawohl, aber es ist auch Sache des Deutschen 
Gewerkschaftsbundes, sich für dieses wesentliche 
Recht zu interessieren. 
(Zuruf rechts: Zeit genug gehabt!)  
— Die Zeit war zu kurz. Daß der Beschluß nicht 
nicht zustande gekommen ist, das war für diesen 
Mann des guten Willens eine Lehre für sein Leben. 
Ich bin gehalten, das zu sagen! 
Und nun stehen wir vor der Fassung des Gesetz-
entwurfs, wie sie in zweiter Lesung beschlossen 
worden ist. Wir haben uns noch einmal grundsätz-
lich mit der ganzen Problematik dieses Gesetzes 
auseinanderzusetzen. Wir haben in diesem Gesetz 
die Mitbestimmung in den öffentlichen Betrieben 
als ein Recht verankern wollen, wie es den Eisen-
arbeitern, den Stahlarbeitern und den Berg-
arbeitern gegeben ist. Es heißt in jenem Gesetz: 
Den Arbeitern wird ein Recht auf Mitbestimmung 
gegeben. Wir wünschen, daß dasselbe Recht den 
Arbeitern in den öffentlichen Betrieben, hier bei 
der Bundesbahn, gegeben wird. Wir haben in dem 
Staatsarbeiterrecht der Zeit vor 1916 ein zwei-
gleisiges, ein minderes Recht gehabt. Erst am 
16. März 1916 wurde diesen Staatsarbeitern die 
Koalitionsfreiheit gegeben. Wir können heute un-
möglich die Hand dazu bieten, daß den Staats-
arbeitern wieder ein minderes Recht gegeben wird. 
Daher unsere Forderung auf gleiches Recht auch in 
der Frage der Mitbestimmung. Denn darunter 
fallen in Zukunft nicht nur die 520 000 Eisenbahn-
arbeiter, -angestellte und -beamte, darunter fallen 
auch rund 3 Millionen in den öffentlichen Betrieben 
beschäftigte Arbeitnehmer. 
Es gibt noch ein zweites Problem, was uns die 
Forderung, hier gleiche Rechte zu schaffen, erheben 
läßt. Das sind die Erfahrungen aus der Vergangen-
heit. Die Vergangenheit hat uns gelehrt, daß poli-
tische Demokratie ohne wirtschaftliche Selbst-
bestimmung zerbricht. Deshalb wollen wir, daß 
solche Dinge wie 1933 nicht wieder geschehen 
können, sondern daß die politische Demokratie 
durch die wirtschaftliche Demokratie, die wir auch 
in diesem Gesetz verankert wissen wollen, unter-
mauert wird. Wir wollen eine neue Sozial- und 
Wirtschaftsordnung aufbauen. Glauben Sie nicht 
auch, daß, wenn es uns gelingt, eine neue Wirt-
schafts- und Sozialordnung aufzubauen, nach der 
sich Millionen unserer Arbeitsbrüder in der Ost-
zone sehnen, daß dieses neue Recht — führend zu 
einer neuen Wirtschaftsordnung, die in der Wirt-
schaftsdemokratie enden soll — das beste Sprung-
brett für eine Vereinigung Deutschlands auf 
demokratisch, wirtschaftlich und sozial neuem 
Boden wäre? Ich weiß, daß diese Sehnsucht im 
Osten unseres Vaterlandes vorherrscht. Dieser 
Sehnsucht, diesem Drängen müssen wir Rechnung 
tragen. 
Mitbestimmung und Mitverantwortung sind 
Zwillingsbrüder. Sie leben miteinander, sie ge-
deihen miteinander oder aber sie sterben mitein-
ander. Ich will mich nicht weiter über das aus-
lassen, was wir nach der Überrollung 1945 an Mit-
verantwortung getragen haben. Wir haben wahr-
lich Verantwortung auf unsere Schultern ge-
nommen, und wir wünschen, daß zu der Mitver-
antwortung endlich auch die Mitbestimmung 
komme, die nuin einmal dazu gehört, wenn etwas 
Neues aufgebaut werden soll. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich verstehe nicht, warum man aus dieser For-
derung, Mitverantwortung zu tragen, aber auch 
mitzubestimmen, dann — ich möchte fast sagen — 
die Redensart entwickelt, die dann landauf landab 
zu hören ist, daß die Gewerkschaften nach einer 
neuen Diktatur strebten. Die Mitbestimmung wäre 
das festeste Band, die Gewerkschaft an die Mitver- 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6273 
(Jahn) 
antwortung zu binden. Wenn es aber anders ge-
wünscht wird, dann sehe ich allerdings schwarz 
für eine ruhige und gesunde Entwicklung nicht nur 
auf dem sozialrechtlichen Gebiete, sondern auch 
hinsichtlich alles dessen, was für eine gesunde 
Wirtschaftspolitik erforderlich ist. 
Und noch ein Viertes. Wir haben in der west-
deutschen Republik, und zwar in der französischen 
Zone, bereits eine entsprechende Institution; das 
ist der Verkehrsrat der westdeutschen Eisenbahnen 
mit Sitz in Speyer. Dort ist der Verwaltungsrat 
aus drei Gruppen zusammengesetzt, während in 
dem gestern beschlossenen § 10 die Vierteilung 
verankert worden ist. Es ist für uns nicht möglich, 
dem zuzustimmen. Wir fordern gleiches Recht für 
alle Arbeitnehmer auch auf diesem Gebiete und 
sind deswegen gehalten, unsere bereits gestellten 
Anträge heute noch einmal zur Abstimmung 
— nicht zur Diskussion — zu stellen. 
Wir wünschen ferner, daß der § 7 des Gesetzes 
die Formulierung erhält, wie wir sie in einem An-
trag dem Hohen Hause vorgelegt haben. Es ist nach 
unserer Auffassung unerläßlich, daß in dem größ-
ten Betriebe Europas ein Arbeitsdirektor bestellt 
wird. Es wird als selbstverständlich angesehen, daß 
ein technischer Direktor, daß ein Finanzdirektor 
vorhanden ist; aber daß das Wertvollste, was wir 
besitzen, die Arbeitskraft, nicht durch einen beson-
deren Arbeitsdirektor betreut werden soll, das er-
scheint mir einfach unmöglich. Wir sind daher der 
Auffassung: hier muß ein Arbeitsdirektor bestellt 
werden, und er soll auch das Vertrauen mindestens 
der Mehrzahl der bei der Bundesbahn Beschäftig-
ten genießen. Daher unser Wunsch, daß er nicht 
ohne die Gewerkschaftsvertreter benannt und ohne 
sie auch nicht von seinem Posten entfernt werden 
kann. 
Da ich gestern nicht hier sein konnte, haben 
meine Freunde unsere Forderung hinsicht-
lich der Zusammensetzung des Verwaltungsrats 
zur Genüge begründet. Wenn Sie unseren Antrag 
genau ansehen, meine Damen und Herren, dann 
werden Sie feststellen, daß für die Wahrnehmung 
der Funktionen des Verwaltungsrats eigentlich eine 
Drittelung vorgesehen ist, nämlich: sieben Vertre-
ter vom Bundestag und vom Bundesrat, sieben 
Vertreter von der Gewerkschaft und je drei vom 
Bundestag und von der Gewerkschaft zu nominie-
rende Vertreter, die besondere öffentliche und all-
gemeinwirtschaftliche Interessen wahrzunehmen 
hätten. Ich glaube, diese Drittelung ist eine wirk-
same Grundlage dafür, den Betrieb wirklich zu 
dem zu machen, was er sein muß, nämlich zu einer 
Musteranstalt in Deutschland. 
Wir halten es für unmöglich, daß in § 14 die 
Absätze 5 und 8 stehen bleiben. Wir wünschen, 
bei Tarifverhandlungen und bei anderen Verhand-
lungen zu einem echten Verhältnis der Sozialpart-
ner zueinander zu kommen. Daher sollte der Abs. 5 
des § 14 gestrichen werden, desgleichen der neu 
eingefügte Abs. 8. Wir glauben, es ist völlig ge-
nügend, wenn eine funktionsfähige Hauptverwal-
tung der Bundesbahn arbeitet und ein nach ge-
sunden Prinzipien zusammengesetzter Verwal-
tungsrat die Arbeit dirigiert. Wir glauben auch, 
daß der Herr Bundesverkehrsminister in seinem 
Ministerium genügend Kräfte zur Verfügung hat; 
er braucht sich nicht noch- Beamte in sein Mini-
sterium abkommandieren zu lassen. Weiterhin ist 
es nach unserer Auffassung für einen gesunden 
Wirtschaftsbetrieb unerläßlich, daß eine saubere 
Trennung von Leitung und Aufsicht durchgeführt 
wird. 
Alles in allem sind wir der Auffassung, daß die 
von uns vorgelegten Anträge von diesem Hohen 
Hause akzeptiert werden sollten, und zwar einfach 
deswegen, um die Bundesbahn in einer ruhigen, 
stetigen Entwicklung zu einem gesunden Betrieb 
der deutschen Volkswirtschaft zu machen. Wenn 
anders verfahren wird, dann wird 24 Stunden nach 
Inkrafttreten des Gesetzes der Kampf um seine 
Revision einsetzen. Das wird weder Ruhe noch Zu-
friedenheit im Betrieb ergeben und wird sich mehr 
als ungünstig auf den Ablauf des Betriebes aus-
wirken. 
(Zuruf von der FDP: Das nennt man Demo
-
kratie! — Gegenruf von der SPD: Jawohl!) 
— Meine Damen und Herren, das nennen wir De-
mokratie. 
(Erneute Zurufe von der FDP.) 
Wir haben unter Beweis gestellt, daß die Demo-
kratie nur besteht, weil der Deutsche Gewerk-
schaftsbund als stärkste demokratische Organisa-
tion sich dafür eingesetzt hat. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der FDP.) 
Wir lassen uns in bezug auf Demokratie und Ver-
teidigung der demokratischen Formen von nieman-
dem übertreffen. 
(Abg. Dr. Hammer: Wir auch nicht! — Abg. 
Euler: Drohen aber mit politischen Streiks!) 
— Wann haben Sie von mir politische Streiks ge-
sehen, Herr Euler? 
(Abg. Euler: Die haben Sie aber angedroht! 
Wollen Sie denn das bestreiten?) 
— Herr Euler, Herr Kollege Euler, es hieße Eulen 
nach Athen tragen, 
(Zuruf links: Und den Euler!) 
wenn wir uns darüber unterhalten wollten. 
(Abg. Strauß: Das ist doch billig! — 
Zurufe von der FDP.) 
Wir haben keinen politischen Streik angedroht; 
(Widerspruch bei der FDP) 
das müßte erst einmal nachgewiesen werden. 
(Zuruf von der FDP: Waren das Sympathie-
kundgebungen?) 
Wir haben das Recht und die Pflicht, das, was in 
den Herzen der Millionen Arbeitnehmer in dieser 
Zeit vor sich geht und nach außen drängen- will, 
auch auszusprechen. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Zurufe von der 
FDP.) 
Daran lassen wir uns von niemandem behindern. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich glaube, es ist wirksamer, wenn man die Dinge 
ruhig und nüchtern anschaut. 
Ich mache Sie darauf aufmerksam, daß die 
soziale Unrast unter der Arbeitnehmerschaft wie-
der bedenkliche Formen anzunehmen beginnt. 
(Zuruf von der FDP.) 
Ich verweise nur auf die Situation im Bergbau. 
(Erneute lebhafte Zurufe von der FDP.) 
— Wenn Sie das Ohr am Pulsschlag des Volkes 
hätten, wie wir es tagtäglich haben, 
(fortgesetzte Zurufe rechts) 
dann würden Sie mit uns der Meinung sein, das 
Hohe Haus sollte alles tun, um dafür zu sorgen, 
daß durch ein nach unseren Anträgen zu formen- 
6274 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951  
(Jahn)  
des Gesetz Ruhe und Stetigkeit in die Wirtschaft  
einziehen können.  
(Anhaltende Zurufe von der FDP.)  
An uns soll es nicht liegen, mitzuarbeiten. Ich  
warne aber davor, uns in die Opposition zurück-
stoßen zu wollen, die dann gefährliche Formen  
annehmen könnte.  
(Erregte Zurufe von der FDP: Das ist De
-
mokratie! — Gegenrufe von der SPD.)  
— Das ist die Warnung eines Mannes, der die Ver-
antwortung fühlt, das auszusprechen.  
(Beifall bei der SPD.)  
Ich ersuche daher alle gewerkschaftsverbun-
denen Abgeordneten dieses Hohen Hauses,  
(Zurufe rechts)  
sich unseren Anträgen anzuschließen; sie werden  
dann in der weiteren Entwicklung selber sagen:  
Es waren weise Beschlüsse, die hier gefaßt worden  
sind. 
(Beifall bei der SPD.)  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der  
Abgeordnete Vesper.  
Vesper (KPD): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Die gestrige Abstimmung bei der  
zweiten Lesung des Bundesbahngesetzes zeigte  
wieder einmal, daß sich die Regierungsparteien  
offen gegen die Mitbestimmung entschieden haben.  
Es scheint so, als ob die Entscheidung der Regie-
rungsparteien in der Frage des Mitbestimmungs-
rechts bei Kohle und Eisen in Widerspruch stünde  
mit der gestrigen Entscheidung der Regierungs-
parteien in der Frage des Mitbestimmungsrechts  
bei der Bundesbahn. In Wirklichkeit besteht  
aber ein solcher Widerspruch nicht. Die  
Adenauer-Regierung, die sich auf die Mehrheit  
dieses Hauses stützt, kann und darf nicht zulassen,  
daß das Mitbestimmungsrecht in einer Schlüssel-
position der deutschen Wirtschaft, bei der Bundes-
bahn, in dem größten europäischen Verkehrs-
betrieb zur Geltung kommt.  
(Abg. Strauß: Sonst kommt die Remilitari
sierung!)  
— Das werden -Sie gleich hören, Herr Strauß.  
(Abg. Strauß: Davon bin ich überzeugt!)  
Diese Regierung ist bereit, die westdeutsche Eisen-
bahn dem amerikanischen Monopolkapital auszu-
liefern.  
(Zuruf rechts: Da sind wir j a wieder  
soweit!)  
Sie verzichtet auf jeden Versuch, die Selbständig-
keit und Unabhängigkeit der Bundesbahn gegen-
über den USA zu behaupten.  
(Abg. Dr. von Brentano: Es wird allmählich  
zu dumm!)  
Meine Damen und Herren, diese Politik hat ihre  
Vorläufer in der deutschen Wirtschaftsgeschichte.  
Gestützt auf die Bestimmung des Versailler Ver-
trages streckten amerikanische Finanzkräfte im  
Jahre 1924 ihre Hände nach der Deutschen Reichs-
bahn aus. Auch damals begann der Raubzug mit  
einem Sachverständigengutachten, das am 9. April  
1924 bekanntgegeben wurde.  
(Abg. Strauß: Aber die Schienen haben sie  
nicht demontiert!)  
Auf Grund dieses Gutachtens wurde die Reichs-
bahn weitestgehend der Staatsaufsicht entzogen  
und in eine Aktiengesellschaft umgewandelt.  
(Abg. Dr. Reif: Aber sie blieb zweigleisig!)  
Ich möchte Sie an diese Tatsache erinnern. Der  
damalige ausländische Eisenbahnkommissar, der in  
alle Finanz- und Verwaltungsfragen der Eisenbahn  
Einsicht nahm, hatte die uneingeschränkte Macht.  
Unter seiner Regie wurden Obligationen in Mil-
liarden von Goldmark gegeben. Er hatte das  
Recht, bei Nichtzahlung der Zinsen und Tilgung  
Maßnahmen zu treffen und in der Frage des  
Eisenbahneigentums ganz oder teilweise auf Be-
triebe Einfluß zu nehmen, sie zu verpachten und  
sie zu verkaufen.  
Meine Damen und Herren, die westdeutsche  
Presse hat vor nicht allzu langer Zeit in aller  
Offenheit über die Pläne und Absichten der USA  
berichtet. Nicht nur die amerikanische Firma  
Coverdale zeigte hierfür Interesse. Es waren auch  
namhafte und bekannte New Yorker Banken,  
darunter die New Yorker Chase National  
Bank, die sich hierum bemühte. Im gleichen  
Sinne hatte die Central Hannover Bank Trust &amp;  
Company durch ihre Vertreter mit dem Herrn  
Wirtschaftsminister verhandelt. Bei dieser Ver-
handlung kam zum Ausdruck, daß als Voraus-
setzung für die amerikanischen Kredite eine ge-
wisse politisch-militärische Sicherheit gegeben sem  
muß. 
(Abg. Dr. von Brentano: Ach nee, was  
nicht alles!)  
Ich beziehe mich bei dieser Information auf „Die  
Welt" vom 7. Juni und die „Frankfurter Allge-
meine" vom 29. Juni 1951. Wir wissen, daß die  
Bundesbahn, um wieder kreditfähig und damit  
friedensmäßig zu werden, einen Kredit von 3 bis  
4 Milliarden DM benötigt. Wir wollen aber nicht,  
daß die Kredite mit Verpflichtungen, d. h. Pacht-
verträgen, in Verbindung gebracht werden. Mit  
Pachtverträgen pflegten imperialistische Mächte  
immer Stützpunkte in Ländern zu schaffen. Die  
Verkehrsstützpunkte waren dabei besonders be-
liebt. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang an die Aus-
führungen des Kollegen Rademacher erinnern, der  
u. a. auf die Schaffung der Europäischen Verkehrs-
union hinwies. Diese Europäische Verkehrsunion,  
Kollege Rademacher, ist eine amerikanische Ein-
richtung. Die Zusammenfassung der wichtigsten  
Verkehrsträger ist nichts anderes als die Realisie-
rung des Schumanplans auf dem Gebiet des Trans-
ports in Westeuropa, in dem Westdeutschland eine  
besondere Rolle zu spielen hat. In Art. 3 der Richt-
linien dieser Union heißt es:  
Zur Schaffung eines Verkehrsrates wird eine  
verstärkte Rationalisierung des Verkehrs und  
der Ausbau von neuen Verkehrswegen ge-
fordert.  
Eine solche Praxis kann nicht friedlichen Zwecken  
dienen, sondern ist der strategische Plan zur Vor-
bereitung eines dritten Weltkrieges. Auch den  
westdeutschen Transportzweigen, vor allem der  
Bundesbahn, wird hier eine besondere Rolle zu-
gedacht. Daß die Bundesbahn ein erstrangiges  
politisches Instrument ist, verrät die „Deutsche Zei-
tung" Nr. 137 vom 18. Juni 1951. Es heißt hier:  
Die Bundesbahn ist auch ein politisches In
strument ersten Ranges. In Krisenzeiten, wenn  
extreme politische Tendenzen an Gewicht ge
winnen, kann man auf diesem Instrument mit  
großem Vorteil spielen. Man kann beispiels
weise eine Massenarbeitslosigkeit auffangen.  
Man kann aber auch auf Schienen Polizei be
fördern.  
(Zuruf von der Mitte: Ach nee!)  
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, freitag, den 6. Juli 1951 	 6275 
(Vesper) 
Bonn hält auf dieses Instrument gern eine 
feste Hand. 
(Abg. Dr. von Brentano: Das ist j a 
ganz neu, was Sie da sagen! — Abg. 
 Mayer [Stuttgart] : Du merkst aber 
auch alles!) 
Meine Damen und Herren, auf westdeutschen 
Schienen lassen sich bewaffnete Formationen trans-
portieren. Auch die westdeutschen Eisenbahner 
werden den Mißbrauch der Bundesbahn für Trup-
pen- und Kriegsmaterialtransporte aller Art sowie 
die Wiederaufrüstung Deutschlands ablehnen. 
(Lebhafte Zurufe.) 
Die westdeutschen Eisenbahner verlangen aber 
endlich die Durchsetzung ihrer Forderung auf 
höhere Löhne und Gehälter, soziale Besserstellung 
und das Mitbestimmungsrecht. Aus diesem Grunde 
lehnte die Regierung Ihrer Parteien in der zweiten 
Beratung das Mitbestimmungsrecht der Eisen-
bahner ab. 
(Abg. Mayer [Stuttgart]: Peng!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesverkehrsminister. 
Dr. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich sehe mich 
genötigt, zu den Ausführungen, die gestern der 
Herr Kollege Meyer und heute der Herr Kollege 
Jahn bezüglich der Besprechungen gemacht haben, 
die zwischen dem Vorstand des Deutschen Gewerk-
schaftsbundes und dem Herrn Bundeskanzler statt-
gefunden haben, kurz eine Bemerkung zu machen. 
Ich habe gestern nach den Ausführungen des Herrn 
Kollegen Meyer in dieser Angelegenheit mit dem 
Herrn Bundeskanzler gesprochen, weil der Kollege 
Meyer den Eindruck wiedergab, als ob der Herr 
Bundeskanzler sich in dieser Besprechung für eine 
Verschiebung der Beratungen dieses Gesetzes in 
diesem Hohen Hause ausgesprochen habe. Tatsäch-
lich ist es so gewesen, daß die Herren Vertreter des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes in der Bespre-
chung bei dem Herrn Bundeskanzler ausdrücklich 
erklärt haben, daß sie auf die materielle Seite der 
Angelegenheit nicht einzugehen wünschten, son-
dern daß sie um eine Vertagung der Behandlung 
im Parlament bäten, da, wie sie ausführten, der 
Deutsche Gewerkschaftsbund sich mit den Be-
schlüssen des Verkehrsausschusses noch nicht ein
-
gehend habe beschäftigen können. 
Der Herr Bundeskanzler hat die Herren des 
Deutschen Gewerkschaftsbundes darauf verwiesen, 
daß die Bundesregierung auf den parlamenta-
rischen Ablauf keinen Einfluß nehmen könne, son-
dern daß dieser Einfluß über die Fraktionen im 
Ältestenrat genommen werden müsse. Der Herr 
Bundeskanzler hat den Herren den Weg zu dem 
Herrn Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU-Frak-
tion geebnet, der auch mit ihnen gesprochen und 
sie empfangen hat. Ich glaube, nach den Ausfüh-
rungen, die der Herr Bundeskanzler mir gemacht 
hat, nicht, daß bei den Herren des Deutschen Ge-
werkschaftsbundes der Eindruck entstehen konnte, 
als ob mit einer Verschiebung der Beratungen im 
Plenums unbedingt gerechnet werden könne. Ich 
kann es daher auch nicht verstehen, wenn Herr 
Fette durch die Tatsache überrascht ist, daß das 
Plenum des Bundestages, das ja in seinen Be-
schlüssen souverän ist, auch souverän gegenüber 
dem Willen der Bundesregierung, 
(Sehr richtig! in der Mitte)  
einen anderen Beschluß gefaßt hat als den, den er 
erwartete und den er vielleicht auf Grund der Un-
terredungen glaubte erhoffen zu können. Es ist 
wirklich so, daß hier eine souveräne Entscheidung 
des Parlaments erfolgt ist, und ich glaube, es ist 
wohl ein Grundsatz der Demokratie, daß man sou-
veräne Entscheidungen der Parlamente, auch wenn 
sie gegen einen einzelnen, auch wenn sie gegen die 
Interessen großer Organisationen gerichtet sind, an-
zuerkennen hat. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Das gilt auch bei dem Beschluß von Gesetzen. 
Es ist sicherlich richtig, wenn der verehrte Herr 
Kollege Jahn sagt, daß man einem beschlossenen 
Gesetz gegenüber durchaus mit Argumenten für 
eine zukünftige Änderung arbeiten könne. Das 
wird bei jedem Gesetz so sein, insbesondere dann, 
wenn es sich in der Folgezeit als fehlerhaft erweist. 
Wir haben in Deutschland leider eine zu starke 
Neigung, die Gesetze bis zur äußersten Perfektion 
zu gestalten und damit von vornherein den Ein-
druck zu erwecken; als ob sie geschriebenes Evan
gelium seien und nicht nur ein Teil des lebendigen 
Lebens, das sich je nach den Gegebenheiten und 
je nach den Verhältnissen zu ändern hat. Keiner 
von uns wird bereit sein, zu glauben, daß ein Ge-
setz, das die Verhältnisse der Deutschen Bundes-
bahn regelt, ein Gesetz für die Ewigkeit ist, son-
dern jeder wird der Meinung sein, daß nach den 
gegebenen Verhältnissen die bestmögliche Lösung 
angestrebt werden muß, um die Arbeit auf diesem 
Gebiet im Sinne der dabei arbeitenden und mit-
wirkenden Menschen erfolgreich zu gestalten, im 
Sinne aber auch all der anderen, die mit dieser 
Bundesbahn aufs engste verflochten sind, also der 
gesamten deutschen Wirtschaft und der in ihr 
tätigen Menschen. Man muß, gerade wenn man von 
einem solchen Unternehmen wie der Deutschen 
Bundesbahn spricht, immer wieder darauf hin-
weisen, daß es sich hier ja nicht, wie bei einem Pro-
duktionsbetrieb, um ein in sich geschlossenes Un-
ternehmen handelt im Sinne von, wie die Diktion 
sagt, Kapital und Arbeit, in welchem sich daneben 
maßgebend die Einsatzbereitschaft der Leitung aus-
prägt, sondern daß es sich hier um ein Unterneh-
men handelt, das in seinen Beziehungen zu den in 
ihm wirkenden Menschen ebenso viel Bedeutung 
hat wie in seinen Beziehungen zu den außerhalb 
mit ihm zusammenarbeitenden Menschen. Ein Ver-
kehrsunternehmen ist, wie es so schön heißt, Diener 
und Träger der Wirtschaft. Das heißt, daß es nicht 
auf sich allein bezogen werden kann, sondern nur 
aus dieser Doppelfunktion heraus verstanden wer
den kann. , 
Wenn Herr Kollege Jahn hier ausgeführt 
hat, daß der Verkehrsrat der Südwestdeutschen 
Eisenbahnen eine Zusammensetzung habe, die 
etwa dem Vorschlag entspreche, den auch er ge
macht hat, so kann ich ihm darin nicht folgen. 
Einmal ist dieser Verkehrsrat der Südwestdeut-
schen Eisenbahnen aus besonderen Verhältnissen 
heraus entstanden, nämlich aus der Tatsache, daß 
die französische Besatzungsmacht die in den Län-
dern der französischen Besatzungszone gelegenen 
Teile der Deutschen Bundesbahn diesen Ländern 
zu Eigentum übertragen hatte und daß zur Rege-
lung der Verhältnisse ein Staatsvertrag zwischen 
diesen drei Ländern abgeschlossen werden mußte. 
Damit wurde eine Institution geschaffen, die wir 
durch das Grundgesetz, sobald das möglich war, zu 
überwinden wünschten und die, glaube ich, nie-
mand hier in diesem Hohen Hause länger als un-
bedingt notwendig aufrechterhalten möchte. Aber 
6276 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Bundesverkehrsminister Dr. Seebohm) 
L) der Verkehrsrat, der dieses Unternehmen ge-
leitet hat, das nach der Regelung der damaligen 
Zeit diesen drei Ländern in seinen einzelnen regio-
nalen Teilen gehörte und gemeinsam verwaltet 
werden sollte, beruht staatsrechtlich auf einer ganz 
anderen Grundlage, als sie der Verwaltungsrat der 
Deutschen Bundesbahn auf Grund des neuen Ge-
setzes erhalten soll. Dementsprechend setzte er sich 
auch zusammen, nämlich aus je drei Vertretern der 
drei Länder, von denen zwei Regierungsvertreter 
waren und einer ein Vertreter der Gewerkschaften 
— nicht etwa der Eisenbahnergewerkschaft allein 
—, die hier mitwirken sollten. Es ist also höchstens 
von einer Drittelung zu sprechen, verehrter Herr 
Kollege Jahn, in dem Sinne, daß diese drei Länder 
mit je drei Vertretern beteiligt waren; aber sonst 
kann das Beispiel dieser Drittelung für das Gebiet, 
das Sie hier ansprechen, doch wohl kaum ange-
wendet werden. 
Sie haben dann noch auf verschiedene andere 
Punkte hingewiesen, sehr verehrter Herr Kollege 
Jahn. Sie haben vor allen Dingen auch die Frage 
des Vorstandes und hier die besondere Rolle eines 
Arbeitsdirektors berührt. Wir sind uns alle darüber 
klar, daß die sozialen Angelegenheiten und die da-
mit zusammenhängenden Personalangelegenheiten 
in einem so großen Unternehmen einer besonders 
sorgfältigen Betreuung bedürfen. Der Vorstand 
aber, wie er nach den Beschlüssen des Verkehrs-
ausschusses gebildet werden soll, soll sich nicht in 
Männer aufteilen, die nur für bestimmte Fach-
gebiete zuständig sind, sondern soll eine Gesamt-
verantwortung ermöglichen. Es soll von jedem ein-
zelnen Vorstandsmitglied verlangt werden, daß es 
auch in der Lage ist, die Gesamtbelange zu vertre-
ten und durchzusetzen. Aus diesem Grunde ist hier 
eine andere Konstruktion gewählt als z. B. bei 
einem Produktionsunternehmen. Deswegen haben 
die Beschlüsse des Ausschusses auch eine andere 
Formulierung gefunden, als sie Ihnen angemessen 
und richtig erscheint. 
In diesem Zusammenhang möchte ich noch dar-
auf hinweisen, daß dieser Gesetzentwurf eine be-
sonders gute Zusammenarbeit zwischen Vorstand 
und Verwaltungsrat gewährleisten soll. Voraus-
setzung für diese besonders gute Zusammenarbeit 
ist aber z. B.  daß man bei der Bestellung der Vor
-
standsmitglieder, die ja Beamte auf Zeit sind und 
die von dem Herrn Bundespräsidenten zu ernen-
nen sind, dem Herrn Bundespräsidenten nicht einen 
Zwang auferlegen kann mit einer Bestimmung, wo-
nach ein Einvernehmen zwischen dem Verwaltungs-
rat und der gegenüber dem Herrn Bundespräsiden-
ten vorschlagsberechtigten Bundesregierung her-
beigeführt werden muß. Das ist staatsrechtlich und 
in der Konstruktion außerordentlich schwierig, um 
nicht zu sagen, unmöglich; denn es wird immer da-
zu führen, daß unter Umständen gerade die besten 
und geeignetsten Leute von einer Berufung aus-
geschlossen werden, weil eben dieses Einverneh-
men aus irgendwelchen, in den verschiedenen Per-
sönlichkeiten liegenden Momenten nicht zustande 
zu bringen ist. Deshalb scheint es mir doch wesent-
lich zu sein, daß sich hier der Begriff des „Beneh-
mens" in den Beratungen als die richtige Lösung 
herausgestellt hat. Gewiß, der Verwaltungsrat soll 
seinen Einfluß, seinen Rat und seine ganzen Kennt-
nisse bei der Auswahl dieser Männer zur Verfü-
gung stellen. Dieser Rat, diese Kenntnisse und 
dieser Einfluß sollen auch ihre volle Wirkung fin-
den, aber nicht in der Form, daß ein Junktim ge-
schaffen werden muß, das praktisch unter Umstän-
den die Besten von der Möglichkeit ausschließt, be-
rufen zu werden. 
Ich möchte noch einen weiteren Punkt erwähnen, 
den Herr Kollege Jahn hier angesprochen hat, und 
zwar § 14 Abs. 8. Herrn Kollegen Jahn ist sehr gut 
bekannt, daß in dem alten Reichsverkehrsministe-
rium stets ein Austausch zwischen den höheren Be-
amten und den Aufstiegsbeamten der Reichsbahn 
einerseits und den Beamten des Reichsverkehrs-
ministeriums andererseits stattgefunden hat. Auch 
heute kann sich der Bundesverkehrsminister zur 
Bearbeitung der ihm übertragenen Aufgaben ohne 
Fachleute gar nicht behelfen, und er kann diese 
Fachleute zu einem wesentlichen Teil nur aus den 
Kreisen der Bundesbahnbeamten gewinnen. Wenn 
er nicht in der Lage wäre, wie es Abs. 8 vorsieht, 
diese Menschen heranzuziehen, dann würde da-
durch die Sachlichkeit der Zusammenarbeit zwi-
schen dem Verkehrsministerium und der Leitung 
der Bundesbahn und ihrem Verwaltungsrat emp-
findlich leiden. 
Es kommt noch etwas anderes hinzu. Herr Kol-
lege Vesper hat mich gestern auf verschiedene 
Punkte aufmerksam gemacht, in denen untergeord-
nete Institutionen der Bahn, wie Eisenbahn-Direk-
tionen, Weisungen herausgegeben haben, die er, 
zum Teil durchaus berechtigt, als nicht richtig an-
sah. Von diesen Weisungen erfährt der Bundesver-
kehrsminister normalerweise natürlich nichts, wenn 
er nicht durch irgendeinen Zufall darauf aufmerk-
sam gemacht wird. Bei dieser Hierarchie bleiben 
solche Vorgänge in den unteren Ebenen beschlos-
sen. Wenn er aber etwas erfährt und wenn er 
schnell — und das scheint mir gerade in den an-
geregten Fällen durchaus notwendig zu sein — ein-
greifen will, dann kann er dies nicht tun, wenn er 
nicht den Abs. 8 des § 14 zur Verfügung hat, der 
es ihm nämlich erlaubt, den zuständigen Präsiden-
ten oder seine Sachbearbeiter sofort direkt zur 
Stellungnahme und Rechenschaft aufzufordern. 
Ohne diesen Abs. 8 muß er nach den Bestimmun-
gen erst die langweilige Prozedur vornehmen, daß 
er an den Vorstand schreibt, wodurch die An-
gelegenheit dann die üblichen 4 bis 6 Wochen her-
unter- und wieder heraufreist. Dann ist die Mög-
lichkeit, einer solchen berechtigten Beschwerde, wie 
sie aus Ihren Worten gestern hervorklang, recht-
zeitig und schnell nachzukommen, gar nicht mehr ge-
geben. Allein schon aus diesem Grund, den Sie mit 
Recht aufgegriffen haben, ist die Einschaltung 
dieses Abs. 8 sehr erwünscht und zweckmäßig. 
Die grundsätzliche Debatte, die Herr Kollege 
Jahn begonnen hat, betraf die Frage des Mitbestim-
mungsrechts. Ich möchte dazu nur einige kurze Be-
merkungen machen. Zunächst einmal ist wiederum 
festzustellen, daß bei den Verhandlungen zwischen 
den Vertretern des Deutschen Gewerkschaftsbun-
des und der Bundesregierung zur Frage der Mitbe-
stimmung in Kohle und Eisen wiederholt und aus-
drücklich festgelegt worden ist, daß es sich hier 
nicht um eine Modellösung handelt, die auf andere 
zu übertragen ist, sondern um eine Sonderlösung 
für die monopolartigen Industrien des Eisens und 
der Kohle. Vom Standpunkt der Bundesregierung 
und, wie ich glaube, auch vom Standpunkt der hin-
ter ihr stehenden Parteien kann also in keiner 
Weise erwartet werden, daß sie aus der Verabschie-
dung des Gesetzes über die Mitbestimmung bei 
Kohle und Eisen irgendeinem Zwang, weder mora-
lischer noch sachlicher Art, unterliegen, diese Rege-
lungen auch auf andere Institutionen industrieller 
oder werkehrlicher Art zu übertragen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Darüber hinaus möchte ich feststellen, daß die 
Frage der Mitbestimmung niemals so gestellt wer- 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6277 
(Bundesverkehrsminister Dr. Seebohm) 
den darf, daß man sie als Mitbestimmung — Ja 
oder Nein, als Entweder — Oder hinstellt; son-
dern Mitbestimmung ist immer eine Frage des Gra-
des und, auch hier, der steten Entwicklung. Ich 
glaube, es wäre absolut unrecht, wenn man das 
Problem in dieser Schärfe und Einseitigkeit her-
ausstellen wollte. Denn wir sind alle durchaus be-
reit, in vernünftiger und richtiger Weise die für 
den Erfolg der Leistung unbedingt notwendige Zu-
sammenarbeit zwischen den einzelnen Abstufungen 
eines Betriebes weitgehend zu fördern, ja sie als 
Voraussetzung hinzustellen. Wir sind alle der Auf-
fassung, daß nur durch Mitarbeit und durch Zu-
sammenarbeit, die sich auf Vertrauen und natür-
lich auch auf Rechte gründet, ein solcher Erfolg 
gewährleistet ist. Aber die Lösung dieses Problems 
liegt nicht darin, daß man bei einer Regelung, wie 
sie jetzt gefunden wird, erklärt, hiermit sei die 
Mitbestimmung und damit das Recht der Arbeit-
nehmer einfach negiert. So scharf kann man es 
nicht ausdrücken. Wenn Sie, sehr verehrter Herr 
Kollege Jahn, vor kurzer Zeit den Satz geprägt 
haben: „Wer uns das Mitbestimmungsrecht streitig 
macht, der anerkennt bewußt oder unbewußt die 
Oder-Neiße-Linie als sogenannte Friedensgrenze!", 
dann muß ich allerdings sagen, daß das eine For-
mulierung ist, die wir von seiten der Regierung mit 
allem Nachdruck ablehnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Rümmele. 
Rümmele (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! In § 4 des Bundesbahngesetzes steht 
etwas sehr Schwerwiegendes, das dem Gesetz 
eigentlich den Charakter gibt und die zukünftige 
Leitung der Bundesbahn sowie ihren Verwaltungs-
rat und das Verkehrsministerium praktisch mit 
einer schweren Verantwortung belastet. Es heißt 
dort, die Bundesbahn habe als Treuhänderin des 
Bundes dieses Vermögen, die Bahn, nach kauf-
männischen Gesichtspunkten unter Wahrung der 
Interessen der deutschen Volkswirtschaft zu führen. 
Das hört sich einfach an und ist doch eine fast un-
lösbare Aufgabe. Kaufmännische Wirtschaftsfüh-
rung in einem Betrieb, der Verkehrszwang, Tarif-
zwang, Beförderungszwang, Haftpflicht, gesetzliche 
Bestimmungen wegen der Sicherheit und andere 
Dinge hat, der internationale Verpflichtungen er-
füllen muß und politische Lasten von über 100 Mil-
lionen Mark durch Übernahme der Pensionen der 
Vertriebenen hat, der in seinem Personalkörper 
von über 500 000 Mann auch 32 000 Schwerkriegs-
beschädigte zählt, in einem Betrieb, der in der Ein-
nahme einen Index der Frachten- und Fahrkarten-
preise von etwa 170 hat, dem auf der anderen 
Seite ein Beschaffungsindex der Industrierohstoffe 
von 283 gegenübersteht —, ist ein Kunststück. 
Dennoch muß diese Aufgabe bewältigt werden. 
Denn der Sinn der Neuordnung ist der, daß die 
Bundesbahn aus den schlechten Finanzverhält-
nissen herauskommt, daß sie gesundet, daß sie 
gegenüber dem bisherigen Zustand besser wird, 
auf dem schließlich manches beruht, was die Wirt-
schaft, aber auch den Bund belastet. Die Bahnen 
waren ja früher in guten Zeiten, in den Zeiten vor 
30, 40, 50 Jahren einmal gute Milchkühe für den 
Vater Staat, damals für die einzelnen Länder. Sie 
haben Überschuß abgeworfen, und jeder Finanz-
minister der Länder war hocherfreut, daß er diese 
Bahnen als Staatsbetriebe hatte. In der damaligen 
Zeit waren die Bahnen Musterbetriebe, soziale 
Musterbetriebe, aber auch Verkehrsmusterbetriebe 
und wurden in der ganzen Welt als solche an-
erkannt. 
Wenn man nun von der zukünftigen Leitung der 
 Bahn fordert, daß sie kaufmännisch wirtschaftet, 
muß man in diesem Gesetz natürlich auch ent-
sprechende Möglichkeiten schaffen. Es wäre sinn-
los, Aufgaben zu stellen, die an der Sache scheitern 
müssen, weil die Grundlagen falsch sind. Deswegen 
war es im Verkehrsausschuß so schwer — und man 
hat so lange Zeit benötigt —, die richtige Ordnung 
zu finden. Das Gesetz hat nur 55 Paragraphen, und 
der Verkehrsausschuß hat, wenn ich mich recht 
entsinne, etwa 8 Monate daran gearbeitet, hat ge-
feilt, geprüft, Gutachten herangezogen, mit der 
Verwaltung zusammengearbeitet und Vergleiche 
mit Entwürfen des Bundesrats und des Bundes-
verkehrsministeriums angestellt. Ich glaube, nach 
Lage der Dinge ist in der zweiten Lesung des Ge-
setzentwurfs im Ausschuß etwas Tragbares heraus-
gekommen. Voraussetzung ist allerdings, daß die 
kommenden Männer in der Leitung der Bundes-
bahn wirklich etwas von der Wirtschaft verstehen. 
Sie müssen vom Verkehr etwas verstehen und 
müssen auch die Interessen des Bundes und der 
Gesamtheit voranstellen. Sie dürfen nicht Ver-
waltungsbürokraten sein. Man muß sich darüber 
klar sein, daß die Bundesbahn in der Zukunft vor 
schweren wirtschaftlichen Aufgaben stehen wird. 
Sie hat 4 Milliarden DM Nachhol- und Erneuerungs-
bedarf. Sie hat einen Jahresumsatz von auch etwa 
4 Milliarden DM. 
Ich muß in diesem Zusammenhang dem Herrn 
Kollegen Vesper und den Herren von der Fraktion 
der KPD sagen, gerade meine Fraktion und auch 
die anderen Fraktionen haben wirklich nicht die 
Absicht, dieses Unternehmen, das immerhin einen 
Staatsbetrieb darstellt — mit seinen 12 Milliarden 
DM Vermögen, früher 20 Mi lliarden DM Vermögen, 
heute noch unser wertvollster Staatsbetrieb —, 
etwa dem amerikanischen Monopolkapitalismus 
auszuliefern. Aber wenn die Amerikaner als die 
Leute, die immerhin noch etwas geldflüssiger sind, 
als wir es leider in Deutschland sind, der Bundes-
bahn einmal einen Kredit von einigen Milliarden 
D-Mark geben würden, dann würden wir sicher 
nicht gegen die Kredithereinnahme sein, allerdings 
unter der Voraussetzung, daß die Amerikaner sich 
mit der wirtschaftlichen Verzinsung und Rendite 
des Kredits zufrieden geben und damit nicht Ein-
griffe in die personellen, wirtschaftlichen, sozialen 
und rechtlichen Verhältnisse der Bundesbahn ver-
binden. Geld und Kredit muß die Bundesbahn 
schließlich haben, wenn sie ihren Wagenpark er-
neuern find in Ordnung halten will, wenn sie Ver-
besserungen durchführen will, wenn sie elektrifi-
zieren will, wenn sie die Verkehrsaufgaben so be-
wältigen will, daß sie auch gegenüber der Ver-
kehrskonkurrenz in Deutschland bestehen kann. 
Hier müssen wir allerdings sagen, daß das vor-
liegende Gesetz auch ein Gesetz sein muß, mit dem 
der Bundesverkehrsminister später in Verbindung 
mit dem Gesetz über den Güterverkehr auf der 
Straße, mit dem Gesetz über den Binnenverkehr 
der Schiffahrt usw. koordinieren kann — um das 
schöne oder unschöne Wort zu gebrauchen —, mit 
dem er eine saubere Konkurrenz der Verkehrs-
träger unter sich herstellen kann. Dazu müssen 
ihm die entsprechenden Gesetze die Möglichkeit 
geben. Was jetzt im Verkehr geschieht, ist zum 
Teil Substanzverlust und Nebeneinanderarbeiten, 
zum Teil leider auch Schmutzkonkurrenz. Die 
6278 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Rümmele) 
Lösung kann nur darin liegen, daß die Konkurrenz 
im Verkehr zwar bestehen bleibt, aber eine saubere, 
eine faire Konkurrenz ist und daß man der Bun-
desbahn im Rahmen des Gesamtverkehrs, nachdem 
sie ihr Monopol seit etwa 30 Jahren verloren hat, 
die gleiche Chance wie den übrigen Verkehrs-
trägern in Deutschland gibt. 
Ich darf noch darauf hinweisen, die Bundesbahn 
ist in einer sehr schwierigen Lage, weil sie nicht 
nur die größten Kriegsschäden und den größten 
Nachholbedarf hat, sondern weil sie in dem ganzen 
europäischen Bahnsystem die einzige Bahn ist, die 
den Wiederaufbau aus eigener Kraft mit den lau-
fenden Einnahmen finanzieren muß. Das ist eine 
fast unlösbare Aufgabe. In dem Gesetzentwurf 
steht, daß der Finanzminister Kredite geben soll 
und daß die Kredite verzinst werden müssen, aller-
dings im Rahmen der Möglichkeiten und der Ge-
schäftslage. Ich fürchte, diese Möglichkeiten wer-
den wir in den nächsten Jahren nicht haben. Der 
Finanzminister wollte eigentlich noch einen Betrag 
von 50 Millionen DM für die sogenannte Abgabe 
des Betriebsrechts neben den Verkehrssteuern fest-
legen lassen. Wenn wir das abgelehnt haben, dann 
aus dem einfachen Grund, daß die Bahn von der 
Substanz lebt und daß sie den Aufbau nicht so 
schnell vollführen kann, wie es im Interesse auch 
der Volkswirtschaft notwendig wäre. Sie zahlt 
beispielsweise zur Zeit für ihre geringen Anleihen 
und Schulden mehr an Zinsen, als sie fur den Ober-
bau im ganzen Jahr aufwenden kann. Das ist ein 
ungesunder Zustand. Wenn die Bundesbahn sich 
anstrengt und die Anlagen in Ordnung bringt, 
modernisiert und ausbaut, dient sie dem Volke. 
Jeder aufgebaute Bahnhof, jede erstellte Anlage, 
jede erneuerte Schiene erhöht das Bundesvermögen. 
Deswegen ist die indirekte Verwendung dieses Gel-
des — wenn etwa die 50 Millionen DM zusätzlich 
zur Verfügung ständen — im Interesse der Bahn 
und gleichzeitig im Interesse des Bundes geschehen. 
Nun, wenn man die Bahn gut führen will und 
wenn man vor allem — was auch bei der Bahn not-
wendig ist — Leistungssteigerungen und die Best-
leistungen herausholen will, dann braucht man 
allerdings — und da bin ich mit Herrn Kollegen 
Jahn absolut einer Meinung — ein zufriedenes 
Personal. Wenn Bahnverwaltung und das Personal 
zusammenarbeiten, wenn zwischen Verwaltung und 
Personal ein vernünftiges Vertrauensverhältnis 
besteht, wenn man alle Rationalisierungsmaß-
nahmen, die notwendig werden mögen — und es 
werden sicher eine Anzahl sein —, im Geiste des 
Vertrauens durchführt und wenn überall das Ver-
trauen vorhanden ist, daß das, was geändert wer-
den muß, nicht aus bürokratischem oder aus para-
graphenmäßigem Denken heraus geschieht oder 
weil die Oberen bloß immer unten abbauen wollen, 
dann ist damit schon viel gewonnen. 
Dies führt aber zur Frage der Mitbestimmung. 
Die Mitbestimmung ist eine Frage des Vertrauens. 
Ich bin nicht in vollem Einverständnis mit meiner 
Fraktion, wenn ich Ihnen folgendes sage: Es ist 
noch nicht klar und es ist strittig, ob nicht unter 
Umständen die Gewerkschaften mit der Mitbestim-
mung mindestens ebensoviel oder auch noch mehr 
in die gemeinsamen Leistungen und in die gemein-
samen Unternehmungen in der Zukunft einbringen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Mitbestimmung ist ja nicht nur die Mitver-
antwortung. Sie ist einfach die Mitverpflichtung. 
Ich habe die Empfindung, wenn man die Mit-
bestimmung in einer vernünftigen Form durch
-
führt, spürt nach 10 oder 20 Jahren niemand mehr 
etwas von den jetzigen Schwierigkeiten. Wenn 
man die Mitbestimmung richtig anfaßt und wenn 
sie von den Menschen, die dafür in Frage kommen, 
richtig ausgeübt wird, wenn diese Menschen nicht 
versagen, wenn man nicht kleine Betriebe, mittlere 
Betriebe und Betriebe, in denen sich der persön-
liche Arbeitgebereinfluß ja noch ganz anders aus-
wirkt als in einem großen Unternehmen oder in 
einer großen Aktiengesellschaft, mit einbezieht, 
dürfte vielleicht schon in 5 oder 10 Jahren der Zeit-
punkt gekommen sein, wo die Mitbestimmung all-
gemein als genau so notwendig angesehen wird, 
wie wir heute die Tarifverträge, die ja früher auch 
nicht anerkannt wurden, als richtig und gut und 
notwendig ansehen. 
Ich bin aber auch der Meinung, daß der Unter-
schied weniger in der Tatsache der Mitbestimmung 
an sich zu sehen ist, vielmehr liegt der Unterschied 
in dem Ausmaß der Mitbestimmung. Ich kann 
persönlich in der Mitbestimmung etwa 50 zu 50, um 
einmal den Ausdruck zu gebrauchen, mitgehen. Ich 
bin mir aber darüber klar, daß auch das wieder 
eine Frage der Menschen ist. Nicht ob ein Drittel 
oder ein Viertel der Leute bei der Mitbestimmung 
in irgendeiner Form eingeschaltet sind — sei es 
im Verwaltungsrat oder sonst irgendwie —, ist 
ausschlaggebend, nicht die Zahl allein, sondern der 
Geist dieser Menschen, ihr Können, ihr Verant-
wortungsbewußtsein, ihr Mut und ihre Sachkennt-
nis werden wesentlich mitspielen. 
Ich selbst kann also für den Antrag, der von der 
Opposition kommt, 50 zu 50, stimmen. Ich habe 
das gestern schon getan und ich werde das heute 
wieder tun. Ich muß dazu wegen der politischen 
Freunde meiner Fraktion, die glauben, das nicht 
tun zu können, ein Wort sagen. Sie tun es nicht 
deswegen, weil sie unsozial denken. Im Gegenteil! 
Ihr Denken ist sozial ganz einwandfrei. Sie haben 
eben nur noch bestimmte Befürchtungen und sagen: 
Man soll nichts überhasten, man soll gewisser-
maßen auch im Ausmaß die Kontrolle behalten, 
und dann, wenn sich eine Sache bewährt, aufbauen 
und ausbauen und später besser machen. 
Damit ist auch die Frage des Sozialdirektors 
oder des Arbeitsdirektors angeschnitten. Auch da 
hätte ich persönlich gewünscht, daß tatsächlich das 
Wort „Arbeitsdirektor" oder „Sozialdirektor" im 
Gesetz drinstünde, wie wir es in der ersten Lesung 
im Ausschuß hatten. Es ist zwar geändert worden, 
aber es steht immerhin sinngemäß dasselbe drin; 
denn wenn einer der vier Herren von der Leitung, 
einer der vier Vorstandsmitglieder, in der Haupt-
sache die sozialen Belange wahrzunehmen hat, 
wird daraus — meine Damen und Herren, da mag 
man sagen, was man will — der Arbeitsdirektor 
werden. Denn er ist mit an der Spitze, und es ist 
ja auch ganz selbstverständlich, irgendeiner muß 
die Aufgaben tun. 
Ich möchte auch persönlich noch folgendes dazu 
sagen: Ich kann mir unmöglich denken, daß man 
diesen Posten des Mannes, der den Sozialdirektor 
oder Arbeitsdirektor abgibt — in dieser oder jener 
Formulierung —, nicht mit einem Mitglied aus der 
zuständigen größten Gewerkschaft des Unterneh-
mens besetzt. Ich würde das für eine Unklugheit 
ersten Ranges halten; denn Vertrauen. wächst eben 
nur durch einen Vertrauensbeweis, und Mitarbeit 
wächst nur durch die Möglichkeit, sie zu geben, und 
trägt ihre Früchte nur dann, wenn eben aus der 
Mitarbeit eine Zusammenarbeit kommt und wenn 
der Grundsatz gilt, der ja auch für uns Abgeord- 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6279 
(Rümmele) 
nete gilt, daß jeder einzelne keine Direktiven in 
sein Amt mitbringt, sondern seinem Gewissen 
unterworfen ist. Der Leitstern soll und muß sein 
das Unternehmen, die Ergebnisse des Unterneh-
mens und der Dienst an der Volksgemeinschaft. 
Damit will ich, um nicht zuviel Zeit zu ver-
brauchen - wir haben noch viel zu tun —, zum 
Schluß kommen und nur einen Wunsch aus-
sprechen. Wir vom Parlament geben mit diesem 
Bundesbahngesetz viele Rechte aus den Händen 
des Parlaments ab und übertragen sie dem Ver-
waltungsrat. Wir wissen allerdings, wir haben 
einen Bundesverkehrsminister, der die parlamen-
tarische Verantwortung trägt. Deswegen ist der 
Zuständigkeitskatalog geschaffen worden. Auch da 
darf ich sagen, ich habe volles Verständnis dafür, 
wenn der Herr Verkehrsminister sagt, die Ziffer 8 — 
ich glaube, des § 14 —, die ihm die Möglichkeit 
gibt, direkt Beamte auch der Bundesbahn zu hören 
und zu verwenden, sollte nicht gestrichen werden. 
Für die Streichung der Ziffer 5 kann ich mich 
einsetzen; aber immerhin, wer die parlamentarische 
Verantwortung trägt, muß sie auch tragen können 
und muß auch die Möglichkeit der Einflußnahme 
haben, sonst entsteht eine Belastung, die nicht in 
Ordnung ist. Möge es nun aber der Regierung und 
den Vorschlagsberechtigten gelingen, wirklich gute 
Männer an den guten Platz zu bringen. Mögen diese 
Männer, die dann das Unternehmen „Deutsche 
Bundesbahn" leiten - im Verwaltungsrat wie in 
der Leitung, aber auch die Herren im Verkehrs-
ministerium —, es besser machen, als der Bundes-
tag es hätte machen können! Das ist mein Wunsch. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Rademacher. 
Rademacher (FDP): Meine Damen! Meine Her-
ren! In einer führenden Wirtschaftszeitung erschien 
vor einigen Tagen eine Betrachtung über die Er-
gebnisse der Arbeiten des Ausschusses für Ver-
kehrswesen zum Bundesbahngesetz. Dort hieß es, 
was aus den Arbeiten herausgekommen sei, sei ein 
Torso; von der Autonomie des Bundesbahninstituts 
sei nichts mehr übrig geblieben, und der Herr  Bun
-
desverkehrsminister sei der alleinige Herr der 
Deutschen Bundesbahn. 
Man fragt sich angesichts solcher Veröffent-
lichungen eines anonymen Schriftstellers, was 
größer ist, seine Ignoranz oder seine Instinktlosig-
keit. Offenbar ist dieser Verfasser noch sehr stark 
in Gedanken des „Tausendjährigen Reiches" be-
fangen und hat vom Sinn und Wesen der Demokra-
tie und der Möglichkeiten innerhalb der Demo-
kratie keinen Schimmer. 
Es scheint mir aber auch so, meine Damen und 
Herren, daß in den Ausführungen des Kollegen 
Jahn Gedanken durchgedrungen sind, die ebenfalls 
etwas am Wesen der Demokratie vorbeigehen. 
(Abg. Euler: Sehr richtig!) 
Wie kann er sich darüber beschweren, daß aus 
einer besonderen politischen Einstellung, die wir 
als Gegner an sich achten, nun das Parlament in 
seiner Souveränität einen Vertagungsantrag abge-
lehnt hat, aber wie konnte er hoffen, daß nun 
außerhalb dieses Gremiums vielleicht doch noch 
Möglichkeiten bestanden hätten, durch eine teil-
weise Ausschaltung des Parlaments oder durch 
einen gewissen Druck auf dieses Parlament das 
gleiche zu erreichen? Persönlich bedauere ich, Herr 
Jahn, daß Sie von Ihrer wichtigen Arbeit aus Mai-
land zurückkommen mußten. Ich hatte Ihnen ja 
gesagt: wenn es nach mir ginge, ich wäre durch-
aus damit einverstanden, weil ich Verständnis da-
für habe, daß gerade Sie in Ihrer Stellung zu die-
sen Dingen hier sprechen. Aber das größere Inter-
esse stand im Vordergrund. Meine Damen und Her-
ren, es geht um die Fristen, es geht um die Termine 
und um die unabdingbare Notwendigkeit, dieses 
Bundesbahngesetz so schnell wie möglich ein- und 
durchzuführen. 
(Abg. Euler: Sehr richtig!) 
Meine Damen und Herren! Es wird keine Partei 
in diesem Hause geben, die mit dem Ergebnis der 
Ausschußarbeiten zufrieden ist. Ich darf Ihnen ganz 
offen sagen: Wir, die Freien Demokraten, aus un-
serer ganzen Einstellung zu wirtschaftspolitischen 
Dingen heraus, sind es am allerwenigsten. Trotz-
dem, glaube ich, haben wir uns am stärksten zum 
Wesen der Demokratie bekannt, wenn wir alle un-
sere politischen Auffassungen bewußt zurückge-
stellt und davon Abstand genommen haben, irgend-
einen Abänderungsantrag einzubringen. Auch wir 
hätten es begrüßt, der Bundesbahn, wenn es mög-
lich gewesen wäre, eine größere Autonomie zu 
geben, wenn es vielleicht möglich gewesen wäre, 
wieder eine Teilreprivatisierung durchzuführen. Wir 
wissen aber, daß alle diese Dinge im Augenblick 
an der Wirklichkeit scheitern. Für ein Institut, das 
in dieser Verfassung ist — vielleicht ein wenig 
durch die Schuld derjenigen, die sich nicht recht-
zeitig um dieses größte Sondervermögen geküm-
mert haben —, ist es unmöglich, beispielsweise 
innere oder äußere Anleihen zu bekommen, die ja 
die erste Möglichkeit dafür darstellen, dieses In-
stitut wieder gesunden zu lassen. Wir wissen, daß 
dieses Institut mit großen sozialen Verpflichtungen 
belastet ist, von denen wir es heute nicht befreien 
können. Wir wissen, daß es auf dem Gebiet der 
Tarife Konzessionen machen muß, sowohl im Per-
sonen- als auch im Güterverkehr. Wir wissen vor 
allen Dingen, daß die Zeit des Monopols der Deut-
schen Bundesbahn als Verkehrsträger vorbei ist, 
daß sie in scharfer Konkurrenz steht zu anderen 
Verkehrsträgern, also zur Straße und zur Binnen-
schiffahrt. 
All das, meine Damen und Herren, hat uns be-
wogen, in vielen Punkten schweren Herzens die 
Entscheidungen anzunehmen und zu billigen, wie 
sie der Ausschuß getroffen hat. Beispielsweise ist 
die Zusammensetzung des Vorstandes, überhaupt 
ein vierköpfiger Vorstand, ein gewisses Experi-
ment. Ich möchte an dieser Stelle noch einmal 
meine rein persönliche Meinung zum Ausdruck 
bringen. Die Kollegen im Ausschuß und auch meine 
Freunde in der Fraktion wissen, wie sehr ich der 
Meinung war, daß man die Leiter der Abteilungen 
der Hauptverwaltung nicht ausschalten kann. Ich 
will hier heute den Wunsch äußern, daß der neue 
vierköpfige Vorstand der Bundesbahn es als seine 
vornehmste Aufgabe betrachtet, nicht irgendwo im 
luftleeren Raum als Leiter in einem Befehlsturm 
zu sitzen, sondern seine vornehmste Aufgabe darin 
sieht, in enger Verbindung mit der wirklichen 
technischen und betrieblichen Leitung der Deut-
schen Bundesbahn zu stehen. 
Meine Damen und Herren! Die Frage, die uns 
heute am stärksten bewegt, ist die Wahrnehmung 
der sozialen Aufgaben in dem Körper der Deut-
schen Bundesbahn, die immerhin 500 000 Menschen 
beschäftigt. Nun, ich glaube, wir haben auch -im 
Ausschuß einen vernünftigen Ausweg gefunden. 
Meine Fraktion hat sich einstimmig dahinter ge-
stellt, daß von diesen vier Männern ein Mann ab-
gestellt werden muß, der sich, neben seiner Ge- 
6280 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Rademacher) 
samtverantwortung, die er für das Wohl und Wehe 
des ganzen Betriebes hat, um die sozialen Dinge 
kümmert. Wir lehnen aber eines mit aller Deut-
lichkeit und Klarheit ab — und hier geht es an 
einen unserer Grundsätze —: weder der Sozial-
direktor in dieser Titulatur noch der Arbeitsdirek-
tor ist das, was wir in dieses Bundesbahngesetz 
hineinhaben wollen. Das sind Einrichtungen, die 
sich erst noch auf einer anderer Ebene entwickeln. 
Mit anderen Worten, wir wünschen kein Präjudiz 
für die Gesetze, beispielsweise für das Betriebs-
verfassungsgesetz und für die gesamte Frage der 
Mitbestimmung überhaupt. 
An dieser Stelle möchte ich auch mit allem Ernst 
auf die Mitglieder der größten Koalitionspartei, der 
CDU, einwirken und ihnen mit aller Deutlichkeit 
sagen: Hier geht es wirklich um einen Grundsatz 
für die FDP, von dem sie unter keinen Umständen 
abweichen kann und dessen Nichtbeachtung unter 
Umständen schwerwiegende Folgen haben könnte. 
(Beifall bei der FDP. - Hört! Hört! links.) 
Nach diesen Ausführungen über die Zusammen-
setzung des Vorstandes brauche ich mich in die 
Anträge, die den Verwaltungsrat betreffen, glaube 
ich, nicht sehr zu vertiefen. Auf eines möchte ich 
aber hinweisen. Glauben Sie denn, daß wir von 
der Freien Demokratischen Partei die in diesen 
Anträgen verborgene Hintertür — aller Anträge, 
die hier zur Zusammensetzung des Verwaltungs-
rats gestellt worden sind, sowohl des ersten An-
trages, der eine Teilung 6 : 6 : 6 vorsah, als auch 
der anderen — nicht gemerkt haben und nicht 
merken? — Es geht ja um weit mehr als um die 
Parität. Wenn Sie diese Dinge richtig durchdenken, 
werden Sie zugeben müssen, daß - mit beiden An-
trägen eine Majorität innerhalb des Verwaltungs-
rates nach einer bestimmten wirtschaftspolitischen 
Auffassung erreicht werden soll. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Wiederum eine Sache, die von uns mit aller Kon-
sequenz abgelehnt werden wird. 
Meine Damen und Herren, ich kann es nur im-
mer wiederholen: Dieses Gesetz ist keine ideale 
Lösung. Ich darf Sie an meine Worte erinnern, die 
ich anläßlich der Behandlung des Haushaltsplans 
Nr. XII hier gesagt habe. Ich habe davor gewarnt, 
von Gesetzen auf dem Gebiete des Verkehrs anzu-
nehmen, daß sie einen sehr langen Bestand haben. 
Verkehrsgesetze müssen genau so dynamisch ent-
wickelt werden, wie das der Verkehr selbst tut. 
Entscheidend für die weitere Entwicklung der gan-
zen Bundesbahn sind die Männer, die an die Spitze 
und in den Verwaltungsrat berufen werden. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Wir wollen hoffen, daß die Weisheit der Regierung, 
aber auch die Klugheit derjenigen Gremien, die die 
Männer vorzuschlagen haben, den richtigen Weg 
finden werden; denn — ich kann es nur wieder-
holen — das Zeitalter des Eisenbahn-Monopols ist 
vorbei, aber nicht vorbei ist das Zeitalter der 
Eisenbahn selbst, wenn diese neuen Männer in 
ihrer Verantwortung und getreu dem § 4, der ihnen 
die Beachtung kaufmännischer Grundsätze vor-
schreibt, zu den Erkenntnissen gelangen, daß in 
einer organisatorischen und technischen Entwick-
lung auf der Schiene für dieses größte Verkehrs-
instrument noch ungeheure Möglichkeiten liegen. 
Ich wiederhole, daß die FDP keinerlei Anträge 
stellt. Sie wird allerdings alle Anträge ablehnen, 
mit denen versucht wird, die Beschlüsse des Aus-
schusses in irgendeiner Form zu ändern. Sie  
könnte sich allenfalls dazu bereit erklären, bei § 40, 
bei dem etwas schwierigen Thema der Verkaufs-
stellen auf den Bahnhöfen dem Antrage der 
Bayernpartei zu folgen, der aus dem „sollen" der 
Ausschußfassung ein „müssen" gemacht hat, d. h. 
also: die unabdingbare Vorschrift, daß außerhalb 
der Geschäftszeit vor den Sperren nur an Reisende 
verkauft werden darf und daß Mittel und Wege ge-
funden werden müssen, um die Innehaltung dieser 
Vorschrift sicherzustellen. 
Meine Damen und Herren! In § 4 Abs. 1 wird 
von den volkswirtschaftlichen Interessen gespro-
chen und davon, daß die Bundesbahn nach kauf-
männischen Grundsätzen verwaltet werden soll. 
Das ist eine zwingende Vorschrift nicht nur für den 
Gesetzgeber, sondern auch für die Männer in der 
Verwaltung und im Verwaltungsrat. Sie bedeutet 
mit anderen Worten, daß eine Politisierung — und 
die Anträge, die hier vorliegen, bedeuten eine Poli-
tisierung — bei der Durchsetzung dieses § 4 un-
möglich ist. Nur wenn die Grundsätze des § 4 ein-
gehalten werden, kann das Institut der Bundesbahn 
gesunden, und mit der Gesundung dieses Instituts 
wird es auch den 500 000 Schaffenden innerhalb 
dieser Bundesbahn am besten gehen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Damit ist die allgemeine Aus-
sprache geschlossen. 
Ich werde immer die Paragraphen, zu denen 
keine Abänderungsanträge vorliegen, zusammen-
hängend aufrufen und rufe zunächst die §§ 1, —
2, — 3, - 4, — 5 und 6 auf. Ich bitte diejenigen, 
die diesen Paragraphen ihre Zustimmung geben, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Gegen wenige Stim-
men angenommen. 
Zu § 7 liegt ein Abänderungsantrag der SPD auf 
Umdruck Nr. 257 Ziffer 1, ein Abänderungsantrag 
der KPD und noch ein Antrag Albers und Genos-
sen auf Umdruck Nr. 260 vor. Ich nehme an, daß 
besondere Begründungen nicht mehr erforderlich 
sind; sie sind in der Generaldebatte bereits ge-
geben worden. Wir kommen daher zur Abstim-
mung, zunächst über den Antrag der SPD. 
(Zuruf von der KPD: Unser Antrag ist der 
weitestgehende! — Abg. Renner: Unstreitig!) 
Der Antrag der KPD ist als der weitestgehende 
anzusehen. Ich lasse also zunächst über ihn ab-
stimmen. Ich bitte diejenigen, die dem Antrag zu-
stimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Das ist die überwältigende Mehr-
heit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen nun über den Antrag der SPD ab. 
Ich bitte diejenigen, die zustimmen, die Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen über den Abänderungsantrag Al-
bers und Genossen Umdruck Nr. 260 ab. Ich bitte 
diejenigen, die zustimmen, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Darf ich die 
Abstimmung wiederholen? — Ich bitte diejenigen, 
die dem Antrag zustimmen, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Es ist nicht klar 
ersichtlich, wo die Mehrheit ist. Wir müssen durch 
Hammelsprung auszählen. Ich bitte, den Saal so 
schnell wie möglich zu räumen. Damit kein Irrtum 
entsteht: wer dem Antrage zustimmt, muß durch 
die Ja-Tür gehen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6281 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
Ich bitte die Damen und Herren Schriftführer, 
ihre Plätze an den Türen einzunehmen und mit 
der Auszählung zu beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung der Abgeord
-
neten.) 
Die Auszählung ist beendet. Ich bitte, die Türen 
zu schließen. 
Das Ergebnis der Abstimmung: Ja 131, Nein 154, 
Enthaltungen 8. Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen nunmehr über § 7 in der Fassung 
der Beschlüsse der zweiten Beratung ab. Ich bitte 
diejenigen, die zustimmen, die Hand zu erheben.—
Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Mehrheit; § 7 ist angenommen. 
Ich rufe weiter auf § 8. Ich bitte diejenigen, die 
dem § 8 in der Fassung der zweiten Beratung zu-
stimmen, die Hand zu erheben. Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen 
Enthaltungen angenommen. 
§ 9 entfällt. 
Ich rufe nun auf § 10. Dazu liegen vor: Ände-
rungsantrag der Fraktion der KPD Ziffer 2, Ände-
rungsantrag der Fraktion der SPD auf Umdruck 
Nr. 257 Ziffer 2. Wir stimmen zunächst über den 
Antrag der KPD ab. Ich bitte diejenigen, die dem 
Antrag zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das erste war die 
Minderheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Nun der Antrag der SPD auf Umdruck Nr. 257 
Ziffer 2. Ich bitte diejenigen, die zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Das letzte war die Mehrheit. 
— Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich bitte nunmehr diejenigen, die § 10 in der 
Fassung der zweiten Beratung zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — § 10 ist in der Fassung der 
zweiten Beratung angenommen. 
Ich rufe auf § 11. Dazu liegt der Änderungs-
antrag der KPD Ziffer 3 vor. Ich bitte diejenigen, 
die dem Änderungsantrag zustimmen, die Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
letzte ist die Mehrheit; der Änderungsantrag ist 
abgelehnt. 
Wir stimmen nunmehr ab über § 11 in der Fas-
sung der zweiten Beratung. Ich bitte diejenigen, 
die zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei zahl-
reichen Enthaltungen angenommen. 
§ 12. Dazu der Änderungsantrag der KPD Zif-
fer 4. Ich bitte diejenigen,. die dem Änderungs-
antrag zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das letzte war die 
Mehrheit; der Änderungsantrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen nun über § 12 in der Fassung der 
zweiten Beratung ab. Ich bitte diejenigen, die zu-
stimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen 
Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe weiter auf § 13. Ich bitte diejenigen, die 
§ 13 in der- Fassung der zweiten Beratung zustim-
men, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — § 13 ist bei zahl-
reichen Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe nunmehr auf § 14. Dazu liegen zwei Än-
derungsanträge vor: Antrag der Fraktion der KPD 
Ziffer 5 und Antrag der Fraktion der SPD auf Um-
druck Nr. 257 Ziffer 3. 
(Zuruf von der KPD: KPD Ziffern 5, 6 
und 8! — Zuruf rechts: Ist ja egal! Wird 
ja doch abgelehnt! — Heiterkeit.) 
— Wir fassen die Ziffern 5, 6, 7 und 8 in diesem 
Fall zusammen. 
(Abg. Rümmele: Nein, nein! Ich beantrage, 
nach Ziffern abzustimmen!) 
— Also zunächst Ziffer 5. Ich bitte diejenigen, die 
dem Änderungsantrag zustimmen, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das lezte 
ist die Mehrheit; der Änderungsantrag ist abge-
lehnt. 
Jetzt kommt zu demselben Paragraphen der 
Änderungsantrag der SPD auf Umdruck Nr. 257 
Ziffer 3. Ich bitte diejenigen, die diesem Ände-
rungsantrag zustimmen wollen, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Das letzte ist die Mehrheit; der Antrag 
ist abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zu den Änderungs-
anträgen der Fraktion der KPD Ziffern 6, 7 und 8. 
Ich bitte diejenigen, die diesen Änderungsanträgen 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Das letzte ist die Mehrheit; die 
Änderungsanträge sind abgelehnt. 
Ich bitte nunmehr diejenigen, die dem § 14 in der 
Fassung der Beschlüsse zweiter Beratung zustim-
men, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Das erste war die Mehrheit; § 14 
ist in der Fassung der zweiten Beratung ange-
nommen. 
Ich rufe nun auf §§ 15, — 16, — 17, — 18, —
19, — 19a, — 20, — 21, — 22, — 23, — 23a, —
24,-25,-26,-27,-28. 
(Zuruf von der KPD: Herr Präsident, ich 
bitte, den Antrag zu § 19 und § 19 a, der 
von meiner Fraktion gestellt ist, zur Ab
stimmung zu bringen!) 
— Darüber ist doch eben mitabgestimmt worden. 
Das waren doch die Ziffern, über die zusammen-
hängend abgestimmt worden ist. 
(Zuruf von der KPD: Nein, nein, bei § 14 
haben Sie abgestimmt! — Abg. Stücklen: 
Ist doch unwichtig! — Abg. Dr. von Bren-
tano: Rufen Sie auf, wir sind dagegen!) 
— Die Ziffern 6, 7 und 8 habe ich aufgerufen und 
zur Abstimmung gebracht! 
(Zuruf von der KPD: Wir haben abge
stimmt über § 14 Abs. 5, 6 und 8!) 
— Und nachher über die anderen Paragraphen! 
Über die Ziffern Ihres Antrags ist abgestimmt 
worden. 
(Zuruf des Abg. Renner.) 
— Es ist abgestimmt worden, und die Ziffern sind 
der Ablehnung verfallen. Ich habe die Ziffern auf-
gerufen, weil von Ihrer Seite gewünscht wurde, 
die Sache im Zusammenhang zur Abstimmung zu 
bringen. 
(Abg. Renner: Herr Präsident, Sie irren 
sich wirklich! Sie haben über § 14 ab
stimmen lassen.) 
— Ich habe nachher bis § 28 aufgerufen. 
(Abg. Renner: Verzeihen Sie, aufgerufen 
bis hoch in die Zwanzig hinein und bei 19 
keinen Punkt gemacht!) 
— Das war nicht mehr nötig, weil über das bei 
§ 19 Stehende schon bei der Abstimmung zu § 14 
abgestimmt worden ist. Ich vermag also die Ab-
stimmung, die bereits stattgefunden hat, nicht zu 
wiederholen. 
Wir haben jetzt abzustimmen über die auf-
gerufen Paragraphen bis § 28. Ich bitte diejenigen, 
die den aufgerufenen Paragraphen in der Fassung 
6282 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Vizepräsident Dr. Schäfer) 
der zweiten Beratung zustimmen, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen an-
genommen. 
Ich rufe nunmehr auf § 29. Dazu liegt ein Ände-
rungsantrag der KPD — Ziffer 9 — vor. Ich bitte 
diejenigen, die dem Änderungsantrag zustimmen, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das letzte ist die Mehrheit. Der Antrag 
ist abgelehnt. 
Ich bitte nunmehr diejenigen, die § 29 in der 
Fassung der zweiten Beratung zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Das erste war die Mehrheit. 
§ 29 ist angenommen. 
Ich rufe weiter auf § 30. Ich bitte diejenigen, die 
§ 30 in der Fassung der zweiten Beratung zu-
stimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei zahl-
reichen Enthaltungen angenommen. 
§ 31 entfällt. 
§ 32. Dazu liegt ein Änderungsantrag der KPD 
— Ziffer 10 — vor. Ich bitte diejenigen, die dem 
Änderungsantrag zustimmen, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Das letzte ist 
die Mehrheit. Der Änderungsantrag ist abgelehnt. 
Ich bitte diejenigen, die § 32 in der Fassung der 
zweiten Beratung annehmen, die Hand zu erheben. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? 
— Bei zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe auf §§ 33, — 34, — 35, — 36, — 37, —
38, — 39. — Ich bitte diejenigen, die den auf-
gerufenen Paragraphen in der Fassung der zwei-
ten Beratung zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? —
Bei zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
§ 40. Dazu liegt ein Änderungsantrag der Frak-
tion der CDU/CSU vor. In diesem Antrag wird 
verlangt, § 40 in der Ausschußfassung wiederher-
zustellen. Ich lasse zunächst über diesen Ände-
rungsantrag abstimmen. Ich bitte diejenigen, die 
dem Änderungsantrag zustimmen, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Meine 
Damen und Herren, die Abstimmung ist wieder 
undurchsichtig; wir kommen an der Auszählung 
nicht vorbei. 
(Zuruf: Wiederholen!) 
— Die Zersplitterung ist derart, daß ein klares 
Ergebnis auch bei Wiederholung der Handzeichen 
nicht zu erwarten ist. Wir müssen also durch 
Hammelsprung auszählen. Ich bitte, den Saal so 
schnell wie möglich zu räumen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte, keine Dis-
kussionen im Saal abzuhalten, sondern so schnell 
wie möglich den Saal zu räumen, damit wir nicht 
soviel Zeitverlust haben. 
Ich bitte, mit der Auszählung zu beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung der Abgeord
-
neten.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. Die Abstimmung 
ist beendet. 
Meine Damen und Herren, das Ergebnis der Ab-
stimmung: Ja 143, Nein 147, 7 Enthaltungen. Damit 
ist der Abänderungsantrag abgelehnt. 
Ich lasse nun abstimmen über § 40. 
(Zuruf von der FDP: Da ist doch noch ein 
Antrag der Bayernpartei! — Weitere Zu- 
rufe: Der ist zurückgezogen!) 
— Es ist mir mitgeteilt worden, der sei zurück
gezogen. 
(Abg. Dr. Horlacher: Ich nehme den An
trag auf!) 
— So können wir doch nicht verfahren, meine 
Damen und Herren! Der Antragsteller hat seinen 
Antrag zurückgezogen, und ich glaube, dabei muß 
es sein Bewenden haben; sonst verwickeln wir 
unsere Abstimmung immer mehr. 
(Zuruf des Abg. Rademacher.) 
— Herr Abgeordneter Rademacher zur Abstim-
mung! 
Rademacher (FDP): Meine Damen und Herren! 
Namens meiner Fraktion stelle ich den von der 
Bayernpartei zurückgezogenen Antrag als Antrag 
der FDP zur Abstimmung. 
(Abg. Mellies: Wir sind in der Abstimmung!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ja, meine Damen und 
Herren, das geht nicht mehr. Die Abstimmung 
hatte bereits begonnen. Ich habe abstimmen 
lassen — — 
(Abg. Dr. Seelos: Der Antrag ist nicht 
zurückgezogen worden! Wie kommen Sie 
zu der Behauptung?) 
— Herr Abgeordneter Dr. Seelos, Ihr Antrag ist 
nicht zurückgezogen worden? Das war mir mit-
geteilt worden! 
(Abg. Dr. Seelos: Das war eben falsch! —
Zurufe des Abg. Dr. Etzel [Bamberg].) 
— Ja, ich darf Sie bitten, diese Erklärung dem 
Hause zu geben; ich kann hier keine Privat-
gespräche führen. 
Das Wort hat also der Abgeordnete Dr. Etzel. 
Dr. Etzel (Bamberg) (BP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Antrag der Bayernpartei, 
der gestern in der zweiten Beratung abgelehnt 
worden ist, sollte ursprünglich in der heutigen 
dritten Beratung wiederholt werden. Wir haben 
uns jedoch inzwischen überzeugt, daß die Fassung, 
wie sie das Hohe Haus dem § 40 gestern gegeben 
hat, vom Standpunkt der gewerberechtlichen Inte-
grität vorzuziehen ist. Im Hinblick darauf haben 
wir unseren Antrag zunächst zurückgestellt und 
später zurückgezogen. Wir waren aber der Mei-
nung, daß wir die Möglichkeit haben würden, auf 
die unmögliche sprachliche Fassung, die das Hohe 
Haus gestern dem Abs. 2 des § 40 gegeben hat, 
hinweisen und eine redaktionelle Verbesserung be-
antragen zu können. 
Ich weiß nicht, ob die Mehrheit des Hohen Hau-
ses die rein sprachliche — nicht bloß gesetzes
sprachliche, sondern allgemein sprachliche — Fas-
sung dieses Abs. 2 im Gedächtnis hat. Ich weiß 
aber auch nicht, ob mir hier die Möglichkeit ge-
geben werden wird, ein rein sprachliches Amende-
ment zu stellen, damit der Öffentlichkeit das 
Schauspiel erspart bleibt, daß ein Gesetz in einer 
derartigen sprachlichen Fassung veröffentlicht 
wird. 
Das war der Zweck unserer Bitte, vielleicht doch 
in eine rein redaktionelle, nicht sachliche Nachprü-
fung des Abs. 2 des § 40 eintreten zu wollen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, darauf können wir jetzt nicht mehr ein-
gehen. Ich hatte zur Abstimmung über diesen Pa-
ragraphen aufgerufen und der Abstimmung die 
gestellten Anträge zugrunde gelegt. Der Antrag 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6283 
(Vizepräsident Dr. Schafer) 
der Bayernpartei war mir als zurückgezogen ge-
meldet; ich habe ihn infolgedessen nicht zur Ab-
stimmung gestellt. Nachdem die Abstimmung be-
gonnen hat, kann man diesen Antrag nicht erneut 
zur Abstimmung stellen. Der eine Abänderungs-
antrag, der legitim gestellt war und bei Beginn der 
Abstimmung vorlag, ist soeben abgelehnt worden. 
Wir kommen infolgedessen zur Abstimmung über 
§ 40 in der Fassung der zweiten Lesung. Ich bitte 
diejenigen, die dem § 40 in dieser Fassung zu-
stimmen, die Hand zu erheben. -- Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Das erste war die Mehrheit. 
Der § 40 ist angenommen. 
Ich rufe weiter auf: §§ 41, — 42, — 43, — 44, —
45, — 46, — 47, — 48, — 49, — 50, — 51, — 52, —
53 entfällt, — 54. Ich bitte diejenigen, die den auf-
gerufenen Paragraphen in der Fassung der zwei-
ten Beratung zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe § 55 auf. Meine Damen und Herren, 
ich stelle fest, daß im Text des § 55 die Angabe 
fehlt, wann das Gesetz in Kraft tritt. Ich schlage 
Ihnen als Datum den 1. August 1951 vor. — Es 
wird nicht widersprochen. Dann darf ich also den 
§ 55 mit der Einfügung „1. August" zur Abstim-
mung stellen. Ich bitte diejenigen, die diesem Pa-
ragraphen zustimmen, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei zahlreichen 
Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe Einleitung und Überschrift auf und 
bitte diejenigen, die zustimmen, die Hand zu er-
heben. — Das ist die Mehrheit. Angenommen. 
Ich bitte nunmehr diejenigen, die dem soeben 
zur Abstimmung gebrachten Gesetzentwurf in der 
Schlußabstimmung im ganzen zustimmen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das erste war die Mehrheit. Das Gesetz ist in 
dritter Beratung beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
den dazu gehörigen Ausschußantrag Drucksache 
Nr. 2399 Ziffer 2. Ich bitte diejenigen, die zu-
stimmen, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das erste war 
die Mehrheit. Der Ausschußantrag ist ange-
nommen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 8 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Inanspruchnahme 
eines Teils der Einkommensteuer und der 
Körperschaftsteuer durch den Bund im Rech-
nungsjahr 1951 (Nr. 2245 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Fi-
nanz- und Steuerfragen (11. Ausschuß) (Nr. 
2391 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 145. Sitzung.) 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Abge-
ordnete Eickhoff. 
Eickhoff (DP), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Ihnen in der 
Drucksache Nr. 2245 vorliegende Entwurf eines 
Gesetzes über die Inanspruchnahme eines Teils der 
Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer 
durch den Bund im Rechnungsjahr 1951 wurde in 
mehreren Sitzungen vom Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen behandelt und war auch Gegenstand 
gemeinsamer Beratungen der Finanzausschüsse des 
Bundesrates und des Bundestages. Es handelt sich 
um einen kurzen, aber doch sehr inhaltsreichen 
Gesetzentwurf. 
Der § 1 besagt, daß im Rechnungsjahr 1951 
31,3 % des Aufkommens aus der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer, das den Ländern zufließt, vom 
Bund in Anspruch genommen werden. 
In § 2 wird bestimmt, daß diese Einnahmen täg-
lich an die Bundeshauptkasse abzuführen sind. Der 
Art. 106 Abs. 3 des Grundgesetzes gibt dem Bund 
das Recht, einen Teil der Einkommen- und Kör-
perschaftsteuer zur Deckung durch andere Ein-
künfte nicht gedeckter Ausgaben in Anspruch zu 
nehmen. Bei der augenblicklichen Finanzlage und 
bei .dem hohen Finanzbedarf des Bundes sieht sich 
unser verehrter Herr Bundesfinanzminister nun-
mehr gezwungen, von diesem Recht Gebrauch zu 
machen und ist unter Berücksichtigung des Mehr-
aufkommens, das die Länder auf Grund des Ände-
rungsgesetzes zum Einkommen- und Körperschaft-
steuergesetz im Rechnungsjahr 1951 aus diesen 
Steuern haben, auf den Prozentsatz von 31,3 % 
gekommen. Allein aus dieser krummen Zahl wer-
den Sie ersehen, daß es nicht eine willkürlich ge-
griffene Zahl ist, sondern daß ihr genaue Berech-
nungen zugrunde liegen. 
Die Herren Ländervertreter, insbesondere der 
Herr Staatssekretär Dr. Ringelmann, haben in den 
Ausschußberatungen dann aber eingehend dar-
gelegt, daß die Länder einer so hohen prozentualen 
Abgabe unmöglich zustimmen könnten. Sie mach-
ten den Vorschlag, 20 % der Einnahmen, soweit 
das Aufkommen im Rechnungsjahr 1951 das Vor-
jahresaufkommen aus diesen Steuern nicht über-
steigt, und 40 % des Mehraufkommens gegenüber 
dem Rechnungsjahr 1950 an den Bund abzuführen. 
Das würde ungefähr 25 % des Gesamtaufkommens 
bedeuten, so daß zwischen dem Angebot der Län-
der und der Forderung des Bundesfinanzministers 
immerhin eine Differenz von gut 6 % verbliebe. 
Wenn Sie, meine Damen und Herren, aber be-
denken, daß 1 % des Aufkommens aus der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer immerhin 68 Mil-
lionen DM ausmacht, dann sehen Sie, daß es sich 
hier also um einen Differenzbetrag von zirka 400 
Millionen DM handelt. Über diesen Betrag haben 
wir im Ausschuß sehr lange verhandelt, haben 
auch mehrere Kompromißvorschläge in Erwägung 
gezogen. Aber der Finanzausschuß ist dann unter 
Berücksichtigung dessen, daß den Ländern von dem 
bisher Bestehenden ja nichts genommen werden 
soll, sondern daß die künftig abzuführenden Be-
träge ja nur aus dem Aufkommen durch die Er-
höhung der Einkommen- und Körperschaftsteuer 
genommen werden sollen, zu der Überzeugung ge-
kommen, daß die Forderung des Bundesfinanz-
ministers auf Abführung von 31,3 % berechtigt sei, 
und hat sich mit sehr großer Mehrheit auch mit 
den Stimmen vieler Föderalisten — hierfür ent-
schieden. Wenn wir mit einem niedrigeren Pro-
zentsatz einverstanden gewesen wären, dann 
hätten wir heute hier im Hohen Hause vor der 
Aufgabe gestanden, diese Minderaufkommen durch 
neue Steuern irgendwie zu decken. Der Bundes-
finanzminister hat dann den Ländern als kleine 
Gegenleistung, als zusätzliche Einnahmequelle eine 
geringe Erhöhung der Versicherungssteuer, der 
Stempelsteuer usw. in Aussicht gestellt. 
In § 2 des Gesetzentwurfs wird festgelegt, daß 
die anfallenden Beträge von den Finanzämtern 
täglich an die Bundeshauptkasse abzuführen sind. 
Die Sachverständigen, die wir dann im Finanzaus-
schuß gehört haben, haben hierzu erklärt, daß diese 
tägliche Abführung sehr leicht vorzunehmen sei 
und daß hierfür keine technischen Schwierigkeiten 
6284 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Eickhoff) 
auftreten würden. Der Ausschuß hat sich daher 
nicht dem Vorschlag des Bundesrates anschließen 
können, der eine unmittelbare und laufende Bun-
desbeteiligung an den kassenmäßigen Einnahmen 
der Einkommen- und Körperschaftsteuer technisch 
unmöglich machen würde. Der Ausschuß hat sich 
also für die tägliche Abführung entschieden. 
Die vom Bundesrat vorgeschlagenen §§ 2 a und 
2 b — § 2 b behandelt, wie es heute alle Gesetze 
tun, Berlin — sind vom Ausschuß angenommen 
worden. 
Meine Damen und Herren, der Ausschuß bittet 
Sie durch mich, die Vorlage unverändert anzu-
nehmen, und ich gebe der Hoffnung Ausdruck, daß 
auch der Bundesrat seine Zustimmung nicht ver-
weigern wird. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Für die folgende Aussprache hat 
der Ältestenrat eine Gesamtredezeit von 40 Mi-
nuten vorgeschlagen. — Ich nehme die Zustimmung 
des Hauses dazu an. 
Ich rufe auf § 1. Dazu liegt ein Abänderungs-
antrag der SPD vor, der begründet wird. Bitte, 
Herr Abgeordneter Lausen. 
Lausen (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Bundestag ist bei dieser Vorlage, 
was den Prozentsatz der abzuführenden Summen 
anlangt, in einer heiklen Lage. Der Bundesrat ist 
voraussichtlich bestenfalls bereit, bis zu 25% zu 
gehen, und der Herr Bundesfinanzminister will von 
den 31,3 % nicht abgehen. Die sozialdemokratische 
Fraktion hat deshalb im Interesse einer vernünf-
tigen Verständigung den Antrag eingebracht, den 
Prozentsatz auf 28 % festzusetzen. 
Als wir im Finanzausschuß mit den Vertretern 
der Länderregierungen zusammensaßen, befanden 
wir uns in einer höchst bedauerlichen Situation. 
Auf beiden Seiten war kein Wille zu erkennen, zu 
irgendeiner Form der Verständigung zu kommen. 
Die Finanzminister aller Schattierungen hatten 
sich mit Argumenten und mit Zahlen bewaffnet. 
Nun sind Finanzminister eine besondere Art von 
Ministern. 
(Heiterkeit.) 
Man muß ihnen einiges zugute halten; 
(Sehr gut! links) 
man muß aber auch etwas von ihren Rechnungen 
abziehen. Das gilt sowohl für den Bundesfinanz-
minister als auch für die Länderfinanzminister. 
Die Frage aber, die wir uns hier im Hause vor-
zulegen haben, ist die: Was wird geschehen, wenn 
der Bundestag sich für die 31,3 % entschließt und 
der Bundesrat bei den 25 % verbleibt? Es handelt 
sich bei dieser Vorlage um ein Zustimmungsgesetz, 
d. h. der Vermittlungsausschuß kann angerufen 
werden; er braucht nicht angerufen zu werden. Das 
gibt dem Bundesrat bei einer Verhandlung im 
Vermittlungsausschuß ein sehr starkes Gewicht. 
Das Ergebnis einer so komplizierten Verfahrens-
weise wird dann wieder sein, daß man nicht 
weiterkommt als wir, die wir — das möchte ich 
hervorheben — im Finanzausschuß versucht hatten, 
uns auf irgendeiner mittleren Linie zu verstän-
digen. Das heißt, man wird vermutlich auch auf 
28 % kommen. Die Frage, die wir dabei zu stellen 
haben, ist: Warum verläßt man sich in solchen 
Fällen immer unbedingt auf den Vermittlungs-
ausschuß? 
Wir meinen auch, daß der Herr Bundesfinanz
-
minister nicht alles getan hat und nicht ernsthaft 
genug bemüht war, zu einer Verständigung mit den 
Länderregierungen zu kommen. Wir haben hier 
im Hause zweifellos die Aufgabe, die Interessen 
des Bundes wahrzunehmen. Dabei können wir aber 
nicht einfach die Länder ignorieren und uns auf 
den sehr billigen Standpunkt stellen, zu sagen: 
auf jeden Fall der Bund! Die Länder haben gewiß 
Mehreinnahmen zu verzeichnen, die der Herr 
Bundesfinanzminister auf etwa 440 Millionen ge-
schätzt hat. Sie haben aber auch — und das muß 
hier betont werden — bis zum heutigen Tage ihnen 
durch das Grundgesetz zustehende bestimmte Auf-
gaben zu erfüllen. Darunter befinden sich Auf-
gaben, die wir alle miteinander sehr ernst zu 
nehmen haben. Ich erinnere Sie nur an die schuli-
schen Aufgaben, bei denen noch manches im argen 
liegt. Wir alle haben Ursache, diese Aufgaben und 
ihre Bedeutung richtig zu sehen. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat darauf hin-
gewiesen, daß man den Ländern ja die Möglichkeit 
geben könne, ihre Wechselsteuer und ihre Ver-
sicherungsteuer noch etwas aufzuwerten. Die 
Wechselsteuer erbringt 47,5 Millionen, die Ver-
sicherungsteuer 68,3 Millionen. Eine Erhöhung 
wird also, im ganzen gesehen, nicht sehr attraktiv 
sein. Wir wären allerdings dem Herrn Bundes-
finanzminister sehr dankbar, wenn in Zukunft 
darauf gedrungen würde, eine gründliche Durch-
leuchtung der Bedarfs- bzw. Ausgabenpolitik der 
Länder vorzunehmen. Dazu ist aber erforderlich, 
daß der Bundestag und seine Ausschüsse mit den 
entsprechenden statistischen Materialien versehen 
werden, damit wir endlich einmal aus dem Di-
lemma herauskommen, daß wir hier immer nur 
über den Daumen gepeilte Entscheidungen treffen O 
müssen statt sachlich fundierte Entscheidungen, 
was auch für diesen Fall zutrifft. 
Weiterhin haben wir uns die Frage vorzulegen — 
und das ist eine Frage, die in Art. 106 des Grund-
gesetzes angesprochen ist —: Hat der Bund seine 
Quellen wirklich ausgeschöpft? Dazu muß ich 
Ihnen, meine Herren von den Regierungsparteien, 
so unangenehm es Ihnen sein mag, folgendes 
sagen: Der Herr Bundesfinanzminister hat in die-
sem Hause wiederholt beteuert, daß die Steuer-
novelle von 1950 im ganzen gesehen zum Schluß 
keine Ausfälle zur Folge haben werde. Heute 
wissen wir — das hat die Darstellung im Bundes-
anzeiger gezeigt —, daß sich bei der Einkommen-
und der Körperschaftsteuer netto ein Ausfall von 
immerhin 800 Millionen DM ergeben hat; eine 
Summe, die schließlich kein Pappenstiel ist und 
deren Aufkommen unsere ganze Situation — denn 
es handelt sich hier ja nicht nur um diese Vor-
lage, sondern um eine etatpolitische Situation — 
wesentlich hätte verbessern können. Ich muß auch 
darauf hinweisen, daß nicht durch die Schuld der 
Opposition, sondern durch die Unsicherheit inner-
halb der Regierungsparteien die beiden letzten 
Steuernovellen um einen Monat zu spät verab-
schiedet worden sind. Das macht nach den eigenen 
Angaben des Herrn Bundesfinanzministers auch 
immerhin 200 Millionen aus, ganz zu schwei-
gen von der Frage, ob das Exportförderungsgesetz 
notwendig war oder nicht. In einer solchen Zeit, in 
der wir uns so nachhaltig um die Beschaffung der. 
 Mittel zum Ausfüllen der Lücken im Etat bemühen 
müssen, ist es unmöglich, in einer etwas fahr-
lässigen Weise ein Gesetz wie das Exportförde-
rungsgesetz zu verabschieden. 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6285 
(Lausen) 
Wir müssen auch erklären — auch das beeinflußt 
unsere Haltung und hat uns zu unserem Antrag 
bestimmt —, daß wir gegen die Etatvoranschläge — 
und wir, haben ja nicht nur einen, sondern wir 
haben, zumindest im Ausschuß, zwei vorgelegt be-
kommen — Mißtrauen hegen. Wieso, fragen wir 
uns, kommt der Herr Bundesfinanzminister dazu, 
im Laufe eines Monats seine Etatvoranschläge bei 
der zweiten Vorlage auf der Einnahmenseite um 
600 Millionen DM zu erhöhen? Ich kann mir das 
nur so erklären, daß sein Optimismus in dem Maße 
gestiegen ist, wie die verschiedenen Regierungs-
parteien ihm zugesetzt haben. Aber mit dieser 
Erklärung kann man sich schließlich nicht zufrieden 
geben. Wir fragen uns weiter: Wie kommt er dazu, 
innerhalb zweier Monate in den uns vorgelegten 
Etatvoranschlägen die Ausgaben für Besatzungs-
lasten um 500 Millionen zu reduzieren? Wir kennen 
das Motiv nicht; er hat uns darüber keine Auskunft 
gegeben. Deshalb fragen wir uns zum Schluß: 
Welchen Zahlen sollen wir nun überhaupt trauen? 
Entweder sind die ersten nicht richtig gewesen, 
sind hier Reserven eingebaut, oder die zweiten sind 
nicht mehr ganz zuverlässig. Das Ende vom Lied 
ist jedenfalls, daß wir gegen solche Zahlenangaben 
Bedenken haben. 
Hinzu kommt aber schließlich noch die unsichere 
Steuerpolitik, die in den letzten Wochen und Mo-
naten getrieben worden ist, um die Lücke zu 
füllen. Es hat innerhalb der Regierungsparteien 
wochenlang, zum Teil monatelang Auseinander-
setzungen darüber gegeben, wie man das Loch aus-
füllen soll. Jetzt ist die Aufwandsteuer vorläufig 
zurückgestellt worden. Die Autobahnsteuer ist 
zurückgestellt worden. Wir fragen uns: Wo ist 
denn nun eigentlich die verantwortliche Regie-
rungsmehrheit, die doch in erster Linie die Auf-
gabe hat, dieses Loch im Etat zu füllen? Wir wün-
schen uns nichts Sehnlicheres, als daß uns der Herr 
Bundesfinanzminister einmal eine klare Übersicht 
über die notwendigen Ausgaben und die erforder-
liche Deckung vorlegt, weil wir nur dann in der 
Lage sind, auch den Ländern gegenüber mit einer 
etwas größeren Sicherheit aufzutreten, um uns 
etwa für solche Forderungen wie in diesem Fall die 
31,3 % einzusetzen. 
Der Bundesfinanzminister hat die Möglichkeit, 
immerhin noch einige Reserven mobil zu machen. 
Von diesem Haus ist ihm die Möglichkeit gegeben 
worden, unter Anwendung des Art. 108 Abs. 2 des 
Grundgesetzes jetzt energisch die Betriebsprüfung 
im Bundesmaßstab durchzuführen. Wir hoffen und 
wünschen, daß man hier mit Elan einsetzt, um so 
viel wie möglich an diesen Reserven, die aus 
Steuerhinterziehungen bestehen, heranzuholen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es ist auch nicht so, daß die 31,3 % eine absolut 
zuverlässige Zahl sind. Der Herr Bundesfinanz-
minister hat sich hier auf Schätzungen gestützt. 
Aber die Konjunkturkurve ist in labilen Zeiten — 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter, 
darf ich darauf aufmerksam machen, daß sich auch 
der Ältestenrat wegen der Zeiteinteilung auf 
Schätzungen gestützt hat, und es ist im Ältestenrat 
geschätzt worden, daß die Begründung 10 Minuten 
dauern würde. Diese Zeit ist längst überschritten! 
Lausen (SPD): Ich bin sofort fertig, Herr Präsi-
dent! — Diese Konjunkturkurve kann man jeden-
falls in labilen Zeiten nicht mit der Sicherheit 
schätzen, wie man es in normalen Zeiten tun kann. 
Das will heißen, daß auch die Schätzungszahlen 
über die Mehreinnahmen an Einkommen- und 
Körperschaftsteuer zumindest heute problematisch 
sind. 
Ich fasse zusammen: weil wir Mißtrauen gegen 
die Etatsvoranschläge haben, weil wir die Art der 
Steuerpolitik der Bundesregierung und ihrer Mehr-
heit ablehnen und weil wir uns um einen leidlichen 
Ausgleich zwischen Bund und Ländern bemühen, 
haben wir den Antrag auf 28 % gestellt und bitten 
das Haus, ihm zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Zu der Be-
gründung zum Antrag Ollenhauer und Fraktion 
darf ich zunächst folgendes bemerken: Die Zahl 
von 28 % ist als das arithmetische Mittel zwischen 
den 25 % Bereitstellung durch den Bundesrat und 
den 31,3 % Wunsch des Bundesfinanzministers be-
rechnet worden. Ich verstehe es, wenn vor einem 
Gericht der Richter, der eines Streites müde ist 
und annimmt, daß beide Parteien wohl über das 
hinaus, was ihnen zusteht, vorsorglich etwas mehr 
gefordert haben, einen Vergleich mit dem arithme-
tischen Mittel der beiderseitigen Forderung vor-
schlägt. Aber in diesem Fall bin ich von diesem 
Prinzip des arithmetischen Mittels abgegangen. 
Ich verweise lediglich auf die Begründung, die dem 
Gesetzentwurf beigegeben und in der genau dar-
gelegt ist, wie das Bundesministerium der Finan-
zen zu der Berechnung von 31,3 % gekommen ist. 
Das Bundesministerium der Finanzen hat zunächst 
den Standpunkt vertreten, daß den Ländern mög-
lichst das bleiben sollte, was sie bisher gehabt 
haben. Es hat also die Ansprüche des Bundes zu-
nächst auf das beschränkt, was den Ländern an 
Mehreinnahmen gegenüber den Vorjahren durch 
die Bundesgesetzgebung zugeführt wird, und hat 
infolgedessen als die unterste Grenze dessen, was 
von den Ländern verlangt werden darf, die Höhe 
dieses Mehraufkommens in Anspruch genommen. 
Es hat ausdrücklich betont, daß dem Grundsatz des 
Art. 106, wonach der Bund seine nichtgedeckten 
Ausgaben durch Inanspruchnahme eines Teiles der 
Einkommen- und Körperschaftsteuer auf diesem 
Wege decken kann, nur teilweise Rechnung getra-
gen werden kann. Ich habe mich bemüht, darzu-
legen, daß die Finanzlage des Bundes es nicht er-
laubt, anzunehmen, daß bei einer Minderung dieses 
Prozentsatzes der Ausfall vom Bund irgendwie ge-
tragen werden könnte. 
Auf die etwas polemischen Bemerkungen des 
Herrn Vorredners über die Politik der Koalitions-
parteien brauche ich nicht einzugehen. Ich darf nur 
mit einem Satz bemerken: ob das nun Fehler sind 
oder nicht, an der Finanzlage und den finanziellen 
Auswirkungen für den Bund ist nichts mehr zu 
ändern. Die finanzielle Auswirkung für den Bund 
hat sich dadurch verschlechtert und nicht verbes-
sert, daß das Umsatzsteuergesetz später als gedacht 
und das Aufwandsteuergesetz ebenfalls später als 
vorgesehen in Kraft treten werden. Die Autobahn-
benutzungsgebühr spielt keine Rolle; denn sie wird 
im wesentlichen durch einen einmaligen Jahres-
beitrag erhoben, und ob dieser im Oktober oder 
Juli zu bezahlen ist, hat fiskalisch keine ausschlag-
gebende Bedeutung. Es wäre auch technisch un-
möglich gewesen, dieses Gesetz durch Bundesrat 
und Bundestag noch vor dem 15. Juli zu verab-
schieden. 
6286 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
Der Hinweis auf Art. 108 Abs. 2 des Grundgesetzes 
klingt in meinen Ohren sehr angenehm, da der 
Herr Vorredner ja weiß, daß ich um diesen Gesetz-
entwurf kämpfe, gerade um eine Vereinheitlichung 
in der Steuergebarung und eine schärfere Führung 
der Steuerverwaltung im Bundesgebiet zu errei-
chen. Er weiß aber wohl ebenso, daß eine Besse-
rung der Finanzlage nicht sofort, sondern nur lang-
sam eintreten kann und daß diese Besserung der 
Finanzlage in erster Linie den Ländern zugute 
kommt und nicht dem Bund, da es sich vor allem 
um die Einkommen- und Körperschaftsteuer han-
delt. Gerade dieser Hinweis müßte also logisch zu 
dem Schluß führen, daß, weil durch das Gesetz nach 
Art. 108 des Grundgesetzes ein höheres Aufkom-
men aus Landessteuern zu erwarten ist, die Länder 
eher in der Lage sein werden, den höheren Pro-
zentsatz zu tragen, als der Bund in der Lage ist, 
einen niedrigeren Prozentsatz zu verschmerzen. 
Nun aber grundsätzlich eine Bemerkung, und 
deshalb wundert es mich, daß der Antrag von der 
SPD gestellt ist. Die SPD macht mir doch zum Vor-
wurf, daß ich die indirekten Steuern zu sehr er-
höhe und die direkten Steuern schone. Die Folge 
des hier gestellten Antrages wäre die: Wenn dem 
Bund durch einen niederen Prozentsatz die Mög-
lichkeit, von den Ländern her die nicht gedeckten 
Ausgaben ersetzt zu bekommen, geschmälert wird, 
ist der Bund auf die Einnahmequellen angewiesen, 
die das Grundgesetz ihm zuweist; und diese 
Steuerquellen sind lediglich indirekte Steuern. Der 
Antrag der SPD hat zur Folge, daß der Bund 
wieder die indirekten Steuern — die von Ihnen 
(zur SPD) selbst als unsozial bezeichneten Steuern 
— erhöhen müßte und daß von den Ländern der 
Zwang genommen würde, ihre Mittel und ihre An-
teile für den Bu ild möglichst aus den direkten 
Steuern zu erhalten. Es würde also das Gegenteil 
von dem eintreten, was eigentlich Ihrer eigenen 
finanzpolitischen Überzeugung entspricht. 
Wenn Sie glauben, daß die Zustimmung des 
Bundesrates bei 28 % leichter zu erhalten ist als bei 
31,3 %, so darf ich aus psychologischen Gründen ein 
Fragezeichen dahinter setzen. Daß zwischen Leu-
ten, die Geld geben müssen, ob das Finanzminister, 
Bürgermeister, Hausfrauen oder sonst etwas sind, 
Streit herrscht, ist selbstverständlich. Wenn der an-
dere Teil weiß, daß ich als anständiger Mann von 
vornherein nur das verlangt habe, was ich brauche, 
und nicht mehr, daß ich das aber auch haben muß, 
und wenn der andere Teil weiß, daß ich auf seine 
Verhältnisse Rücksicht genommen habe, dann ist 
es möglich, am Schluß zu einer Einigung zu kom-
men. Wenn ich mir nach dem Prinzip des Aus
-
handelns Schritt für Schritt Prozentsätze abringen 
lasse und der Gegner merkt, daß eine weiche Stelle 
vorhanden ist, dann halte ich die Einigung auf 
einer vernünftigen Basis für viel schwerer mög-
lich — und sie ist wahrscheinlich unmöglich —, 
als wenn die Gegenseite weiß, sie hat es mit einem 
Partner zu tun, der von der ersten Stunde an nicht 
mehr verlangt, als er verlangen darf und haben 
muß, aber infolgedessen auf diesem Verlangen auch 
bestehen muß. 
Das ist der Standpunkt, den ich in dieser Frage 
vertrete. Außerdem habe ich den Ländern ein An-
gebot gemacht. Ich bin bereit, das politische Odium 
auf meinen Namen zu nehmen und durch Bundes-
gesetzgebung auf meine Rechnung die Einnahmen 
der Länder auf dem Gebiete der Verkehrsteuern 
— wo also die unsoziale Note wegfällt — zu er-
höhen. Diese Einnahmen könnten für die Länder 
— ich habe es durchrechnen lassen — insgesamt  
mindestens 225 Millionen DM betragen. Die Diffe-
renz für den Bund, um die wir heute reden, be-
trägt 240 Millionen DM. Auf dem Weg, den ich 
den Ländern weise, ist die Möglichkeit zu einer 
Einigung gegeben. Ich halte es für ausgeschlossen, 
daß der Bundesrat in dieser Situation das ganze 
Gesetz scheitern lassen und die politische Verant-
wortung dafür voll auf sieh nehmen wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Seelos. 
Dr. Seelos (BP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wenn es sich um Finanzen handelt, 
geht es manchmal durcheinander. Hier sprach der 
Föderalist Minister Schäffer, hier sprachen die 
Zentralisten, die SPD. 
(Zuruf von der SPD: Uhu! Schrecklich!) 
Der Föderalist hat für die stärkere Besteuerung 
der Länder gesprochen, und die verkappten Föde-
ralisten von der SPD 
(Heiterkeit) 
haben für die Herabsetzung zugunsten der Län-
der gesprochen. Ich bin in meiner geistigen Hal-
tung zu schlicht, als daß ich da noch mitkäme. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Ich muß immer so handeln, wie es meinen Grund-
sätzen entspricht, und kann nicht immer genau das 
Gegenteil von dem tun, was sich aus dem Prinzip 
ergibt, zu dem ich mich bekenne. Daher muß ich als 
Föderalist dem Antrag der verkappten Föderalisten 
der SPD zustimmen. 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Ich schließe die Besprechung zu 
§ 1. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion der SPD auf Umdruck Nr. 258, die 
Zahl 31,3 durch die Zahl 28 zu ersetzen. Ich bitte 
die Damen und Herren, die für diesen Antrag sind, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Das letztere ist die 
Mehrheit; der Antrag ist also abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über § 1. Ich bitte 
die Damen und Herren, die zuzustimmen wünschen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthal-
tungen angenommen. 
Ich rufe auf §§ 2, — 2 a, — 2 b, — 3, — Ein-
leitung und Überschrift. Ich bitte die Damen und 
Herren, die zuzustimmen wünschen, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Angenommen. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung. 
— Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich rufe auf §§ 1 bis 3, — Einleitung und Über-
schrift. Ich bitte die Damen und Herren, die zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei 
einigen Enthaltungen angenommen. 
Ich komme zur Schlußabstimmung über das Ge-
setz über die Inanspruchnahme eines Teiles der 
Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer 
durch den Bund im Rechnungsjahr 1951. Ich bitte 
die Damen und Herren, die zuzustimmen wünschen, 
eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthal-
tungen angenommen, 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, freitag, den 6. Juli 1951 	 6287 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Ich darf jetzt folgenden Tagesordnungspunkt 
einschieben: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immuni-
tät betreffend Aufhebung der Immunität 
der Abgeordneten Aumer, Freiherr von 
Aretin, Donhauser, Mayerhofer und Volk-
holz (Nr. 2419 der Drucksachen). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Ritzel. 
Ich darf ihn bitten, das Wort zu nehmen. 
Ritzel (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Durch Vermittlung des 
Herrn Bundesministers der Justiz ist ein Antrag 
auf Aufhebung der Immunität der Bundestags-
abgeordneten Aumer, von Aretin, Donhauser, 
Mayerhofer und Volkholz an das Hohe Haus ge-
langt. Der Antrag kommt von dem Herrn Ober-
staatsanwalt in Bonn und datiert vom 20. Juni 
1951. Er hat folgenden Wortlaut: 
Auf die Anzeige des Präsidialkomitees des 
Schutzverbandes der Steuerzahler e. V. vom 
14. Juli 1950 an den Herrn Generalstaats-
anwalt in Köln — gleichlautende Anzeigen an 
die Herren Generalstaatsanwälte in Düssel-
dorf, Hamburg, Hamm und Neustadt/Hardt 
sind nach hier abgegeben worden — ist am 
5. August 1950 ein Ermittlungsverfahren gegen 
Unbekannt wegen Wahlbestechung — § 109 
des Strafgesetzbuches pp. — eingeleitet wor-
den. Nachdem jedoch veranlaßt durch den Ar-
tikel: „Klug sein und Mund halten" in dem 
deutschen Nachrichtenmagazin „Der Spiegel" 
Ausgabe Nr. 39 vom 27. September 1950 durch 
Beschluß des Deutschen Bundestags vom 
15. Oktober 1950 gemäß Art. 44 des Grund-
gesetzes ein Untersuchungsausschuß zur Nach-
prüfung der behaupteten Geldhergaben an 
Bundestagsabgeordnete eingesetzt und bei 
einer persönlichen Rücksprache durch den 
Vorsitzenden dieses Untersuchungsausschusses, 
Bundestagsabgeordneten Dr. Semler, zuge-
sichert worden war, daß nach Abschluß der 
Tätigkeit des Untersuchungsausschusses dessen 
gesamtes Material der Staatsanwaltschaft zur 
strafrechtlichen Auswertung zur Verfügung ge-
stellt werde, ist zunächst zur Vermeidung dop-
pelter Beweiserhebung mit der Bearbeitung 
des 	Ermittlungsverfahrens 	innegehalten 
worden. 
Der Abschlußbericht des Untersuchungsaus-
schusses vom 23. Mai 1951 ist nach Beratung 
in der 148. und 149. Sitzung des Deutschen 
Bundestags am 7. und 8. Juni 1951 genehmigt 
worden. Mit Schreiben des Herrn Präsidenten 
des Deutschen Bundestags vom 8. Juni 1951 sind 
die Unterlagen des Untersuchungsausschusses 
der Staatsanwaltschaft nunmehr zugestellt 
worden. Eine eigene Nachprüfung, inwieweit 
sich aus den überreichten Unterlagen straf-
rechtliche Tatbestände ergeben, hat infolge der 
Kürze der Zeit noch nicht stattfinden können. 
Ich bemerke, sie konnte auch aus einem anderen 
Grund nicht stattfinden; denn dazu wäre die Auf
-
hebung der Immunität die Voraussetzung gewesen. 
Jedoch enthält der Abschlußbericht des Unter-
suchungsausschusses hinreichend Verdachts-
gründe dafür, daß folgende Bundestagsabge-
ordnete sich strafbarer Handlungen schuldig 
gemacht haben: 
1. Der Bundestagsabgeordnete Hermann 
Aumer a) der Eidesverletzung, b) der 
Unterschlagung, Untreue, Urkundenfäl-
schung und eines Steuervergehens; 
2. der Bundestagsabgeordnete Anton Freiherr 
von Aretin a) der Eidesverletzung, b) der 
Unterschlagung, Untreue und eines Steuer-
vergehens; 
3. der Bundestagsabgeordnete Anton Donhau-
ser a) der Eidesverletzung, b) der Unter-
schlagung, Untreue sowie eines Steuerver-
gehens; 
4. der Bundestagsabgeordnete Georg Mayer-
hofer der Unterschlagung, Untreue sowie 
eines Steuervergehens; 
5. der Bundestagsabgeordnete Ludwig Volk-
holz a) der Eidesverletzung, b) der Untreue, 
Unterschlagung sowie eines Steuerver-
gehens. 
Es wird gebeten, wegen dieses sich aus den 
Feststellungen des Untersuchungsausschusses 
ergebenden Tatverdachts eine Entscheidung 
des Bundestags über die Frage der Aufhebung 
der Immunität der obengenannten Bundes-
tagsabgeordneten herbeizuführen, damit dem 
Verfahren ohne Zeitverlust Fortgang gegeben 
werden kann. 
Soweit hier noch weitere Vorgänge gegen 
Bundestagsabgeordnete vorliegen, die zwar 
im Zusammenhang mit dem von dem 44. Un-
tersuchungsausschuß des Bundestags erörter-
ten Fragenkomplex stehen, für die sich aber 
aus dem Abschlußbericht allein noch keine hin-
reichenden Verdachtsgründe ergeben, werde 
ich nach Durchsicht der Unterlagen das Er-
forderliche veranlassen. 
In Vertretung 
gez. Unterschrift 
Erster Staatsanwalt. 
Der Ausschuß für Geschäftsordnung und Immu-
nität hat sich in seiner gestrigen Sitzung mit die-
sem vorliegenden Ersuchen befaßt und einstimmig 
beschlossen, dem Hohen Hause folgenden Antrag 
zur Annahme zu empfehlen: 
Der Bundestag wolle beschließen, die Geneh-
migung zur Durchführung der Strafverfahren 
gegen die Abgeordneten Aumer, Freiherr von 
Aretin, Donhauser, Mayerhofer und Volkholz 
zu erteilen.  
Ich bitte Sie, in diesem Sinne zu beschließen. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Sie haben den Bericht gehört. Wortmeldungen 
liegen nicht vor. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
des Ausschusses Drucksache Nr. 2419. Ich bitte die 
Damen und Herren, die dem Antrag zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. - Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? - Die Auf-
hebung der Immunität ist einstimmig beschlossen. 
Ich darf weiter aufrufen die 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD und FDP betreffend Neu-
wahl der Mitglieder des Kontrollausschusses 
beim Hauptamt für Soforthilfe (Drucksache 
Nr. 2421). 
6288 	Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 
(Präsident Dr. Ehlers) 
— Wortmeldungen liegen dazu nicht vor. Ich bitte 
die Damen und Herren, die dem Antrag der drei 
Fraktionen auf Wahl der Mitglieder des Kontroll-
ausschusses, die in der Drucksache Nr. 2421 auf-
geführt sind, zustimmen wollen, eine Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Die Wahl ist antragsgemäß erfolgt. 
Ich rufe auf Punkt 9 der Tagesordnung: 
Beratung des Berichts des Ausschusses für 
Verkehrswesen (27. Ausschuß) über den An-
trag der Abgeordneten Günther, Kemper 
und Genossen betreffend Höchstentfernung 
im Güternahverkehr (Nrn. 1930, 646 der 
Drucksachen), 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Meyer 
(Bremen). Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, eine 
Aussprache nicht stattfinden zu lassen. 
(Zuruf rechts: Schriftlicher Bericht!) 
— Meine Damen und Herren, es liegt ein schrift-
licher Bericht vor, so daß wir auf die mündliche 
Berichterstattung verzichten können. 
Ich bitte die Damen und Herren, die dem Antrag 
des Ausschusses auf Drucksache Nr. 1930 zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Dem Antrag ist ent-
sprochen worden. 
Ich rufe auf Punkt 10 der Tagesordnung: 
Beratung des Berichts des Ausschusses für 
Verkehrswesen (27. Ausschuß) über den An-
trag der Abgeordneten Rademacher, Dr. 
Friedrich, Juncker, Dr. Schäfer und Fraktion 
der FDP betreffend Fahrrad-Hilfsmotoren 
(Nrn. 2333, 817 der Drucksachen). 
Der Bericht liegt ebenfalls schriftlich vor. Diese 
gute Übung scheint sich doch langsam durchzu-
setzen. 
(Abg. Rademacher: Der Verkehrsausschuß 
will ein gutes Beispiel geben!) 
— Das ist ein- ausgezeichnetes Verfahren, Herr Ab-
geordneter Rademacher. — Wortmeldungen liegen 
ebenfalls nicht vor. Ich komme zur Abstimmung 
über den Antrag des Ausschusses Drucksache Nr. 
2333. Ich bitte die Damen und Herren, die diesem 
Antrag zuzustimmen wünschen, die Hand zu er-
heben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Gegen 2 Stimmen angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 11 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus
-
schusses für Verkehrswesen (27. Ausschuß) 
über den Antrag der Abgeordneten Funk 
und Genossen betreffend Frachttarife für 
Schottersteine zum Straßenbau (Nrn. 2351, 
1872 der Drucksachen). 
In diesem Falle liegt ein schriftlicher Bericht 
nicht vor. Berichterstatter ist Herr Abgeordneter 
Cramer, Darf ich bitten, Herr Abgeordneter 
Cramer! 
Cramer (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich werde mich be-
mühen, mit meinen Steinen sehr schnell fertig zu 
werden. Der Antrag lautete: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, in Verhand-
lungen mit der Bundesbahn zu erwirken, daß 
die vor kurzem 
— das bezog sich auf den 1. Januar — 
erfolgte Erhöhung der Frachttarife für Schot
tersteine (Basalt) wieder rückgängig gemacht 
wird, damit die dringend notwendige Instand- 
setzung und Instandhaltung der größtenteils 
in schlechtem Zustand befindlichen Gemeinde-
und Kreisstraßen nicht verzögert oder unmög-
lich gemacht wird. 
Der Ausschuß hat, bevor er dazu Stellung nahm, 
eine Stellungnahme des Ministeriums eingeholt. 
Ich muß diese Stellungnahme schon vorlesen. Sie 
ist nicht allzu lang. Ich kann Sie aber damit 
trösten, daß sich der Ausschuß diese Stellungnahme 
voll zu eigen gemacht hat, so daß sich dann weitere 
Ausführungen ersparen lassen. Das Ministerium 
schreibt: 
Schottersteine werden auf der Eisenbahn und 
im Güterfernverkehr mit Kraftfahrzeugen nach 
dem Ausnahmetarif 5 B I für Wegebaustoffe 
befördert. Für Güter der in Betracht kommen-
den Abteilung dieses Tarifs beträgt die durch-
schnittliche Versandweite auf der Eisenbahn 
122 km. Für diese Entfernung gewährt der 
Ausnahmetarif 5 B I 31 % Frachtermäßigung 
gegenüber der bereits niedrigen Regelklasse F. 
Die Durchschnittsfracht für Schottersteine hat 
bis zum 31. Dezember 1950 auf eine Entfer-
nung von 122 km 6,20 DM je Tonne betragen. 
Anläßlich der Gütertariferhöhung zum 1. Ja-
nuar 1951 ist sie um 1,30 DM - 21 % auf 
7,50 DM je Tonne erhöht worden. 
Der Ausnahmetarif 5 B 1 gilt nicht nur für 
Wegebaustoffe, sondern auch für Steine zum 
Bahn- und Wasserbau. Für den gesamten 
Eisenbahnversand von allen Gütern dieses 
Ausnahmetarifs beträgt die Frachtmehr-
belastung infolge der Tariferhöhung am 1. Ja-
nuar 1951 rund 5 Millionen DM jährlich. Hier-
von entfällt nur ein Teil auf Wegebaustoffe 
und davon wiederum nur ein Teil auf Kreis-
straßen sowie Gemeindestraßen. Zahlenmäßige 
Unterlagen hierüber sind nicht vorhanden. Un-
gefähre Rückschlüsse lassen sich aber aus fol-
genden Zahlenvergleichen ziehen: 
Das Netz der Bundesstraßen einschließlich 
Ortsdurchfahrten sowie der Autobahnen um-
faßt rund 26 000 km. Die Landstraßen I. und 
II. Ordnung belaufen sich auf 101 000 km und 
das Netz aller klassifizierten Straßen auf ins-
gesamt 128 000 km. Für die Unterhaltung der 
26 000 km Bundesstraßen und Autobahnen 
werden jährlich etwa 130 Millionen DM, für 
die Beseitigung von Kriegsschäden 41 Millio-
nen DM und für Neubauten 18 Millionen DM, 
zusammen also rund 190 Millionen DM aufge-
wendet. Die Aufwendungen für die L and-
straßen I. und II. Ordnung sowie für die nicht 
klassifizierten Straßen sind zahlenmäßig nicht 
bekannt. Sie müssen jedoch um ein Mehrfaches 
gegenüber den vom Bund aufzuwendenden 
Straßenunterhaltungs- und Baukosten von 
jährlich 190 Millionen DM höher sein. Gemessen 
an diesen Gesamtaufwendungen können die 
Frachtmehrkosten für Eisenbahntransporte 
von weniger als 5 Millionen DM infolge der 
Gütertariferhöhung zum 1. Januar 1951 kaum 
ins Gewicht fallen. 
Diese für die Gesamtbelastung angestellten Er-
wägungen gelten sinngemäß für die Gemeinde-
und Kreisstraßen. 
Der Antrag gemäß Drucksache Nr. 1872 bezieht 
sich nach seinem Wortlaut nur auf die Bundes-
bahntarife. Ein Teil der Schottersteine zum 
Wegebau wird jedoch auch mit Lastkraftwagen 
befördert. Die Tarife für den Güterfernver-
kehr mit Kraftfahrzeugen über 50 km sind am 
1. Januar 1951 in gleicher Weise wie die Bun- 
Deutscher Bundestag — 157. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Juli 1951 	 6289 
(Cramer) 
desbahntarife erhöht worden. Der überwie-
gende Teil der Schottersteine dürfte jedoch 
auf der Straße im Güternahverkehr bis 50 km 
befördert werden, der von der Tariferhöhung 
am 1. Januar 1951 nicht betroffen worden ist. 
die Instandsetzung und Instandhaltung der Ge-
meinde- und Kreisstraßen dürfte nach diesen 
Erwägungen nicht, wie in der Bundestags-
drucksache Nr. 1872 dargelegt, durch die Er-
höhung des Ausnahmetarifs 5 B 1 ernstlich 
„verzögert oder gar unmöglich gemacht" wer-
den. 
Außerdem unterliegt der Antrag gemäß Druck-
sache Nr. 1872, der die Aufhebung der letzten 
Tariferhöhung für ein einzelnes Gut zum 
Gegenstand hat, schwerwiegenden grundsätz-
lichen Bedenken. Wenn ein solches Beispiel 
Schule macht, wird der Umfang der Berufun-
gen mit dem Ziel gleicher tarifsenkender Maß-
nahmen unabsehbar und der finanzwirtschaft-
liche Zweck der ganzen Tariferhöhung, die 
eingetretenen Ausgabesteigerungen im Bahn-
und Straßenverkehr auf der Einnahmeseite ab-
zufangen, völlig verwässert. 
Ich sagte vorhin schon, der Ausschuß hat sich 
diese Stellungnahme voll zu eigen gemacht. Er 
empfiehlt Ihnen jedoch, den Antrag Drucksache 
Nr. 1872 hier nicht ablehnend zu behandeln, son-
dern ihn der Regierung als Material für spätere 
Verhandlungen zu überweisen. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich danke dem Herrn Be
-
richterstatter für den zwar nicht kurzen, aber auf-
schlußreichen Bericht. — Wortmeldungen liegen 
nicht vor. Ich bitte die Damen und Herren, die 
dem Ausschußantrag zuzustimmen wünschen, die 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Der Antrag ist einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren! Zum Sitzungsplan 
für die nächste Woche möchte ich folgende Mittei-
lung machen. Es ist Ihnen inzwischen bekannt 
geworden, daß der Ältestenrat vorgesehen hat, in 
der nächsten Woche vier Plenarsitzungen abzu-
halten, und zwar am Montag um 14 Uhr, am Diens-
tag, Mittwoch und Donnerstag jeweils um 9 Uhr. 
Ich bitte Sie, die Tagesordnung und die Druck-
sachen für die in der nächsten Woche stattfindenden 
Plenarsitzungen und den Wochenplan nicht durch 
die Post zu erwarten, sondern hier in den Fächern 
in Empfang zu nehmen. Aus technischen Gründen 
ist es nicht. möglich, die Unterlagen zu ver-
senden. Ich nehme an, daß das Hohe Haus die 
dadurch eintretende Portoersparnis begrüßen wird. 
Ich berufe die nächste, die 158. Sitzung, auf 
Montag, den 9. Juli, 14 Uhr, und schließe die 157. 
Sitzung des Deutschen Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 15 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01157.pdf</pdf_url>
    <id>4576</id>
    <dokumentnummer>01/157</dokumentnummer>
    <datum>1951-07-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
