<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4612</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/193</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1952-02-14</datum>
  <titel>Protokoll der 193. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, cien 14. Februar 1952 	8285 
193. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952. 
Geschäftliche Mitteilungen 	 8286A 
Änderungen der Tagesordnung  8286B 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Soziale Studienkommission 
(Nr. 3024 der Drucksachen): 
Beratung abgesetzt 	  8286B 
Beratung des Antrags der Fraktion der DP 
betr. Novelle zur Krankenversicherung 
der Rentner (Nr. 3039 der Drucksachen): 
Beratung abgesetzt   8286B 
Erste Beratung des von den Abg. Bausch, 
Dr. Wuermeling u. Gen. eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über das Verbot 
der Spielbanken (Nr. 2996 der Druck-
sachen)   8286B 
Frau Dr. Weber (Essen) (CDU), 
Antragstellerin 	  8286D 
Bausch (CDU), Antragsteller . . . 	 8288A, 
8295C, 8296A 
Bleek, Staatssekretär im Bundes
-
ministerium des Innern 	 8291A 
Graf von Spreti (CSU)  8291B 
Ewers (DP) 	  8292C 
Dr. Freiherr von Rechenberg (FDP) 8293C 
Seuffert (SPD)  8293D, 8296A 
Frau Dr. Mulert (FDP) 	 8295C 
Ausschußüberweisung 	   8296B 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Aufhebung_ der Verordnung 
über Ausnahmen vom Mieterschutz und 
Vorlage eines Gesetzes zur Regelung von 
Miet- und Pachtverhältnissen für Ge-
schäftsräume und gewerblich genutzte 
unbebaute Grundstücke (Nr. 3044 [neu] 
der Drucksachen)   8296B 
Jacobi (SPD), Antragsteller . . . . 	 8296C, 
8302B, 8307D 
Dr. Dehler, Bundesminister 
der Justiz 	 8298A, 8305D 
Dr. Erhard, Bundesminister 
für Wirtschaft  8299B 
Huth (CDU) 	  8301B 
Ewers (DP)  8304D  
Paul (Düsseldorf) (KPD) 	 '8306B 
Loritz (Fraktionslos)  8307B 
Lücke (CDU) 	  8308B 
Ausschußüberweisung  8308B 
Zweite und dritte 'Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Ausübung der 
Zahnheilkunde (Nr. 2573 der Druck-
sachen); Mündlicher Bericht des Aus-
schusses für Fragen des Gesundheits-
wesens (32. Ausschuß) (Nr. 3043 der 
Drucksachen)   8308C 
Dr. Hammer (FDP), Berichterstatter 	 8308C 
Abstimmungen 	  . . 8310B 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Abwicklung der land
wirtschaftlichen Entschuldung (Nr. 2526 
der Drucksachen); Mündlicher Bericht des 
Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten (19. Ausschuß) (Nr. 
3040 der Drucksachen)   8286B, 8310C 
Schill (CDU), Berichterstatter . . . 8310D 
Abstimmungen 	  8311B 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten 
Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur 
Förderung der Wirtschaft von Groß-
Berlin (West) (Nr. 3072 der Drucksachen) 8311D 
Dr. Reif (FDP), Antragsteller . . . 	 8311D 
Beschlußfassung 	  8312A 
Beratung des 'Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Im-
munität (3. Ausschuß) betr. Genehmigung 
zur Haft zwecks Erzwingung des Offen-
barungseides gegen den Abg. Freiherrn 
von Aretin gemäß Schreiben der Rechts-
anwälte Maiborg und von Puttkamer, 
Bad Münder (Deister), vom 31. Dezember 
1951 (Nr. 3092 der Drucksachen) . . . . 8312B 
Kahn (CSU), Berichterstatter . . . 	 8312B 
Beschlußfassung 	  8312C 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Im-
munität (3. Ausschuß) betr. Genehmigung 
zum Strafverfahren gegen den Abg. Dr. 
Nowack (Rheinland-Pfalz) gemäß Schrei-
ben des Bundesministers der Justiz vom 
7. Januar 1952 (Nr. 3093 der Drucksachen) 8312C 
Ewers (DP), Berichterstatter . . . 	 8312D 
Beschlußfassung 	  8313B 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
FDP betr. Einrichtung eines Bundesbei-
rats für das Erziehungs- und Bildungs-
wesen beim Bundesinnenministerium (Nr  
3038 der Drucksachen) 	  8313B 
Dr. Luchtenberg (FDP), Antragsteller 8313B 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister 
des Innern 	  8315D 
Dr. Kleindinst (CSU) 	 8316B 
Dr. Edert (CDU-Gast)  8317B 
8286 	Deutscher Bundestag — 193. Sit zung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
Dr.-Ing. Decker (FU) 	  8318D 
Farke (DP) 	  8319B 
Hennig (SPD)  8319D 
Gaul (FDP)  8320D 
Ausschußüberweisung 	  8322A 
Beratung des interfraktionellen Antrags 
betr. Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Umdruck Nr. 436) 	 8322C 
Beschlußfassung 	  8322C 
Beratung der Übersicht Nr. 49 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundes -
tages über Petitionen (Umdruck Nr. 439) 8322C 
Beschlußfassung 	  8322C 
Nächste Sitzung  8322C 
Die Sitzung wird um 13 Uhr 30 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 193. Sitzung des Deutschen Bun-
destags und bitte, sich in der Unterhaltung nicht 
stören zu lassen. 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Ich bitte den Herrn Schriftführer, die Namen der 
entschuldigten Abgeordneten bekanntzugeben. 
Dr. Hasemann, Schriftführer: Entschuldigt feh
len die Abgeordneten Brandt, Bauknecht, Dr. Henle, 
Dr. Wuermeling, Dr. Dorls, Henßler, Dr. Dr. Nöll 
von der Nahmer, Dr. Bleiß, Freiherr von Aretin, 
Dr. Friedensburg. 
Es suchen für längere Zeit um Urlaub nach der 
Abgeordnete Böhm ab 13. Februar für drei Wo-
chen wegen dienstlicher Inanspruchnahme und die 
Abgeordnete Frau Thiele für drei Wochen wegen 
Krankheit. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich darf annehmen, daß 
Sie mit der Erteilung des Urlaubs, soweit er über 
eine Woche hinausgeht, einverstanden sind. — Das 
Haus ist damit einverstanden; ich stelle das fest. 
Gemäß einer Vereinbarung im Ältestenrat wird 
von der heutigen Tagesordnung abgesetzt und zur 
Behandlung in der kommenden Woche vorgesehen 
einmal der Punkt 9: 
Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betreffend Soziale Studienkommission 
(Nr. 3024 der Drucksachen), 
und ferner der Punkt 10: 
Beratung des Antrags der Fraktion der Deut-
schen Partei betreffend Novelle zur Kran-
kenversicherung der Rentner (Nr. 3039 der 
Drucksachen). 
Ich bitte also, die Punkte _9 und 10 heute zu strei-
chen. 
An Stelle des erkrankten Abgeordneten Bau-
knecht wird zu Punkt 4 der Tagesordnung, betref-
fend Abwicklung der landwirtschaftlichen Entschul-
dung, der Abgeordnete Schill die Berichterstattung 
übernehmen. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Bausch, Dr. Wuermeling und Genossen ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über das 
Verbot der Spielbanken (Nr. 2996 der Druck-
sachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen nach der heute ge-
troffenen Vereinbarung eine Begründungszeit von 
10 Minuten und eine Aussprachezeit von 120 Minu-
ten vor.  
(Widerspruch. — Zuruf rechts: 90 Minuten! 
— Abg. Dr. Köhler: 40 Minuten!) 
— Herr Abgeordneter Köhler aus Wiesbaden ist 
für 40 Minuten. 
(Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, die gleiche Frage ist 
heute im Ältestenrat hinreichend erörtert worden. 
Ich schlage Ihnen aus den vom Ältestenrat wohl-
erwogenen Gründen vor, es bei 120 Minuten zu 
belassen. 
(Erneuter Widerspruch. — Zurufe: 90 Minuten! 
Abstimmen!) 
— Meine Damen und Herren, ich persönlich würde 
mit einer kürzeren Redezeit auskommen; 
(Heiterkeit) 
aber das scheint nicht allgemein die Auffassung 
zu sein. 
(Unruhe.) 
Ich habe doch den Eindruck — ich habe das letztes 
Mal bereits gesagt — , daß, es zweckmäßig ist, nicht 
ohne besondere Gründe von den Vorschlägen des 
Ältestenrats abzuweichen. 
(Abg. Kunze: Sehr richtig! — Weiterer Zuruf: 
Abstimmung!) 
Der Wohltätigkeit in der Nichtausnutzung der 
Redezeit bei den einzelnen Fraktionen ist ja keine 
Grenze gesetzt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Also ich darf unterstellen, daß Sie einverstanden 
sind. 
(Zurufe: Nein! Nein! — 90 Minuten! — 
Heiterkeit.) 
— Meine Damen und Herren, ich stelle den Antrag 
— das ist zweifellos der weitestgehende — , entspre-
chend dem Vorschlag des Ältestenrats eine Rede-
zeit von 120 Minuten zu beschließen. Ich bitte die 
Damen und Herren, die für diese Zeit sind, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. —  
(Heiterkeit. — Abg. Schröter [Kiel] : Das ist 
die Mehrheit! — Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, wünschen Sie, daß 
wir im Wege des Hammelsprungs darüber ab-
stimmen? 
(Zurufe: Ja! — Gegenrufe: Nein! Nein!) 
— Also ich wiederhole die Abstimmung, um ein 
klares Bild zu gewinnen. Wer ist für 120 Minuten? 
Ich bitte, die Hand zu erheben. — Wer ist dagegen? 
— Das letztere ist zweifellos die Mehrheit. Ich darf 
unterstellen, daß Sie sich dann auf 90 Minuten 
geeinigt haben. 
(Zuruf von der Mitte: Jawohl! — Große 
Heiterkeit.) 
— Das ist der Fall. 
Zur Begründung hat das Wort Frau Abgeord-
nete Weber. 
Frau Dr. Weber (Essen) (CDU), Antragstellerin: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Schon 
die Männer in der Nationalversammlung der Pauls-
kirche haben 1849 ein Gesetz gegen die Spielbanken 
angenommen. Wir wissen, daß diese Männer in der 
Paulskirche Männer von großem Ernst und sitt- 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. - Februar 1952 	8287 
(Frau Dr. Weber [Essen]) 
licher Verantwortung waren. Die Gründe, die sie 
damals gehabt haben, die Spielbanken abzulehnen, 
sind heute noch die gleichen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Aber heute ist die Zeit eine viel ernstere und 
schwierigere als damals. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es waren volkswirtschaftliche Gründe, weil sie er-
klärten — und auch wir tun es —, daß Spielbanken 
die Ordnung des wirtschaftlichen Gefüges ge-
fährden. 
(Abg. Dr. Greve: Beweisen!) 
— Das kommt noch! Herr Bausch spricht nach, mir 
und beweist alles! 
(Schallende Heiterkeit und Beifall.) 
Es waren auch soziale Gründe; denn mit den Spiel-
banken hebt sich aus der menschlichen Gesellschaft 
eine Schicht heraus, die nicht durch Arbeit, durch 
Fleiß und Mühe ihr Geld verdient, Sondern einfach  
durch das leichte Spiel und durch den Zufall. Es 
sind ferner sittliche Gründe — und alle sollten 
Verständnis dafür haben —, die zur Ablehnung 
der Spielbanken führen. Das Spiel in den Spiel-
banken verdirbt die menschliche Persönlichkeit. 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
ich habe besonderen Grund, einer Dame in diesem 
Hause Ruhe zu verschaffen. Ich bitte, mich dabei 
zu unterstützen! 
Frau Dr. Weber (Essen) (CDU), Antragstellerin: 
Ja, aber ich bin der Meinung, man soll ruhig sein 
bei Damen u n d Herren. 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Sittliche Gründe sprechen dafür. Ich habe im 
Herbst einer jungen Frau beistehen müssen, die 
durch Spielleidenschaft so ins Elend gesunken war, 
daß es schwierig für sie war, sich wieder zurecht-
zufinden. Dadurch habe ich Gelegenheit gehabt, in 
diese Hölle — kann man ruhig sagen — von sitt-
lichem Verderb hineinzublicken. 
(Hu-Rufe bei der SPD.) 
Nicht nur die menschliche Persönlichkeit, sondern 
auch die Familie, auch die menschliche Gesellschaft 
werden dadurch gefährdet. Der Staat hat kein 
Recht, solche Dinge zu konzessionieren. Er ist dazu 
da, den Einzelnen, die Familie, die Gesellschaft zu 
schützen. Er ist für das Wohl des Volkes verant-
wortlich, aber nicht dazu da, diese Spielbanken zu 
konzessionieren. 
(Sehr richtig!) 
Im Jahre 1868 hat auch der Norddeutsche Bund 
sich gegen die Spielbanken gewandt. Damals sind 
die Spielbanken von Homburg,  Baden-Baden, Wies-
baden aufgelöst worden; Kissingen war schon 1849 
aufgelöst worden. 
Aber ich will Ihnen noch von einer anderen 
Etappe erzählen; diejenigen, die in der Weimarer 
Nationalversammlung waren, werden es noch wis-
sen wie ich; Im Jahre 1919 hat die Weimarer Na-
tionalversammlung ebenfalls ein strenges Gesetz 
gegen die Spielbanken erlassen. In diesem Gesetz 
heißt es — genau so, wie ich es Ihnen eben sagte —, 
daß die Spielbanken die wirtschaftliche und soziale 
Ordnung stören und auch dazu angetan sind, die 
sittlichen Grundlagen der Persönlichkeit zu zer-
setzen. 
Das hat gedauert, meine sehr Verehrten, bis zum 
Jahre 1933. Bis 1933 haben wir keine. Spielbanken  
in Deutschland gehabt. 1933 — und das ist beinahe 
bezeichnend —, fast zu Anfang des nationalsozia
-
listischen Reiches, ist ein Gesetz herausgekommen, 
das die Spielbanken unter ganz bestimmten Be-
dingungen erlaubte. Ich darf hier sagen — und 
das wird Sie interessieren — daß das damalige 
Reichsjustizministerium bis zuletzt dagegen war, 
daß aber das Reichsinnenministerium mit den an-
deren Ministerien und der Reichsregierung dafür 
waren. Sie haben geglaubt, man könne eine Spiel-
leidenschaft eindämmen, man könne diese Leiden-
schaft reglementieren. Das war wahrlich ein fal-
scher Glaube! Damals ist die Spielbank in Baden-
Baden wieder entstanden. So war es bis 1945, bis 
zum Ende des Weltkrieges. 
Und, meine sehr Verehrten, jetzt fing man an. 
Damals gab es noch kein Reich und noch keine Län-
der. Bald aber gab es den Bund und gab es. die 
Länder, und dann sind einige dieser Länder dazu 
übergegangen, die Spielbanken zu konzessionieren. 
Sie wissen, daß wir jetzt in der Bundesrepublik 
9 Spielbanken besitzen. Aber ich will jene tapferen 
Länder nennen, die sich gegen die Einrichtung von 
Spielbanken gewehrt haben, 
(Heiterkeit und Zurufe) 
denn dazu gehört heute ein Löwenmut, das merke 
ich Ihnen schon an! 
(Große Heiterkeit.) 
— Ja, das merke ich Ihnen an! Ich habe den Ein-
druck, daß die Mehrheit der Abgeordneten hier im 
Bundestag die Sache gar nicht ernst genug nimmt. 
(Widerspruch.) 
— Ja, das merke ich, und ich darf Ihnen ruhig 
sagen, daß mich das mit Scham erfüllt. 
(Lebhafte Rufe: Hört! Hört! Oh! Oh!) , 
— Ja! — Einige Landesregierungen haben konzes-
sioniert, andere Landesregierungen aber sind tap-
fer gewesen mit ihren Landtagen. Dazu gehört das 
Land Nordrhein-Westfalen, 
(lebhafte Rufe: Ah! und Beifall) 
und da ich zu Nordrhein-Wesfalen gehöre, bin ich 
stolz darauf. 
(Zuruf rechts: Die Kölner fahren nach 
Neuenahr!) 
— Das gehört nicht zu Nordrhein-Westfalen! 
Dazu gehört auch die Stadt Aachen. Aachen, das 
sehr zertrümmert ist, Aachen, das ein schweres 
Schicksal hatte, Aachen hat -mit Erfolg die Ein-
richtung der Spielbank abgelehnt. 
(Lebhafte Bravorufe.) 
Dazu gehört auch das tapfere Land Bayern 
(große Heiterkeit und Beifall) 
— ja, das ist der bayerische Löwe gewesen!—, 
(erneute Heiterkeit) 
und dazu gehört das Land Nordbaden-Württem-
berg, und ich bitte Sie, die Diskussionen nachzu-
lesen, die dort geführt worden sind und die von 
großem Ernst getragen waren. 
(Zurufe.) 
Ich weiß, was Sie mir entgegenhalten. Sie sagen: 
aber diese Spielbanken führen doch ihre Gewinne 
gemeinnützigen Zwecken zu, dem sozialen Woh-
nungsbau, den Kriegerwitwen, den Müttern aller 
Notleidenden! Ich habe irgendwo gelesen, ganze 
Städte könne man mit diesem Geld aufbauen. Soll 
ich Ihnen sagen, was ich davon denke? Ich denke, 
der Zweck heiligt die Mittel nicht!  
(Sehr richtig!) 
8288 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Frau Dr. Weber [Essen]) 
Und ich sage Ihnen noch ein anderes: das Geld, 
das so gewonnen wird, von dem man diese Dinge 
schafft, ist ein Sündengeld! 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Lebhafte 
Gegenrufe.) 
— Ja, ich. wiederhole es noch einmal: ein Sünden-
geld, und an diesem Geld haftet eine dunkle, un-
heimliche, dämonische Macht! 
(Sehr richtig! in der- Mitte.) 
Unsere Bundesrepublik sollte dies  es Geld für 
gemeinnützige Zwecke gar nicht besitzen wollen! 
Deshalb haben wir diesen Gesetzentwurf einge-
bracht. Ich weiß, er wird viele andere Meinungen 
herausfordern. Er wird in mancher Hinsicht auch 
noch zu ändern sein. 
(Zuruf links: Hoffentlich!) 
Wir wollen aber, daß er zu einer Auseinander-
setzung im Volke anregt, im ganzen deutschen Volk 
und auch im Bundestag. Wir wollen diesen Gesetz-
entwurf vor das Gewissen und die Verantwortung 
des deutschen Volkes und des Bundestags stellen, 
und wir hoffen, daß der ganze Bundestag einen 
Gesetzentwurf annimmt. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Ich eröffne die Aussprache 
der ersten Beratung. Das Wort hat der Abgeord-
nete Bausch. 
(Abg. Schröter [Kiel]: „Der beweist alles"!) 
Bausch (CDU), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe 
nicht den Eindruck; daß dieses Hohe Haus den gan-
zen Ernst der Frage, über die heute verhandelt 
werden soll, erfaßt und begriffen hat 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es ist mir ein großes Anliegen, daß es mir gelingen 
möchte, Ihnen klarzumachen, welches die großen 
politischen, ideologischen, soziologischen und 
ethischen Motive sind, die die Unterzeichner dieses 
Entwurfs zu ihrem Schritt veranlaßt haben. 
Meine Damen und Herren, ich möchte zu diesem 
Zweck an einige Feststellungen anknüpfen, die 
meine verehrte Frau Kollegin Dr. Weber eben ge-
troffen hat. 
Eine erste: Vom Jahre 1868 bis zum Jahre 1933, 
also volle 65 Jahre lang gab es in Deutschland 
keine einzige Spielbank. Das wissen die meisten 
Leute nicht. Das deutsche Volk hat in diesen, viel-
leicht äußerlich gesehen glücklichsten Jahren seiner 
Geschichte seinen Wohlstand aufgebaut, nicht mit 
leichtem Spielgewinn, sondern mit harter, schwerer 
und entsagungsvoller Arbeit und mit dem nimmer-
müden Fleiß von Millionen von Arbeitern und mit 
der Tüchtigkeit seiner Wirtschaftler und Wissen-
schaftler. Die deutschen Bäder sind ohne Spiel-
banken groß geworden, gewachsen und gediehen. 
Ihre Besucherzahl hat mächtig zugenommen. Gäste 
aus aller Welt fanden sich ein. Der Wohlstand — 
ich wende mich jetzt vor allem an meine Kollegen 
aus dem Lande Baden — der Wohlstand und der 
Reichtum Baden-Badens beruhten 65 Jahre lang 
nicht auf den trübe und dunkel fließenden Quellen 
der Spielkasinos, sondern auf den hellen und war-
men Quellen des Wassers, das aus den Felsen des 
Schwarzwaldes sprudelt, auf den Wundern einer 
herrlichen Natur und den vortrefflichen Kurein-
richtungen dieses Weltbades. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!) 
Die deutschen Bäder haben in dieser Zeit kranke 
Menschen gesund gemacht. Darauf beruhte ihr Ruf 
und ihr Reichtum. 
Und eine zweite Feststellung, die getroffen wor-
den ist: Auch 1933 hat man strenge Bestimmungen 
an die Zulassung von Spielbanken geknüpft. Ledig-
lich Baden-Baden hat damals -die Konzession für 
eine Spielbank erhalten. Erst vom Jahre 1948 an 
begann die Inflation der Spielbanken. Statt einer 
Bank haben wir heute neun. Von diesen neun 
Spielbanken genügen aber wohl kaum mehr als 
zwei oder höchstens drei den strengen Anforderun-
gen, die das Gesetz vom 14. Juli 1933 stellte, das 
bis zum heutigen Tage gültig ist, ohne daß nach 
diesem Gesetz irgend etwas gefragt wird. 
Die Länder haben also gesetzwidrig am 
laufenden Band Konzessionen für Spielbanken er-
teilt. 
(Hört! Hört! bei der CDU.) 
Das Bundesverfassungsgericht, das sich wohl in 
absehbarer Zeit mit dieser Angelegenheit be-
fassen wird, wird ohne Zweifel einen großen Teil 
dieser Konzessionen als gesetzwidrig bezeichnen 
und für ungültig erklären. Ermutigt von reichen, 
aber um so geschäftstüchtigeren und geschäfts-
hungrigen Kapitalgruppen machte sich trotzdem 
eine Reihe von Stadtverwaltungen daran, weitere 
Konzessionen zu beantragen. Wenn diese Entwick-
lung ungehindert so weitergeht, so werden wir 
bald neben jedem Hotel und neben jeder Fremden-
pension in Deutschland eine Spielbank haben. 
Diesem chaotischen Zustand muß unverzüglich ein 
Ende bereitet werden. Es ist Zeit, daß das ge-
schieht. Ich glaube, es ist die Verpflichtung des 
Bundes, auf diesem Gebiet jetzt für Recht und Ord-
nung zu sorgen. 
Meine Damen und Herren, seitdem wir vor vier 
Wochen diesen Gesetzentwurf eingereicht haben, 
sind uns eine große Anzahl von' Zuschriften aus 
den verschiedensten Gebieten der Bundesrepublik 
zugegangen, die fast ausnahmslos zustimmend 
waren. Die Meinung breiter Schichten des Volkes 
ist in dieser Frage völlig eindeutig. Auch zahlreiche 
Zeitungsberichte sind uns zugesandt worden. Sie 
zeigen uns, welch erschütterndes Unheil, welch 
jammervolles Unglück in Stadt und Land durch die 
Spielbanken bei ihren Opfern angerichtet wird. 
Aus dieser Fülle von Beispielen will ich Ihnen nur 
ein einziges anführen. 
In Hamburg wurde erst in diesen Tagen ein 
Prozeß gegen einen Mann namens Brandt geführt. 
Er war von Beruf Heuerbaas. Das ist ein Arbeits-
vermittler, Vertrauensmann und Lohntreuhänder 
der Seeleute auf Fischdampfern, Küstenschiffen 
und Hafendampfern, Verbindungsmann zwischen 
Besatzung und Reederei. Sein Amt gründet sich 
auf Treu und Glauben und auf absolute Verläß-
lichkeit. Dieser Vertreter einer ehrbaren Zunft hat 
eine halbe Million D-Mark ihm anvertrauter 
Gelder nach und nach unterschlagen und in einer 
norddeutschen Spielbank verspielt. 
(Zuruf von der Mitte: Stimmt nicht!) 
Das Gericht schickte ihn für fünf Jahre ins Zucht-
haus und bestrafte ihn mit Ehrverlust. 
In der Gerichtsverhandlung hat sich etwas sehr 
Merkwürdiges ereignet. Dem Betrüger war, nach-
dem er 440 000 Mark an die Spielbank verspielt 
hatte und damit zu den besten Verlierern des 
Spielkasinos zählte, von der Spielbank für seine 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8289 
(Bausch) 
Verdienste um die Spielbank das Goldene Ehren-
zeichen der Spielbank verliehen worden. 
(Bewegung. — Abg. Kunze: Hört! Hört!) 
Dieses Goldene Ehrenzeichen lag in der Verhand-
lung als Beweismittel auf dem Richtertisch. Als ich 
dies las, wurde ich. an ein Wort aus einer der vielen 
vornehmen und feinen Denkschriften der Spiel-
banken erinnert, die uns Abgeordneten in diesen 
Tagen zugegangen sind. In dieser Denkschrift heißt 
es, daß „die moderne Spielbank ihre Legitimation 
in der sauberen, geordneten und peinlich kon-
trollierten Atmosphäre eines behördlich konzessio-
nierten Instituts" sähe. 
(Zuruf von der Mitte: Das merkt man!) 
Das scheint alles so sauber und fein geordnet zu 
sein, daß auch das goldene Ehrenzeichen für den 
besten Verlierer nicht fehlt. 
Der Rechtsanwalt dieses Verurteilten gab aber 
nach der Urteilsverkündung folgende Erklärung ab: 
Der Vater Staat appelliert mit der Errichtung 
von Spielhöllen an den Leichtsinn seiner Bür-
ger. Wenn dann einer ausrutscht, dann kommt 
der Staatsanwalt und beantragt sechs Jahre 
Zuchthaus. Das ist doppelte Moral. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich frage: hat dieser Anwalt nicht vollständig 
recht? — Solche Fälle ereignen sich heute aber in 
mehr oder weniger ähnlich krasser Form in allen 
Spielbanken der Bundesrepublik am laufenden 
Band. 
Ich muß Ihnen offen gestehen, daß es mir ange-
sichts dieser Tatsachen eigentlich innerlich wider-
strebt, noch eine besondere Begründung für das 
Verbot der Spielbanken zu geben. Ich will aber 
versuchen, es trotzdem in Kürze zu tun. 
Nummer eins: Es ist offenkundig, daß die Dul-
dung von Spielbanken für einen Staat, der sich in 
der Lage Deutschlands befindet, politisch unmög-
lich ist. — Die Jugend im Osten Deutschlands und 
die Jugend der Bundesrepublik schaut danach aus, 
ob es uns Deutschen gelingt, bei uns eine Gemein-
schaftsordnung aufzubauen, die besser ist als jede 
andere, leuchtkräftiger, sozialgerechter und anstän-
diger als die im Osten, eine Gemeinschaftsordnung, 
auf die man mit Stolz und mit Zuversicht sehen 
kann, einen Staat, für den man sich ganz und gar 
einsetzen kann und den zu verteidigen es sich 
lohnt. Wenn wir diese Sehnsucht unserer Jugend 
nicht befriedigen können, können wir uns mit 
unserer Demokratie allesamt nach Hause begeben. 
Sie wird keinen Bestand haben. Die Jugend hat 
einen legitimen Anspruch darauf, in einem 
sauberen und anständigen Staat leben zu dürfen. 
Ein Staat aber, der in dieser Weise die doppelte 
Moral zum Prinzip macht und der solche Eiter-
beulen der Gesellschaft nicht beseitigt, ist unan-
ständig. Die Duldung von Spielbanken ist aus poli-
tischen und ideologischen Gesichtspunkten abzu-
lehnen. 
Spielbanken sind aber auch, vom volkswirtschaft-
lichen Gesichtspunkt betrachtet, untragbar, Spiel-
einsätze sind fehlgeleitetes Geld. Spielen ist genau 
das Gegenteil vom Sparen. Das Volk sollte vom 
Staat zum Sparen angeleitet und nicht zum Spielen 
verführt werden. 
(Sehr gut! bei der CDU.) 
Die Spielbanken sind Einrichtungen .zur Ausbeu-
tung des menschlichen Spieltriebes und vielfach 
auch der menschlichen Dummheit. 
Merkwürdigerweise wollen nun die Städte, die 
Spielbanken betreiben, nicht ihre eigenen Ein-
wohner ausbeuten. Diese wollen sie vor der Aus-
beutung hübsch bewahren. Sie bekommen keinen 
Zutritt zur Spielbank. Sie verlangen aber dafür 
mit um so größerer Inbrunst das Monopol zur Aus-
beutung der Einwohner anderer Städte und 
Dörfer. Ihnen wollen sie das Geld aus der Tasche 
ziehen. Was mit diesen geschieht, das ist ihnen 
völlig gleichgültig. — Meine Herren, das ist ein 
Verfahren, das unmöglich ist. 
Genau so unmöglich ist die Errichtung von Spiel-
banken, wenn man sie unter finanzpolitischen Ge-
sichtspunkten betrachtet. Für den Staat ist die Er-
richtung einer Spielbank per Saldo ein schlechtes 
Geschäft. Der Staat hat ein eminentes Interesse 
daran, daß der Steuerbetrug unterbunden und die 
Steuerehrlichkeit wiederhergestellt wird. Durch die 
Konzession von Spielbanken tut man das genaue 
Gegenteil. Spielbanken sind Einrichtungen, mit 
deren Hilfe der Steuerbetrüger auf elegante Weise 
aus schwarzem Geld wieder weißes Geld machen 
kann. 
(Abg. Kunze: -Sehr richtig!) 
Wer hinterzogenes Geld auf die Bank legen will, 
braucht sich nur die Mitgliedskarte eines Spiel-
kasinos zu beschaffen. Er kann dann dem Finanz-
amt gegenüber jederzeit nachweisen, daß es kein 
schwarzes, sondern weißes Geld ist, das er auf 
seinem Bankkonto hat. Wenn man eine Rechnung 
aufmacht, dann muß man unter dem Strich zusam-
menzählen und die Aktiven und Passiven gegen-
überstellen. Durch die Spielbanken wird gar nichts 
produziert. Das Geld, das sie an sich ziehen, wird 
aus anderen Landesteilen herausgezogen 
(Unruhe — Glocke des Präsidenten) 
und geht diesen ab. Vom rein finanztechnischen Ge-
sichtspunkt her betrachtet, ergibt sich deshalb kein 
Plus für diese Betriebe. 
Aber auch vom sozialen Standpunkt aus gesehen, 
sind Spielbanken abzulehnen. Wie aufreizend wirkt 
es auf alle sozial bedrängten Schichten, aber auch 
auf alle Leute, die ihr Brot mit ehrlicher Arbeit 
verdienen, sehen zu müssen, daß reiche Leute in 
den Spielbanken verschwenderisch mit dem Geld 
umgehen und oft in einer Nacht Tausende auf den 
Kopf schlagen. Wir sollten das Lob der Arbeit 
singen. Im Schweiße deines Angesichts sollst du 
dein Brot essen! Wer nicht arbeiten will, der soll 
auch nicht essen! Und: Der Arbeiter ist seines 
I Lohnes wert! Hier liegt die Grundlage aller 
sozialen Ethik. Die Spielbank ist aber ein Fleisch 
gewordener Hohn auf die ehrliche Arbeit. 
(Zuruf von der CDU: Richtig! — Glocke 
des Präsidenten.) 
Spielbanken sind schließlich vom sittlichen und 
ethischen Gesichtspunkt aus betrachtet zu ver
-
werfen. 
Gestern las ich in einer Zeitung davon, daß die 
Spielbanken einen Juristen gefunden haben, der 
ein juristisches und offenbar zugleich moral-theo-
logisches Gutachten erstattet hat, das die Zu-
lassung von Spielbanken billigt. Die moraltheolo-
gische Seite dieses Gutachtens hat man offenbar — 
ich entnehme dies aus einer Denkschrift der Spiel-
bank Bad Neuenahr — aus alten theologischen 
Büchern ausgegraben. Der Moraltheologe, auf den 
sich dieses Gutachten stützt, lebt nicht mehr. Er hat 
seine Äußerung vor vielen Jahren abgegeben. Er 
hat damals nichts davon gewußt, wie hundeschlecht 
8290 	Deutscher Bundestag 	193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Bausch) 
es uns Deutschen heute geht und wie grausam 
heute das sittliche und moralische Gefüge unserer 
Gesellschaft erschüttert ist. Die Gutachten der 
Theologen unserer Tage, die von unserer kon-
kreten Wirklichkeit ausgehen, sind völlig eindeutig 
und klar ohne Unterschied der Konfession gegen 
die Spielbanken gerichtet. 
Der Rat der Evangelischen Kirche in Deutschland 
hat am 6. September 1949 zu der Spielbankfrage 
Stellung genommen. Er hat klar und eindeutig die 
Spielbanken verworfen. 
Das deutsche Volk 
— so wird in dieser Äußerung festgestellt — 
befindet sich nach dem Zusammenbruch des 
Dritten Reiches in all seinen Schichten wirt-
schaftlich und moralisch in einer so gefähr-
lichen Lage, daß jede Duldung oder irgendwie 
geartete Förderung von Spielbankbetrieben 
in deutschen Städten als verantwortungslos be-
zeichnet werden muß. Die aus Spielbanken er-
zielten Steuergewinne und die aus dem Spiel 
gewonnenen Gelder dürfen die Gewissen nicht 
betäuben. 
Aber auch von der katholischen Seite her wurde 
klar und eindeutig dazu Stellung genommen. 
Bekanntlich hat der württembergisch-badische 
Landtag erst unlängst ein Gesetz zum Verbot der 
Spielbanken beschlossen. Die großen Parteien 
stimmten bei dieser Landtagsverhandlung, die erst 
vor wenigen Wochen stattgefunden hat, fast ge-
schlossen für dieses Gesetz. Die FDP hat diesen 
Gesetzentwurf eingebracht. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Die CDU hat-ihm geschlossen zugestimmt. Die SPD, 
meine Damen und Herren von der sozialdemokra
-
tischen Fraktion, hat durch ihren Sprecher er
klären lassen, „das Verbot der Spielbanken ent-
spreche einer alten, traditionellen sozialdemokrati-
schen Forderung." 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Abg. 
Schoettle: Warum sagen Sie uns das?!) 
Von hundert Abgeordneten des württembergisch-
badischen Landtags stimmten nur fünf gegen das 
Gesetz. 
Nach der Annahme dieses Gesetzes richtete der 
Erzbischof von Freiburg ein Dankschreiben an den 
Ministerpräsidenten von Württemberg-Baden, Dr. 
Reinhold Maier, und sprach diesem seinen beson-
deren Dank und seine Anerkennung sowie seine 
Glückwünsche dafür aus, daß dieses Verbot der 
Spielbanken im Lande Württemberg-Baden zu-
stande gekommen sei. Der Herr Erzbischof ent-
schloß sich zu diesem außerordentlichen Schritt 
ohne Rücksicht darauf, daß es im Lande Baden 
zwei konzessionierte Spielbanken, nämlich die in 
Baden-Baden und die in Konstanz, gibt. 
Nun, meine Damen und Herren, eine vielgelesene 
Zeitung unseres Landes, die „Welt", hat gestern 
gegen den von uns eingebrachten Gesetzentwurf 
Stellung genommen und hat dabei darauf hinge-
wiesen, daß das Problem der Spielbanken stets 
eine moralische und auch eine praktische Seite ge-
habt habe. Lassen Sie mich zu dieser Äußerung, 
die unzweifelhaft ins Schwarze getroffen hat, nun 
einige Bemerkungen machen! Ich will jetzt zu der 
praktischen Seite der Sache Stellung nehmen und 
möchte ein Wort zu unserem Gesetzentwurf und 
vor allem dazu sagen, wie wir unser Ziel, das all- 
gemeine Verbot der Spielbanken in Deutschland, 
praktisch verwirklichen wollen. 
Meine Damen und Herren! Seit der Einreichung 
dieses Gesetzentwurfs sind viele Diskussionen über 
dieses Thema geführt worden. Es sind uns Zu-
schriften über die rechtliche und über die tatsäch-
liche Seite der Angelegenheit zugegangen. Dadurch 
ist unser Wissen über diese Dinge — ich darf das 
offen sagen — vor allem auch nach der rechtlichen 
und technischen Seite hin wesentlich erweitert wor-
den. Viele Dinge sind dadurch klarer geworden, 
als sie es vorher warn. Ich möchte deshalb in 
aller Offenheit sagen, daß es nicht die Absicht der 
Unterzeichner dieses Entwurfs ist, an den ein-
zelnen Bestimmungen dieses Entwurfs mechanisch 
festzuhalten. Sie behalten sich vielmehr vor, für 
die Weiterbehandlung des Problems einen neuen, 
revidierten Entwurf aufzustellen und dabei die 
Ergebnisse der in den letzten Wochen geführten 
Diskussionen zu berücksichtigen. 
Die Zeitung, von der ich soeben sprach, hat der 
Meinung Ausdruck gegeben, „man könne das Pro-
blem nicht in Bausch und Bogen meistern." 
(Heiterkeit in der Mitte.) 
Ich kann auch dieser Äußerung nur zustimmen. 
Der Mann hat das Richtige herausgefunden! Über 
das Tempo, mit dem hier vorgegangen wird, wird 
man sich unterhalten müssen. Die Dinge liegen tat-
sächlich in manchen Ländern — ich denke etwa an 
Schleswig-Holstein — nicht ganz einfach. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir sind also durchaus bereit, Überlegungen dar-
über anzustellen, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
ob und inwieweit es zweckmäßig und geboten ist 
— jetzt will ich mich auch etwas bildhaft aus
drücken —, dem Patienten die kranken Zähne nicht 
alle auf einmal, sondern behutsam und in  ge
bührenden Zeitabständen nacheinander zu ziehen. 
(Heiterkeit.) 
Dann wird zu prüfen sein, ob und inwieweit die 
in den §§ 3 und 4 dieses Entwurfs genannten Ter-
mine einer Änderung bedürfen, ferner ob und in-
wieweit zunächst ein Unterschied in der Behand-
lung solcher Spielbanken, die nach dem Reichs-
gesetz vom 14. Juli 1933 zulässig waren, und sol-
chen, die nach diesem Gesetz niemals hätten er-
richtet werden dürfen, zu machen ist. 
Ich beantrage deshalb die Überweisung des Ent-
wurfs an den Rechtsausschuß, der mir in erster 
Linie berufen zu sein scheint, dieses Problem zu 
behandeln. 
Wir sind sicher, daß die Lösung dieses vielleicht 
im Einzelfall etwas schwierigen rechtlichen und 
wirtschaftlichen Problems sehr wohl möglich Ist. 
Die Dinge sind Ihnen jetzt noch etwas fremd. Sie 
werden Ihnen morgen nicht mehr so fremd sein. Das 
deutsche Volk in allen seinen Schichten und Stän-
den wird sich mit diesem Problem befassen. 
Was in jedem Fall und unter allen Umständen 
und sofort erreicht werden sollte, ist, daß der Bun-
destag mit sofortiger Wirkung die Errichtung jeder 
weiteren Spielbank verbietet. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Sodann sollten alle diejenigen Banken abgebaut 
werden, deren Errichtung nach dem Reichsgesetz 
vom 14. Juli 1933 nicht zulässig gewesen wäre. 
Ich bin davon überzeugt, daß sich für diese 
beiden Forderungen eine Mehrheit in diesem Hause 
finden wird. 
Was sodann die übrigbleibenden Banken anbe-
langt, so sind wir der Meinung, daß vertragliche 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8291 
(Bausch) 
Verpflichtungen, die sie eingegangen sind, nach 
Möglichkeit respektiert werden sollten und daß 
diesen Banken Zeit gegeben werden sollte, ihre 
Verpflichtungen abzuwickeln. 
In jedem Falle und bei allen Spielbanken muß 
Vorsorge getroffen werden, daß das Personal der 
Spielbanken angemessen versorgt wird. 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, daß diese 
Feststellungen, die ich soeben getroffen habe und 
die der Auffassung der Unterzeichner des Gesetz-
entwurfs entsprechen, die Bahn frei machen wer-
den für eine sorgfältige und ernste Behandlung 
dieses Problems durch den Bundestag. 
Ich möchte der Hoffnung Ausdruck geben, daß 
der Deutsche Bundestag auch in dieser Frage 
unseres Volkes die Führung übernimmt und daß er 
alles daransetzen wird, offenkundige Schäden zu 
beseitigen, um dadurch die ehrliche Arbeit als die 
Quelle alles wahren Wohlstands zu ehren und zu 
preisen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Staats-
sekretär Bleek vom Bundesministerium des Innern. 
Sleek, Staatssekretär im Bundesministerium des 
Innern: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Wir begrüßen es, daß durch diesen Initiativantrag 
die Möglichkeit gegeben ist, sich über ein Problem 
ernstlich auszusprechen, über dessen Ernsthaftig-
keit nach unserer Auffassung wohl keinerlei 
Zweifel bestehen sollten. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Ich darf mich auf diese grundsätzliche Erklärung 
beschränken, nachdem in den Vorreden zum Aus-
druck gebracht worden ist, daß über Einzelheiten 
der Formulierung und namentlich auch über 
juristische Fragen in der Ausschußberatung noch 
wird gesprochen werden müssen. Es wird dabei 
namentlich auch die Frage zu erörtern sein, ob 
nicht auf Grund des Art. 125 des Grundgesetzes 
'das Gesetz von 1933 ausschließlich zur Länder-
gesetzgebung gehört und wieweit damit noch eine 
bundesgesetzliche Regelung außerhalb des rein 
Strafrechtlichen möglich ist. Aber ich glaube, diese 
Detailerörterungen sollten nicht von der Betrach-
tung ablenken, daß diese Frage einer Neuregelung 
bedarf, weil — ich wiederhole: wie man im übri-
gen grundsätzlich denken mag — Mißstände gröb-
ster Art im Augenblick wohl nicht bestritten 
werden können. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Graf von Spreti. 
Graf von Spreti (CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich bin in den letzten Tagen 
des öfteren gefragt worden, ob ich dafür oder da-
gegen spreche, und ich glaube, diese Frage kann 
ich nur damit beantworten: das Dagegen hat j a 
schon Herr Bausch gesprochen und dafür will 
ich auch nicht sprechen, weil ich nämlich gar nicht 
der Auffassung bin, daß ich irgendwie die Moral 
oder Unmoral einer Anstalt jetzt hier verteidigen 
soll oder nicht. Ich glaube, es ist unsere Aufgabe 
— und ich meine, auch die Aufgabe dieses 
Hauses —, so eine Frage nicht zu einer deutsch-
problematischen Angelegenheit werden zu lassen, 
sondern sie sachlich und ganz nüchtern zu be-
handeln. 
(Sehr richtig! in der Mitte.)  
Und hier gehört, ich will einmal sagen, diese ganze 
muffige, mythologische Auffassung über diese 
Fragen aus der Zeit der Makart-Bilder nicht her. 
(Beifall.) 
Man sollte einmal die Frage etwas realpolitisch 
und auch sozialpolitisch betrachten. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen]: Hört! Hört!) 
Ich möchte mich nun nicht meiner sehr geehrten 
Kollegin Frau Dr. Weber irgendwie feindlich 
entgegenstellen; denn dazu verehre ich sie viel zu 
sehr und dafür kenne ich sie viel zu lange. Aber 
sie wird mir vielleicht nachher doch ihre Absolution 
geben, wenn ich auch nicht in allen Dingen mit ihr 
konform gehe. 
(Heiterkeit. — Zuruf des Abg. Renner. — 
Zuruf rechts: Das glaube ich nicht!) 
Darf ich Sie vielleicht auf eines hinweisen. Die 
Spielbanken sind etwas ganz anderes als Spiel-
höllen. 
(Abg. Renner: Aha!) 
Die Spielbanken sind — das können Sie in dem 
sehr amüsanten Buch von Conte Corti nachlesen 
— um 1800 entstanden. Aber die Spielhöllen haben 
ja schon immer bestanden; denn Sie können sogar 
schon im Mittelalter immer das sogenannte Glücks-
rad beobachten, das sogar in mythologischen Dar-
stellungen — des sogenannten „Unter-die-Räder- 
—Kommens", wie es heißt — auftritt. Der Mensch 
wird dort dargestellt im aufsteigenden und im ab-
nehmenden Lebensalter, so daß man im Grunde 
genommen, wenn man es geschichtlich verfolgt, bis 
ins klassische Altertum hinein immer das Spiel 
finden kann. Es entspricht dies einer gewissen 
Leidenschaft, die im Menschen steckt, und diese 
Leidenschaft werden wir auch nicht ausmerzen 
können, sondern es ist Sache des Staates, dieser 
Leidenschaft Einhalt zu gebieten, soweit es mög-
lich ist. Dazu gehört aber auch noch etwas Cha-
rakter im einzelnen Menschen, der sich nicht durch 
ein „Gouvernnantengesetz" vom Staat führen läßt, 
sondern auf Grund seines eigenen Ich und seiner 
eigenen Einstellung soviel Kraft aufbringt, der 
Moral zu entsprechen. Er soll entweder seiner 
Leidenschaft nachkommen oder nicht. Das hat der 
Mensch allein mit seinem eigenen Gewissen abzu-
machen. 
(Zurufe und Unruhe.) 
— Ich darf bitten, mir Gehör zu geben! — Ich 
möchte Sie darauf aufmerksam machen, daß Spiel-
höllen gerade diese Klubs sind, die vielleicht Herr 
Bausch gemeint hat, nämlich die Pensionen, in 
welchen „Spielkasinos" entstanden, die sogenann-
ten Ecarté-Klubs oder das Knobeln oder sonstige 
Möglichkeiten betreiben, um dem andern das Geld 
abzuknöpfen. Doch bei den Spielbanken gibt es 
— das kann ja jeder Jurist nachforschen — eine 
ganz genaue Kontrolle durch Spielregeln und Spiel-
ordnungen. Gerade Herr Blanc war es, der 1873 
die sogenannten Eintrittskarten, von denen Herr 
Bausch gesprochen hat, eingeführt hat. Auf Grund 
dieser Karte können ganz genaue Einblicke über 
die Person, aber auch über deren Spielart oder 
auch — verzeihen Sie — über ihren Lebenswandel 
gewonnen werden; und in dieser Beziehung tau-
schen auch die Spielbanken untereinander ihre Er-
fahrungen aus. 
(Abg. Kunze: Siehe den Heuerbaas!) 
Es ist also in. den Spielbanken eine so scharfe 
Kontrolle — auch in der Abrechnung von seiten 
der Finanzämter und Stadtverwaltungen, d. h. der 
8292 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Graf von Spreti) 
Polizei —, daß hier praktisch keine Möglichkeit 
besteht, Gelder irgendwie ablaufen zu lassen, die 
nicht zu diesen siebzigprozentigen Abgaben ge-
hören. 
Ein anderes ist vielleicht wichtig: wie wird die 
sogenannte Kasse der Trinkgelder überwacht? Und 
hier ist es vielleicht richtig — um den Herrn Staats-
sekretär des Innern zu zitieren —, daß man ver-
suchen müßte, eine allgemeine Regelung zu finden 
und diese allgemeine Regelung so zu gestalten, daß 
hier nicht Differenzen zwischen der einen und der 
andern Bank entstehen. Gerade die Spielbanken 
selbst haben den Wunsch, daß eine noch stärkere 
Kontrolle in dieser Angelegenheit durchgeführt 
wird, daß vielleicht sogar die Ausmerzung verschie-
dener ausländischer Kapitalinvestitionen vorge-
nommen wird, vielleicht sogar eine Säuberung da 
und dort, wenn man den Gedanken aufkommen 
läßt, daß vielleicht bei der Lizenzierung nicht ganz 
genau vorgegangen worden ist. Man kann aber 
auch die Beschäftigung von Ausländern, die viel-
leicht in bezug auf ihren Lebenswandel nicht kon-
trollierbar sind, noch berücksichtigen. So gäbe es 
eine ganze Menge, was unter Umständen in Zu-
sammenarbeit mit den verantwortlichen Persön-
lichkeiten der Spielbanken geregelt werden könnte. 
Etwas anderes ist — und das ist nämlich die 
große Gefahr, und vor der möchte ich warnen —, 
daß, wenn wir die Spielbanken auflösen, die 
Leidenschaft deshalb nicht aufhört, daß aber die 
unterirdischen Spielhöllen erst recht blühen, für 
die keine Ablieferungspflicht besteht, und daß wir 
dann ein Blühen in dem Sinne haben, wie es Herr 
Bausch hier mit Recht gegeißelt hat, 
(Beifall rechts) 
der dieses Blühen in seiner fanatischen Unter-
streichung hier auch kommentiert hat. 
(Sehr gut! rechts.) 
Ich möchte darum den Antrag stellen, daß man 
diesen Gesetzentwurf der CDU/CSU zur sachlichen 
Überlegung den zuständigen Ausschüssen über-
weist und daß man sich alle Mühe gibt, einen 
Mittelweg zu finden, der Leben und Lebenlassen 
irgendwie noch berücksichtigt. 
Es wäre aber eine Pflichtvergessenheit, wenn 
man hier nicht einiger Leute gedenken wollte, die 
ihr Brot bitter verdienen. Dazu gehört eine Un-
menge von Heimatvertriebenen, von Schwerver-
letzten und von Leuten, die — ich darf es einmal 
ganz offen sagen — 
(Abg. Sabel: Leicht übertrieben!) 
heute nicht mehr die Möglichkeit haben, irgendeine 
Anstellung zu bekommen, weil sie nicht mehr das 
goldene Jugendalter besitzen und versuchen müs-
sen, da oder dort mit kargen Möglichkeiten ihr 
Leben zu fristen. Ich möchte darum bei der Be-
handlung dieses Gesetzentwurfs bitten, daß man 
auch diese Frage berücksichtigt und nicht vergißt, 
daß mit den von den Spielbanken zur Verfügung 
gestellten Geldern sehr viel gemacht worden ist, 
gerade auf kommunaler Basis, durch Häuserbau, 
durch Kanalisation und andere Dinge, auch durch 
Unterstützung der Heimatvertriebenen. Wenn man 
den Gemeinden das heute nehmen sollte, würde 
diesen eine Existenzgrundlage unter den Füßen 
weggezogen werden, und man würde vielleicht für 
sehr viele Orte, ich möchte sagen, tatsächlich ein 
soziales oder ein finanzielles Problem aufreißen. 
Die Spielbanken wünschen aber selber — es ist 
vielleicht auch ein gewisser kaufmännischer Sinn 
dabei —, daß der Inflation, die begonnen hat, Ein
-
halt geboten wird und die Dinge auf ein Limit 
zurückgeführt werden. 
(Beifall rechts und bei den Abgeordneten 
der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Ewers. 
Ewers (DP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Darf ich vorweg bemer
ken: meine Fraktion ist gegen Spielbanken, gegen 
Fußballtoto und gegen Staatslotterien. 
(Beifall rechts.) 
Alles drei sind Methoden, mit denen man einem 
leidenschaftlichen Trieb entgegenkommt, um Ein-
nahmen zu erzielen, und alles drei hat moralisch 
in ganz verschiedenen Kreisen der Gesellschaft und 
der Gesellschaftsordnung seine großen Bedenken 
und Gefahren. 
Meine Fraktion ist aber auch in einem anderen 
Punkte einig. Wir sind nicht nur gegen diese In-
stitutionen. Wir sind außerdem gegen die Spiel-
leidenschaft, gegen die Trunksucht 
(Lachen links) 
und gegen die Liebesraserei. 
(Stürmische Heiterkeit.) 
Wenn es nach uns ginge, würden wir diese Exzesse 
des menschlichen Wesens am liebsten durch Be-
schluß des Bundestags heute ausrotten. 
(Erneute stürmische Heiterkeit. — Zurufe 
links.) 
In allen diesen Dingen — die Liebesraserei wird 
besonders im Karneval in katholischen Gegenden 
gepflegt — 
(anhaltende Heiterkeit) 
müssen wir, die wir nicht nur ideologisch denken, 
uns darauf einstellen, daß der Mensch eben ein 
sehr durchwachsenes Wesen ist 
(fortgesetzte Heiterkeit und Unruhe) 
mit zum Teil großen und zum Teil sehr kleinen 
Eigenschaften. Es fragt sich, ob der Staat die Auf
gabe hat, aus dem Menschen den Normtyp A, B 
oder C zu machen, etwa nach dem Beispiel der 
Blutgruppen, und weitere Typen nicht zuzulassen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Die Meinung, daß durch die Schließung staatlich 
konzessionierter Spielbanken die Spielleidenschaft 
auszurotten sei, ist — ich darf das sagen; Herr 
Bausch und verehrte Frau Dr. Weber, nehmen Sie 
es mir nicht übel — ein kindlicher Irrtum. 
(Abg. Bausch: Davon habe ich kein Wort 
behauptet!) 
Sie verkriecht sich in Spielhöllen und anderen 
Schlupfwinkeln, wie mein Herr Vorredner mit 
Recht ausgeführt hat. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen]: Das habe 
ich gar nicht gesagt! — Abg. Bausch: Wie 
kommen Sie zu der Behauptung?) 
Die Frage ist heute nicht, ob wir Spielbanken 
einführen wollen. Ich sage ganz offen: ich glaube, 
meine Fraktion wäre heute geschlossen gegen die 
Einführung. Sie sind aber nun einmal in der Not 
der Entwicklungsjahre nach dem Zusammenbruch 
hier und da entstanden, und zwar meistens an den 
Stätten, wo sie bis 1868 geblüht haben, wie z. B. 
in Travemünde oder Wiesbaden. Sie sind dort ein-
geführt worden, wo davon noch irgendein genius 
loci übrig war, und sie sind — ich persönlich kenne 
nur die Spielbank in Travemünde genau — 
(große Heiterkeit und Zurufe) 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8293 
(Ewers) 
in ihrer Art als Vergnügungsstätten — — 
(Anhaltende Heiterkeit.) 
— Entschuldigen Sie; ich habe sogar da gesetzt — 
das gebe ich zu —, aber kaum mehr als zehn Mark. 
Ich kenne diese Einrichtung ziemlich genau 
(Hört! Hört!) 
und muß erklären: im Sinne eines Etablissements, 
einer Vergnügungsstätte ist das eine ganz vorbild-
liche Einrichtung. 
Ich möchte empfehlen, daß der Ausschuß, d. h. 
der Rechtsausschuß einen Unterausschuß einsetzt, 
der die Aufgabe hat, sich alle diese zugelassenen 
Spielbanken anzusehen. 
(Große Heiterkeit. — Beifall und Zurufe.) 
— Das klingt außerordentlich nach einer Vergnü-
gungsreise — ich gebe es zu —; aber es soll eine 
Studienreise werden. 
(Anhaltende Heiterkeit und Zurufe.) 
Denn es ist sehr richtig — da hat Herr Bausch 
völlig recht —: es mögen hier und da etwas 
kapitalschwache Nebeneinrichtungen geschaffen 
worden sein, die dem Gesetz nicht entsprechen, 
und das Gesetz möchten auch wir streng durch-
führen. 
Und nun einmal zur Frage: wieweit darf der 
Staat aus der menschlichen Schwäche eine Steuer-
einnahme und Kapital schlagen? Ich glaube, die 
Bayern würden grundsätzlich sagen: gar nicht, 
denn sie sind gegen die Biersteuer. 
(Erneute Heiterkeit und Zurufe.) 
Aber ich meine, daß man mit diesen Gegeben-
heiten — ich hätte beinahe gesagt: Gottgegeben-
heiten —
(anhaltende Unruhe, Heiterkeit und Zurufe) 
nun einmal rechnen muß und daß derjenige, der 
einer besonderen Leidenschaft — ich z. B. dem 
Rauchen — anhängt, auch sein gerüttelt Maß an 
Schuld zugunsten der Allgemeinheit abführen 
soll. Anders bitte ich doch auch die konzessionier-
ten Spielbanken, die keine Höllen sind, nicht an-
zusehen. Sie haben aber auch einen Vorteil. Davon 
können wir in Travemünde ein Lied singen; 
(Abg. Kunze: Vom Heuerbaas!) 
denn seitdem wir diese Einrichtung dort haben, hat 
sich der Zustrom bei uns aus dem Ausland, aus 
den nordischen Staaten und England, in einer 
Weise belebt, wie es nicht zu erwarten war. 
(Abg. Schröter [Kiel]: Sehr richtig!) 
Darüber, daß dieses Geld, wenn es vertan wird —
früher waren bekanntlich die Russen die größten 
Spieler, geführt von Dostojewskij — lieber bei uns 
als in Frankreich oder in Monte Carlo vertan wer-
den sollte, brauchen wir wirklich keine großen 
moralischen Bedenken zu haben. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen]: Das ist kein 
Argument!)  
Herr Bausch hat sich in dem letzten Teil seiner 
Rede sehr weit in die Praxis begeben. Ich kann 
für meine Fraktion erklären: mit seinen Grund-
thesen sind wir weitgehend einverstanden; jedoch 
muß folgendes berücksichtigt werden. Die Dinge 
sind nicht jederzeit gleich. Nach einem gewonnenen 
Krieg wie 1870/71 sieht sich die öffentliche Moral 
und das gesamte soziologische Leben ganz anders 
an als nach einem Zusammenbruch wie 1945. So 
schossen 1919 die verbotenen Spielhöllen in den 
Winkeln aller Großstädte, mit Klopfzeichen und 
allen möglichen Einrichtungen, wie Pilze aus dem 
Boden. Jetzt haben wir durch die Konzessionen so 
etwas abgewehrt, und das war eine gute, eine 
brave soziale Tat. Wir haben dafür eine Fülle von 
Vertriebenen in Lohn und Brot gebracht und haben 
Stätten errichtet, in denen sich der Erholung 
suchende Mensch frei und freudig bewegen kann. 
Die Frage, wie lange diese Nachkriegs- oder Nach
-
kapitulations- — wie soll ich mich ausdrücken? — 
(Zuruf von der Mitte: Giftpflanze!) 
-Volkshaltung andauert, will sehr wohl erwogen 
sein, ehe man zu radikalen Schritten kommt. 
Ich möchte mich dem Antrag des Abgeordneten 
Bausch auf Überweisung an den Rechtsausschuß 
anschließen. Ich möchte betonen, daß über die Frage 
der Beibehaltung keineswegs alle Mitglieder mei-
ner Fraktion der gleichen Meinung sind. Ich habe 
insoweit nur für einige meiner Freunde und ins-
besondere für die so sehr bedrängte Flüchtlings-
großstadt Lübeck-Travemünde gesprochen. 
(Beifall rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Weitere Wortmeldungen? 
— Herr Abgeordneter Freiherr von Rechenberg! 
(Zurufe von der KPD: Aha! — Profit und 
die Spielbanken!) 
Dr. Freiherr von Rechenberg (FDP): Meine Da-
men und Herren! Ich möchte nicht zu der Spiel-
bankfrage sprechen. Aber mein sehr geehrter Herr 
Vorredner hat soeben seiner Abneigung gegen 
Liebesraserei Ausdruck gegeben 
(große Heiterkeit) 
und hat dabei exemplifizierend auf die Karnevals
feiern in katholischen Ländern hingewiesen. Ich 
bin evangelisch und lebe jetzt fast 30 Jahre in der 
katholischen heiligen Stadt Köln. Ich habe die 
ganze Zeit den kölsche „Fastelovend" mitgefeiert 
und glaube daher durchaus sachverständig zu sein, 
(erneute Heiterkeit) 
wenn ich sage: von Liebesraserei ist in Köln keine 
Rede. 
(Große Heiterkeit.) 
Der Kölner Karneval ist ein Volksfest, auf dem 
der junge Mann seine zukünftige Frau kennen-
lernt. 
(Stürmische Heiterkeit und Klappen mit den 
Pultdeckeln.) 
So ist die Sache! Wenn Sie, meine Damen und 
Herren, wie ich hoffe, uns in Köln die Freude 
machen werden, zum Karneval zu kommen, dann 
seien Sie vorsichtig mit Ihren Erwartungen! Man 
kann sich aber trotzdem auch so sehr gut amü-
sieren. 
(Andauernde große Heiterkeit. — Beifall 
bei der FDP.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Seuffert.  
Seuffert (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Da das menschliche Leben nun einmal 
nicht ausschließlich von reiner Vernunft oder von 
reinen Herzen geleitet wird, sondern auch von 
Leidenschaften gelenkt wird, hat die Frage, wie 
die staatliche Ordnung sich zu diesen Leidenschaf-
ten stellen soll, schon seit Menschengedenken An-
laß zu sachgemäßen und unsachgemäßen Erörte-
rungen gegeben. Da es tatsächlich, wie Herr Kol-
lege Ewers sehr treffend festgestellt hat, nun ein-
mal nicht etwa damit getan ist, einfach die Leiden- 
8294 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Seuffert) 
schaften und ihre Folgen mehr oder weniger papie-
ren zu verbieten, muß man sich schon etwas ande-
res überlegen. Dieselben Vorwürfe, die den Spiel-
banken gemacht werden, können natürlich auch 
dem Toto gemacht werden, der ja die farbigen und 
mehr oder weniger angenehmen Funktionen, die 
seit jeher in anderen Ländern Lottos und andere 
Volkslotterien erfüllen, bei uns zu übernehmen be-
ginnt. Genau dieselben Vorwürfe können natür-
lich auch der alten, ehrlichen, ehrpusseligen Tante 
Klassenlotterie gemacht werden, wenn diese auch 
in den besten bürgerlichen Familien Unter den 
Linden gegrüßt wird. 
(Heiterkeit.) 
Es liegt in der Tat daneben das Gebiet der Pro-
stitution, auf dem ganz ähnliche Fragen auftauchen. 
Es gibt ja auch Leute, die der Ansicht sind, es 
sei unmoralisch, mit Tabaksteuer, Alkoholsteuer, 
Branntweinmonopolen usw. Staatseinkünfte zu 
erzielen. Es ist nicht die Frage, ob gespielt wird 
und ob das Spielen gut oder schlecht ist; sondern 
für den Staat und für den Gesetzgeber ist die 
Frage, in welcher Art und Weise schädlichen Fol-
gen des Spielens in wirksamster Weise entgegen-
getreten werden kann. Man braucht die Sache nicht 
vom moralischen Standpunkt aus zu betrachten. 
Viele Leute wollen sie so betrachten, obwohl maß-
gebende Morallehrer 
(Abg. Bausch: Wer ist maßgebend?) 
und, Frau Kollegin Weber, die wohlbegründete, 
jahrhundertealte Lehre unserer Re ligion sagen, 
daß das keine notwendige moralische Frage sei, 
daß da jeder seine eigene Meinung haben könnte. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen]: Nein!) 
Wie man hört, hat ja auch ein sehr geschätztes 
Mitglied dieses Hauses sich in einem ausführlichen 
Gutachten in diesem Sinne ausgesprochen. 
Aber wir wollen niemandem das Recht rauben 
und das Recht bestreiten, diese Sache nach der 
moralischen Seite anzusehen. Niemand darf gehin-
dert werden, hier nach seinem Gewissen zu ent-
scheiden. Was diese Frage anlangt, so ist es ge-
radezu untunlich, von Fraktions- oder politischer 
Seite aus eine Stellung zu beziehen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auf der andern Seite soll es doch auch nicht so 
weit kommen, daß — wie z. B. seit Menschengedenken 
in den Debatten über die Prostitution üblich —, 
wenn zwei Leute verschiedener Ansicht sind über 
die Maßnahmen, die in bezug auf und gegen die 
Prostitution zu ergreifen sind, der eine dem andern 
Unmoral und Förderung der öffentlichen Unzucht 
vorwirft. Ich muß sagen: genau so wenig, wie wir 
die Gegner der Spielbanken als Mucker und als 
muffige Leute bezeichnen wollen, genau so wenig, 
wie wir etwa sagen wollen, daß die Bekämpfer der 
Spielbanken für die Spielhöllen eintreten, genau 
so wenig sollte man auf der andern Seite solche 
Vorwürfe gegen die andere Meinung erheben. Ich 
bedaure es außerordentlich, daß hier Formulierun-
gen gebraucht worden sind wie: der Staat, in dem 
Spielbanken seien, sei kein sauberer Staat, es 
handele sich um doppelte Moral usw. Ich glaube 
im Ernst, daß derartige Bausch-und-Bogen-Formu-
lierungen 
(Heiterkeit und Zurufe) 
den wirklichen Schwierigkeiten des Problems nicht 
gerecht werden. 
(Zuruf des Abg. Bausch.) 
Es handelt sich in der Tat doch um einige sehr 
sachliche Zweckmäßigkeitsfragen und nicht etwa nur 
darum — oder überhaupt darum —, daß. hier auf 
bequeme Art und Weise öffentliche Einkünfte er-
zielt werden können, — obwohl es an und für sich 
nicht gerade unzulässig sein sollte, über die Kosten 
zu sprechen. Es handelt sich doch vor allen Dingen 
um Zweckmäßigkeitsfragen in der Hinsicht, ob 
ein irgendwie erstrebter politischer oder mora-
lischer Zweck nicht in das Gegenteil umschlägt, 
weil die Sache eben falsch angepackt wird. 
In dieser Beziehung lehren große Beispiele, daß 
eine Prohibition in solchen Dingen nicht immer die 
beste Lösung zu sein braucht. Es spricht sehr viel 
dafür, daß in Ländern, in denen es keine Spiel-
banken gibt, mehr gespielt wird als sonstwo, wenn 
sonst die Voraussetzungen für großes und vieles 
Spielen vorhanden sind; obwohl auf der andern 
Seite auch gesagt werden muß, daß durch die An-
lage von Spielbanken die Voraussetzungen unter 
Umständen dort geschaffen werden können, wo sie 
sonst nicht bestehen würden. 
Es ist gar kein Zweifel, daß Spielbanken durch-
wegs große Devisenbringer sind; denn ganz allge-
mein wird ja auch die einheimische Bevölkerung 
von ihnen nach Möglichkeit ferngehalten, und sie 
sind auf Reisende abgestellt. Es ist auch richtig, 
daß da, wo keine Spielbanken sind, nicht nur ein 
Devisenausfall eintritt, sondern auch ein gewisser 
Devisensog insofern, als eben dann gewöhnlich der 
Spieltrieb gerade derjenigen Kreise, die darauf 
Wert legen und die ja etwas leichter beweglich 
sind, von den Nachbarstaaten durch möglichst nahe 
an den Grenzen eingerichtete Devisenfänger-Spiel-
banken befriedigt wird. 
Man spricht davon — und es wird auch vieles 
daran richtig sein —, daß die Steuerkontrolle 
durch die Spielbanken erschwert wird. Auf der 
andern Seite wird uns gesagt — und es wird wahr-
scheinlich näher nachzuprüfen sein —, daß durch 
die heutige Kontrolle und Organisation der Spiel-
banken eher eine gewisse Hilfsarbeit für die 
Steuerkontrolle der Finanzämter durchgeführt wer-
den kann. Jedenfalls ist eines richtig, daß Spiel-
banken im eigenen Lande auch vom Standpunkt 
der Steuerkontrolle übersichtlicher und nützlicher 
sind als Spielbanken im fremden Land. 
Im übrigen kann man das Problem nicht vom 
grundsätz lichen Standpunkt allein aus behandeln, 
sondern man muß es von der aktuellen, augen-
blicklichen Situation aus betrachten, in der es 
darum geht, daß nicht etwa Spielbanken einge-
richtet werden sollen, sondern darum, daß Spiel-
banken eventuell beseitigt werden sollen. Wir müs-
sen bedenken, daß , damit Beschäftigungsprobleme 
berührt werden, Beschäftigungsprobleme, von de-
nen in der Tat viele Vertriebene betroffen werden. 
Wir müssen ferner bedenken, daß damit anfinan-
zierte Projekte aller Art, auch soziale Projekte, die 
mit diesen Einkünften aufgebaut worden sind, ab-
gebrochen würden. 
In jedem Fall, wie man sich auch entscheiden 
möge — und ich bedaure, daß das bei den bisheri-
gen Erörterungen kaum zur Sprache gekommen 
ist —, gibt es denn doch eine Reihe von sachlichen 
Fragen, die die Ausschüsse zu klären haben. Wenn 
man Spielbanken will, so ist zunächst die Frage 
der Zuständigkeit zu prüfen und zu klären, die — 
da möchte ich dem Herrn Staatssekretär des Innen-
ministeriums widersprechen — keine eigentliche 
Detailfrage ist. Die Frage, ob der Bund, ob Bun-
desrecht in der Sache überhaupt etwas zu sagen 
hat, hängt ab von den Artikeln 72 bis 74 des 
Grundgesetzes. Ich habe keine Zweifel, daß der 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8295 
(Seuffert) 
Art. 74 Ziffer 11, der das Recht der Wirtschaft der 
konkurrierenden Gesetzgebung des Bundes zu-
weist, die Grundlage dafür bietet, Bundesrecht dar-
über zu erlassen, ob Spielbanken als anerkannte 
Wirtschaftsbetriebe zulässig sind oder nicht. Ich 
glaube nicht, daß es ein Gebiet gibt, auf dem die 
Notwendigkeit einheitlicher Regelung so wenig 
verneint werden könnte wie auf diesem. Es bleibt 
darauf hinzuweisen, daß unter dem Katalog der 
ausschließlichen Zuständigkeit der Art. 73 Zif-
fer 10 die internationale Verbrechensbekämp-
fung der Bundeszuständigkeit zuweist. Zur inter-
nationalen Verbrechensbekämpfung gehört aber 
zweifellos die Bekämpfung des illegalen Spiel-
betriebs und der Gangster und Haifische, die sich 
auf diesem Gebiet bereichern. Mindestens besteht 
ein sehr eingehender Sachzusammenhang zwischen 
der Einrichtung von kontrollierten Spielbanken als 
Maßnahme der Bekämpfung des illegalen Spiels 
und der Verbrechensbekämpfung. Wir glauben 
also, daß wir in der Tat die Verantwortlichkeit des 
Bundes und die des Bundestags, diese Frage zu 
entscheiden, bejahen müssen. Das könnte durch-
aus heißen, daß ein Bundesrecht einen Rahmen 
für den Ländern überlassene Maßnahmen auf die-
sem Gebiete schafft. 
Es wird aber noch eine Reihe von Fragen dabei 
zu berühren sein. Die Zahl der Spielbanken wird 
offenbar auch von den beteiligten Spielbanken 
selbst mit neun unter allen Umständen als zu hoch 
angesehen. Die Bedingungen für die Zulassung von 
Spielbanken werden auf jeden Fall überprüft wer-
den müssen. Es sind bis jetzt noch nicht einmal 
überall die Bedingungen des Gesetzes vom Jahre 
1933 eingehalten worden. Es wird zu fragen sein, 
ob die Bedingungen dieses Gesetzes überhaupt aus
-
reichen und ob das eigentümliche System der 
Pauschbesteuerung, das nach diesem Gesetz vor-
gesehen ist, aufrechtzuerhalten ist. 
Wenn man Spielbanken nicht will, so werden 
trotzdem ebenso viele Fragen zu behandeln sein. 
Zunächst muß man seine Zuständigkeit zu diesem 
gesetzgeberischen Eingriff überhaupt bejahen. Auch 
würde man in diesem Fall Vorschriften über die 
Abwicklung der bestehenden Unternehmen und 
Verträge zu treffen haben. Ich entnehme der heu-
tigen Debatte, daß diese Notwendigkeit von allen 
Seiten anerkannt wird und daß auch die Antrag-
steller auf § 3 des Gesetzentwurfes offenbar nicht 
bestehen wollen. 
Meine Damen und Herren, alle diese Fragen soll-
ten wir in den Ausschüssen gründlich, sachlich und, 
ich möchte sagen, wenn nicht ohne Moral, so doch 
ohne Moralin prüfen. Selbst wenn die bisherige 
Entwicklung als fehlerhaft angesehen wird, so ist 
daraus kein Grund abzuleiten, durch einen über-
stürzten kostspieligen Abbruch dieser Politik noch 
einmal Fehler zu begehen. 
Wir bitten Sie, die Vorlage dem Finanz- und 
Steuerausschuß, der wohl zweckmäßigerweise 
federführend sein sollte, zu überweisen und wegen 
der verfassungsrechtlichen und rechtlichen Frage 
den Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungs-
recht an der Beratung zu beteiligen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Schröter 
[Kiel]: Und für Wirtschaftspolitik!) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
wünscht außer den Antragstellern noch jemand 
das Wort? -- Bitte, Frau Abgeordnete Mulert. 
Frau Dr. Mulert (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte nicht zu der 
zweifellos problematischen Frage der Spielbanken 
Stellung nehmen, sondern mir nur einen Hinweis 
erlauben, der mir als Frau unbedingt notwendig 
erscheint. Mein Vorredner hat mehrfach die Paral-
lele zu der Einrichtung der Prostitution gezogen. 
Mir erscheint es notwendig, festzustellen, daß zwi-
schen dem Problem der Spielbanken und dem der 
Prostitution eine grundlegende Verschiedenheit 
besteht. 
(Heiterkeit.) 
In dem einen Fall geht es darum, daß ein Mensch 
mit seinem Geld, im anderen Fall, daß er mit 
einem Mitmenschen ein frevelhaftes Spiel treibt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der SPD. — Unruhe.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Schlußwort hat der 
Abgeordnete Bausch. 
Bausch (CDU), Antragsteller: Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich bin für diese Aus-
sprache sehr dankbar. Ich will damit nicht sagen, 
daß ich von ihr voll befriedigt bin. Ich habe den 
Eindruck, daß in dieser Aussprache einige große 
und nach meiner Meinung entscheidende Gesichts-
punkte zu kurz gekommen sind. Das kleine Den-
ken ist die Todsünde unserer Zeit. Ich kann mir 
nicht denken, daß dieses Problem gelöst werden 
kann, ohne daß wir versuchen, groß und auch in 
großen geschichtlichen Zusammenhängen zu 
denken. 
Die ganze Sache ist ja nicht neu. Wir haben das 
alles schon einmal erlebt. 'Bedenken wir doch, daß 
nach den napoleonischen Kriegen zunächst Eng-
land und Frankreich die Spielbanken eingeführt 
haben. Dann haben sie diese im Jahre 1838 ver-
boten. Die arbeitslosen Spielbankhalter kamen 
dann nach Nordhessen und haben dort mit Unter-
stützung eines kurzdenkenden Fürsten am laufen-
den Band Spielbanken aufgemacht. 
Was ist dann geschehen? Dann hat sich das ganze 
deutsche Volk dagegen erhoben. Die Männer der 
Frankfurter Paulskirche haben sich im Jahre 1848 
— einmütig! — gegen die Spielbanken gewendet. 
(Zuruf von der Mitte: Ist ja schon gesagt 
worden! — Zurufe links.) 
Reaktionäre Fürsten haben verhindert, daß die Be-
schlüsse wirksam wurden. Der Norddeutsche Bund 
hat sie sich zu eigen gemacht. Die Verfassung-
gebende Nationalversammlung in Weimar hat 1919 
diesen Standpunkt in einer bedrohten Zeit ver-
teidigt. 
(Zuruf von der Mitte: Ist alles schon 
gesagt worden!) 
— Herr Kollege, haben Sie noch nicht begriffen, 
daß man wichtige Dinge zweimal sagen muß. Ich 
bin überzeugt, daß man diese Dinge nicht nur zwei-
mal, sondern noch öfter sagen muß. 
Man muß an diese großen geschichtlichen Zu-
sammenhänge erinnern und daran denken, daß das 
deutsche Volk die Sache sehen damals zu seiner 
eigenen gemacht hat. 
Ich bin überzeugt, daß diese Sache auch heute 
zu einer Sache des Volkes werden wird und daß 
diese Sache vom. Volk nicht nur aufgegriffen und 
verteidigt, sondern auch entschieden werden wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
8296 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
ich 'schließe die allgemeine Besprechung der ersten 
Beratung. 
Wegen der Ausschußüberweisung liegen zwei 
Anträge vor. Es ist einerseits Überweisung an den 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht, 
auf der andern Seite Überweisung an den Finanz- 
und Steuerausschuß als federführenden Ausschuß 
beantragt worden. 
(Abg. Bausch: Herr Präsident, darf ich 
dazu etwas sagen?) 
— Herr Abgeordneter Bausch! 
Bausch (CDU): Meine Damen und Herren, ich 
bin durchaus der Meinung, daß sich auch der 
Finanz- und Steuerausschuß mit der Sache befassen 
sollte. Wir sollten uns aber doch darüber einigen, 
daß die Federführung beim Rechtsausschuß  liegen 
soll. Dies scheint 'mir ein guter Vorschlag zu sein, 
auf den wir uns einigen sollten. 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Seuffert! 
Seuffert (SPD): Ich bedaure, dem Herrn Kollegen 
Bausch widersprechen zu müssen. Erstens ist der 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
sehr stark überlastet, und zweitens gehört die An-
gelegenheit nicht zu seinem eigentlichen juristi-
schen Fachgebiet. Es ist ganz klar, daß eine der-
artige Frage den Finanzausgleich und die öffent-
lichen Finanzen überhaupt sehr stark berührt. 
(Abg. Bausch: Es ist primär eine Rechtsfrage!) 
— Die Rechtsfragen müssen natürlich auch gelöst 
werden. Die sachlichen Entscheidungen aber 
hängen doch von finanziellen und wirtschaftlichen 
Erwägungen auch mit ab. Erst wenn diese Dinge 
geklärt sind, können Ihnen die Ausschüsse die 
Alternativen der einen oder anderen Entscheidung 
hier darlegen. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
ich bin sehr dankbar, daß den Ausschuß für Ange-
legenheiten der inneren Verwaltung nicht auch 
noch der Ehrgeiz gepackt hat. — Also die beiden 
Ausschüsse sind vorgeschlagen. Ich habe zu fragen, 
wer für die Überweisung an den Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht als federführen-
den Ausschuß ist. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das erste war die Mehrheit; die Überweisung 
an den Ausschuß für Rechtswesen und Verfas-
sungsrecht ist erfolgt. 
Ich darf unterstellen, daß Sie mit der Überwei-
sung an den Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen als mitberatenden Ausschuß einverstanden 
sind. — Das ist der Fall. 
Damit ist Punkt 1 der Tagesordnung erledigt. , 
 Ich rufe auf Punkt 2: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Aufhebung der Verordnung über 
Ausnahmen vom Mieterschutz und Vorlage 
eines Gesetzes zur Regelung von Miet- und 
Pachtverhältnissen für Geschäftsräume und 
gewerblich genutzte unbebaute Grundstücke 
(Nr. 3044 [neu] der Drucksachen). 
Im Auftrage des Ältestenrates 'schlage ich Ihnen 
eine Begründungszeit von 15 Minuten und eine 
Aussprachezeit von 90 Minuten vor. — Das Haus 
ist damit einverstanden. 
Zur Begründung hat das Wort der Abgeordnete 
Jacobi. 
Jacobi (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
glaube, daß das Thema, das nunmehr hier berührt 
wird, nicht in so starkem Maße das Interesse des 
Hauses findet, wie dies beim Tagesordnungs-
punkt 1 der Fall war. Dennoch handelt es sich um 
Fragen, die in weiten Bevölkerungskreisen mit 
außerordentlicher Aufmerksamkeit betrachtet wer-
den. Mit dem Antrag, den ich zu vertreten habe, 
begehrt die sozialdemokratische Fraktion die Auf-
hebung von zwei Verordnungen, die im Volks-
munde „Nacht-und-Nebel-Erlasse" genannt wer-
den, von Verordnungen, die in einem weitgehen-
den Umfange in die tägliche Mietpraxis eingreifen. 
Wir haben uns vor diesem Hause schon einmal be-
müht, darzutun, daß wir erhebliche rechtliche Be-
denken haben, der Bundesregierung zuzugestehen, 
auf diese Weise in bestehende Mietverhältnisse ein-
zugreifen; und es war meine Aufgabe in der 
180. Sitzung des Bundestages im Dezember . des 
vergangenen' Jahres, den Versuch zu machen, für 
diese unsere Rechtsauffassung den Beweis anzu-
treten. 
Inzwischen sind diese beiden Verordnungen, 
deren Aufhebung wir begehren, in der Praxis an-
gelaufen, und was sich hierbei ergeben hat, hat die 
kühnsten Vorstellungen derer übertroffen, die ge-
warnt und darauf hingewiesen haben, daß hier 
ein schlechter Weg, mindestens ein Weg mit. 
 schlechten Mitteln beschritten werde. Die Bundes-
regierung hat alle Darlegungen rechtlicher Art, 
hat alle Versuche, darzulegen, daß die Verordnun-
gen rechtsunwirksam sind, mit einer Handbewe-
gung abgetan. Sie hat der Öffentlichkeit in keiner 
Weise eingehende Darlegungen zur Prüfung unter-
breitet, sie hat zum anderen ihr nicht genehme wis-
senschaftliche Gutachten mit einer geringschätzigen 
Handbewegung beiseite geschoben. In diesen wissen-
schaftlichen Untersuchungen ist im einzelnen dar-
getan, was wir in der ersten Bundestagsdebatte nur 
recht unzulänglich darlegen konnten. Es zeigt sich 
heute in der Praxis aus der Anwendung der beiden 
von uns angegriffenen Verordnungen in erschüttern-
der Weise, daß eine Rechtsunsicherheit festzustellen 
ist, die jedem, dem daran liegt, den Rechtsstaat mit-
zugestalten, bedenklich erscheinen muß. Ich habe 
bereits gesagt, die Bundesregierung hat sich den 
vernehmlichen Warnrufen, die ertönt sind, ver-
schlossen. Es wird zwar hier und da von einem 
Rechtsgutachten der Bundesregierung gesprochen; 
es ist mir nicht zugänglich gewesen. Ich habe 
lediglich in der Nr. 14 des amtlichen Bulletins vom 
2. Februar 1952 Darlegungen aus der Feder des 
Oberregierungsrats Dr. Weitnauer aus dem Bun-
desministerium der Justiz gelesen, die immerhin 
in mancher Hinsicht bemerkenswert sind. Er glaubt 
— obwohl auch den Herren im Ministerium die 
Unruhe und Unsicherheit in der Öffentlichkeit 
nicht unbekannt geblieben sein können —, es sei 
nicht notwendig, über die Rechtsgültigkeit der 
Verordnungen etwas zu sagen. Mit der lapidaren 
Feststellung, die Bundesregierung halte die Ein-
wände nach wie vor für unbegründet, ist dieser 
Teil seiner Darlegungen abgetan. Am Schluß meint 
er, es bestehe keine Gefahr, daß von der Willkür 
des Vermieters abhängend etwa Mietverhältnisse 
und damit Existenzgrundlagen gefährdet würden. 
Ich glaube, hier hat ein Mann aus der Theorie ge-
sprochen. In der Praxis werden uns unzählige Bei-
spiele dafür angeboten, daß mit diesen beiden Ver-
ordnungen eine weitgehende Gefährdung der 
Existenz vor allen Dingen vieler Gewerbetreiben-
der eingetreten ist. 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8297 
(Jacobi) 
Ich habe soeben gesagt, die Bundesregierung hat 
nicht erkennen lassen, daß sie sich darum bemüht, 
mit den Argumenten fertigzuwerden, die ihr ent-
gegengehalten wurden. Das Gutachten, von dem 
gelegentlich gesprochen wurde, ist nicht publiziert, 
mindestens ist es keinem breiten Personenkreis 
bekanntgeworden. Aber über die Hintertreppe ist 
doch eine gewisse Aktivität entfaltet worden. Ich 
meine damit die recht unangenehme Tatsache, die 
uns dazu bewogen hat, einen besonderen Antrag 
einzubringen. Ich meine die Tatsache, daß ein 
dringender Verdacht nach der Richtung hin besteht, 
daß aus der Bundesregierung heraus der Versuch 
gemacht worden ist, einem rechtswissenschaftlichen 
Kritiker und einer Publikation in einer Rechtszeit-
schrift erhebliche Hemmungen entgegenzustellen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ja, man hat den Versuch gemacht, und zwar mit 
Erfolg, die Redaktion dahingehend zu beeinflus-
sen, daß wesentliche Darlegungen für die Praxis, 
nämlich der Hinweis darauf, daß die Amtsgerichte 
befugt seien, die beiden Verordnungen für rechts-
unwirksam zu erklären, gestrichen wurden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir werden auf dieses merkwürdige Kapitel, das 
in einem diametralen Gegensatz zu oft gehörten 
Erklärungen des Herrn Bundesjustizministers über 
den Rechtsstaat steht, noch zu sprechen kommen. 
Wir unterstellen, daß dem Herrn Bundesjustiz-
minister selber dieser Schritt nicht bekannt war 
und daß er ihn gemißbilligt hätte. 
Andererseits gibt die Bundesregierung doch 
irgendwie zu erkennen, daß ihr mit dieser Behand-
lungspraxis nicht wohl ist. In den letzten Tagen ist 
bekanntgeworden, daß die Bundesregierung dem 
Bundesrat den Entwurf eines Gesetzes zur Ergän-
zung der Vorschriften über die Aufhebung des 
Mieterschutzes vorgelegt hat. Es fällt schwer, keine 
Satire zu reden. Ein Gesetz zur Ergänzung einer 
Verordnung ist ein staatsrechtliches Kuriosum, das 
meines Wissens in der deutschen Staatsrechtspraxis 
noch keinen Vorläufer hat. Die Vermutung liegt 
nahe, daß das Bundesjustizministerium selber und 
damit die gesamte Bundesregierung erkannt hat, 
auf welch unsicherem Boden sie sich mit ihren Ver-
ordnungen bewegt hat, und daß die vom Bundesrat 
und mit diesem Antrag verlangte förmliche Außer-
kraftsetzung der beiden angefochtenen Verordnun-
gen in erster Linie aus falsch verstandenen 
Prestigegründen verweigert wird. 
Es ist nicht meine Aufgabe und dies nicht der 
Ort, in erschöpfender rechtsgutachtlicher Weise die 
Gründe im einzelnen zu untersuchen und vorzu-
tragen, aus denen sich die Rechtsunwirksamkeit 
beider Verordnungen zwingend ergibt. Es seien 
deshalb nur die wichtigsten der Argumente er-
wähnt und denen der Bundesregierung gegenüber-
gestellt. Ich beziehe mich ganz allgemein auf die 
bekanntgewordenen rechtsgutachtlichen Unter-
suchungen, die sich in einer Reihe von Zeitschriften 
bereits finden, und ich beziehe mich vor allen 
Dingen auch auf die Feststellungen des Bundes-
rates, wenn ich kurz drei Gründe anführe, die die 
Rechtsunwirksamkeit der Nacht-und-Nebel-Erlasse 
aua dem November dartun. Nach der Ansicht der-
jenigen, die bisher in der Öffentlichkeit Stellung 
genommen haben und die Rechtsunwirksamkeit be-
haupten, sowie nach der Auffassung des Bundes-
rates darf festgestellt werden, daß sich die Rechts-
unwirksamkeit der Verordnungen u. a. aus folgen-
den drei Gründen ergibt: 
1. Die Ermächtigung in § 2 des verlängerten 
Preisgesetzes ist wegen Widerspruchs gegen die 
Art. 80 Abs. 1 und 129 Abs. 3 des Grundgesetzes 
unwirksam bzw. erloschen, da bekanntlich nach 
dem Grundgesetz solche Ermächtigungen nach In-
halt, Zweck und Ausmaß klar bestimmt sein müs-
sen und auch Gesetzesänderungen nicht enthalten 
dürfen. Dies gilt aber hinsichtlich der Verordnung 
z. B. über die Preisrechtsregelung, der Verordnung 
Nr. 71 — und bezüglich der Verordnung über Aus-
nahmen vom Mieterschutz gilt das gleiche —, da 
die im § 53 Satz 2 des Mieterschutzgesetzes enthal-
tene Ermächtigung ebenfalls gegen Art. 80 bzw. 
Art. 129 des Grundgesetzes verstößt. 
2. Da beide Verordnungen gemäß Art. 84 bzw. 
Art. 85 des Grundgesetzes durch die Länder in 
eigener oder Auftragsverwaltung auszuführen sind, 
ist die Zustimmung des Bundesrates gemäß Art. 80 
Abs. 2 des Grundgesetzes erforderlich. 
3. Da die Verordnung PR Nr. 71 grundlegende 
Auswirkungen auf den gesamten Preisstand aus-
löst, hätte sie gemäß § 1 des Preisgesetzes der Zu-
stimmung der Rechtsnachfolger des Wirtschafts-
rates, d. h. des Bundestages und Bundesrates, be-
durft. Wissenschaftliche Untersuchungen, von denen 
hier nur die von Bettermann genannt sei, schließen 
sich den Argumenten des Bundesrates an und fügen 
hinzu, daß sich aus § 2 des Preisgesetzes überhaupt 
keine Ermächtigung zur Preisfreigabe der Mieten 
herleiten lasse, nachdem die Ermächtigung des 
Leitgesetzes vom 24. Juni 1948 bei der erstmaligen 
Verlängerung des Preisgesetzes aufgehoben wor-
den sei. 
Wir schließen uns diesen Bedenken gegen die 
beiden genannten Verordnungen in vollem Um-
fange an. Die in das Grundgesetz aufgenommenen 
Bestimmungen der Art. 80 und 129, die miteinander 
in einem unleugbaren logischen Zusammenhang 
stehen, sollen gewährleisten, daß sich der Gesetz-
geber der ihm eigenen Aufgabe der Gesetzgebung 
nicht entziehen kann, und auf der anderen Seite 
verhindern, daß die Exekutive durch ein aus-
gedehntes Verordnungsrecht die Legislative an sich 
zieht. In den genannten Vorschriften bekennt sich 
das Grundgesetz zu dem in Art. 20 aufgestellten, 
unsere Staatsform kennzeichnenden Prinzip der 
Gewaltentrennung. Dieses Prinzip wird durch-
brochen, wenn der Exekutive Verordnungsermäch-
tigungen ohne feste Umschreibung nach Inhalt, 
Zweck und Umfang erteilt werden, ja erst recht, 
wenn die Exekutive in der Lage ist, geltendes Ge-
setzesrecht durch Verordnung zu ändern oder auf-
zuheben. 
Es bleibt mir aus Zeitmangel nichts anderes übrig, 
als einen Teil der begründenden Ausführungen in 
die Diskussion zu verlegen. Ich darf zusammenfas-
send erklären: meine Freunde vertreten die Auf-
fassung, daß wir mit unserem Antrag weitgehend 
den Erfordernissen des Alltags Rechnung tragen 
und daß unsere Anträge eigentlich auch im wohl-
verstandenen Interesse der Bundesregierung liegen, 
weil sie geeignet sind, die bestehende Rechts-
unsicherheit zu beheben, und weil sie den Weg zu 
einer Regelung weisen, die den Erfordernissen der 
Praxis entspricht, die Interessen der Beteiligten 
abwägt und dennoch nicht in dem Durcheinander 
der Argumente und in der Ungewißheit über die 
Rechtswirksamkeit von Verordnungen stehenbleibt. 
Wir haben mit unserem Antrag klar eine Auf-
hebung der Verordnungen verlangt, aber gleich-
zeitig mit der Ziffer 2 zu erkennen gegeben, daß 
wir zu sachlichen Erörterungen bereit sind. Wir 
8298 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Jacobi) 
weisen damit die Bundesregierung darauf hin, daß 
diese Bereitschaft — die eine Bereitschaft des 
ganzen Hauses sein dürfte —, am besten dadurch 
zu einem effektiven Erfolg führen kann, daß die 
Bundesregierung diesem Hause ein Gesetz vorlegt, 
bei dessen Beratung wir uns dann über Einzel-
fragen unterhalten werden. Wir wollen hoffen, daß 
diese unsere Auffassung in diesem Hause auf 
Grund der Kenntnis der Schwierigkeiten, zu denen 
die beiden .Verordnungen im Alltag geführt haben, 
ein breites Echo findet und daß wir heute zu einer 
Beschlußfassung kommen, die sowohl die Inter-
essen der Mieter als auch die der Vermieter aus 
der Atmosphäre der Stickluft und des Streits an 
jedem Ort herausbringt. Helfen Sie uns mit, 
saubere Verhältnisse zu schaffen, und helfen Sie 
uns mit, Verordnungen aufheben zu lassen, die 
nach unserer Auffassung rechtsunwirksam sind 
und für die ein Beschluß des Bundestags nur eine 
deklamatorische Bedeutung hätte, die aber den-
noch, solange sie irgendwie angewandt werden, im 
Alltag Verwirrung stiften. Wir haben Verwirrung 
genug, und unser aller Wunsch muß sein, daß Ord-
nung herrscht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister der Justiz. 
Dr. Dehler: Bundesminister der Justiz: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Bei der Verord-
nung über Ausnahmen vom Mieterschutz vom 
27. November 1951, die von mir und dem Herrn 
Wohnungsbauminister gezeichnet ist, und der Ver-
ordnung über Maßnahmen auf dem Gebiete des 
Mietpreisrechts vom 29. November vorigen Jahres, 
gezeichnet vom Herrn Wirtschaftminister und vom 
Herrn Wohnungsbauminister, handelt es sich wirk-
lich nicht um „Nacht-und-Nebel-Erlasse". Es ist 
auch unrichtig, wenn der Herr Abgeordnete Jacobi 
glaubt, die Bundesregierung habe diese beiden 
Verordnungen nicht sehr reiflich sowohl nach der 
wirtschaftlichen wie nach der rechtlichen Seite er-
wogen und auch die Rechtsfragen, die bei der 
früheren Diskussion in diesem Hohen Hause aufge-
taucht sind, nicht ganz genau bedacht. 
Herr Kollege Jacobi hat angenommen, die Er-
mächtigungen, von denen die Bundesregierung bei 
diesen beiden Verordnungen Gebrauch gemacht 
hat, bestünden nicht mehr. Die Bundesregierung 
ist anderer Ansicht. Es ist schwer möglich, die 
Fülle von Rechtsproblemen aufzuzeigen, die hier 
aufgeworfen worden sind. All das, was jetzt in der 
Diskussion an Gegenargumenten vorgebracht wor-
den ist, ist selbstverständlich von uns geprüft wor-
den. Es ist als nicht stichhaltig befunden worden. 
Man hat geglaubt — der Herr Kollege Jacobi 
hat das erwähnt —, das Bundesjustizministerium 
habe den Versuch gemacht, diese Rechtsdiskussion 
zu beschränken. Es wird — die Dinge sind ja 
Gegenstand einer Anfrage der Fraktion der Sozial-
demokratischen Partei — vorgeworfen, mein Mini-
sterium habe Einfluß auf einen Artikel genommen 
und dahin gewirkt, daß bestimmte wichtige Sätze 
dieses Artikels nicht gebracht würden. Ich habe die 
Vorwürfe geprüft. Sie sind nicht gerechtfertigt. 
Diese Sätze sind von der Redaktion dieser Zeit-
schrift — es ist die „Monatsschrift für Deut-
sches Recht" — aus eigenem Entschluß gestrichen 
worden. Es ist lediglich von Herren meines Mini-
steriums die Frage erwogen worden, ob nicht 
gleichzeitig ein kritischer Artikel gebracht wer-
den solle, der den Standpunkt der Regierung dar-
legt; sonst gar- nichts. Von einer Beeinflussung 
kann also keine Rede sein. 
Die rechtlichen Bedenken: Herr Abgeordneter 
Jacobi meint, die Ermächtigung des Preisgesetzes, 
auf die sich die Preisverordnung stützt, sei er-
loschen. Wir sind anderer Meinung. Wäre der 
Standpunkt des Herrn Kollegen Jacobi richtig, 
dann wären die gesamten Preisverordnungen, die 
wir in den letzten zwei Jahren fast Tag für Tag er-
lassen haben, rechtsunwirksam. Die Meinung des 
Herrn Kollegen Jacobi steht in Widerspruch mit der 
Meinung dieses Hauses, wie sie durch die Verlänge-
rungen des Preisgesetzes am 21. Januar 1950 und 
am 29. März 1951 klar zum Ausdruck gekommen 
ist. 
Ein anderes Bedenken geht darin, daß die Er-
mächtigungen des Mieterschutzgesetzes, bestimmte 
Arten von Räumen aus dem Mieterschutz heraus-
zunehmen — wir haben das bei den Geschäfts-
räumen getan —, nach Art. 129 Abs. 3 unseres 
Grundgesetzes erloschen seien, weil es sich insoweit 
um eine Ermächtigung zur Änderung des Mieter-
schutzgesetzes handele. Unser Standpunkt ist ein 
anderer. Es handelt sich nicht um eine Änderung 
des Gesetzes, sondern die auf die Ermächtigung 
gestützten Verordnungen ergehen gemäß dem 
Mieterschutzgesetz und im Rahmen des Mieter-
schutzgesetzes. 
Auch die Meinung, die Zustimmung des Bundes-
rats sei erforderlich gewesen, weil der Mieter-
schutz ein Gesetz sei, das von den Ländern ausge-
führt werde — das ist die Bestimmung des Art. 80 
Abs. 2 des Grundgesetzes —, ist irrig. Der Art. 80 
Abs. 2 hat ebenso wie Art. 84 Abs. 1 des Grund-
gesetzes lediglich die Verwaltung im Auge: Ver-
waltungsmaßnahmen der Länder, soweit solche 
durch ein Bundesgesetz bestimmt oder beeinflußt 
werden, erfordern die Zustimmung des Bundesrats. 
Die Rechtsprechung, also die Anwendung der Be-
stimmungen des Mieterschutzgesetzes durch die Ge-
richte, stellt keine Verwaltungsmaßnahme dar und 
bedingt daher nicht die Zustimmung des Bundes-
rats. Ich bin also der Meinung, daß diese recht-
lichen Bedenken nicht durchdringen. 
Zu der Meinung des Herrn Kollegen Jacobi, die 
Preisverordnungen seien von grundlegender Be-
deutung für den gesamten Preisstand und erforder-
ten deswegen die Zustimmung des Bundesrats und 
Bundestags, wird sich Herr Erhard äußern. 
Der Herr Kollege Jacobi greift vollkommen fehl, 
wenn er meint, unser Entwurf eines Gesetzes zur 
Ergänzung der Vorschriften über die Aufhebung 
des Mieterschutzes bei Geschäftsräumen sei ein 
Verlegenheitsakt. Mit diesem Vorwurf werden die 
Dinge völlig falsch gesehen. Sie sind bereits in der 
Öffentlichkeit hinreichend dargestellt. Das Bundes-
kabinett hat die beiden Verordnungen am 7. No-
vember beschlossen, und in der gleichen Kabinetts-
sitzung wurde beschlossen, daß umgehend ein Ge-
setz einzubringen sei — man hat damals an eine 
Art Vertragshilfe gedacht —, durch welches die 
Härten, die diese beiden Verordnungen möglicher-
weise bringen, gemildert werden. Es ist also nicht 
etwa eine Maßnahme, die die Bundesregierung 
nachträglich beschlossen hätte, sondern eine Maß-
nahme, die als im Zusammenhang mit diesen 
beiden Verordnungen notwendig sofort festgelegt 
wurde. Dieses Gesetz ist bereits im Entwurf vom 
Kabinett am 15. Januar verabschiedet worden, war 
inzwischen der Beschlußfassung des Bundesrats 
unterlegen, ist in der Beschlußfassung am letzten 
Dienstag mit Bezug auf die Anregungen des Bun- 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8299 
(Bundesjustizminister Dr. Dehler) 
desrats endgültig verabschiedet worden und geht 
Ihnen nun ohne weiteres zu. Der Sinn dieses Ge-
setzes ist es, für die Übergangszeit unter gewissen 
Voraussetzungen die Verlängerung der Mietver-
hältnisse auch gegen den Willen des Vermieters zu 
ermöglichen. Es würde zu weit führen, wenn ich 
Ihnen den ganzen Inhalt dieses Gesetzes jetzt vor-
tragen würde. Aber das ist das Gesetz, das not-
wendig ist, gerade um die Schwierigkeiten zu be-
seitigen, von denen der Herr Abgeordnete Jacobi 
sprach. 
Im übrigen trifft seine Behauptung, die Verord-
nungen seien in der Praxis schon angelaufen, nicht 
zu. Denn die Kündigung der Mietverhältnisse, die 
am 1. Dezember vorigen Jahres bestanden haben, 
sind erstmals zum 1. April dieses Jahres möglich. 
(Zuruf des Abg. Jacobi.) 
— Daß natürlich schon vorher Kündigungen ausge-
sprochen worden sind, ist richtig, Herr Kollege 
Jacobi, aber diese Kündigungen können ja nicht 
effektuiert werden, weil vor dem 1. April eine 
Kündigung nicht wirksam werden kann. Bis zu 
diesem Zeitpunkt sollen — das ist meine Hoffnung, 
und das ist auch zeitlich möglich — Bundestag und 
Bundesrat dieses Gesetz, das alle Schwierigkeiten 
ausschalten wird, beschlossen haben. Das Gesetz 
wird beonders die Möglichkeit geben, durch das 
Gericht die angemessenen Mieten festsetzen zu 
lassen. Eine Hausse für Geschäftsmieten wird also 
nicht eintreten können. 
Insgesamt gesehen ist somit die Erregung, die in 
die Öffentlichkeit getragen worden ist, nicht be-
gründet. Die beiden Verordnungen sind Teilaus-
schnitte einer Gesamtkonzeption der Bundesregie-
rung. Ihr Ziel ist selbstverständlich die Lockerung 
der Wohnungszwangswirtschaft. Aber was die Bun-
desregierung hier getan hat, geht ja weitgehend 
auf die Anregungen der Länderregierungen zurück. 
Eine Reihe von Ländern waren gewillt, entspre-
chende Maßnahmen von sich aus durchzuführen 
auf Grund der Ermächtigung, von der wir jetzt 
Gebrauch gemacht haben. Die Rechtsbedenken, die 
der Herr Abgeordnete Jacobi vorgetragen hat und 
mit denen ich mich zu befassen hatte, bestehen 
nicht. Vielmehr besteht Anlaß, von dieser Stelle 
aus mit Nachdruck zu sagen, daß die beiden Ver-
ordnungen durchaus im Rahmen der Ermächtigun-
gen erlassen worden sind, die die Bundesregierung 
besitzt, und daß sie deswegen rechtsbeständig sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Herr 
Bundesminister für Wirtschaft. 
Dr. Erhard, Bundesminister für Wirtschaft: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Aufgabe 
des Bundesministers für Wirtschaft beschränkt sich 
darauf, zu dem Teil des Antrags Stellung zu 
nehmen, der sich mit der Verordnung PR Nr. 71/51 
über Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreis-
rechts vom 29. November 1951 befaßt. Der Antrag 
der Fraktion der SPD geht dahin, diese Verord-
nung außer Kraft zu setzen und für das Gebiet der 
Miete oder Pacht für Geschäftsraum und gewerb-
lich genutzte unbebaute Grundstücke eine Neu-
regelung im Gesetzeswege zu veranlassen. Demzu-
folge würde nach der Auffassung der Antragsteller 
auf alle anderen Maßnahmen der Verordnung PR 
Nr. 71/51 zu verzichten sein. 
Das Bundeskabinett hat sich nach langen ein-
gehenden Beratungen bereits am 13. November 
1951 zu den Preismaßnahmen der Verordnung PR 
Nr. 71/51 entschlossen, weil eine Verbesserung der 
Ertragslage des Hausbesitzes unbedingt erforder-
lich erschien. Aus dem gleichen Grunde ist zur sel-
ben Zeit eine allgemeine Mieterhöhung im Ausmaß 
von 10 % mit Wirkung vom 1. April 1952 beschlos-
sen worden; diese Verordnung wird in den 
nächsten Tagen Bundesrat und Bundestag zur Zu-
stimmung vorgelegt werden. 
Bei der Verordnung PR Nr. 71/51 hat die Bun-
desregierung die Frage, ob diese Maßnahmen von 
grundlegender Bedeutung für den gesamten Preis-
stand, insbesondere die Lebenshaltung, seien, vor 
Erlaß der Verordnung eingehend geprüft. Da sie 
diese Frage, wie ich noch näher darlegen werde, 
verneinen mußte, hat sie im Rahmen der ihr zu-
stehenden rechtlichen Möglichkeiten von dem Ver-
ordnungsweg Gebrauch gemacht. 
Als Voraussetzung dafür, daß eine preisrechtliche 
Maßnahme nach § 1 des Preisgesetzes früher der 
Zustimmung des Länderrats bedurfte und jetzt 
auch der Zustimmung des Bundesrats bedarf, ge-
nügt nicht jede Einwirkung auf den Preisstand 
oder die Lebenshaltung; vielmehr kommen nur 
Maßnahmen von grundlegender Bedeutung für 
den gesamten Preisstand, insbesondere die Lebens-
haltung, in Betracht. Von einer grundlegenden Be-
deutung der Verordnung Nr. 71/51 in diesem Sinne 
kann aber nach Ansicht der Bundesregierung keine 
Rede sein. Die Verordnung besteht zu einem 
wesentlichen Teil lediglich aus Maßnahmen zur 
Vereinfachung des Mietpreisrechts; insbesondere 
hat die Verordnung zu einem beträchtlichen Teil 
ohne wesentliche sachliche Änderung lediglich Ver-
waltungsvorschriften in die Form einer Rechtsver-
ordnung überführt. Daß diese Teile der Verord-
nung in Übereinstimmung mit der Auffassung des 
Bundesverfassungsgerichts selbst dann nicht rechts-
unwirksam sein würden, wenn im übrigen die Auf-
fassung des Bundesrats zuträfe, ist in dem Be-
schluß des Bundesrats vom 18. Januar 1952 außer 
acht gelassen worden. In diesem Zusammenhang 
verweise ich auf das Urteil des Bundesverfassungs-
gerichts vom 23. Oktober 1951 unter Nr. 17. 
Zu den wirtschaftlichen Auswirkungen der Ver-
ordnung Nr. 71/51 stelle ich folgendes fest. Die 
Bundesregierung geht in Übereinstimmung mit der 
Auffassung des Rechtsausschusses des Bundestags 
zu § 1 des Preisgesetzes davon aus, daß nur die im 
Zeitpunkt des Erlasses einer Verordnung voraus-
sehbaren Auswirkungen bei der Entscheidung über 
die Zustimmungsbedürftigkeit berücksichtigt wer-
den können. Andererseits müssen aber nach An-
sicht der Bundesregierung auch alle in Betracht 
kommenden Umstände berücksichtigt werden. So-
weit die Verordnung Nr. 71/51 die Freigabe der 
Geschäfträume betrifft, können ihre Auswirkun-
gen nur unter Berücksichtigung des von der Bun-
desregierung dem Bundesrat inzwischen zuge-
leiteten Entwurfs eines Gesetzes zur Ergänzung 
der Vorschriften über die Aufhebung des Mieter-
schutzes bei Geschäftsräumen und gewerblich ge-
nutzten unbebauten Grundstücken beurteilt wer-
den, weil der Zeitpunkt des Wirksamwerdens der 
Preisfreigabe mit der Freistellung vom Mieter-
schutz am 1. April 1952 und dem Inkrafttreten 
dieses Gesetzes zusammenfällt. Zweck dieses Ge-
setzentwurfs ist es zwar, durch eine Anhebung der 
vielfach unverhältnismäßig niedrigen Altbaumieten 
die Ertragslage des Althausbesitzes zu verbessern 
und gleichzeitig die durch die Unterschiede des 
Mietpreisniveaus entstandenen Ungleichheiten der 
Wettbewerbsbedingungen zu beseitigen. Der Ge-
setzentwurf hat aber auch — und zwar in erster 
8300 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Bundeswirtschaftsminister Dr. Erhard) 
Linie — zum Ziel, die Mieter vor ungerechtfertig-
ten Mieterhöhungen zu schützen und eine die Volks-
wirtschaft belastende Mietpreissteigerung zu ver-
hindern. Deshalb läßt er Mietpreiserhöhungen 
lediglich bis zu einer ortsüblichen Höhe zu und 
sieht für die Übergangszeit eine Kostenmiete vor, 
die sich im Rahmen der Wirtschaftlichkeit des 
Hausbesitzes hält. Ohne Berücksichtigung des In-
halts dieses Gesetzentwurfs können also die Aus-
wirkungen der Verordnung Nr. 71/51 nicht zutref-
fend beurteilt, geschweige denn die Voraussetzun-
gen einer Zustimmungsbedürftigkeit bejaht 
werden. 
Auswirkungen der Freigabe der Mietpreise für 
Geschäftsräume auf den allgemeinen Preisstand 
können sich bei preisgebundenen Gütern über-
haupt nicht ergeben. Ebensowenig werden die 
Preise der Grundstoffe, der Verkehrsleistungen 
und der Leistungen der freien Berufe betroffen. 
Sind bisher Umsatzmieten oder -pachten verein-
bart gewesen, z. B. bei Gaststätten, Bahnhofsge-
schäften oder Tankstellen, so treten kaum Auswir-
kungen ein. Überdies hatten die Preisbehörden das 
Schwergewicht ihrer Tätigkeit in der Vergangen-
heit bereits auf die Wohnungsmiete verlagert, so 
daß bei Geschäftsräumen aller Art häufig schon 
bisher unkontrollierte Mieterhöhungen vorlagen. 
Auch darf bei preisfreien Gütern der Anteil und 
damit das Gewicht der Mietausgaben an den ge-
samten Geschäftsunkosten nicht überschätzt wer-
den. Daß einzelne überhöhte Forderungen von 
Vermietern nicht als symptomatisch für die Ent-
wicklung angesehen werden können, zeigt die erste 
Übersicht über die beanspruchten Mieterhöhungen 
in Bayern mit durchschnittlich 25 %. Auswirkun-
gen für den gesamten Preisstand können daher 
auch nicht vorliegen. 
Soweit es sich um die Mieten für Geschäfts-
räume handelt, die durch Neubau oder Wiederher-
stellung beschädigter Gebäude in der letzten Zeit 
neu gewonnen wurden, hat sich der Mieter auch 
regelmäßig durch langfristige Mietverträge ge-
sichert, so daß Mieterhöhungen durch eine Kündi-
gung des Mietverhältnisses nicht eintreten können. 
Liegen aber Mietverhältnisse über Geschäftsräume 
in Altbauten vor, die durch den Zeitablauf der 
früheren Mietverträge kurzfristig kündbar sind, so 
wird der Marktpreis bei preisfreien Waren schon 
deswegen durch eine Mieterhöhung nicht berührt, 
weil Geschäfte derselben Branche in Neubauten mit 
wesentlich höherem Mietniveau geführt werden, 
ohne daß dies in dem Preisstand der verkauften 
Waren seinen Ausdruck gefunden hätte. Ich glaube 
auch nicht, daß irgendein deutscher Staatsbürger 
bei der Deckung seines Bedarfs in ein Geschäft mit 
Altmiete geht, weil er glaubt, dort billiger kaufen 
zu können. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auch mittelbar können daher breite Verbraucher-
kreise durch die Mietpreisfreigabe für Geschäfts-
räume nicht betroffen werden. Wo bisher schon, 
wie z. B. in Gebieten ohne Kriegsschäden oder in 
einzelnen Branchen, wie z. B. Filmtheater, eine 
ausgeglichene Marktlage für Geschäftsraum vorlag, 
werden sich mit Gewißheit stärkere Erhöhungen 
von Geschäftsraummieten nicht ergeben. Aber auch 
in den von Kriegsschäden betroffenen Gebieten hat 
die Errichtung behelfsmäßiger Ladenlokale teil-
weise zu einer völligen Befriedigung des Bedarfs 
geführt. 
Die Freigabe der Übernachtungspreise kann 
ebenfalls nur partielle Auswirkungen zur Folge 
haben, da die Preisüberwachung auf diesem Gebiet  
schon bisher nicht in demselben Umfang wie bei 
Wohnraummieten gehandhabt wurde und auch 
zahlreichen Erhöhungsanträgen von den Preisbe-
hörden stattgegeben worden ist. Die Entwicklung 
der Neubautätigkeit hat auch dazu geführt, daß die 
Verluste an Übernachtungsraum durch Kriegs-
schäden in der Zwischenzeit nahezu ausgeglichen 
wurden. Eine echte, preiserhöhende Tendenzen aus-
lösende Mangellage an Übernachtungsraum liegt 
daher nur noch in wenigen Städten vor. Auswir-
kungen auf den gesamten Preisstand und die 
Lebenshaltung der breiten Massen der Bevölke-
rung im Sinne des § 3 des Verlängerungsgesetzes 
zum Preisgesetz vom 21. Januar 1950 sind tat-
sächlich nicht gegeben. Überhöhten Forderungen 
könnte übrigens auf diesem Gebiet auch mit den 
Mitteln des Wirtschaftsstrafrechts begegnet werden. 
Der Gesichtspunkt, daß durch die Einführung 
eines Untermietzuschlags auch Kreise von sozial 
Schutzbedürftigen betroffen werden, könnte, selbst 
wenn er zuträfe, die Rechtmäßigkeit der Verord-
nung nicht berühren, weil feststeht, daß es sich 
dabei nur um partielle Auswirkungen handeln 
kann. Richtig ist zwar, daß der Untermietzuschlag 
von 5 °/o der anteiligen Leerraummiete bei gesetz-
licher Untermiete eine Erhöhung der Untermiete 
zur Folge hat. Diese Erhöhung ist aber so gering-
fügig, daß sie die in § 3 des Gesetzes vom 
21. Januar 1950 vorausgesetzte Bedeutung keines-
falls haben kann. Die durchschnittliche monat-
liche Leerraummiete in Mittelwohnungen des 
Althausbesitzes schwankt in Großstädten zwi-
schen 6,60 DM und 13,20 DM pro Raum. Es 
handelt sich also auch nur um eine monat-
liche Mehrbelastung zwischen 33 und 66 D-Pf 
pro Raum. Bei Neubauwohnungen liegt zwar 
eine höhere monatliche Mehrbelastung, aber 
nicht über das Doppelte dieser Beträge vor. 
Im übrigen wird der Untermietzuschlag von 5 % 
bei der gesetzlichen Untermiete nur in den Aus-
nahmefällen zugelassen, in denen ein Untermieter 
mit seiner Familie in den untervermieteten 
Räumen einen selbständigen Haushalt führt. Da 
nach den Ermittlungen der Bundesregierung 
schon vor Inkrafttreten der Verordnung Nr. 71/51 
die weitaus überwiegende Zahl aller Untermietver-
hältnisse als frei vereinbart gelten konnte, wird 
nur ein Bruchteil der Untermieter durch diesen 
Untermietzuschlag wirtschaftlich belastet. Der Auf-
wand für die Wohnungsmiete bleibt überdies bei 
Untervermietung, wie sich aus der Natur der 
Untermietverhältnisse ergibt, regelmäßig hinter 
dem gewöhnlichen Mietaufwand für eine selbstän-
dige Wohnung zurück. Eine irgendwie erhebliche 
Auswirkung auf das Preisgefüge oder die Lebens-
haltungskosten kann sich um so weniger ergeben, 
als der gerade von Flüchtlingen in Anspruch ge-
nommene bäuerliche Wohnraum auf dem Lande 
nicht der Verordnung Nr. 71/51 unterliegt. 
In den Fällen, in denen bei frei vereinbarter 
Untermiete der Hauptmieter 20 % der anteiligen 
Leerraummiete an den Hausbesitzer abführen muß, 
ergibt sich eine Belastung für den Untermieter 
überhaupt nicht. Es handelt sich vielmehr lediglich 
darum, einen Teil des von dem Hauptmieter ent-
gegen den bisher gültigen Preisvorschriften erziel-
ten Übergewinns dem Hausbesitzer zugute kommen 
zu lassen. Dadurch, daß -eine gewisse Zahl von 
Hauptmietern durch einen verhältnismäßig ge-
ringfügigen Betrag belastet wird und den Haus-
besitzern dieser Betrag zufließt, können unmöglich 
irgendwelche Auswirkungen auf den Preisstand 
und die Lebenshaltung eintreten; um, so weniger 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8301 
(Bundeswirtschaftsminister Dr. Erhard) 
kann davon die Rede, daß diese Maßnahme von 
grundlegender Bedeutung für den Preisstand sei. 
Abgesehen davon kann der Hauptmieter die Ab-
führung des Untermietzuschlags jederzeit dadurch 
abwenden, daß er sich seinerseits auf die gesetz
-
liche Untermiete beruft. 
Wenn nach den Ergebnissen der letzten Wohn-
raumzählung im Bundesgebiet 3 Millionen Haus-
halte ohne selbständige Wohnung sind, so kann 
hieraus nicht gefolgert werden, daß die Betreffen-
den sämtlich zur Untermiete wohnen, da bei der 
Erfassung der Haushaltungen auch alle diejenigen 
Haushaltungen mitgezählt worden sind, die in eine 
andere Wohnung, z. B. bei Aufnahme der verhei-
rateten Tochter in die Wohnung der Eltern, mit 
aufgenommen wurden. Daraus ergeben sich tat-
sächlich noch geringere als die dargelegten Auswir-
kungen der Vorschriften über Untermietzuschläge. 
Wie meine Ausführungen ergeben, haben alle 
Maßnahmen, die durch die Verordnung Nr. 71/51 
auf dem Gebiete der Raummiete getroffen worden 
sind, keine grundlegende Bedeutnug für den ge-
samten Preisstand, insbesondere die Lebenshal-
tung. Diese Maßnahmen betreffen auch jeweils 
verschiedene Personengruppen. Sie sind also auch 
in ihrer Gesamtheit nicht von grundlegender Be-
deutung für die Lebenshaltung. 
Ich beantrage daher namens der Bundesregie-
rung, den Antrag der Fraktion der SPD abzu-
lehnen. Für das Gebiet der Geschäftsraummieten 
wird die durch den Antrag gewünschte Begren-
zung von Erhöhungen im übrigen schon durch das 
jetzt dem Bundestag zugeleitete Gesetz zur Er-
gänzung der Vorschriften über die Aufhebung des 
Mieterschutzes bei Geschäftsräumen und gewerb-
lich genutzten unbebauten Grundstücken erreicht. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die Aussprache im Rahmen der Rede-
zeit von 90 Minuten. Das Wort hat der Abgeord-
nete Huth. 
Huth (CDU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nach den Ausführungen der beiden Herren 
Minister kann ich mich ziemlich kurz fassen, da 
sie das Wesentliche, was ich selbst hätte vorbringen 
können, schon gesagt haben. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Der Herr Abgeordnete Jacobi hat soeben von den 
sogenannten Nacht-und-Nebel-Erlassen gesprochen. 
Ich bedaure so, ihm in dieser Hinsicht nicht folgen 
zu können; denn mir ist nicht bekannt, und ich 
kann es aus der Verordnung nicht ersehen, was 
auf Nacht- und Nebelerlasse schließen ließe. Wer 
sich etwas mit der Materie vertraut gemacht hat, 
wird die Verordnungen schon ganz klar erkennen. 
Interessant ist, daß im Bundesrat z. B. die Fach-
ausschüsse sich f ü r die Verordnungen ausge-
sprochen haben, während sich die Politiker da-
gegen ausgesprochen haben. 
(Hört! Hört! bei der CDU. — Zuruf von 
der SPD: Welche denn, Herr Huth?) 
— Ich nehme an, der Ausschuß für Wiederaufbau 
und Wohnungswesen des Bundesrats, Herr Kollege! 
Wenn ich ganz kurz zu den Verordnungen Stel-
lung nehme, dann, glaube ich, ist der tiefste Anlaß 
darin zu suchen, daß der Haus- und Grundbesitz 
bekanntlich einen Tiefstand erreicht hat. Wenn es 
uns nicht so gehen soll, wie es zur Zeit in Frank-
reich der Fall ist, daß im Jahr mehr Altbauwoh-
nungen verfallen ? als Neubauwohnungen erstellt  
werden, dann ist es dringend erforderlich, daß wir 
in dieser Beziehung zu einer Lockerung des Ge-
füges kommen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Man sagt immer, der Hausbesitz setze sich nur aus 
Kapitalisten zusammen, und die hätten das nicht 
nötig. 
(Zuruf von der SPD: Sagt keiner!) 
Ich glaube, daß diese These längst überholt ist,. 
Ich will im Augenblick auch auf diese Dinge nicht 
näher eingehen, weil sich bei den kommenden De-
batten Gelegenheit dazu gibt. 
(Abg. Albers: Die Zahlen bitte!) 
— Die Zahlen kann ich Ihnen bekanntgeben, die 
im Augenblick festgestellt sind. Von 3,1 Millionen 
befragten Hausbesitzern haben 2,95 Millionen ihre 
Berufszugehörigkeit angegeben. Es verteilen sich 
hiernach bei Mehr-Familienhäusern von 100 Haus-
besitzern auf selbständige Erwerbstätige 35,2 %, 
auf Beamte und Angestellte 10 %, auf Arbeiter 
13,3 %, auf Pensionäre und Rentner 25,8 %, auf 
sonstige Berufslose 15,7 %. 
Etwas anders ist die Schichtung bei Einfamilien-
häusern. Hier entfallen auf selbständige Erwerbs-
tätige 33,7 %, auf Beamte und Angestellte 10,1 %, 
auf Arbeiter 24,3 %, auf Pensionäre und Rentner 
23,2 % und auf sonstige Berufslose 8,7 %. 
Diese Wohnraumversorgung dient also durch-
weg den mittelständischen Schichten, die im Haus-
besitz Ersparnisse zur Sicherung der eigenen Woh-
nung und Betriebsstätte angelegt haben und sich 
mit dieser Kapitalanlage in weitem Umfange eine 
Altersrente für den Lebensabend bzw. eine zusätz-
liche Versorgung zur Sozialversicherung sichern 
wollten. 
Wenn derartige Verordnungen herauskommen 
— ich brauche auf die Dinge nicht näher einzu-
gehen —, dann ist es nichts Neues, daß sich immer 
Stimmen dagegen erheben. Ich habe mich der-
selben Mühe unterzogen wie der Herr Präsident, 
der vor wenigen Tagen hier erklärte, es lohne sich, 
in alten Protokollen zu forschen. Ich habe das also 
auch getan. Am kommenden Samstag haben wir 
einen denkwürdigen Tag; denn am 16. Februar 
des Jahres 1927 wurde die gleiche Verordnung, die 
von der Bundesregierung im November vorigen 
Jahres erlassen worden ist, durch die damalige Re-
gierung erlassen. Der damalige preußische Wohl-
fahrtsminister Hirtsiefer war es, der in einer 
Rundfunkrede erklärte, eine solche Regelung sei 
dringend notwendig; ein Dutzend Jahre hätten es 
verhindert, daß eine den tatsächlichen Bedürfnissen 
der Wirtschaft entsprechende Bewegung, ein natür-
licher Ausgleich auf dem Markt der Geschäfts-
räume, stattfinden konnte. 
(Sehr richtig!) 
Interessant ist der Erlaß der thüringischen Re-
gierung vom 5. April 1927. Man hat dort wörtlich 
gesagt: 
Daß ein Abbau der öffentlichen Bewirtschaf-
tung des Wohn- und Gewerberaumes kommen 
muß, darüber bestehen irgendwelche Zweifel 
nicht mehr. Die Mietervereine werden aller-
dings von vornherein jeden Zeitpunkt als zu 
früh erklären, an dem nicht mindestens das 
Vorkriegsüberangebot an Wohn- und Ge-
schäftsräumen normale und gesunde Verhält-
nisse auf dem Bau- ,und Wohnungsmarkt 
dauernd verhindern. 
8302 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Huth) 
Wie sich die Verordnungen ausgewirkt haben, hat 
die mittelthüringische Industrie- und Handels-
kammer in Weimar am 7. Oktober 1927 bekannt-
gegeben. Es heißt dort: 
Die Herausnahme der gewerblichen Räume 
aus der Wohnungszwangswirtschaft hat in 
Thüringen — abgesehen von einigen Aus-
nahmefällen — im allgemeinen segensreich ge-
wirkt.  
Man ist jetzt auch in der Bundesrepublik nicht un-
tätig gewesen. Die Haus- und Grundbesitzervereine 
haben in Verbindung mit den Industrie- und Han-
delskammern sogenannte Gütestellen geschaffen, 
um die Schwierigkeiten, die an irgendeiner Stelle 
auftauchen werden, von vornherein zu beheben. 
Wenn es schon eine altbekannte Tatsache ist, daß 
man, wenn sich in einer Familie ein räudiges Schaf 
befindet, die ganze Familie damit belastet, dann 
dürfen wir nicht in denselben Fehler verfallen 
und, falls sich hie und da irgendwelche Auswüchse 
abzeichnen, das Kind nicht mit dem Bade aus-
schütten. 
(Abg. Albers: Das räudige Schaf muß 
entlastet werden!) 
— Ja, das räudige 'Schaf muß entlastet werden. Das 
wird durch die neue Verordnung bzw. durch das 
Gesetz geschehen, das die Regierung heraus-
bringt und dem wir demnächst unsere Zustimmung 
geben sollen. 
Ich habe mit den Herren von der Industrie- und 
Handelskammer, von den Einzelhandelsverbänden, 
von der Handwerkerschaft gesprochen, und alle 
haben mir einstimmig erklärt, daß sie höchstens 
mit Schwierigkeiten bei etwa 5 bis 8 % der an-
stehenden Fälle rechneten; in allen anderen Fällen, 
soweit es sich um die Freigabe der Gewerberaum
-
mieten handelt, werde es glatt gehen. 
(Zuruf des Abg. Jacobi.) 
Im übrigen möchte ich eins klar herausstellen: 
Es werden sehr viele Fälle auftauchen, in denen 
nicht der Vermieter der Schuldige ist, sondern 
irgendwelche Mietsinteressenten sich unkollegial 
verhalten und ihre Kollegen durch Ü berangebote 
auszumieten versuchen. Wir müssen diesen Din-
gen entgegentreten. Aber ich glaube, wenn wir das 
mit Ruhe tun und wenn wir die Verordnungen, 
die demnächst kommen werden, abwarten, dann 
werden wir der Dinge Herr werden. 
Namens meiner Fraktion darf ich Sie bitten, 
den Antrag der SPD zu Punkt 1 abzulehnen und 
Punkt 2 als erledigt zu betrachten, da die Regie-
rung eine diesbezügliche Verordnung zur Behebung 
der Schwierigkeiten herausbringen wird. 
(Zuruf von der Mitte: Ein Gesetz!) 
— Natürlich, ein Gesetz! 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Jacobi. 
Jacobi (SPD): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Der Herr Kollege Huth hat soeben davon 
gesprochen, es lohne sich, in alten Blättern oder 
Verordnungen nachzusehen, alte Protokolle nach-
zulesen. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Essen]: Sehr richtig!) 
— Verehrte Kollegin Weber, manchmal lohnt es 
sich sogar, in neuen Protokollen nachzulesen, und 
gelegentlich ist es sehr lohnend, einmal ins Volk 
hineinzuhorchen und aus dem Alltag her abzu-
spüren, was richtig ist und wie die Dinge aussehen. 
Ich habe mir während der Ausführungen des 
Herrn Ministers Professor Erhard Gedanken dar-
über gemacht, ob er denn nun  seine Aufgabe nur 
darin sieht, Dinge zu lesen, die ihm im Ministerium 
vorgelegt werden, und ob er denn keine Zeit findet, 
gelegentlich auch einmal in eine Tageszeitung zu 
schauen. Solche Tageszeitungen sind für den Poli-
tiker vielleicht manchmal unangenehme Begleit-
erscheinungen; er findet darin 'Kritik. Aber ich 
will Ihnen — ich meine jetzt Herrn Professor 
Erhard — — 
(Zuruf des Abg. Dr. Dresbach) 
— nein, ich weiß, Herr Kollege Dresbach, Sie lesen 
nicht nur Zeitungen, sondern Sie schreiben auch 
für sie, und Sie schreiben sogar recht gut. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Dr. Dresbach.) 
Aber ich wollte feststellen, es stände dem Herrn 
Minister gut an, öfter in die Zeitungen zu schauen. 
Es brauchen nicht gerade der SPD nahestehende 
Zeitungen zu sein; so viel verlange ich von den 
Ministern dieser Bundesregierung nicht. Aber ich 
möchte meinen, es wäre ganz gut, wenn sie wenig
stens Zeitungen lesen würden, die der CDU nahe
stehen, darunter z. B. das Organ, das doch nicht 
zuletzt mit einer Unterstützung des Herrn Bundes
kanzlers zu rechnen hat und das dessen Politik 
unterstützt. Ich meine die „Kölnische Rundschau", 
und zwar die Ausgabe vom Montag, dem 28. Ja
nuar. Herr Kollege Albers; 'Sie sind aus Köln und 
gaben dem Herrn 'Kollegen Huth einen Rat, den 
Sie ihm nicht gegeben hätten, wenn Sie als Kölner 
die „Kölnische Rundschau" gelesen hätten. Der 
Leitartikel, den ich mit e Genehmigung des Herrn 
Präsidenten zum Teil verlesen werde, kann besser 
darlegen als Ausführungen von mir, was denn nun 
eigentlich Wirklichkeit im Alltag ist und in welcher 
Weise sich die beiden von mir angegriffenen Ver
ordnungen ausgewirkt haben und auswirken. 
(Abg. Lücke: Darum machen wir das neue 
Gesetz, Herr Jacobi!) 
— Schauen Sie, Herr Kollege Lücke, da werden 
Dinge erwähnt, die mit dem neuen Gesetz deshalb 
nichts zu tun haben können, weil es dieses noch 
nicht gibt und weil es doch unmöglich ist, sich in 
der Weise über die Wirkung einer Verordnung ein 
Bild zu verschaffen und zu ihr Stellung zu neh-
men, daß man auf ein neues Gesetz hinweist, das 
in der Tat nichts anderes ist als eine Korrektur 
der beiden Verordnungen und das seine Entstehung 
ja nur der. Tatsache verdankt, daß die Bundesregie-
rung offenbar gemerkt hat, daß sie ein wenig 
forsch vorgegangen ist. 
Und bitte, um noch einmal auf die Zeitungen 
zurückzukommen in Verbindung mit den Zitaten, 
die ich 'Ihnen jetzt bringen werde: I c h habe, ver-
ehrter Herr Bundesjustizminister, den Terminus 
„Nacht- und Nebel-Erlaß" nicht erfunden und von 
mir aus angewandt, sondern ich habe die „Köl-
nische Rundschau" zitiert, die in bezug auf diese 
beiden Verordnungen den Terminus „Nacht- und 
Nebel-Erlaß" gebraucht. 
Die „Kölnische Rundschau", eine Zeitung, die ich 
gelegentlich lese und an der ich sehr viel Freude 
habe 
(Heiterkeit) 
— ja, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
das gebe ich ehrlich zu —, hat zu diesen Verord
nungen Stellung genommen und eine ganze Reihe 
von Beispielen angeführt, die recht interessant sind 
und die zeigen, von welch katastrophaler Bedeu
tung die von uns angegriffenen Verordnungen der 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8303 
(Jacobi) 
Bundesregierung sind, so daß man nur sagen kann: 
Es ist merkwürdig, daß sich sogar Kollegen finden, 
die stolz auf diese Verordnungen zu sein scheinen. 
Da wird ein Brief vom 13. Dezember, an die Mie-
terin eines Geschäftsraums gerichtet, zitiert, in dem 
es heißt: 
Hiermit kündigen wir den Mietvertrag des 
Ihnen überlassenen Geschäftsraumes zum 
1. April 1952. Zugleich teilen wir Ihnen mit, 
daß der zu bezahlende Mietzins ab 1. Januar 
1952 monatlich 450 DM beträgt. 
Nun müssen Sie die Relation kennen. Bis dahin 
wurden nämlich 48 DM gezahlt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Und es gibt einen Brief, in dem eine vorher noch 
durch Landgerichtsurteil ab 1. Januar 1952 auf 
36,95 DM festgesetzte Miete nunmehr auf 150 DM 
festgesetzt wird. Wo bleiben da Ihre 5 bis 8 % 
Differenz, Herr Kollege Huth? 
(Zurufe von der Mitte.) 
Die „Kölnische Rundschau" zitiert noch eine 
ganze Reihe anderer Beispiele. Ich habe eingehen-
des Material, eine ganze Mappe, Hunderte von 
Briefen und Eingaben nicht nur von Mieter-
vereinen; aber ich möchte die Berufung darauf 
nicht dadurch diskreditieren lassen, daß Sie mir 
vielleicht unterstellen, das hätte sich ein SPD-Ab-
geordneter besorgt. Ich berufe mich auf die „Köl-
nische Rundschau", das reicht mir durchaus aus. 
Dem Inhaber eines kleinen Einzelhandelsgeschäfts 
in Rendsburg, der 'seinen Mietvertrag auf zehn 
Jahre fest abgeschlossen hatte, wurde die Miete 
für 67 qm Laden und 60 qm Wohnung brieflich 
von 180 auf 350 DM erhöht. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Miete eines 37 qm großen Zigarrengeschäft-
chens in Wiesbaden stieg von 150 auf 300 DM. 
(Erneute Zurufe links: Hört! Hört!) 
Einem praktischen Arzt in Köln, der durch das 
Wohnungsamt in seine Räume eingewiesen worden 
ist, wurde schlicht und formlos zum 1. April 1952 
gekündigt. Ein Landwirt in Nordrhein-Westfalen 
hat einer seit langem dort ansässigen holländischen 
Blumenfirma das von ihm verpachtete Gelände 
aufgesagt, obgleich die Holländer erhebliche In-
vestitionen vorgenommen haben, und die neue 
Pachtsumme statt in deutschem Geld in 100 Dop-
pelzentnern erstklassigem Weizen festgesetzt und 
darüber hinaus noch die Abwälzung von Sofort-
hilfe und Lastenausgleich verlangt. 
(Lebhafte Zurufe links.) 
Ein deutscher Landwirt! Man kann stolz auf ihn 
sein, und der Herr Finanzminister wird sich be-
sonders über diesen Herrn und sein Vertrauen in 
die Beständigkeit der Währung freuen. 
In Düsseldorf hat ein einziger Hausbesitzer in 
seinen zwei Häusern sieben Ladeninhabern 
und fünfzehn Mietern gewerblicher Räume ge-
kündigt. In derselben Stadt ist ein einziger 
Rechtsanwalt mit 75 Fä llen untragbarer Miet-
erhöhungen befaßt, und im Raum Köln sind 
bis jetzt über 600 Fälle bekannt, wo der Blitz 
der kleinen Mietreform zerstörend einge-
geschlagen hat. 
So die „Kölnische Rundschau". Und da spricht der 
Herr Wirtschaftsminister davon, von einer grund-
legenden Bedeutung auf den Preisstand könne man 
nicht reden! Da versucht man, diese ganzen Ver
-
ordnungen zu bagatellisieren! Meine sehr verehr-. 
ten Damen lind Herren, machen Sie es sich nicht zu 
leicht! 'Glauben 'Sie doch nicht, daß hier nur Mieter-
schutzvereine und Mietervereine berührt seien. Ich 
stelle Ihnen aus meinem Material Briefe von In-
nungen, von Handwerksmeistern, von kleinen Ge-
schäftsinhabern zur Verfügung, obwohl das ver-
mutlich nicht notwendig sein wird; denn Sie haben 
ja doch alle Kontakt zu Ihrem Wahlkreis, und dort 
wird es sicher viele, viele Leute geben, die Ihnen 
in den letzten Wochen vorgetragen haben, was vor-
geht und in welchem Umfang sie in Anspruch ge-
nommen werden. 
Schauen Sie — entschuldigen Sie, die „Kölnische 
Rundschau" braucht nichts dafür zu zahlen, daß sie 
noch einmal zitiert wird —, hier heißt es weiter: 
Um dem Verdacht zu entgehen, mit einer Hand-
voll 300- bis 400prozentiger Fälle propagandi-
stische Paradepferde vorgeritten zu ' haben, 
bleibt nachzutragen, daß die Mietpreiserhöhung 
im Mittel aller bekanntgewordenen Fälle rund 
100 vom Hundert beträgt. 
Und dann wird darauf hingewiesen, daß alle be-
sonderen Aufrufe der Haus- und Grundbesitzer
vereine an ihre Mitglieder, bei der Erhöhung von 
Mieten Maß zu halten, ganz offensichtlich — ich 
zitiere wörtlich — 
auf unfruchtbaren Boden gefallen sind und 
daß ein großer Teil der Haus- und Grund-
besitzer sich nicht von wirtschaftlich vernünf
tigen Erwägungen leiten läßt, sondern die 
vorgesehenen Lockerungen der Mietpreisbil-
dung in krassester Form für sich auszunutzen 
gedenkt. 
In dieser Zeitung steht dann ein Satz, der eben-
falls recht bedeutungsvoll ist, den ich voll unter-
streiche und der erkennen läßt, daß man sich min-
destens außerhalb der Bundesregierung Gedanken 
gemacht hat, dort nämlich, wo die Praxis auf den 
Nägeln brennt, wo die Leute gelaufen kommen 
und ihre Sorgen vortragen. Da heißt es, daß, „die 
Grenzen der Raumwirtschaft weit überstrahlend", 
hier Maßnahmen vollzogen seien, die „geeignet 
sind, das ganze Lohn- und Preisgefüge zu erschüt-
tern". 
(Abg. Dr. Arndt: Hört! Hört!) 
Das zu dem, was der Herr Bundeswirtschafts-
minister in Anlehnung an die Ausführungen, die 
ihm seine Referenten zur Verfügung gestellt haben, 
in dieser Beziehung gesagt hat. 
Ich glaube, man soll die Dinge so ernst sehen, wie 
sie sind. Ich möchte noch ein Wort zitieren. Hier 
heißt es, es müsse gefragt werden, wogegen die 
Kritik zu richten sei, und die Antwort lautet: 
Nicht gegen die Haus- und Grundbesitzer 
schlechthin — wie sich vermuten ließe —, son-
dern gegen den Gesetzgeber. Die Haus- und 
Grundbesitzer (von einigen krassen Ausnah-
men abgesehen) haben sich an den klar zum 
Ausdruck gekommenen Willen des Gesetz-
gebers gehalten, eine freie Mietpreisbildung 
durch die „kleine Mietreform" zu ermöglichen, 
mit anderen Worten, soviel zu nehmen, wie sie 
bekommen können. Das ist 
— so schreibt die „Kölnische Rundschau" — 
weder strafbar noch unmoralisch, weil es den 
natürlichen Gesetzen einer freien Marktwirt-
schaft entspricht. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Dann aber wird in Zweifel gezogen, daß auf dem 
Gebiet der Mietpreisbildung schon ein freier 
Markt bestehe, und es wird ausgeführt, hier gälten 
die Gesetze eben nicht und hier müsse eingeschrit- 
8304 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Jacobi) 
ten werden; das sei Aufgabe des Gesetzgebers, eines 
Gesetzgebers allerdings, der sich darüber klar sein 
muß, daß man mindestens unterscheiden muß und 
daß es eine Voraussetzung ist, zwischen Verord-
nung und Gesetz unterscheiden zu können. Das, 
was die Bundesregierung in Auflockerung und Er-
gänzung dieser Verordnung heute vor diesem 
Hause als bevorstehende Maßnahme angekündigt 
hat, ist ein Gesetz. Es ist aber nicht damit getan, 
dieses Gesetz, dessen Inhalt wir noch nicht kennen, 
abzuwarten, sondern es muß, wie ich soeben schon 
sagte, die weitgehende Rechtsunsicherheit im Lande 
behoben werden. Es ist kein Trost, zu wissen, daß 
sich die Leute in den verschiedensten Kreisen zu-
sammentun, daß Handwerkskammern und auch In-
dustrie- und Handelskammern ihre Schiedsstellen 
einsetzen. Niemand draußen weiß mehr aus noch 
ein, und ich muß dem Herrn Bundesjustizminister 
sagen: Es ist sein gutes Recht, es ist auch nicht ver-
wunderlich, daß er die Politik seines Ministeriums 
verteidigt, und er mag den Standpunkt einneh-
men, daß alle Rechtsbedenken, die gegen die Ver-
ordnungen geltend gemacht worden sind, unbe-
gründet seien. Aber man sollte in diesen Dingen 
doch sehr vorsichtig sein. 
(Vizepräsident Dr. Schmid übernimmt 
den Vorsitz.) 
Es sind Irrtümer möglich, auch bei einem Justiz-
minister, auch bei einem Justizministerium, und 
es ist nicht so, wie der Herr Kollege Huth be-
hauptet, daß diejenigen, die gegen die Rechtswirk-
samkeit der Verordnung im Bundesrat opponier-
ten, nur die Politiker gewesen seien. Der Rechts- 
und Verfassungsausschuß des Bundesrats dürfte 
aus Juristen bestehen, und diese haben — ich stelle 
jedem die Protokolle darüber zur Verfügung — mit 
einer außerordentlichen Gründlichkeit die Fragen 
untersucht, zu denen Stellung zu nehmen war. 
Nachdem das Plenum des Bundesrats gegen die 
Stimmen lediglich der Länder Baden und Rhein-
land-Pfalz die Vorlage des Rechts- und Verf as-
sungsausschusses angenommen hat, sich also auf 
den Standpunkt gestellt hat, daß die Verordnun-
gen der Rechtswirksamkeit entbehren, glaube ich 
nicht, daß der Herr Bundesjustizminister erklären 
will, sämtliche Herren des Bundesrats und insbe-
sondere seine Fachkollegen, die Mitglieder des 
Rechts- und Verfassungsausschusses, seien aus poli-
tischer Frivolität zu ihrer Auffassung gekommen. 
Hier stehen sich die Auffassungen gegenüber, und 
es ist die Aufgabe der Gerichte, Herr Justiz-
minister, zu untersuchen, wer recht hat. Hier ist 
dem unabhängigen Richter, hier ist dem Amts-
richter an jedem Orte die Aufgabe zugewiesen, zu 
untersuchen, ob diese beiden Verordnungen Rech-
tens sind und ob sie angewandt werden können. 
Das geschieht nun heute im Lande. Aber damit ist 
die Rechtsunsicherheit nicht behoben, und um die 
allein geht es uns zunächst mit unserm Antrag. 
Herr Kollege Huth hat, ich weiß nicht, gegen 
wen, opponiert. Unsere Ausführungen hat er nicht 
berührt, indem er das Klagelied des Haus- und 
Grundbesitzes gesungen hat. Wir haben über den 
Haus- und Grundbesitz in diesem Zusammenhang 
kein Wort gesagt, weder am 12. Dezember noch 
heute. Wir haben schon am 12. Dezember dar-
getan, daß sämtliche Fragen der Mietanhebung, und 
was mit ihnen zusammenhängt, einer sehr ernst-
haften Untersuchung bedürften, und wir haben uns 
angeboten, an dieser sachlichen Untersuchung teil-
zunehmen. Ganz bewußt haben wir zu den materi-
ellen Fragen kein Wort gesagt; deshalb braucht  
man nach dieser Richtung hin gegen uns nicht zu 
opponieren. Was wir anstreben, ist ja gerade die 
sachliche Diskussion, ist die Untersuchung, was auf 
diesem umstrittenen Gebiet wirtschaftspolitisch und 
sozialpolitisch ausgeglichen werden kann. Da haben 
wir keine Haltung, die von vornherein j a oder 
nein zu diesem oder jenem sagt. Aber um das zu 
ermöglichen, muß man Gelegenheit zur Beratung 
haben. Diese wollen wir mit unserem Antrag er-
öffnen, und wir bitten Sie, Ihre Stellungnahme 
doch noch einmal zu überprüfen und es sich nicht so 
leicht zu machen. Dabei werden Sie doch nichts 
anderes tun, als mitzuwirken und dem Zustand 
der Unsicherheit, der Bedrängnis und der Not, die 
besteht, ein wenig abzuhelfen. Denn man vergesse 
eines nicht: Mietverhältnisse sind nicht nur Rechts-
verhältnisse. Mancher Ostvertriebene, mancher 
Gewerbetreibende, der nunmehr in Not kommt, 
weil die Miete erhöht wird, kann nicht dadurch 
ausweichen, daß er sich eine andere Bleibe sucht. 
Er ist an das Stück Raum, das er jetzt hat, ge-
fesselt und gekettet, und er kann sehr leicht in 
Schwierigkeiten geraten. 
Daß im übrigen Erhöhungen von Geschäfts-
raummieten alsbald auf den letzten Käufer abge-
wälzt werden würden, ist ebenfalls eine Binsen-
wahrheit. Wir sind bereit, über alle diese Dinge 
mit Ihnen sachlich zu diskutieren. Das kann aber 
nur im Ausschuß geschehen. Deshalb bitten wir Sie, 
unsere Anträge nicht abzulehnen, sondern ihnen 
zuzustimmen. Desto schneller kommen wir zu einer 
Lösung, desto rascher treten Sicherheit und Ruhe 
im Lande ein. Sonst wird das geschehen, was — 
um zum letztenmal die „Kölnische Rundschau" zu 
zitieren — in der Nummer vom 28. Januar zum 
Ausdruck gebracht wird: Moral und Recht werden 
in einen unlösbaren Konflikt gebracht. Helfen Sie 
mit, daß dies nicht geschieht! 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte: Welcher Ausschuß?) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Ewers. 
Ewers (DP) : Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die Frage der beiden Verordnungen, die 
durch den Antrag der SPD angeschnitten ist, hat 
unsere Fraktion vor eine sehr ernste Entscheidung 
gestellt. Ich möchte vorausschicken, es unterliegt 
keinem Zweifel, daß das Mietrecht bisher von dem 
angestrebten Fernziel einer freien Marktwirtschaft 
weit entfernt ist, daß die Preisbindung der Miete 
an alte Gesetze dazu geführt hat, daß der Grund-
eigentümer mehr und mehr zum Steuereinnehmer 
wurde und daß die Mieter zum Teil von dem Ka-
pital ihres Vermieters zehrten. Daher ist von vielen 
Seiten, auch hier im Hause, eine Auflockerung der 
Zwangswirtschaft seit Jahr und Tag gewünscht 
oder gar gefordert worden. Das alles ist durchaus 
unstreitig. 
Daß man aber dann das Entsprechende durch 
eine Verordnung durchgeführt hat, zu der man sich 
ermächtigt geglaubt hat — ich weiß es nicht, viel-
leicht auch ermächtigt war —, ich sage es offen, 
hat auch meine Fraktion überrascht. Denn immer-
hin handelt es sich bei der Aufhebung des Mieter-
schutzgesetzes für die Raumbewirtschaftung doch 
um einen sehr tiefen Eingriff in unser gesamtes 
Rechtssystem. Schließlich sind es nicht nur einige 
Ladenbesitzer, es ist der gesamte Stand der freien 
Berufe, der auf solche Raumbewirtschaftung ange-
wiesen ist. Daß es den Ärzten und den Anwälten 
in verschiedenen Bezirken sehr schlecht geht und 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8305 
(Ewers) 
sie, wenn sie vor solchen Mietforderungen stehen, 
die Herr Kollege Jacobi hier vorgelesen hat, ihre 
Bude dicht machen können, darüber sollte man 
sich in allen Ministerien klar sein. Es handelt sich 
also hier um den Mittelstand des Grundbesitzes, 
dem geholfen werden soll, und die weitesten 
Schichten des gesamten Mittelstandes, die auf der 
anderen Seite dem Grundbesitzer durch höhere 
Mieten helfen sollen. Daß das nun durch die Ver-
ordnung so geschehen ist, daß das heute schwarz, 
morgen weiß gemacht wird, indem man von einer 
völlig gebundenen — rechtlich und preiswirtschaft-
lich gebundenen — Wirtschaft plötzlich zur 
freiesten aller Manchesterwirtschaften übergeht, 
nämlich ohne jede Preisbindung und mit völliger 
Kündigungsfreiheit, wie seit 1918 nicht mehr, das 
hat uns überrascht. 
Aber ich muß ehrlich gestehen, die Überraschung 
geht weiter, wenn -wir erfahren, daß das der „Ge-
samtkonzeption" des Ministeriums gar nicht ent-
spricht. Man wollte ja gar nicht so weit gehen; 
man meinte nur, man könnte nach der Auslegung 
des Grundgesetzes nur so weit gehen. Man wollte 
dagegen durch andere gesetzliche Methoden einen 
sanften Übergang herbeiführen, aber dazu 
brauchte man uns als Gesetzgeber. Da muß ich 
schon bitten, daß man uns über den „Gesamt-
komplex" bemüht. Was jetzt — wir schreiben den 
14. Februar 1952 — erreicht wird, ist, daß wir mit 
dem uns noch gar nicht vorliegenden neuen Gesetz 
— das den in der Tat höchst bemerkenswerten 
Titel führt „Gesetz zur Ergänzung der Vorschriften 
über die Aufhebung . . ."; „Gesetz zur Aufhebung" 
wäre es richtig zu betiteln — in einen ungeheuren 
Zeitdruck kommen, wenn wir es bis zum 1. April 
verabschieden sollen. Daß ein Gesetz, das dem 
Bundestag am 14. Februar noch nicht vorliegt, 
nicht bis zum 1. April verabschiedet werden kann, 
wenn schon zwischen Bundesrat und Bundesregie-
rung in den wichtigsten Fragen verschiedene Mei-
nungen obwalten und wenn dabei politische Grund-
satzfragen erster Ordnung eine Rolle spielen, sollte 
meines Erachtens allen Ministerien klar sein. 
Wir haben uns deshalb darüber zu beschweren, 
daß man diese Rechtsänderung auf einem wesent-
lichen, für weiteste Volkskreise selbständiger 
Existenzen entscheidenden Rechtsgebiet durch eine 
Verordnung — nicht „bei Nacht und Nebel", aber, 
ich sage es offen — wie Ziethen aus dem Busch 
herbeiführt. Das ist zu beanstanden. Wie kommen 
wir heraus? Die Frage der Grundgesetzgemäßheit 
können wir hier nicht entscheiden. Wir sind hier 
kein Gericht. Wir können sie auch nicht prüfen; 
beide Seiten, der Herr Justizminister sowohl wie 
Herr Jacobi haben vorgetragen, sie könnten diese 
Frage nur anschneiden. Weil es eine Frage. ist, die 
uns immerhin interessieren sollte, beantrage ich 
namens meiner Fraktion, den Antrag dem Rechts- 
und Verfassungsausschuß zu überweisen, wobei ich 
zugebe, daß dieser Ausschuß überlastet ist. Aber 
ohne die Überweisung geht es gar nicht. 
Zum Schluß noch eines. Herr Justizminister, Sie 
haben ein Wort rein materiellen Rechts gesagt, das 
mich geradezu erschreckt hat. Nach Ihrer Meinung 
sind die heute ausgesprochenen Kündigungen bei 
den alten Raummietverhältnissen schon zum 1. April 
wirksam. Das halte ich für grundfalsch, und ich 
bitte, es doch zu prüfen, damit nicht etwa von hier 
aus für die gesamten Gerichte autoritär eine Mei-
nung vertreten wird, die meines Erachtens be-
stimmt nicht zutrifft. Der § 2 Abs. 1 sagt, daß alle 
raumbewirtschafteten Grundstücke aus den Vor-
schriften des ersten Abschnitts des Mieterschutz
-
gesetzes herausgenommen werden. In diesen Vor-
schriften steht, daß der Vermieter keinerlei Miet-
verträge kündigen kann. Man kann nur Mietauf-
hebungsklagen erheben, die nach dem Gesetz be-
gründet sind. Man kann jedoch nicht kündigen. 
Wenn aber in Abs. 2 vom § 2 steht, daß Abs. 1 
für die alten Mietverhältnisse erst mit Wirkung 
vom 1. April an gilt, dann folgt doch daraus 
zwangsläufig, daß man nicht schon vor dem 1. April 
kündigen kann; bis dahin kann man eben nur 
Mietaufhebungsklagen erheben. Ich bitte, das klar-
zustellen, daß in der Tat, wenn wirklich heute 
schon zum 1. April rechtswirksam gekündigt sein 
sollte, uns in unserer heutigen Not gar nichts an-
deres übrig bleibt, als die Verordnung aufzuheben. 
Das sage ich ganz offen. Bisher hat man angenom-
men, man könne das erstemal nach dem Zeitpunkt 
kündigen, wo das Mieterschutzgesetz für diese 
Räume nicht mehr gilt. Hat man heute schon rechts-
wirksam gekündigt, so prophezeie ich hiermit, 
daß wir unter der Herrschaft dieser Verordnung 
den Gekündigten mit dem neuen Gesetz nicht hel-
fen werden; denn so schnell können wir auf keinen 
Fall hier im Bundestag arbeiten, wie uns hier — 
ich sage es ganz offen — ohne Not zugemutet wird. 
Für mich jedenfalls hängt die Frage, ob ich die 
Ausschußüberweisung beantragen soll oder ob ich 
meiner Fraktion dringend ans Herz legen muß, 
aus Rechtsgründen dem Antrag der SPD zuzustim-
men, in erster Linie davon ab, wie diese Rechts-
frage hier autoritär geklärt wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Justizminister. 
Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz: Meine 
Damen und Herren! Es ist nicht meine Absicht, die 
Rechtsfragen zu vertiefen; aber angesichts des Be-
denkens, das Herr Kollege Ewers soeben erhoben 
hat, möchte ich darauf hinweisen, daß § 52 b des 
Mieterschutzgesetzes dieses Problem klärt, daß auf 
Grund einer Kündigung, die zwischen der Verkün-
dung einer Verordnung, wie wir sie hier haben, 
und ihrem Inkrafttreten erfolgt, die Herausgabe 
des Mietraums frühestens zum Zeitpunkt des In-
krafttretens dieser Verordnung verlangt werden 
kann. Also zum Verwundern kein Anlaß! 
Leider ist in der Diskussion das, was ich über 
unser vorbereitetes Gesetz gesagt habe, nicht be-
achtet worden, auch nicht von dem Herrn Abge-
ordneten Jacobi. Alles, was die „Kölnische Rund-
schau" in völliger Verkennung der Dinge gesagt 
hat, bricht sich ja an diesem Gesetz, das von An-
fang an — ich kann es Ihnen nur nochmals sagen 
— vom Kabinett beschlossen worden war 
(Zuruf des Abg. Mellies) 
und das jetzt schon vom Bundesrat verabschiedet 
worden ist. 
(Zuruf des Abg. Jacobi.) 
Den Wünschen des Bundesrates hat das Bundes-
kabinett in seiner Sitzung am Dienstag Rechnung 
getragen. Nun habe ich in der Weiterleitung der 
Vorschläge des Bundesrats mit unserem Entwurf 
vorgesehen, daß wir für alle Fälle die Bestimmun-
gen meiner Verordnung in das Gesetz einbauen. Ich 
gebe Ihnen durchaus zu, Herr Kollege Jacobi, daß 
in der Frage, ob wirklich eine Ermächtigung des 
Bundeskabinetts besteht, Zweifel auftreten kön-
nen, ob die Ermächtigung — — 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
8306 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Bundesjustizminister Dr. Dehler) 
Das ist keine einfache Frage, aber wir wollen uns 
darüber nicht ereifern. 
(Abg. Mellies: Warum denn ein Vierteljahr 
vorher der Erlaß, Herr Minister?) 
— Es war und ist unsere Annahme, daß wir dazu 
berechtigt sind. Man muß ja eine Rechtsauffassung 
haben und man muß auch den Mut haben, von den 
Ermächtigungen, die ein Gesetz gibt, Gebrauch zu 
machen. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD und der KPD.) 
— Aber bitte, wir halten doch die wirtschaftliche 
Entscheidung, die wir getroffen haben, für richtig; 
und wenn wir rechtlich gedeckt sind, dann wären 
wir eine, na, nicht verantwortungsbewußte Regie-
rung, wenn wir von der Ermächtigung, die uns 
das Gesetz gibt, keinen Gebrauch machen würden. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Mellies.) 
Noch einmal: das Gesetz, das wir Ihnen vor-
legen, gibt die Möglichkeit für den Mieter, den 
Widerruf der Kündigung zu verlangen, wenn mit 
dieser Kündigung eine erhebliche wirtschaftliche 
Benachteiligung verbunden ist. Wir geben dem Ge-
richt die Möglichkeit, unter der Voraussetzung, daß 
sich der Mieter zu einer angemessenen Erhöhung 
der Miete für den Geschäftsraum einverstanden 
erklärt, die Kündigung für unwirksam zu erklären. 
Als angemessene Miete erachten wir die orts-
übliche Miete. Alle die Fälle, die die „Kölnische 
Rundschau" anführt, können sich in der Praxis 
also gar nicht ereignen. 
(Zurufe von. der SPD.) 
Nun geben wir ein weiteres Ventil, indem wir 
sagen: wenn nach der Ortsübung Zweifel über die 
Angemessenheit bestehen, kann durch eine Über-
gangsbestimmung die Kostenmiete als die ange- 
messen Miete bezeichnet werden. 
Darf ich mir einen Vorschlag erlauben: Ich habe 
Ihnen gesagt, das Ergänzungsgesetz sei bereits auf 
dem Wege zu Ihnen. In dem Begleitschreiben zu 
diesem Gesetz wird, um alle rechtlichen und for-
mal-rechtlichen Bedenken aus der Welt zu schaf-
fen, vorsorglich vorgeschlagen, die Verordnung in 
das Gesetz hineinzuarbeiten. Dadurch werden also 
sowohl der Rechtsausschuß als auch der Wohnungs-
ausschuß Gelegenheit haben, auch diese Fragen 
materiell und materiell-rechtlich zu überdenken. Ich 
glaube, daß es sich aus diesem Grunde erübrigt, 
die Dinge jetzt zu vertiefen, und daß die Anregung 
des Herrn Abgeordneten Jacobi, diesen Antrag dem 
Ausschuß zu überweisen, wohl zweckmäßig ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Paul. 
Paul (Düsseldorf) (KPD): Wir haben uns bereits 
in einer früheren Sitzung mit den zwei Verord-
nungen beschäftigt. Bekanntlich hat die Mehrheit 
des Bundesrats diese Verordnungen für rechts-
unwirksam erklärt. Die heutigen Ausführungen 
des Bundesjustizministers beweisen mir, daß die 
Bundesregierung nicht gut beraten war, als sie 
so vorging. Aus seinen letzten Worten sprach die 
ganze Schwäche und Unsicherheit ihrer Position. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Es ist sehr verwunderlich, von Herrn Ewers zu 
hören, seine Fraktion oder er hätte nicht gewußt, 
daß mit ,der Billigung der Verordnungen die Mög-
lichkeit geschaffen worden sei, zum 1. April umfang-
reiche Kündigungen auszusprechen. Der Herr Ab-
geordnete Jacobi hat an einer Reihe von Tatsachen 
gezeigt, wie sich die Verordnungen auswirken. Ich  
will einige Fälle hinzufügen. Der Herr Abgeordnete 
Huth hat hier gesagt, er habe sich mit Industrie-
und Handelskammern besprochen, und diese hät-
ten ihm mitgeteilt, daß die Auswirkungen dieser 
Verordnungen sehr geringfügig seien. Aber hören 
Sie mal jetzt, Herr Abgeordneter Huth, was die 
Handelskammer von Gelsenkirchen sagt. Sie er-
klärt, daß im Mittel Mieterhöhungen von min-
destens 50 v. H., in den gröbsten Fällen 100 bis 
200 % herauskommen. 
(Abg. Renner: Hört! Hört!) 
In dem Bezirk dieser Handelskammer sind Hun-
derte von Kündigungen ausgesprochen worden. 
Allein in Köln wurden bisher 600 Geschäftslokale 
oder gewerbliche Räume zum 31. März gekündigt. 
Wie unsozial sich diese Verordnungen auswirken, 
kann sich nur der vorstellen, der die Lage der klei-
nen Geschäftsleute und Handwerker, wie etwa der 
Schuhmacher und Friseure, kennt. Nehmen wir fol-
gendes Beispiel heraus: In Wiesbaden wurde einem 
72jährigen Schuhmachermeister, der einen kleinen 
Laden mit Werkstätte innehat, die Miete von 
42 DM auf 120 DM erhöht. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Es wurde ihm mitgeteilt: „Wenn Sie bis zum 
31. Januar keine verbindliche Abmachung bestä-
tigen, so ist am 31. März das Mietverhältnis er-
loschen. Wir werden mit Ihnen keine weiteren 
Verhandlungen im Hinblick auf den Mietpreis 
führen, zumal wir einen neuen Mietreflektanten 
haben." 
Das sind nur Einzelfälle aus der großen Zahl von 
Kündigungen, die zum 31. März ausgesprochen 
sind. 
Der Bundeswirtschaftsminister hat gesagt, daß 
sich diese Verordnungen in München, in Bayern, 
nicht so auswirken. Das steht im Widerspruch mit 
der Rundfrage, die die „Neue Zeitung" in Mün-
chen veranstaltet hat. 
(Abg. Renner: Sehr richtig!) 
Da wurde festgestellt, daß in Bayern dieselben 
katastrophalen Fälle vorgekommen sind wie in 
allen anderen Gegenden Westdeutschlands. S o hat 
z. B. die Fleischerinnung in Wiesbaden, deren Mit-
gliederzahl zweihundert beträgt, allein zwölf Kün-
digungen von Fleischerläden und Arbeitsräumen 
zu verzeichnen. 
Weiterhin hat der Bundeswirtschaftsminister ge-
sagt, es könne nicht davon gesprochen werden, daß 
durch diese Verordnungen und Mieterhöhungen 
wesentliche Preiserhöhungen eintreten. Er hat ver-
sucht, das zu beweisen, indem er sagte, kein Käu-
fer frage danach, ob er im Laden eines Neubaus 
oder Altbaus kaufe. Mit solchen Redensarten kommt 
man nicht über die Tatsache hinweg, daß ungeheure 
Mietpreiserhöhungen eintreten und die kleinen 
Geschäftsleute unter dem Druck der wirtschaft-
lichen Konzeption des Herrn Dr. Erhard und der 
Adenauer-Regierung zwangsläufig versuchen, einen 
Teil dieser Lasten auf die Verbraucher abzuwälzen. 
Man sagt, man müsse den Hausbesitzern helfen. 
Damit sind wir einverstanden; aber dann muß die 
ganze Wirtschafts- und sonstige Politik der Bun-
desregierung geändert werden, denn nur infolge 
der ungeheuren Steuern und Preiserhöhungen ist 
eine solche Lage dieser Kreise herbeigeführt 
worden. 
Wir sind der Meinung, daß man diese Verord-
nungen aufheben muß. Herr Kollege Jacobi, wir 
haben bereits in einer früheren Sitzung — am 
12. Dezember 1951 — den Antrag gestellt, der Bun- 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8307 
(Paul [Düsseldorf]) 
destag solle beschließen, die Verordnungen außer 
Kraft zu setzen. Ich wundere mich, daß Sie heute 
den gleichen Antrag einbringen. Das soll aber kei-
neswegs heißen, daß wir Kommunisten Ihrem An-
trag nicht zustimmen. Wir werden ihm zustimmen; 
aber es ist eine Tatsache, daß sich Ihre Fraktion 
in der damaligen Sitzung bei der Abstimmung 
über unseren gleichartigen Antrag der Stimme 
enthalten, 
(Abg. Renner: Sehr richtig!) 
die Mehrheit dieses Hauses ihn sogar abgelehnt 
hat. 
(Abg. Jacobi: Man kann doch schlauer 
werden!) 
Vor allem Sie, die Abgeordneten aus den bür-
gerlichen Parteien, die Sie für sich in Anspruch 
nehmen, daß sie sich für den Mittelstand so stark 
einsetzen, haben jetzt eine Gelegenheit dazu. Heben 
Sie diese rechtsunwirksamen und rechtswidrigen 
Verordnungen der Bundesregierung auf! Schützen 
Sie den kleinen Hausbesitzer und verhindern Sie, 
daß die Gesamtkonzeption des Herrn Erhard zum 
Tragen kommt, die darin besteht: Freie Bahn dem 
Mietwucher und damit dem rücksichtslosen Vor-
gehen gegen alle Mieter! 
(Beifall bei der KPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Loritz. 
Loritz (Fraktionslos): Meine Damen und Herren! 
Wenn es die Regierung darauf angelegt hätte, auf 
dem Gebiet des Wohnungswesens möglichst Ver-
wirrung zu schaffen und Prozesse am laufenden 
Band zu züchten, dann hätte sie es nicht anders 
machen können, als sie es hier tatsächlich getan 
hat! — Diese Verordnung der Regierung, die nach 
meinem und nach dem Dafürhalten vieler anderer 
Juristen rechtsunwirksam ist, ist nichts anderes 
geworden als eine, na, sagen wir mal, „Arbeits-
beschaffung" für Rechtsanwälte, Gerichte und 
Schlichtungsausschüsse in allergrößtem Umfang. 
Wirtschaftlich gesehen, ist sie katastrophal. Sie 
bringt weder den Hausbesitzern in ihrer Gesamt-
heit noch den Mietern etwas, was ihnen von Vor-
teil sein könnte. Vorteile aus dieser Verordnung 
zieht eine relativ sehr kleine Gruppe von Haus-
besitzern in ganz bestimmten Geschäftslagen. Der 
Großteil der Hausbesitzer bekommt durch diese 
Verordnung nichts oder so gut wie gar nichts. 
Wie sich diese Verordnung zu Ungunsten der 
Mieter auswirkt, das haben bereits Vorredner ge-
sagt; ich brauche deshalb nicht länger darauf 
zurückzukommen. Es ist sehr falsch, wenn die Re-
gierungsvertreter heute die Sache zu bagatelli-
sieren versuchen. Vielleicht wird die Zahl der Kün-
digungen noch viel höher ansteigen, als man das 
heute schon bemerken kann, wenn die Rechtsun-
sicherheit, die heute im ganzen Land herrscht und 
die viele Hausbesitzer auch veranlaßt, doch noch 
keine Kündigungen auszusprechen, sich ändert. 
Meine Damen und Herren, ich kann Ihnen sagen: 
ich kenne die Verhältnisse z. B. in München sehr 
genau; dort sind in einigen Geschäftsstraßen heute 
bereits Kündigungen in einem Umfange erfolgt, 
daß ich es nicht verstehen kann, wie man hier her-
kommen und sagen kann, es sei nur in ganz ge-
ringem Umfang von Kündigungen Gebrauch ge-
macht worden. 
Darf ich Ihnen vielleicht als Jurist zu der Ver-
ordnung noch eines sagen: Es ist sehr merkwürdig, 
daß hier den Mietern auferlegt wird, den Prozeß  
in Gang zu bringen, sich einen Rechtsanwalt zu 
nehmen, Kosten usw. auf sich zu nehmen, wenn 
der Hausbesitzer eine Mieterhöhung will. Es ist 
ein juristisch völlig unhaltbarer Weg, Herr Justiz-
minister, daß Sie hier dem Mieter zumuten, zu 
klagen, nicht etwa dem Hausbesitzer, wenn dieser 
eine Erhöhung für notwendig findet. Der Haus-
besitzer schreibt lediglich einen Brief mit einem 
Formblatt, und dann hat der Mieter die ganze Last 
des Prozesses und der Unkosten auf sich liegen. 
Meine Damen und Herren, es gibt nur ein en 
Weg, dem Hausbesitzer zu helfen, ohne die Wirt-
schaft kaputt zu machen: die ungeheure Steuerlast, 
die auf dem Hausbesitz ruht, muß herabgesetzt 
werden. Dann ist es dem Hausbesitzer möglich, 
mehr Reparaturen in den Häusern machen zu 
lassen und damit dem Handwerk mehr Arbeit zu 
geben, als er sich das heute leisten kann. Der Weg 
aber, den die Regierung gewählt hat, ist der Weg, 
Prozesse am laufenden Band zu züchten. Es ist der 
Weg, eine Rechtsunsicherheit zu schaffen, die für 
einen Juristen und auch für einen Volkswirt-
schaftler einfach untragbar ist. Es ist der Weg der 
konfusen Wirtschaftspolitik, den diese Regierung 
geht, seit sie im Amt ist, und der nicht etwa erst 
von gestern herrührt: eine völlig falsche Wirt-
schaftskonzeption in toto. Das hier ist nur ein 
Teilausschnitt dieser falschen Planung, die die 
Regierung Adenauer macht, seit sie am Ruder ist, 
und die zum Ruin der Volkswirtschaft im ganzen 
führen muß. 
(Zuruf rechts: Das haben Sie vor drei 
Jahren schon gesagt!) 
Lassen Sie mich nur einen Schlußsatz noch 
sagen: Herabsetzung der Steuern, die auf dem 
Hausbesitzer ruhen — das ist der einzige richtige 
und gangbare Weg, um Hausbesitzer u n d Mieter 
volkswirtschaftlich nicht zu schädigen und zu 
ruinieren. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Jacobi. 
Jacobi (SPD): Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Gestatten Sie mir nur einige Schlußbemer-
kungen. Der Herr Justizminister hat gesagt, eine 
Regierung — ich glaube, er meinte die Regierung 
— müsse Mut zu irgendwelchen Entscheidungen 
haben: Ich muß sagen, eine solche Bemerkung kann 
unter Umständen recht gefährlich gedeutet werden. 
Was den Mut anlangt, so meine ich, höher als der 
Mut steht das Verantwortungsbewußtsein; denn 
das kennt keine Blindheit, in die Mut und Über-
mut führen können. Im übrigen ist ein Mut zu 
einer Regelung, die in Rechtsunsicherheit führt, ein 
Prinzip, das mir für einen Justizminister immerhin 
bedenklich erscheint, und ich glaube, auch Herr Dr. 
Dehler hat, vor die sachliche Entscheidung gestellt, 
nicht den Mut hierzu. 
Als die Bundesregierung diese beiden Verord-
nungen erließ, hat sie sich von dem Ausmaß dieser 
Verordnungen keine rechte Vorstellung ge-
macht. Nichts anderes als die Bestätigung dieser 
Tatsache — sonst müßten wir der Bundesregie-
rung ja noch viel härtere Vorwürfe machen — ist 
der Umstand, daß sie nun hingeht und in Ge-
setzesform regulieren und korrigieren will, was die 
Verordnungen angerichtet haben. Herr Justizmini-
ster, bei allem Wohlwollen und bei aller Sachlich-
keit, die ich mir immer zu eigen mache, manchmal 
fällt es doch schwer, Sie anzuhören, ohne laut zu 
protestieren. Sie haben nun sogar die „Kölnische 
Rundschau" angegriffen. Das ist Ihr gutes Recht. 
8308 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Dornerstag, den 14. Februar i952 
(Jacobi) 
Aber Sie haben es in einem Falle getan, in dem ich 
mich vor die Redaktion stellen muß. Sie haben an-
gezweifelt, daß die „Kölnische Rundschau" die 
Dinge richtig berichtet hat. Was ich aus diesem 
Leitartikel verlesen habe, ist eine Aufzählung von 
Tatsachen. Darin spiegelt sich die praktische Anwen-
dung Ihrer Verordnungen wieder. Das sind Dinge, 
die täglich passieren. Die beiden Verordnungen 
haben Unheil angerichtet; sie richten weiter Unheil 
an. Sie müssen ausdrücklich aufgehoben werden, 
damit die Sicherheit und das Vertrauen im Lande 
wiederhergestellt werden. Deshalb hat der Antrag 
des Kollegen Ewers — ich selber habe keinen An-
trag auf Ausschußüberweisung gestellt — nichts 
für sich. Es hat keinen Sinn, im Ausschuß die 
Rechtsfrage noch einmal hin und her zu diskutie-
ren. Dafür sind andere Gremien da. Wir müssen im 
Lande Gewißheit schaffen, wir müssen Sicherheit 
schaffen. Wir müssen auch dem Richter, der zur 
Zeit dabei ist, in vielen Fällen zu entscheiden, 
irgendeine Hilfe geben. Das ist nur zu erreichen, 
wenn wir auf Grund der Erfahrungen der letzten 
Wochen den Mut aufbringen, heute hier eine ab-
schließende Entscheidung zu treffen. Ich habe die 
Hoffnung, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren von den Regierungsparteien, daß Sie Ihre Hal-
tung noch einmal überprüfen. Es passiert ja nichts 
zum Nachteil von irgend jemandem, sondern dann 
wird lediglich die Voraussetzung für eine gesetz-
geberische Handhabung geschaffen, die in gerechter 
Abwägung der Interessen der Beteiligten eine 
Regelung erreicht, die vertretbar ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräisident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun
-
gen liegen nicht vor. Das Wort hat der Abgeord-
nete Lücke. 
Lücke (CDU): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Aussprache hat die Notwendigkeit er-
geben, daß wir den Antrag im Gegensatz zu dem 
Vorschlag, den meine Fraktion vorhin gemacht hat, 
den Ausschüssen überweisen. Wir beantragen des-
halb die Überweisung an den Ausschuß für Wieder-
aufbau und Wohnungswesen als federführenden 
Ausschuß und an den Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht als mitberatenden Ausschuß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren Wort-
meldungen? — Dann ist die Aussprache ge-
schlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich habe zunächst 
über den Überweisungsantrag abstimmen zu 
lassen. Wer dafür ist, den Antrag Drucksache Nr. 
3044 (neu) an den Ausschuß für Wiederaufbau und 
Wohnungswesen als federführenden Ausschuß und 
an den Ausschuß für Rechtswesen und Verf as-
sungsrecht als beteiligten Ausschuß zu überweisen, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Es bestehen Zweifel; 
wir müssen die Mehrheit im Wege des Hammel-
sprungs feststellen. 
Ich bitte, den Saal zu räumen. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. 
(Wiedereintritt und Zählung.) 
Die Abstimmung ist beendet. Das Ergebnis der 
Abstimmung ist: Mit Ja haben gestimmt 164, mit 
Nein 130 Mitglieder des Hauses. Niemand hat sich 
der Stimme enthalten. Damit ist dem Antrag auf 
Überweisung an die beiden Ausschüsse stattge-
geben worden. 
(Bravo! in der Mitte.)  
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Ausübung der Zahn
heilkunde (Nr. 2573 der Drucksachen); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Fragen _ des Gesundheitswesens (32. Aus-
schuß) (Nr. 3043 der Drucksachen). 
(Erste Beratung: 167. Sitzung). 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Dr. 
Hammer als Berichterstatter. 
Dr. Hammer (FDP), Berichterstatter: Meine Da-
men und Herren! Kurz etwas zur Geschichte dieses 
Gesetzes über die Ausübung der Zahnheilkunde. 
In der Drucksache Nr. 1091 finden Sie einen Antrag 
der FDP, der die Regierung ersucht hat, einen der-
artigen Gesetzentwurf vorzulegen. In der Druck-
sache Nr. 1274 finden Sie den Beschluß des Aus 
schusses, der diesen Antrag übernommen und 
Ihnen empfohlen hat. In der Drucksache Nr. 2573, 
die Ihren Akten beigeheftet ist, finden Sie den 
Regierungsentwurf und die Beschlüsse des Aus
schusses. 
Die Befugnis dieses Hohen Hauses zur Gesetz-
gebung ergibt sich aus dem Art. 74 Ziffer 19 des 
Grundgesetzes, in dem im Rahmen der konkurrie-
renden Gesetzgebung „die Zulassung zu ärztlichen 
und anderen Heilberufen und zum Heilgewerbe" 
erwähnt wird. Sie finden ferner in Art. 12 Abs. 1 
des Grundgesetzes den letzten entscheidenden Satz. 
Es heißt hier unter den Grundrechten: 
Alle Deutschen haben das Recht, Beruf, Ar-
beitsplatz und Ausbildungsstätte frei zu wäh-
len. Die Berufsausübung kann durch Gesetz 
geregelt werden. 
Wenn Ihnen das Problem, das hier von dem Aus-
schuß für Gesundheitswesen angegangen wurde, 
klarwerden soll, dann erinnern Sie sich bitte kurz 
daran, welche Geschichte die Zahnheilkunde in den 
letzten 75 Jahren durchgemacht hat. Erinnern Sie 
sich an jene hübschen Zeichnungen aus Wilhelm 
Busch: den Mann mit der dicken Backe, den be-
rühmten Schlüssel und die Zeichen des Schmerzes! 
Zur Zeit unserer Großeltern war das ganze Phä-
nomen der Zahnheilkunde im Schmerz und in die-
sem einfachen Instrument erschöpft. Seit einem 
Dreivierteljahrhundert allerdings hat uns nun die 
medizinische Forschung in den Besitz von Kennt-
nissen gebracht, die jenen scheinbar so unbedeu-
tenden Tatbestand für unser Leben und für unser 
ganzes Schicksal außerordentlich bedeutsam 
machen. Die Forschung hat uns mit der Lehre von 
der lokalen Infektion die Kenntnis vermittelt, daß 
aus einer Reihe solcher Herderkrankungen der 
Zähne rheumatische und Kreislauferkrankungen 
entstehen. Wir wissen inzwischen, daß ein großer 
Teil unserer Invalidität auf Kreislauf- und rheu-
matische Erkrankungen zurückgeht, und wir wis-
sen, daß die finanzielle Entwicklung unserer So-
zialversicherung weitgehend davon abhängt, wie
weit wir mit Präventivmaßnahmen derartige Schä
den für den Menschen verhindern können. Aus 
dem Zahn, der nur weh tat und der mit Brachial-
gewalt entfernt wurde, ist nun auf einmal etwas 
ganz anderes geworden. Die richtige Beschäftigung 
mit der Zahnheilkunde ist die Voraussetzung für 
jede erfolgreiche Gesundheitsfürsorge eines 
Volkes. 
Die beiden Berufsgruppen, die im Augenblick in 
Deutschland noch in der Zahnbehandlung tätig 
sind, die Zahnärzte und die Dentisten, haben eine 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8309 
(Dr. Hammer) 
völlig verschiedene Entwicklung genommen. Wäh-
rend die Zahnärzte von vornherein in enger Ver-
bindung mit der medizinischen Forschung und der 
Gesamtmedizin -standen und in dieser wissenschaft-
lichen Entwicklung verblieben, haben die Den-
tisten mit einer handwerklichen Tradition ange-
fangen, die sie bis zum heutigen Tag vorzüglich 
bewahrt haben. Sie sind dann gezwungen gewesen, 
sich mit ihren eigenen Mitteln immer mehr an das 
anzupassen, was die Forschung verlangt hat. Die 
Dentistenverbände haben mit Aufwand großer 
Mittel, großer Mühe und großen Fleißes vorzüg-
liche Institute aufgebaut, in denen sie den Stand 
ihrer technischen Fähigkeiten dem Stand der 
naturwissenschaftlichen Medizin angenähert haben. 
Aber dieses System hat zu einer ganz sinnlosen und 
unrationellen Doppelgleisigkeit geführt. In dem 
Augenblick, in dem man weiß, daß sowohl die 
Heilkunde in ihrem ganzen Umfang als auch eine 
vorzugliche, hoch entwickelte technische Schulung 
und Ausbildung zur erfolgreichen Ausübung der 
Zahnheilkunde gehört, ist es sinnlos geworden, in 
Deutschland noch diese teuren Parallelinstitutionen 
zu unterhalten. Daß das eigentlich bereinigt wer-
den müßte, wußten die Fachverbände schon einmal 
vor etwa 30 Jahren. Damals waren sie sich schon 
einig geworden, dem Gesetzgeber den Vorschlag 
zu machen, diesen Dualismus zu beseitigen. Seit 
einigen Jahren sind sie nun wieder vorstellig ge-
worden, und man hat sich ihren Argumenten nicht 
entziehen können. So ist es zu diesem Gesetz ge-
kommen. 
Mit diesem Gesetz soll die Kurierfreiheit auf-
gehoben werden. Nach dem Heilpraktikergesetz 
des Dritten Reiches war zwar die Kurierfreiheit 
aufgehoben, nicht aber für die Behandlung von 
Zahnkrankheiten. Das wird nun in diesem Gesetz 
nachgeholt. Bei den Beratungen in einem Aus-
schuß, der sich im vorigen Jahr ein halbes Jahr 
lang mit der Heilpraktikerfrage und ihrer Proble-
matik befaßt hat, ist niemals eine Einwendung er-
hoben worden; denn bei der Ausübung einer zahn-
ärztlichen Tätigkeit nutzt selbst die größte Heil-
begabung nichts ohne eine vorzügliche technische 
Ausbildung. 
Man hätte den Stand der Dentisten auslaufen 
lassen und darauf verzichten können, den Den-
tisten im Augenblick die Approbation als Zahnarzt 
zu geben; man hätte eben nur die Ausbildung ver-
bieten können. Aber es sprachen tatsächlich ge-
wichtige Argumente dagegen. Ich erinnere an die 
Wirkung des unseligen Heilpraktikergesetzes aus 
dem Dritten Reich. Das basierte auf diesem Aus-
sterbegedanken. Aber es stellte sich heraus, daß 
bei dem Zusammenschrumpfen der alten, sagen 
wir einmal, Peerbank, das Interesse der Angehö-
rigen dieses Berufsstandes wieder wach wurde. 
Man hatte aus ökonomischen Gründen das Bedürf-
nis, die Zahl zu ergänzen — ganz unabhängig von 
allen anderen Problemen der Kurierfreiheit. Einer 
solchen Entwicklung wollte man entgehen. Des-
halb hat man Ihnen die Approbation der Dentisten 
als Zahnärzte unter gewissen Kautelen vorge-
schlagen. 
In diesem Gesetz ist nicht die Rede von dem 
Stand der Zahntechniker. Die Zahntechnik ist ein 
Gewerbe. Dieses Gesetz befaßt sich nicht mit ihm. 
Man hat auch nicht daran gedacht, den Zahntech-
nikern durch dieses Gesetz etwa Existenzschwierig-
keiten zu bereiten. Auf die Einzelheiten werde ich 
nachher zurückkommen. 
Ich bitte Sie nun, sich einmal den § 1 des Ge-
setzes anzusehen. Dort finden Sie zwei Legaldefi-
nitionen. Das eine ist die Definition des Begriffs 
„Zahnheilkunde" als „berufsmäßige, auf zahnärzt-
lich wissenschaftliche Erkenntnisse gegründete 
Feststellung und Behandlung von Zahn-, Mund- 
und Kieferkrankheiten". Sie merken, daß der Aus-
schuß gegenüber dem Regierungsentwurf eine noch 
deutlichere Formulierung gewählt hat. 
Die andere Formulierung, die Sie dort finden, ist 
eine der entscheidenden dieses Gesetzes. Das ist 
die Legaldefinition des Wortes „Krankheit": 
Als Krankheit ist jede von der Norm abwei-
chende Erscheinung im Bereich der Zähne, des 
Mundes und der Kiefer anzusehen, einschließ-
lich der Anomalien der Zahnstellung und des 
Fehlens von Zähnen. 
Die Vertreter der Zahntechnikerverbände haben 
seinerzeit gefürchtet, daß dieses Einfügen der 
Worte „und des Fehlens von Zähnen" die Absicht 
ausdrücken soll, ihren seitherigen Tätigkeitsbereich 
zu beschneiden. Davon ist gar keine Rede. Diese 
Definition des Wortes „Krankheit" gibt es in 
Deutschland in höchstrichterlichen Entscheidungen 
nicht, es gibt sie nur in Entscheidungen aus der 
Praxis der Sozialversicherung. Hätte man die 
Worte „und des Fehlens von Zähnen" aus dem Be-
griff „Krankheit" herausgenommen, dann hätte 
man entsprechend dem § 193 der Reichsversiche-
rungsordnung den Krankenkassen die Möglichkeit 
genommen, Entschädigungen für Zahnersatz ganz 
oder teilweise, je nach ihrer Satzung, zu gewähren; 
denn die Leistungen der Krankenkassen sind daran 
geknüpft, daß es sich um das Beseitigen oder Vor-
beugen von Krankheiten oder Krankheitsschäden 
dreht. Das ist das einzige Motiv gewesen, das den 
Ausschuß veranlaßt hat, darauf zu bestehen, daß 
der Begriff „Fehlen von Zähnen" in die Definition 
des Wortes „Krankheit" hineinkommt. 
Es wird Ihnen auffallen, daß Sie in dem ganzen 
Gesetz und auch in diesem entscheidenden Para-
graphen keine Definition für das Wort Behand-
lung finden. Es ist der Versuch gemacht worden, 
das zu ändern. Die Zahnärzteverbände haben schon 
in jener Zeit, in der der Gesetzentwurf noch auf 
den Schreibtischen des Innenministeriums lag, 
versucht, einen Vorschlag zu machen, nach dem 
zur Behandlung auch noch die Herstellung von 
Zahnersatz gehörte. Das haben schon seinerzeit die 
Medizinalbeamten und Juristen im Innenministe-
rium abgelehnt. Die Zahntechnikerverbände haben 
nachher uns im Ausschuß oder einzelnen Ausschuß-
mitgliedern den Vorschlag gemacht, eine negative 
Formulierung in das Gesetz hineinzubringen etwa 
der Art: Die Erstellung von Zahnersatz ist keine 
Behandlung. Auch das ist von uns in völliger Über-
legung der Folgen abgelehnt worden. Für den Be-
griff der Behandlung gibt es nämlich in Deutsch-
land eine Reihe höchstrichterlicher Entscheidungen, 
Entscheidungen des Reichsgerichts, des Bayerischen 
Landesgerichts und des Preußischen Kammer-
gerichts, und diese Entscheidungen sind nun einmal 
geltendes Recht. In diesen Definitionen wird gesagt, 
daß Behandlung diejenige Raterteilung ist, deren 
Voraussetzung der Besitz des ärztlichen Wissens ist. 
In einem solchen Entscheid steht z. B., daß das 
Verpassen einer Plattfußeinlage nur dann Behand-
lung ist, wenn im Einzelfall dazu ärztliches Wissen 
Voraussetzung war. Durch diese Tatbestände der 
Rechtsprechung haben die Zahntechniker unserer 
Ansicht nach einen ausgiebigen Schutz; denn diese 
Definition für Behandlung erlaubt eben, jedem 
Einzelfall gerecht zu werden, auch wenn es sich 
um die Tätigkeit eines Zahntechnikers handelt, 
8310 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Dr. Hammer) 
Bei § 3 werden Sie einige weitere Abweichun-
gen von der Regierungsvorlage finden. Es war 
hier das Anliegen unserer Kollegen von der sozial-
demokratischen Fraktion, die Ermessensfreiheit der 
Behörden bei der Erteilung oder Versagung von 
Bestallungen nach Möglichkeit einzuschränken; 
bei § 1 Abs. 3 und § 2 Abs. 1 und 2 haben ja 
FDP und CDU ein ähnliches Anliegen vertreten. 
Sie finden weiter in § 6 eine Änderung der Re-
gierungsvorlage. Hier hat sich allerdings der Aus-
schuß den Anregungen des Bundesrats versagen 
müssen, weil er grundsätzlich an einer einheit-
lichen bundesrechtlichen Regelung interessiert ist. 
Ich darf Sie noch darauf aufmerksam machen, 
daß in § 19 a des Gesetzes folgendes steht: 
Wer vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes 
die Zahnheilkunde ausgeübt hat, ohne im Be
-
sitz einer Bestallung als Arzt oder Zahnarzt 
zu sein, darf sie im bisherigen Umfang weiter 
ausüben. 
Das bedeutet, daß durch dieses Gesetz keinerlei 
tatsächlich erworbene Besitzrechte in irgendeiner 
Form angetastet werden. 
Zum Schluß darf ich noch darauf aufmerksam 
machen, daß der Ausschuß wegen des Problems 
der ärztlichen Schweigepflicht sich sehr lange und 
sehr gründlich mit der Frage befaßt hat, ob man 
unter die Strafbestimmungen des Gesetzes eine 
derartige Bestimmung aufnehmen soll. Der Aus-
schuß hat sich nachher entschlossen, nicht so zu 
verfahren, aber er hat sich entschlossen, zu Pro-
tokoll, also zu den Materialien des Gesetzes fol-
gende Erklärung zu nehmen: 
Der Ausschuß für Fragen des Gesundheits-
wesens des Deutschen Bundestags ist der Über-
zeugung, daß die Schweigepflicht des Arztes in 
gleicher Weise auch für den Zahnarzt gilt. Der 
Ausschuß ist durch den Vertreter des Bundes-
ministers der Justiz davon unterrichtet wor-
den, daß die Schweigepflicht aller Heilberufe 
im Rahmen einer Neufassung des § 300 StGB 
in Kürze eine grundlegende Neuregelung er-
fahren soll. Der Ausschuß stimmt dieser Ab-
sicht zu, da er selbst eine solche Neuregelung 
der Frage der Schweigepflicht im Sinne einer 
wesentlichen Verschärfung für notwendig hält. 
Mit Rücksicht auf die 'unmittelbar bevor-
stehende gesetzliche Neuregelung hat der Aus-
schuß davon abgesehen, in dem vorliegenden 
Gesetz die Frage der Schweigepflicht der 
Zahnärzte besonders zu behandeln, zumal nach 
überwiegender Ansicht der § 300 StGB in 
seiner jetzigen Fassung sich auch auf die Zahn-
ärzte erstreckt, eine Ansicht, die vom Ausschuß 
in seiner Gesamtheit geteilt wird. 
Meine Damen und Herren! Das Gesetz ist im 
Ausschuß einstimmig beschlossen worden. Im Auf-
trage des Ausschusses bitte ich Sie um die An-
nahme des Gesetzes. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Wir treten in die zweite Be-
ratung ein. Ich rufe § 1 auf. Zu § 1 ist ein Ände-
rungsantrag angekündigt. Ich glaube, ich kann mich 
damit begnügen, ihn zu verlesen. Die ersten Worte 
des § 1 sollen statt „Wer im Bundesgebiet oder im 
Lande Berlin die Zahnheilkunde dauernd ausüben 
will, ..." heißen: „Wer im Geltungsbereich dieses 
Gesetzes die Zahnheilkunde dauernd ausüben 
will, ... ". — Wer für diese Änderung ist, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Ein-
stimmig angenommen. — Wer für die Annahme  
des § 1 in der neuen Fassung ist, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Ein-
stimmige Annahme. 
§§ 2,-3,—4,—5,—6,-7,-8 entfällt,— 
9,-10,-11,-12,—13,-14,—15 entfällt, — 
16, — 16 a, — 17, — 18, — 19, — 19 a, — 20, — 
20 a, — 21, — 22, — 23, — Einleitung und Über-
schrift. — Wer für die Annahme dieser Bestim-
mungen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Einstimmige Annahme. 
Die zweite Beratung ist abgeschlossen. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung. 
Ich rufe auf zur allgemeinen Aussprache. — Keine 
Wortmeldungen. Die allgemeine Aussprache ist 
geschlossen. Wir treten ein in die Einzelberatung: 
§§ 1 bis 23, Einleitung und Überschrift. — Wer für 
die Annahme ist, den bitte ich, die Hand zu er
heben. — Gegenprobe! — Einstimmige Annahme. 
(Zuruf von der SPD: Enthaltung!) 
— Bei einer Enthaltung. 
Wer für das Gesetz im ganzen ist, den bitte ich, 
dies durch Erheben von den Sitzen zu bezeugen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Gegen eine Ent-
haltung einstimmig angenommen. Damit ist dieser 
Punkt der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Abwicklung der land-
wirtschaftlichen Entschuldung (Nr. 2526 der 
Drucksachen); Mündlicher Bericht des Aus-
schusses für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten (19. Ausschuß) (Nr. 3040 der Druck-
sachen). 
(Erste Beratung: 163. Sitzung.) 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Schill 
als Berichterstatter. 
Schill (CDU), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich lenke Ihre Auf-
merksamkeit auf die Drucksache Nr. 2526, Entwurf 
eines Gesetzes zur Abwicklung der landwirtschaft-
lichen Entschuldung, und auf die Drucksache 
Nr. 3040, Bericht des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten. 
Das Gesetz behandelt die Abwicklung der land-
wirtschaftlichen Entschuldung, die seit dem Um-
sturz ins Stocken gekommen war, die aber in den 
Ländern der britischen Zone durch eine Verord-
nung vom 5. Juli 1948 und in -dem Lande Bayern 
durch ein Gesetz vom 28. November 1949 eine ab-
schließende Regelung erhielt. Diese Regelung fehlt 
in den Ländern der amerikanischen Zone und der 
französischen Zone bisher vollständig. 
Bei dem vorliegenden Gesetzentwurf handelt es 
sich um eine sachdienliche Anpassung der be-
stehenden Gesetze und eine Übertragung auf die 
Länder, in welchen diese Schuldenregelung noch 
keine gesetzliche Verankerung erhalten hatte. Um 
jeden Zweifel zu beheben, werden durch dieses 
Gesetz nur solche landwirtschaftliche Betriebe be-
troffen, die bereits in ein Entschuldungsverfahren 
einbezogen waren, das bis zum Jahre 1945 noch 
nicht abgewickelt war. 
Bei der Behandlung der einzelnen Paragraphen, 
die eingehend diskutiert wurden, kam nach leb
halter Debatte jeweils eine einheitliche Meinung 
zustande. Schwierigkeiten ergaben sich lediglich 
bei der Behandlung des § 11. Mit den Mitteln, die 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8311 
(Schill) 
aus der Abwicklung zusammenkommen und die 
auf eine Summe von etwa 4 bis 6 Millionen DM 
geschätzt werden, sollte ein Zweckvermögen ge-
bildet werden. Die Landwirtschaftliche Rentenbank 
sollte dieses Zweckvermögen, das Vermögen des 
Bundes ist und bleibt, ihrerseits zur Förderung der 
Besitzfestigung in der Landwirtschaft einsetzen. 
Mit anderen Worten: es sollte namentlich in den 
Realteilungsgebieten eine weitere Zersplitterung 
des Bodens bei Hofübergaben vermieden werden. 
Solche Besitzteilungen zu verhindern, ist aber nur 
möglich, wenn zur Zeit des Erbüberganges Mittel 
zur Verfügung stehen, die weichenden Erben mit 
Geld statt mit Grund und Boden auszustatten. In 
Wirklichkeit hat ja die Flurbereinigung und jede 
Feldzusammenlegung dann ihren Sinn und Zweck 
verloren, wenn nach wie vor die Möglichkeit be-
steht, daß in der nächsten Generation bei Erb-
auseinandersetzungen die eben zusammengelegten 
Fluren wieder zersplittert werden. Der Bundestag 
wird sich vielleicht in Zukunft mit dieser Aufgabe 
noch ganz eingehend zu beschäftigen haben; denn 
es kann wirklich nicht das Ziel der Feldbereinigung 
sein, eine solche mit großen Kosten durchzuführen 
und nicht zugleich die Gewähr zu haben, daß das, 
was geschaffen wurde, wirklich auch einen blei-
benden Wert besitzt. Es wurde deswegen allge-
mein begrüßt, wenigstens die bescheidenen Mittel, 
die aus der Abwicklung dieser Entschuldungsaktion 
fließen, diesem Zweck zu erhalten. 
Bedenken waren bei einem Teile des Aus-
schusses entstanden, der sich an dem Worte „der 
Besitzfestigung" gestoßen hat und nun glaubte, es 
werde hier die Möglichkeit bestehen, auch solchen 
Betrieben Geld zu verbilligten Zinssätzen zukom-
men zu lassen, die es nicht verdienten. Dieser Auf-
fassung wurde entgegengehalten, daß die Möglich-
keit bestünde, die Ausführungsbestimmungen so 
zu fassen, daß vorher die Kreditwürdigkeit des 
Kreditnehmers aufs genaueste zu prüfen sei. Es 
fand dann ein Antrag Dr. Müller, Dr. Horlacher 
und Genossen bei Stimmenthaltung der SPD mit 
Mehrheit Annahme, daß anstatt der Worte „zur 
Förderung der Besitzfestigung" die Form gewählt 
werden sollte „darf es nur zur Verhinderung einer 
unwirtschaftlichen Bodenzersplitterung in der 
Landwirtschaft verwendet werden". 
Der Ausschuß für Geld und Kredit sollte zur 
Aufnahme des Berlin-Paragraphen Stellung neh-
men. Die Stellungnahme liegt nunmehr vor. Es 
wird vorgeschlagen, den § 15a wie folgt zu fassen: 
§ 15a 
Dieses Gesetz, mit Ausnahme der §§ 10 und 11, 
und auf Grund dieses Gesetzes erlassene 
Rechtsverordnungen gelten auch im Lande 
Berlin, sobald das Land Berlin gemäß Art. 87 
Abs. 2 seiner Verfassung die Anwendung die-
ses Gesetzes beschlossen hat. 
Die Fassung des § 15 a stellt keine Diskriminierung 
Berlins dar, sondern entspricht nur sachlichen 
Schwierigkeiten, die heute noch bestehen und 
hoffentlich bald beseitigt sind. 
Die übrigen Paragraphen erfuhren keine Be-
anstandung. 
Der Ausschuß schlägt dem Hohen Hause vor, 
das Gesetz in der vorliegenden Ausschußfassung 
anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Wir treten in die zweite Beratung 
ein. Ich rufe auf die §§ 1, — 2, — 3, — 4, — 5, —  
6, — 7, — 8, — 9, — 10, — 11, — 12, — 13 , —
14, — 15, — 15 a, — 16, — Einleitung und Über-
schrift auf. Wortmeldungen liegen nicht vor. Wer 
für die Annahme dieser Bestimmungen ist, den 
bitte ich, eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Einstimmig angenommen! 
(Zuruf von der KPD: Enthaltungen!) 
— Enthaltungen? — Bei Enthaltung der kommu-
nistischen Gruppe! Die zweite Beratung ist damit 
geschlossen. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Allgemeine Aussprache. — Keine Wortmeldun-
gen. Die allgemeine Aussprache ist geschlossen. 
Wir treten in die Einzelberatung ein. Ich rufe 
die §§ 1 bis 16, Einleitung und Überschrift auf. Wer 
für die Annahme dieser Bestimmungen ist, den 
bitte ich, eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Wer für die Annahme des Gesetzes im ganzen ist, 
den bitte ich, sich von seinem Sitz zu erheben. — 
(Heiterkeit.) 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei einigen Ent-
haltungen angenommen. Dieser Punkt der Tages-
ordnung ist damit erledigt. 
Meine Damen und Herren, in § 54 der Geschäfts-
ordnung ist ausdrücklich bestimmt, daß die 
Schlußabstimmung durch Erheben von den Sitzen 
zu vollziehen ist. Das Haus hat jederzeit die Mög-
lichkeit, die Geschäftsordnung zu ändern. 
(Heiterkeit.) 
Ich rufe Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Ge-
setzes zur Änderung des Gesetzes zur För-
derung der Wirtschaft von Groß-Berlin 
(West) (Nr. 3072 der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, auf die Ent-
gegennahme einer Begründung und auf eine Aus-
sprache in allen drei Lesungen zu verzichten. 
(Zuruf von der CDU: Auf die Begründung 
nicht!) 
— Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Dr. Reif. 
Dr. Reif (FDP), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Eine Begründung ist, 
glaube ich, nicht notwendig. Da sich aber in die 
Drucksache Nr. 3072 ein Druckfehler eingeschlichen 
hat, und zwar insofern, als hier von Groß-Berlin 
(West) gesprochen wird, muß ich das Haus bitten, 
bei der Verabschiedung dieses Gesetzes den Druck-
fehler zu berichtigen. Es muß heißen: Berlin (West). 
Im übrigen ist eine Begründung deshalb nicht 
notwendig, weil dieser Initiativantrag nur eine 
Paragraphenänderung des Umsatzsteuergesetzes 
berücksichtigt, das im Sommer des vergangenen 
Jahres vom Bundestag verabschiedet wurde und 
von dem das Gesetz über die Förderung der Wirt-
schaft Berlins keine Kenntnis nehmen konnte, weil 
es vorher verabschiedet worden ist. In dieses Ge-
setz ist nun in § 6 hinter den Worten „in § 7 
Abs. 2" einzufügen: „Ziffer 2", weil sich die Steuer-
erleichterungen für Berlin darauf beziehen. Im 
alten Gesetz heißt es einfach: „§ 7 Abs. 2". Dieser 
Absatz ist' in zwei Ziffern aufgeteilt worden, und 
da die Materie nur in der zweiten steckt, muß 
auch im Gesetz zur Förderung der Wirtschaft Ber-
lins diese Bezugnahme auf § 7 Abs. 2 Ziffer 2 
durchgeführt werden. 
8312 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Dr. Reif) 
Das ist alles, worüber das Haus materiell zu 
beschließen hat, wenn es dieses Gesetz annimmt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Antrag ist ein-
gebracht und begründet. Ich rufe zur ersten Bera-
tung auf. — Wortmeldungen liegen nicht vor. Die 
erste Beratung ist geschlossen. 
Ich rufe zur 
zweiten Beratung 
auf: Art. I, — II und III, — Einleitung und Über-
schrift mit der von dem Herrn Berichterstatter 
erwähnten Berichtigung. Wer für die Annahme 
dieser Bestimmungen ist, den bitte ich urn ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Gegen einige 
Stimmen angenommen. Die zweite Beratung ist 
damit geschlossen. 
Ich rufe zur 
dritten Beratung 
auf. Ich eröffne die allgemeine Aussprache. — 
Keine Wortmeldungen. Die allgemeine Aussprache 
ist geschlossen. Wir treten in die Einzelberatung 
ein. Art. I bis III, Einleitung und Überschrift. 
Wer für die Annahme dieser Bestimmungen ist, 
den bitte ich um ein Handzeichen.—Gegenprobe! — 
Gegen einige Stimmen angenommen. 
Zur Schlußabstimmung! Wer für die Annahme 
des Gesetzes als ganzes ist, den bitte ich, sich von 
seinem Platz zu erheben. — 
(Heiterkeit.) 
Gegenprobe! — Gegen einige Stimmen angenom-
men. Ich wiederhole, meine Damen und Herren, 
daß ich lediglich nach der Geschäftsordnung ver-
fahre. 
(Abg. Albers: Der Präsident muß sich aber 
auch erheben!) 
— Der Präsident beteiligt sich an der Abstimmung 
nur, wenn die Stimmen einzeln ausgezählt werden! 
(Heiterkeit. — Abg. Albers: Danke für die 
Belehrung!) 
Ich rufe Punkt 6 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immuni-
tät (3. Ausschuß) betreffend Genehmigung 
zur Haft zwecks Erzwingung des Offen-
barungseides gegen den Abgeordneten Frei-
herrn von Aretin gemäß Schreiben der 
Rechtsanwälte Maiborg und von Puttkamer, 
Bad Münder (Deister), vom 31. Dezember 
1951 (Nr. 3092 der Drucksachen). 
Ich erteile dem Abgeordneten Kahn als Bericht-
erstatter das Wort. 
Kahn (CSU), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Punkt 6 der heuti-
gen Tagesordnung sieht vor, daß das Plenum des 
Hauses die Genehmigung zur Haft zwecks Erzwin-
gung des Offenbarungseides gegen den Abgeord-
neten Freiherrn von Aretin gemäß Schreiben der 
Rechtsanwälte Maiborg und von Puttkamer, Bad 
Münder am Deister, erteilt. 
Dem Ersuchen der genannten Anwälte liegt fol-
gender Tatbestand zugrunde. Unter dem 4. Novem-
ber 1950 hat der Vorgänger der genannten Rechts-
anwälte, Rechtsanwalt Dr. Krüger in Bad Münder, 
den Antrag auf Erlaß eines Wechselzahlungsbefehls 
wegen 3000 DM nebst Kosten gegen den Bundes-
tagsabgeordneten Freiherrn von Aretin gestellt, 
weil ein von diesem gegebener Wechsel mangels 
Zahlung zu Protest gegangen war. Die später bei 
Herrn von Aretin versuchte Zwangsvollstreckung 
ist fruchtlos ausgefallen, so daß dann das Offen-
barungseidverfahren gegen ihn in die Wege ge-
leitet wurde. Infolge Nichterscheinens des Schuld-
ners hat das Amtsgericht München am 16. Juli 1951 
einen Haftbefehl erlassen, der jedoch erst nach 
Genehmigung durch den Bundestag vollstreckt 
werden kann. Die Gläubigerin, die Firma Gebr. 
Wilkening, Stuhlfabrik in Bakede, verlangt nun 
die Vollstreckung des Haftbefehls. 
Der Ausschuß für Geschäftsordnung und Immu-
nität hat in seiner 133. Sitzung am 4. Februar 1952 
mit allen Stimmen bei zwei Stimmenthaltungen 
beschlossen, dem Hohen Hause vorzuschlagen, die 
Genehmigung zur Haft zwecks Erzwingung des 
Offenbarungseides gegen den Abgeordneten Frei-
herr von Aretin zu erteilen. Ich bitte namens des 
Ausschusses das Hohe Haus, sich gemäß dem Be-
schluß des Geschäftsordnungsausschusses zu ent-
scheiden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Ich eröffne die Aussprache. — 
Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für die An-
nahme des Ausschußantrags ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Einstimmig 
angenommen. 
(Zurufe von der KPD: Enthaltungen!) 
— Bei einigen Enthaltungen. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung und Immu-
nität (3. Ausschuß) betreffend Genehmigung 
zum Strafverfahren gegen den Abgeordneten 
Dr. Nowack (Rheinland-Pfalz) gemäß Schrei-
ben des Bundesministers der Justiz vom 
7. Januar 1952 (Nr. 3093 der Drucksachen). 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Ewers 
als Berichterstatter. 
Ewers (DP), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Im Falle Dr. Nowack 
hat das Justizministerium von Rheinland-Pfalz auf 
dem Dienstweg hier beantragt, über die Aufhebung 
seiner Immunität zu entscheiden, weil es sich um 
einen außerordentlich weitläufigen und schwierigen 
wirtschaftspolitischen Tatbestand handelt, über den 
ich insbesondere deshalb nur ganz kurz berichten 
soll und möchte, weil Herr Dr. Nowack selbst noch 
in keinem Falle gehört ist und seine Verteidigung 
hier im Hause jedermann unbekannt ist, wir also 
nur den äußeren sachlichen Tatbestand, nicht den 
persönlichen, werten können. Bei dieser Frage 
spielt aber der innere Tatbestand, wie die Juristen 
es nennen, nämlich die Absicht, in allen Dingen 
eine entscheidende Rolle, und darüber ist nach der 
Aktenlage bisher nichts bekannt. 
Es handelt sich darum, daß Herr Dr. Nowack 
zusammen mit einem Kaufmann Ringel im Jahre 
1947 eine G.m.bH. unter dem Namen „Rheinische 
Wirtschaftsverlags-GmbH. gegründet hatte, die im 
Laufe des Jahres 1948 nach der Währungsreform 
in Zahlungsschwierigkeiten geriet und von irgend-
einem Zeitpunkt an jedenfalls zahlungsunfähig 
wurde. Er hat dann — zweifellos mit geleitet von 
der Idee, die in dem Verlagsunternehmen vor-
handenen Verlagswerte, insbesondere einer Zeit-
schrift „Die Wirtschaft am Rhein", zu stützen und 
fortzusetzen — im Jahre 1949 im April und Mai 
zusammen mit einem Großverleger in Speyer eine 
neue Verlagsfirma „Wirtschaft am Rhein" G.m.b.H. 
gegründet und durch einen Vertrag gelegentlich 
der Gründung wesentliche Verlagsrechte aus der 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8213 
(Ewers) 
alten Firma auf die neue übertragen. Die alte 
Firma ist von einem Liquidator Fuchs abgewickelt, 
ob zu Ende, wissen wir nicht. 
Die neue Firma, bei deren Gründung kaufmän-
nisch sehr auffallende Vereinbarungen getroffen 
sind hinsichtlich der Einzahlung des Stammkapi-
tals, von dem Dr. Nowack 5000 DM und der andere 
Herr 15 000 DM übernommen hatte, ist im Laufe 
des Jahres 1949 ebenfalls in erhebliche Schwierig-
keiten geraten. Sie hat durch einen Liquidator im 
Dezember 1949 das gerichtliche Vergleichsverfahren 
beantragt. Das Amtsgericht Speyer hat dieses Ver-
fahren, nachdem gewissen Auflagen nicht Folge 
geleistet war, am 1. Februar 1950 in das Konkurs-
verfahren übergeführt. Durch das Konkursverfah-
ren werden die Voraussetzungen für das Fallisse-
ment dieser GmbH. ohnehin von Amts wegen 
geprüft. 
Bei all diesen Manipulationen sind Dinge vor-
gekommen, die äußerlich mit der Rechtsordnung 
nicht ganz im Einklang stehen und die unter Um-
ständen den Tatbestand strafbarer Handlungen 
verwirklichen können, deren Strafbarkeit aber, 
wie ich sagte, weitgehend vom subjektiven Tat-
bestand abhängig ist, den wir nicht kennen. Es 
handelt sich in keinem Fall um politische Dinge. 
Es handelt sich überall nicht darum, daß sich etwa 
ein Politiker auf Grund seiner politischen Be-
tätigung mit dem Gesetz auseinandersetzen muß, 
sondern es handelt sich um rein wirtschaftliche 
Maßnahmen in dem Privatberuf des Herrn Dr. 
Nowack, der bekanntlich Pressefachmann ist. 
Der Ausschuß beantragt einstimmig — bei, ich 
glaube, ,einer Stimmenthaltung —, die Genehmi-
gung zur Aufhebung der Immunität zu erteilen, 
weil es sich um — wenn überhaupt strafbare 
) Handlungen in Frage kommen — zum Teil sehr 
schwerwiegende Delikte handeln könnte, bei denen 
ein Teil unter Umständen durch die Amnestie, die 
bekanntlich am 14. September 1949 als Stichtag ein-
setzte, erledigt sein könnte. Alles dies ist nicht 
geklärt. Jedenfalls ist es für das Ansehen Dr. No-
wacks erforderlich, daß er Gelegenheit bekommt, 
seine Verteidigung an Ort und Stelle anzubringen. 
Um ihm diese Gelegenheit zu geben, empfiehlt 
der Ausschuß, wie gesagt, einstimmig die Auf-
hebung der Immunität. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Ich eröffne die Aussprache. — 
Wortmeldungen erfolgen nicht. Die Aussprache ist 
geschlossen. 
Wer für die Annahme des Antrags des Aus-
schusses ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! —Enthaltungen? — Bei einigen Ent-
haltungen angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der FDP 
betreffend Einrichtung eines Bundesbeirats 
für das Erziehungs- und Bildungswesen 
beim Bundesinnenministerium (Nr. 3038 der 
Drucksachen). 
Wer begründet diesen 'Antrag? — Das Wort zur 
Begründung hat der Abgeordnete Dr. Luchtenberg. 
Dr. Luchtenberg (FDP), Antragsteller: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der von meiner 
Fraktion in Drucksache Nr. 3038 vorgelegte Antrag 
entstammt der Sorge um die Einheit des deutschen 
Geisteslebens und zielt insbesondere ab auf die 
Überbrückung von Gegensätzen und die Beseiti-
gung ,von Schwierigkeiten, die sich in der Entwick
-
lung des deutschen Erziehungs- und Bildungs
wesens seit 1945 ergeben haben. 
Als im Jahre 1848 die deutschen Stämme in der 
Frankfurter Paulskirche zusammenkamen, um ein 
einiges Deutschland zu schaffen, forderten die 
Pädagogen aller Kategorien eine in allen deutschen 
Ländern einheitlich organisierte deutsche Schule. 
Diese Forderung wurde durch die Erkenntnis be-
gründet, daß vom Erziehungs- und Bildungswesen 
als der elementaren Basis einer sich immer mehr 
und mehr differenzierenden Kultur in erster Linie 
zu erwarten sei, daß es die geistige Einheit der 
nationalen Existenz gewährleisten helfe. Man hat 
damals nicht ahnen können, daß hundert Jahre 
später die Erzieher und Lehrer in der Bundes-
republik Deutschland sich in ernster Sorge um die 
gefährdete Einheit des deutschen Bildungswesens 
mühen. Es sind nun aber keineswegs die Päda-
gogen aus Beruf allein in diesem Bemühen ver-
einigt. Ihre begründete Unzufriedenheit wird von 
der gesamten Elternschaft geteilt, und in Hand-
werk und Handel, Industrie und Verwaltung ver-
folgt man mit wachsendem Unwillen eine Entwick-
lung, die nach Änderungen verlangt. 
Die historische und psychologische Situation von 
heute, aus der dies alles begriffen werden muß, ist 
natürlich grundlegend anders als die des Jahres 
1848, in dem die allmähliche Herausbildung eines 
gesamtdeutschen Schulwesens begann; denn was 
damals, vor hundert Jahren, als Ideal erstrebt 
wurde, hat man inzwischen in einer Hybris erlebt, 
die half, die Erde zur Hölle zu machen. Diese Er-
fahrungen nähren seither die Befürchtung, das 
Einheitsstreben innerhalb der „pädagogischen Pro-
vinz" könnte wieder zur Vernichtung der Freiheit 
und wieder zur Schändung der Menschenwürde 
mißbraucht werden. So kommt es, daß man mit ver-
ständlicher Skepsis alles betrachtet, was bundes-
einheitliche Regelung im Erziehungs- und Bildungs-
wesen anstrebt. 
Andererseits kann auch nicht geleugnet werden, 
daß diese bundeseinheitlichen Regelungen je 
länger, je mehr notwendig geworden sind. Fremd-
staatliche Machtbefugnisse in militärischen Zonen-
grenzen haben nicht nur den nationalsozialistischen 
Ungeist in Erziehung und Unterricht bekämpft, son-
dern zugleich auch die organisatorischen Grund-
lagen der deutschen Bildungseinheit weitgehend 
vernichtet. 
(Vizepräsident D r. Schäfer übernimmt den 
Vorsitz.) 
Was dann dem fragwürdigen Unternehmen der so-
genannten Umerziehung folgte, hat nicht minder 
dazu beigetragen, die auseinanderstrebenden Ge-
staltungskräfte zu stärken und jene verhängnis-
volle Zersplitterung in der äußeren Organisation 
und in der inneren Ausgestaltung des deutschen 
Erziehungs- und Bildungswesens herbeizuführen. 
So kam es, daß der gegenwärtige Zustand der 
deutschen Schule keineswegs der föderalistischen 
Staatsidee entspricht; denn diese verlangt nicht nur 
für die Länder Kulturautonomie, sondern sie for-
dert auch, daß die Einheit des Bundes durch eine 
gemeinsame und einheitliche Pflege seiner 
geistigen Grundlagen geschaffen und gesichert 
wird. Da diese geistigen Grundlagen der nationalen 
Einheit immer wieder jeder jungen Generation 
durch das Erziehungs- und Bildungswesen ver-
mittelt werden müssen, sollte in ihm nichts ver-
säumt werden, was zur Wahrung der Einheit des 
deutschen Geisteslebens beizutragen imstande ist. 
Ich kann darauf verzichten, hier die lange Liste 
von beklagenswerten Fehlentwicklungen auf zu-
rollen, nachdem diese seit geraumer Zeit in Zeitun- 
8314 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Dr. Luchtenberg) 
gen und Zeitschriften, in der pädagogischen Fach-
presse, vom Städtetag und von den Gewerk-
schaften, auf der Weinheimer Tagung des Instituts 
zur Förderung öffentlicher Angelegenheiten und 
an vielen, vielen anderen Stellen in hinreichender 
Ausführlichkeit erörtert worden sind. Es ist Tat-
sache, die Bundesrepublik Deutschland ist zu einem 
pädagogischen Experimentierfeld geworden, 
(Sehr richtig! bei der FDP) 
auf dem andauernde Beunruhigung eine allge-
meine Unzufriedenheit geschürt hat. Man ist sich 
einig, es gilt, so schnell wie möglich eine 
schwärende Wunde zu heilen. 
Angesichts der großen Mängel, die nicht mehr 
übersehen werden können, haben die Kultus-
minister der Bundesländer aus dieser Not eine 
Tugend gemacht. Sie haben eine „Ständige Konfe-
renz" eingerichtet, um in ihr koordinierende Maß-
nahmen vorzubereiten, von denen erwartet wird, 
daß sie Gegensätze ausgleichen und so Einheit neu 
begründen könnten. Die Kultusminister haben sich 
offenbar dabei von der Einsicht leiten lassen, daß 
auch eine sinnvolle Grundsatzentscheidung zu Ent-
artungen führen kann, sobald sich in ihr die in ihr 
angelegten sinnwidrigen Übersteigerungen geltend 
machen. Diese Einsicht hat sich nicht zuletzt aus 
der bitteren Erfahrung ergeben, daß der an sich 
gesunde Unitarismus des deutschen Erziehungs- 
und Bildungswesens, der auch von jedem echten 
Föderalismus gefordert wird und gefordert werden 
muß, in der nationalsozialistischen Ära zu einem 
verderblichen Zentralismus wurde. Ebenso kann 
nun aber auch — und das sollte man nicht über-
sehen — der kulturpolitische Föderalismus der in 
ihm lauernden Gefahr erliegen, zu einer partikula-
ristischen Staatsgesinnung zu entarten, wenn er 
sich mit der Förderung landeseigener Kultur-
interessen begnügt und so den Tatsachen eines 
gesamtdeutschen Geisteslebens nicht hinreichend 
gerecht wird. Weil dies erkannt worden ist, wird 
man zu gegebener Zeit der Ständigen Konferenz 
der Kultusminister ihre geschichtliche Bedeutung 
nicht aberkennen können. Ihre Erfolge und mehr 
noch ihre Mißerfolge sind zu Wegweisern zu einer 
als notwendig erstrebten bildungspolitischen Inte-
gration der deutschen Länder geworden. 
Wenn dennoch die erreichten Ergebnisse unbe-
friedigend sind, so ist dies nicht zuletzt auf eine 
Beschränkung der Wirksamkeit der Ständigen 
Konferenz zurückzuführen, die in ihrer juristischen 
Position begründet ist. Die Ständige Konferenz ist 
nämlich keine im Grundgesetz verankerte Institu-
tion, sondern beruht lediglich auf einem frei-
willigen Übereinkommen der beteiligten Kultus-
minister. Nach der von ihnen getroffenen Verein-
barung können in der Ständigen Konferenz nur 
einstimmige Beschlüsse gefaßt werden. Aber auch 
diese einstimmigen Beschlüsse werden nur wirk-
sam, wenn sie in den einzelnen Ländern die Billi-
gung der Landtage finden. So kommt es, daß die 
notwendigen Angleichungen in pädagogischen Re-
formen entweder unnötig verzögert oder über-
haupt verabsäumt werden. 
Wenn man dazu bedenkt, daß in den Parla-
menten der Länder bei wechselnden Mehrheiten 
sogar die bereits gesetzlich sanktionierten päda-
gogischen Reformen durch neue Beschlüsse schon 
kurz nach ihrer Einführung im Sinne ihrer Gegner 
abgelöst werden können, 
(Abg. Dr. Mende: Siehe Bayern!) 
so wird die pädagogische Tragik spürbar, die ganze 
geradezu bildungsfeindliche Ungeborgenheit der 
deutschen Schule, die für das gegenwärtige 
deutsche Bildungswesen kennzeichnend ist. 
Es ist infolgedessen keineswegs verwunderlich, 
daß hier und dort radikale Lösungen vorgeschlagen 
worden sind, die ohne Änderung des Grundgesetzes 
nicht durchgeführt werden können. Daher ist 
weder die Einrichtung eines Bundeskultusmini-
steriums noch auch eine Bundesregelung durch 
Rahmenvorschriften im Erziehungs- und Bildungs-
wesen nach Art. 75 des Grundgesetzes möglich. 
Dagegen enthält das Grundgesetz keine Bestim-
mung, auf Grund deren die Einrichtung eines 
Bundesbeirats für das Erziehungs- und Bildungs -
wesen verhindert werden könnte. Denn nach der 
Konzeption meiner Fraktion ist dieser Bundesbei-
rat weder eine gesetzgebende Versammlung noch 
ein Gremium, das Rahmenvorschriften erlassen 
kann. Er soll vielmehr eine Vereinigung von Sach-
verständigen sein, die auf Grund ihrer Leistungen 
und ihrer Einsichten berufen sind, in einer von 
Legislative und Exekutive gleichermaßen unab-
hängigen Arbeit für die Probleme des deutschen 
Erziehungs- und Bildungswesens die Lösungen vor-
zuschlagen, die geeignet sind, im öffentlichen Be-
wußtsein entscheidende Zustimmung zu finden. Denn 
es geht hier um nichts anderes als um dies: endlich 
jenseits des Streits der Parteien durch Autoritäten 
der Praxis die verbindende Plattform zu schaffen, 
auf der sich ein weitgehend einheitliches Er-
ziehungs- und Bildungswesen entfalten kann, das 
den Erfordernissen der Länder und den Bedürf-
nissen des Bundes gleichermaßen gerecht wird. 
Auf Grund der Erhebungen, die zur Vor-
bereitung dieses Antrags von mir veranlaßt wor-
den sind. dürfte erwiesen sein. daß die Elternschaft 
es allenthalben begrüßen wird, wenn endlich ge-
schieht, was sie längst erwartet und mit steigender 
Eindringlichkeit gefordert hat, nämlich den Neubau 
des Erziehungs- und Bildungswesens unbeeinflußt 
von unangemessenem politischem Rivalisieren der 
Parlamente und Parteien so einzurichten, daß die 
deutsche Jugend sich in jeder Schule und in jeder 
Bildungsstätte des deutschen Bundes heimisch 
fühlen kann. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Denn dies ist die unerläßliche Voraussetzung dafür, 
daß in der deutschen Jugend ein gesamtdeutsches 
Staatsbewußtsein wächst und wirkt. 
Um einem möglichen Mißverständnis vorsorglich 
zu begegnen, möchte ich bemerken, daß der 
Bundesbeirat unter keinen Umständen nur eine 
Lehrerversammlung ' sein darf. Nicht nur Lehrer 
sind an der Erziehung und Bildung der Jugend 
beteiligt. In allen Bezirken unseres Daseins finden 
sich Männer und Frauen, die sich von ihrem be-
sonderen Wirkungskreis aus mit bildungs-
politischen Notwendigkeiten auseinandergesetzt 
haben und zu wahrhaften pädagogischen Experten 
geworden sind. Man denke etwa nur an die be-
sondere und teilweise sogar sehr vorbildliche An-
teilnahme aller derer, die dem beruflichen 
Bildungswesen nahestehen. Auch in den Verwaltun-
gen, in den Unterrichtsverwaltungen insbesondere, 
gibt es Sachkenner, auf deren Erfahrungsschatz bei 
Neuordnungen im Erziehungs- und Bildungswesen 
nicht verzichtet werden kann. 
Dieser Bundesbeirat wird keine Weisungsbefug-
nisse besitzen. Keine Weisungen, sondern Emp-
fehlungen sind von ihm zu erwarten. Aber die Per-
sönlichkeiten dieses Bundesbeirats dürften in ihrer 
Gesamtheit sozusagen eine moralische Instanz sein, 
eine moralische Instanz, die ein solches Gewicht in der 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8315 
(Dr. Luchtenberg) 
öffentlichen Meinung besitzt, daß ihre begründeten 
Stellungnahmen mehr als nur unverbindliche Emp-
fehlungen sein werden. Jedenfalls ist zu erwarten, 
daß ihre ausschließlich aus sachgebundenen Vor-
aussetzungen gewonnenen Stellungnahmen in den 
Fraktionen der Länderparlamente bereitwillige 
Aufnahme finden werden. Und sollte dies nun 
nicht auch von den Kultusministern begrüßt wer-
den? Denn ihre koordinierende Tätigkeit vermag 
ja wohl keine stärkere moralische Unterstützung 
zu finden als die, die von  dem Bundesbeirat als 
dem pädagogischen Gewissen der Bundesrepublik 
gewährt wird. 
Wer in diesem Sinne die beratende Funktion des 
Bundesbeirats zu würdigen weiß, der wird gern 
jene unseligen Auseinandersetzungen hinter sich 
lassen, in denen man zuweilen den Eindruck ge-
winnen konnte, als betrachteten die Länder den 
Bund als ihren erkorenen Erbfeind. Darum sollte 
auch kein Streit nach dem Standort des Bundes-
beirats bestehen. 
Eine Zuordnung zum Bundesinnenministerium 
wird durch folgende Sachverhalte nahegelegt. Die 
Bildung eines Bundesbeirats sollte folgerichtig in 
einem Bundesministerium erfolgen, um seine ur-
eigensten Anliegen eindeutig und eindrucksvoll zu 
unterstreichen. Würde etwa den Landtagen die 
Bildung dieses Bundesbeirats zufallen, so könnte 
die Gefahr auftauchen, daß die Vorschläge zur Be-
rufung von Mitgliedern mehr aus der Perspektive 
der Länderinteressen als von gesamtdeutschen Ge-
sichtspunkten her erfolgen. Wer anerkennt, daß 
dás Erziehungs- und Bildungswesen besonders ge-
eignet ist, das notwendige Maß der geistigen Einheit 
zu schaffen, auf die das gegenseitige Verstehen im 
Inneren eines Staatsgefüges angewiesen ist, der 
wird nicht zögern, dem Bundesinnenminister die 
Federführung bei der Bildung dieses Bundesbei-
rats zu überlassen. 
Wird aber nicht — so kann man fragen — ein 
solcher Bundesbeirat, der aus Autoritäten der 
Praxis besteht, sozusagen eine Hintertür zur Ein-
führung eines neuen autoritären Regimes im Er-
ziehungs- und Bildungswesen aufstoßen können? 
Meine Damen und Herren, wer der jungen Demo-
kratie das ihr gebührende Vertrauen entgegen-
bringt — ohne das j a nun einmal ihre Existenz 
überhaupt nicht gesichert werden kann —, wird 
diese Sorge nicht teilen und wird sogar vor der 
Neigung warnen müssen, immer wieder den Teufel 
an die Wand zu malen, sobald irgendwo neue An-
sätze zur Wiederbelebung einer kommandierenden 
Staatspädagogik in Erscheinung treten und sich 
Geltung verschaffen möchten. Es sollte nicht über-
sehen werden, daß gewisse Länder offenbar sehr 
viel mehr als der Bund selbst der Gefahr der 
staatspädagogischen Uniformierung ausgesetzt sind. 
Ihnen gegenüber könnte ein von Legislative und 
Exekutive unabhängiger und sich selbstverantwort-
licher Bundesbeirat ein besonders gewichtiges Wort 
sprechen, das als Beitrag zur Bildung der öffent-
lichen Meinung nicht hoch genug veranschlagt wer-
den kann, da er helfen würde, den inneren Frieden 
zu sichern. 
Unsere Erörterungen legen den Gedanken nahe, 
der Bundesbeirat werde nichts anderes als eine 
Neuauflage der Reichsschulkonferenz vom Jahre 
1920 sein können. Er werde daher vielleicht auch 
— wie sie — nichts anderes zu erreichen ver-
mögen, als die bildungspolitische Zerrissenheit in 
einer mehr oder minder repräsentativen Demon-
stration darzustellen. Dieser negativen Prognose  
fehlt unseres Erachtens die innere Berechtigung; 
denn die längst erkannten Strukturfehler der 
Reichsschulkonferenz sind bei der Bildung eines 
Bundesbeirats ohne weiteres vermeidbar. Der 
Bundesbeirat sollte unter keinen Umständen wie 
die Reichsschulkonferenz ein „pädagogisches Par-
lament" von mehreren hundert Mitgliedern sein. 
Man wird sich vielmehr ein kleines, arbeitsfähiges 
und arbeitswilliges Gremium von etwa 15 ständi-
gen Mitgliedern denken müssen. Diese sollten 
keineswegs nach repräsentativen Gesichtspunkten 
gewählt werden, sondern ausschließlich nach Maß-
gabe ihrer Eignung. Man bedenke, daß die abzu-
gebenden Stellungnahmen, die Begründung ihrer 
Standpunkte aus der Fähigkeit erwachsen müssen, 
die ganze kulturelle Tragweite eines pädagogischen 
Anlegens zu übersehen. Aus der Erfahrung der 
Reichsschulkonferenz ergibt sich ferner, daß die 
Mitglieder nicht nach dem Delegiertenprinzip aus-
gewählt werden sollten, weil sonst der Bundesbei-
rat in eine Versammlung von Interessenvertretern 
umgefälscht würde. Nur dann wird man dem 
Bundesbeirat Erfolge voraussagen können, wenn 
die bestehenden Interessengegensätze auf einer 
höheren Ebene auszugleichen sind, auf der ein 
gegenseitiges Verstehen und ein gemeinsames 
Geltenlassen erst möglich werden. 
Die Zeit ist zu kurz, um die ganze Fülle der 
Gesichtspunkte vor Ihnen zu entwickeln, die uns zu 
diesem Antrage veranlaßt haben. Durch den An-
trag meiner Fraktion wird eine Aufgabe in Angriff 
zu nehmen sein, die nicht durch einige koordi-
nierende Hebelschaltungen im organisatorischen 
Gefüge unseres Erziehungs- und Bildungswesens 
gelöst werden kann. Es gilt vielmehr, in die 
geistigen Tiefenschichten hinabzuloten und in 
ihnen die Kräfte zu finden, die fähig und bereit 
machen, jene Spannungen zu lösen, die — zwar 
historisch verständlich, aber staatspolitisch unver-
tretbar — bisher bundeseigene Regelungen im Er-
ziehungs- und Bildungswesen verhindert haben. 
Wir glauben annehmen zu dürfen, daß ein Bundes-
beirat beim Bundesinnenministerium, wie er an-
deutungsweise hier entworfen worden ist, die mora-
lische Instanz sein kann, die frei von Verkramp-
fungen und Konjunkturchancen, frei von Prestige-
konkurrenzen und Zuständigkeitsansprüchen, ledig-
lich von der Logik der Sache her versöhnende Aus-
gleiche anzubahnen berufen sein wird. Weil es sich 
dabei um ein ernstes Anliegen aller handelt, die 
sich der Einheit und der geistigen Konsolidierung 
des Bundes mit Hilfe einer bildungspolitischen In-
tegration verpflichtet wissen, darf ich dem Hohen 
Hause die Unterstützung des Antrags empfehlen 
und bitten, die Bundesregierung zu beauftragen, 
Vorschläge zur Einrichtung eines Bundesbeirats für 
das Erziehungs- und Bildungswesen zu unter-
breiten. 
(Beifall bei der FDP und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Meine Damen und 
Herren, für die nachfolgende Aussprache hat der 
Ältestenrat eine Gesamtredezeit von 90 Minuten 
vorgesehen. 
(Zurufe: 60 Minuten!) 
— Ich nehme die Zustimmung des Hauses dazu an. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister des 
Innern. 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die von 
den Antragstellern gegebene Anregung begrüße ich 
lebhaft. Ich wende mich zunächst an diejenigen 
8316 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Bundesinnenminister Dr. Dr. h. c. Lehr) 
Mitglieder des Hohen Hauses, die gleichzeitig dem 
Kulturpolitischen Ausschuß des Hauses angehören. 
Der Kulturpolitische Ausschuß hat im gesamtdeut-
schen Interesse wiederholt nach einem vielfach noch 
notwendigen Ausgleich in der Regelung des Schul-
wesens der Länder gestrebt. Er hat versucht, die-
sen Ausgleich zu fördern und wiederholt Anlaß 
gehabt, wichtige Fragen der inneren und äußeren 
Gestaltung unseres Schulwesens zu erörtern. Mit 
Recht hat sich der Ausschuß dabei an den Bundes-
innenminister gewandt, wenn er Informationen 
und Auskünfte aller Art haben wollte, und ver-
langt, daß ihm das Bundesinnenministerium bei 
seinen Beratungen behilflich ist. Wenn der Bundes-
innenminister dem Kulturpolitischen Ausschuß be-
hilflich sein will, so muß er sich selbst über den 
Gang der Entwicklung informieren können, muß 
einen Überblick über die wesentlichen Fragen, die 
wichtigsten Auffassungen, Wünsche und Pläne 
haben. 
Nun hat sich in der Zwischenzeit eine weitere 
Entwicklung vollzogen. Die Herren Kultusminister 
der Länder haben sich zu einer Konferenz zu-
sammengeschlossen und in dankenswerter Weise 
dem Bundesinnenminister Gelegenheit gegeben, 
sich persönlich oder im Falle seiner Verhinderung 
durch seine Vertreter an diesen Sitzungen zu be-
teiligen. Das ist sehr vorteilhaft gewesen. Ich habe 
die Beteiligung zum Zwecke meiner eigenen Infor-
mation auch sehr lebhaft begrüßt. Diese Teilnahme 
an den Konferenzen ist aber auch für die Fühlung-
nahme zwischen dem Kulturpolitischen Ausschuß 
dieses Hauses und mir selbst von Wert gewesen. 
Dabei ist noch ein besonderer Punkt zu erwäh-
nen. Die Konferenzen der Kultusminister der Län-
der beschränken sich naturgemäß auf die Schul
-
verwaltungen. Dagegen wird dieser Beirat den 
Vorzug haben, daß er erstens einen Meinungsaus-
tausch auf der Bundesebene gestattet und daß 
zweitens außer den beteiligten Schulverwaltungen 
auch die weiteren Kreise in ihm zu Wort kommen 
können, die an der Entwicklung und Ausgestal-
tung unseres Schulwesens lebhaft interessiert sind. 
Das ist einmal die Lehrerschaft selbst, zum anderen 
sind das die Eltern, ferner die Kirche; dann ist auch 
das Handwerk und überhaupt die Wirtschaft be-
teiligt. Auch die Hochschulen haben ihr besonderes 
Interesse an einem solchen laufenden Gespräch in 
einem Beirat. 
(Abg. Niebergall: Was ist mit Herrn Blank?) 
Ich glaube, dieses laufende Gespräch in dem Bei-
rat unter Zuziehung aller beteiligten und inter-
essierten Kreise sollten wir fördern. Ich schlage 
Ihnen daher vor, diesen Antrag in dem zuständigen 
Ausschuß ausgiebig zu erörtern, und stelle dabei 
gern die Mitwirkung meines Hauses in Aussicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Kleindinst. 
Dr. Kleindinst (CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist ohne weiteres einzu-
räumen, daß nach 1945 in dem Erziehungs- und 
Bildungswesen der verschiedenen Länder, insbe-
sondere auch der neuen Länder, Unterschiede ein-
getreten sind. Durch die Evakuierung der Bevölke-
rung, durch den Zustrom von Flüchtlingen, durch 
die Zerstörung von Universitäten und durch die 
Überbelegung noch erhalten gebliebener Univer-
sitäten enstanden Schwierigkeiten. Aber, meine 
Damen und Herren, diese Schwierigkeiten sind 
nicht an das Bildungsgut, an ie Substanz der Aus
bildung herangekommen. Die größten Schwierig
keiten sind in der Frage des Schuljahrbeginns, des 
Schuljahrs im ganzen, der Ferien, der Schulgeld
befreiungen eingetreten; aber das Bildungsgut, die 
Bildungssubstanz, ist davon unberührt geblieben. 
(Abg. Dr. Köhler: Sehr richtig! — Zurufe 
von der SPD.) 
Die Konferenz der Kultusminister ist ja schon 
seit Jahren tätig. Ich habe mich persönlich immer 
wieder um die Zusammenarbeit - unseres Kultur-
politischen Ausschusses mit der Kultusminister-
konferenz bemüht. Es ist manches, sicher aber noch 
nicht alles erreicht worden. 
Nun, meine Damen und Herren, kommt aber eine 
Frage — die müssen wir aufwerfen, und die 
müssen gerade wir als Verfassungsrechtler auf-
werfen —, die Frage der grundgesetzlichen Zustän-
digkeit. Eine solche grundgesetzliche Zuständigkeit 
ist nicht gegeben. Sie ist nicht etwa deshalb 
nicht gegeben, weil diese Frage im Parlamen-
tarischen Rat nicht gelöst oder übersehen worden 
oder weil eine Lücke eingetreten wäre, sondern die 
Frage hat die im Grundgesetz verankerte Regelung 
deshalb gefunden, weil man sich im Parlamentari-
schen Rat völlig einig darüber war, daß die Fragen 
der Kultur und des Bildungswesens, die Fragen des 
Gemeinderechts und der Polizei ausschließlich den 
 Ländern überlassen werden müssen. 
Ich hebe das deshalb hervor, weil die Frage 
„Bundesbeirat bei dem Ministerium des Innern" 
die Frage des Verhältnisses zu einem unzuständigen 
Ministerium aufwirft und weil es, wenn Mittel be-
schafft werden müssen — und sie müssen für eine 
monatelange Verhandlung dieses Beirats beschafft 
werden —, sehr die Frage ist, ob wir überhaupt 
eine Rechtsgrundlage für die Genehmigung solcher 
Mittel haben. Diese Fragen müssen natürlich durch-
dacht werden. Auch das ganze Informationsrecht 
usw., das nur auf Grund Gesetzes eingeräumt wer-
den könnte, muß hier mit in Frage gestellt werden. 
Wir sind aber natürlich gern bereit, diese Dinge im 
Ausschuß zu beraten, und sind deshalb auch absolut 
für eine Überweisung an den Ausschuß. 
Aber eines möchte ich betonen, meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren: wir überschätzen in 
allen Fragen das Organisatorische. 
(Sehr richtig! bei der CSU.) 
Wir glauben immer wieder, durch neue Ausschüsse 
und Beiräte irgend etwas regeln, durch Gesetze 
etwas machen zu können, was ausschließlich - und 
gerade auf dem Gebiet der Erziehung und der Bil-
dung — Sache der ruhigen Pflege und der Ent-
wicklung der aktiven Kräfte ist. 
(Sehr gut! bei der CSU.) 
Übersehen Sie nicht, meine Damen und Herren,. daß 
wir von 1871 bis 1918 ein blühendes Schulwesen 
gehabt haben, bei dem aber die Kräfte nicht etwa 
nur in den Ländern, sondern auch in den Groß-
stadtverwaltungen lagen, die unter sich im Wett-
bewerb um die besten Leistungen und um die -be-
sten Methoden standen. Das darf bei all, dem .nicht 
übersehen werden. Was haben wir denn mit den 
Organisationen erreicht? Was ist z. B. vom Reichs-
kunstwart und seiner Tätigkeit anders übrig ge-
blieben als der Bucheinband des .Reichsgesetz-
blattes? 
(Heiterkeit.) 
Ebenso ist es mit den Akademien — das ist genau 
dieselbe Sache —, die überall aufgeschossen sind 
und die immer wieder das Organisatorische über-
betonen. 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8317 
(Dr. Kleindinst) 
Nun, meine Damen und Herren, noch das eine. 
Man spricht vom Erbfeind, den die Länder im 
Bunde sähen. Das ist absolut unzutreffend. Aber 
es ist ein anderes Gefühl, ob man mit den Ländern 
zusammenarbeitet oder ob sie unter einen Herr-
schaftsanspruch gestellt oder unterjocht werden. 
Das ist auch eine falsche föderalistische Politik. 
(Zuruf rechts: Unterjochen? Wir bestimmt 
nicht!) 
Nun muß ich nur noch eines sagen. Es ist von 
der Einheit des deutschen Geisteslebens gesprochen 
worden. Ich möchte betonen, daß ich auch den 
Herren Antragstellern nicht imputiere, es handle 
sich etwa um einen deutschen „Volksgeist" im 
Sinne der Hegelschen Philosophie. Aber ich glaube 
das hervorheben zu müssen, weil hier aus unseren 
Ausführungen unter Umständen falsche Schlüsse 
gezogen werden könnten. 
Dann aber weiter, meine verehrten Damen und 
Herren: die Einheit des Bildungsgutes ist vor-
handen, die wird nicht wegdiskutiert, und sie ist 
auch nicht gestört worden. Eine gänzlich andere 
Frage ist aber die, ob wir von der Einheit des 
deutschen Geisteslebens zur Zeit überhaupt spre-
chen können. Das ist ja alles in der Entwicklung. 
Das mechanistische Weltbild ist zusammengebro-
chen. Die Metaphysik und Philosophie, die bis 1920 
im Schatten gestanden ist, wird jetzt von den Na-
turwissenschaftlern und Mathematikern gefördert. 
Ausgelöscht ist die Lehre von der materialisitischen 
Entwicklung im Sinne von Hegel, Marx, Lenin, in 
der Theorie wenigstens. Und haben wir denn ein 
einheitliches deutsches Geistesleben in der deut-
schen Kunst oder gar in der deutschen Literatur? 
(Zuruf von der CDU: Das wäre ja schrecklich!) 
Wir sollten deshalb auch nicht davon sprechen, daß 
wir diese Einheit bewahren wollen. Das Wort 
„wahren" und „bewahren" bezeichnet ein Erhalten, 
aber nicht ein Fortbilden. 
(Sehr gut!) 
Wir wollen doch auch das Geistesleben weiterent-
wickeln. Das ist gerade jetzt, nachdem zwischen 
1920 und 1952 nicht etwa ein Intervall von 32 Jah-
ren, sondern eine geistige Entwicklung von 
150 Jahren liegt, notwendig. Gerade da dürfen wir 
nicht von „wahren" und „bewahren", sondern wir 
müssen von einer Entfaltung der Kräfte sprechen, 
auch der deutschen Kräfte, die wir auch an das 
Ausland erst anschließen wollen. 
Diese Fragen müssen also vielseitig gesehen, sie 
können nicht mit ein paar Worten erläutert werden. 
Wir sind deshalb gern bereit, diesen Antrag dem 
Ausschuß zu überweisen, damit er von der ver-
fassungsrechtlichen Seite genau gesehen wird und 
wir, wenn die Herren zustimmen, vielleicht eine 
Lösung finden, die sich mit dem Grundgesetz ver-
einbaren läßt, und damit auch die kulturpolitischen 
Fragen entsprechend gründlich durchdacht und 
durchgesprochen werden können. 
Ich möchte jetzt abschließen, um Herrn Kollegen 
Edert, der als Schulmann noch sprechen will, den 
Weg freizumachen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FU.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Edert. 
Dr. Edert (CDU-Gast): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Antragsteller Dr. 
Luchtenberg hat das hier vorliegende Problem so 
eingehend und so treffend dargestellt, daß mir zu 
diesem Gegenstand selbst zu sagen nichts mehr 
übrig bleibt. Ich möchte aber die Gelegenheit 
wahrnehmen, die Bedenken, die mein hochverehr-
ter Herr Vorredner geäußert hat, zu zerstreuen, 
insbesondere das Bedenken, daß vielleicht der 
geplante Beirat das Grundgesetz verletzen könnte. 
Wenn diese Frage von einem so hervorragenden 
Juristen gestellt wird, ist es selbstverständlich, daß 
wir sie im Ausschuß gründlich durchprüfen wer-
den. Aber selbst wenn bei formaljuristischer Aus
-
legung ein Haar in der Suppe bleiben sollte, ist 
hier vielleicht eine Gelegenheit, die Mahnung zu 
beherzigen, die kürzlich einer der bedeutendsten 
deutschen Gelehrten an uns Deutsche gerichtet 
hat, daß wir doch ein helles und ausgeräumtes 
Zimmer für das Einströmen des gesunden Men-
schenverstandes reserviert lassen möchten. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Ich kann mir einfach nicht denken, daß irgendeine 
Bestimmung des Grundgesetzes uns hindern 
könnte, einen Beirat bei dem Bundesministerium 
des Innern zu bilden, der keine Legislative und 
keine Exekutive hat, der einfach nur beraten, nur 
empfehlen will, der eine moralische Kraft, ein 
Ausdruck und ein Ventil der öffentlichen Meinung 
ist. Ich kann mir auch nicht vorstellen, daß es den 
föderalistischen Charakter der Länder beeinträch-
tigen könnte, wenn sie ihrerseits aus freien Stücken 
dem Rat eines solchen Gremiums folgten. Gewiß, 
es wäre eigentlich logischer gewesen, wenn wir 
uns im Kulturausschuß dazu entschlossen hätten, 
eine gesetzmäßige Ordnung zu finden, indem wir 
einfach eine Rahmengesetzgebung für das Bildungs-
wesen nach Art. 75 des Grundgesetzes schafften. 
(Zuruf von der FDP: Schön wäre es ja!) 
Aber der Weg ist umständlich und schwierig. 
Gerade auf Grund der Erfahrungen aus der Wei-
marer Zeit, die mein verehrter Herr Vorredner 
Dr. Kleindinst erwähnt hat, haben wir geglaubt, 
daß es besser sei, geistige Streitfragen auch auf 
einer geistigen Ebene zu lösen. Gerade darum 
haben wir diesen Vorschlag gemacht, der uns viel-
leicht praktisch schneller zum Ziele führt als der 
umständliche Weg der Änderung des Grund-
gesetzes. 
Wären aber die verfassungsmäßigen Bedenken, 
die soeben erhoben worden sind, berechtigt, so 
müßten sie sich auch gegen die ständige Konferenz 
der Kultusminister richten. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Denn diese ist auch nicht im Grundgesetz ver-
ankert. Sie ist ein privater Zusammenschluß der 
Kultusminister. Ich begrüße diesen Zusammen-
schluß. Die Kultusminister haben sich aus gesun-
dem Menschenverstand zusammengetan, einfach 
deshalb, weit ihre Aufgaben vielfach über die 
Ländergrenzen hinausreichen. 
Nun hat man geltend gemacht, auch die ständige 
Konferenz selber könne ja als der gedachte Beirat 
wirken. Die Minister sind aber Politiker; jeder 
einzelne ist seinem Landtag verantwortlich. Es 
sind nicht Fachleute der Art, wie wir sie uns bei 
diesem Antrag denken. Gewiß, es sind unter ihnen 
anerkannt vorzügliche Pädagogen. Aber die Mehr-
zahl von ihnen sind doch Männer, die mehr um 
ihrer politischen als um ihrer pädagogischen Fähig-
keiten willen auf den Sessel des Kultusministers 
erhoben worden sind. Der Sinn des Beirates ist 
jedoch, daß wir die Bildungs- und Erziehungsarbeit 
aus der Parteipolitik herausheben und sie auf die 
höhere Ebene geistiger Auseinandersetzung er-
heben, wo es sich einzig und allein um das Wohl 
und Wehe der deutschen Jugend handelt.  
8318 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Dr. Edert) 
Der hier vorgesehene Beirat soll also aus an-
erkannten Sachverständigen bestehen, aus Persön-
lichkeiten des öffentlichen Lebens, aus den Kreisen 
der Kultusministerkonferenz, des Städtetages, der 
schon finanziell am deutschen Bildungswesen stark 
interessiert ist, aus den Kreisen der Kirchen, der 
Schulen, der Gewerkschaft der Erzieher, der Phi-
lologen, der Universitäten. Ich denke an Namen 
wie Eduard Spranger, der vor einiger Zeit hier zu 
Ihnen gesprochen hat, oder Theodor Litt in Bonn, 
Männer, deren Ruf weit über die Grenzen unseres 
Landes hinausreicht. Ich denke insbesondere an 
Vertreter der Elternschaft, die bei uns in Deutsch-
land lange nicht genügend an dem Bildungs- und 
Erziehungswesen beteiligt ist. Ich glaube, daß solche 
Persönlichkeiten, die unabhängig von Legislative 
und Exekutive auf Grund ihrer fachlichen Kennt-
nisse und Erfahrungen Lösungen suchen, die sich 
über den Streit der Parteien erheben, eine mora-
lische Autorität darstellen; sie sind zugleich ein 
Ausdruck und ein Ventil der öffentlichen Meinung. 
Ich glaube, daß Persönlichkeiten dieser Art ein 
Länderparlament nachhaltig beeinflussen können, 
daß gerade die Kultusminister der Länder sich 
über eine solche Einrichtung freuen müßten. Ich 
kann mir sehr wohl denken, daß mancher von 
ihnen genötigt ist, seine pädagogische Einsicht den 
politischen Forderungen zu opfern. 
Dieser Beirat würde schon einen großen Erfolg 
erzielen, wenn er nur dafür sorgte, daß unerprobte 
Experimente in den einzelnen Ländern vermieden 
werden. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Das Beispiel Schleswig-Holstein ist ein Schulbei-
spiel dafür. Eine sozialistische Mehrheit bringt das 
Gesetz über die sechsjährige Grundschule durch, 
zwei oder drei Jahre später schafft eine bürger-
liche Mehrheit es wieder ab. Beide Schritte sind 
nicht richtig. Denn in beiden Fällen ist die Schul-
reform dort nach den wechselnden Mehrheiten des 
Landtags eingeführt. Schulreformen sind von weit
-
tragender Bedeutung und wirken auf Generationen 
hinaus. Sie sollten auf das sorgfältigste vorbereitet 
werden. 
Gegenüber diesem Schnellverfahren in Schles-
wig-Holstein darf ich — wir sollen auch von unse-
ren ehemaligen Gegnern lernen — das Verhalten 
der britischen Regierung darstellen, als sie 1944 ihr 
Schulgesetz durchbrachte, das von vielen Päda-
gogen als eins der besten in Europa betrachtet 
wird. Die Vorbereitung für dieses Gesetz hat fünf 
Jahre gedauert. Es gingen Vorbesprechungen in 
den einzelnen Ressorts voraus. Sie wurden aus-
führlich in der Fachwelt und in der Öffentlichkeit 
diskutiert. Die Regierung berichtete, und dieser 
Bericht wurde wiederum in der Öffentlichkeit er-
örtert und sorgfältig vom Parlamentsausschuß 
beraten. Als dann schließlich im Plenum verhan-
delt wurde, erreichte die britische Regierung 1944 — 
es war im Kriege — eine einstimmige Annahme. 
Selbst die Durchführung geht bei dem stark dezen-
tralisierten Erziehungswesen in England langsam 
und in Anlehnung an die örtlichen Verhältnisse 
vor sich. Aber die entscheidende Vorbereitung und 
die entscheidende Leistung bei diesem Gesetz lagen 
in den Händen des Board of Education, dieses Er-
ziehungsbeirats der englischen Regierung, der 
unserem Erziehungs- und Bildungsbeirat als Vor-
bild dienen soll. Aber auch dieser Board of Edu-
cation hatte nur beratende Befugnis, keine gesetz-
gebende Gewalt. Er hat sein Ziel einfach durch die 
moralische Autorität erreicht, 
Ich darf noch ein Wort über die Vereinigten 
Staaten — auch ein demokratisches Land — hinzu-
fügen. Auch hier liegt die Schulhoheit bei den 
Staaten, so wie bei uns bei den Ländern. Es gibt 
keinen Kultusminister, aber im Innenministerium 
ein Erziehungsbüro, an dessen Spitze ein tüchtiger 
Schulmann mit einer Reihe von Mitarbeitern steht. 
Auch diese Stelle hat keine verwaltungsmäßige 
Befugnis. Sie beschränkt sich auf Empfehlungen. 
Trotzdem hat sie es erreicht, daß das amerikanische 
Schulwesen, obwohl im einzelnen in den Staaten 
manche Verschiedenheiten bestehen, in den großen 
Linien verhältnismäßig einheitlich ist. 
Ich wiederhole: in beiden Ländern sind die 
öffentliche Meinung und die Elternschaft sehr 
stark mit dem Problem der Erziehung beschäftigt. 
Es ist bedauerlich, daß bei uns die Elternschaft einen 
viel zu geringen Einfluß auf die Gestaltung des Er-
ziehungswesens nimmt. Was in diesen Ländern 
der alten Demokratien möglich ist, das sollte auch 
bei uns in Deutschland möglich werden. Daß wir 
mit dieser Forderung nicht allein stehen, mag 
Ihnen die Entschließung sagen, die namhafte Schul-
männer auf der Weinheimer Tagung im November 
vorigen Jahres gefaßt haben. Ich bitte mit Erlaub-
nis des Herrn Präsidenten ein paar Sätze daraus 
vorlesen zu dürfen: 
Die deutsche Schule bedarf einer Neugestal-
tung nicht allein ihres äußeren Aufbaues, son-
dern insbesondere ihres inneren Gehalts, die 
den geistigen und gesellschaftlichen Wandlun-
gen der letzten eineinhalb Jahrhunderte ge-
recht wird. Das ist eine Aufgabe von höchster 
Verantwortlichkeit für die unmittelbar be-
teiligten politischen und fachlichen Kräfte, aber 
auch für die gesamte Öffentlichkeit. Sie soll 
der landschaftlichen, weltanschaulichen und 
gesellschaftlichen Vielgestaltigkeit unseres Vol-
kes Rechnung tragen, soll dem Willen der 
Nation zur Einheit, der künftigen Wiederver-
einigung mit den mittel- und ostdeutschen Ge-
bieten und den übernationalen Bindungen 
unseres Volkes gerecht werden. Dieser Bedeu-
tung und dieser Verantwortung wird durch das 
bisherige Verfahren bei den kulturpolitischen 
Gesetzgebungen in den Ländern, insbesondere 
durch die Beteiligung der Öffentlichkeit, nicht 
Genüge getan. Eine Neugestaltung des Schul-
wesens bedarf bei der großen Tragweite einer 
möglichst großen Mehrheit, damit sie auch bei 
wechselnden parlamentarischen Mehrheiten 
Aussicht auf Bestand hat. Wir appellieren an 
die Parteien, Parlamente und Regierungen, 
grundsätzliche Gesetze auf dem Gebiet der 
Schulen nur zu beschließen, wenn sie päda-
gogisch und politisch ausgereift sind. Das beste 
Instrument dafür wäre ein Gremium von un-
abhängigen erfahrenen Männern und Frauen, 
die nicht beschließend, aber begutachtend und 
beratend an der Neugestaltung des deutschen 
Schulwesens mitzuwirken hätten. 
Das ist genau der Inhalt des Antrags, der Ihnen 
vorliegt. Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie diesen 
Antrag dem Kultur-Ausschuß zur weiteren Be-
ratung überwiesen. Ich stelle diesen Antrag. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Decker. 
Dr.-Ing. Decker (FU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Vorredner, die uns den 
Beirat schmackhaft machen wollten, gehen meines 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 	8319 
(Dr. -Ing. Decker) 
Erachtens alle an einer Tatsache vorbei, nämlich  
an der Tatsache, daß die ganze deutsche Kultur-
geschichte ein Beweis dafür ist, daß nicht die Uni-
formierung, sondern die Vielgestalt den Grund zur 
Größe des deutschen Geisteslebens gelegt und es 
gefördert hat. 
(Zuruf von der Mitte: Aha!) 
Wir sehen keine zwingende sachliche Notwendig-
keit, einen Bundesbeirat für Erziehungs- und Bil-
dungswesen beim Bundesinnenministerium zu 
schaffen. Die Aufgaben dieses Beirats werden 
längst an anderer Stelle bearbeitet. 
(Abg. Dr. Jaeger: Sehr richtig!) 
Wir sehen auch keine Möglichkeit, einen solchen 
Beirat zu schaffen, da die Verfassung dem ent
-
gegensteht. Die Kulturhoheit liegt bei den Ländern. 
(Abg. Dr. Hasemann: Das hat doch mit 
dem Beirat nichts zu tun!) 
— Doch, sehr viel, Kollege Hasemann! — Eine 
Institution wie dieser geplante Beirat ist ent-
weder eine Totgeburt — dann brauchen wir uns 
mit ihr sowieso nicht zu beschäftigen — 
(Sehr richtig! bei der BP und bei der CSU) 
oder aber sie ist lebensfähig, dann trägt sie in sich 
den Keim zu Wucherungen, die entweder zu einem 
Kulturparlament oder zu einem Bundeskultus-
ministerium führen wird. 
(Abg. Dr. Jaeger: Sehr richtig! — Abg. 
Dr. Mende: Ein Bundeskultusministerium 
wäre keine schlechte Sache! — Abg. Dr. 
Jaeger: Doch, die schlechteste!) 
Wir sehen in diesem Beirat den ersten Keim eines 
Bundeskultusministeriums, vielleicht sogar einen 
bewußten Schritt dazu. 
(Abg. Mellies: Auch wenn wir einen Bayern 
zum Kultusminister machten, Herr Decker?) 
— Auch dann! — Die Aufgaben eines etwaigen 
Kulturbeirats sind das ausgesprochene Tätigkeits-
gebiet der Kultusminister, und solche gibt es nach 
der Verfassung bekanntlich nur bei den Ländern. 
Das, was Sie die Aufgaben dieses Beirats nennen, 
bearbeitet, soweit es gemeinschaftliche Fragen, die 
über die Ländergrenzen hinausgehen, betrifft, die 
Konferenz der Kultusminister. 
(Abg. Arnholz: Die ist ein totgeborenes Kind!) 
Wir möchten dieser Konferenz allerdings eine 
noch größere Aktivität wünschen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Aber das ist doch kein Grund, unbedingt eine 
Zweigleisigkeit zu schaffen. Den Kultusministern 
der Länder steht es zu, diese Fragen nach ihrem 
Ermessen zu behandeln und zu ihrer Bearbeitung 
auch einen Beirat zuzuziehen. Dem Bund steht es 
nicht zu. 
Aus diesem Grund lehnen wir den Antrag 
grundsätzlich und daher auch eine Ü berweisung 
an den Ausschuß ab. 
(Beifall bei der BP und bei der CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Farke. 
Farke (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Gegen die Schaffung eines Bundesbeirats 
für das Erziehungs- und Bildungswesen im Bun-
desinnenministerium haben wir an sich nichts ein-
zuwenden. 
(Zuruf des Abg. Mellies.) 
Allerdings darf dieser Beirat, Herr Mellies, nicht 
unter der Diktion stehen, wie es in der Einleitung 
des Antrags heißt: „zur Wahrung der Einheit des 
deutschen Geisteslebens". Ich glaube, dieser Begriff 
geht zu weit. Wir haben uns von 1933 bis 1945 ein 
einheitliches deutsches Geistesleben oktroyieren 
lassen müssen. 
(Abg. Arnholz: Das war eben kein Geistes- 
leben! — Zuruf rechts: Das war Ungeist!) 
— Ja, das war kein Geistesleben mehr, da haben 
Sie recht, Herr Arnholz, da haben Sie hundert-
prozentig recht, denn das Geistesleben an sich trägt 
in sich das Prinzip der Freiheit und der ungeheu-
ren Vielgestaltigkeit. 
(Abg. Dr. Jaeger: Sehr richtig!) 
Herr Dr. Kleindinst hat mit Recht ausgeführt, 
bei diesem Beirat gehe es nicht um diesen Ober-
begriff, sondern um einen Unterbegriff der Bil-
dungssubstanz. Von da her stellen sich die Dinge 
etwas anders dar, und von diesem Gesichtspunkt 
aus gesehen kann man über einen Beirat sprechen. 
Aber wir haben schon den bisherigen Darlegungen 
entnommen, daß es sehr viel zu überlegen gibt, 
wenn es gilt, diesen Beirat richtig zu gestalten. 
Deshalb ist auch zu Recht der Antrag gestellt 
worden, im Kulturpolitischen Ausschuß über diesen 
Beirat grundsätzlich zu diskutieren; denn ein Bei-
rat, der eine Funktion bekommt, die, wie wir es 
zur Genüge erlebt haben, an sich nichts bedeutet, 
könnte der Sache mehr schaden als nutzen. Daher 
wird es darauf ankommen, geistig, qualitätsmäßig 
etwas hinzustellen, was ohne weiteres anerkannt 
werden wird. Das ist, glaube ich, die für die 
Schaffung eines Beirats entscheidende Frage. 
Wie gesagt, meine Fraktion ist bereit, dem An-
trag zuzustimmen unter der Voraussetzung, daß 
er dem Kulturpolitischen Ausschuß überwiesen 
wird und daß dort eine Gestaltung dieses Beirats 
gefunden wird, die etwas Ersprießliches erhoffen 
läßt. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Hennig. 
Hennig (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Auch ich gehöre zu 
denen, die in Fragen des Geisteslebens vom Staat 
nicht zuviel, jedenfalls nichts Entscheidendes er-
warten. Ich möchte sogar eine etwas groteske 
Formulierung wagen: daß Kulturpolitik eigentlich 
noch gar nicht existiert. Es gibt Politik seit alters, 
und es gibt trotz der Politik Gott sei Dank noch 
immer Kultur, 
(Heiterkeit) 
und es kann einmal und wird hoffentlich einmal 
— deshalb sitzen wir eigentlich hier — Kultur-
politik geben, nämlich dann, wenn die Politik 
selber nur ein angewandter Spezialfall dessen ge-
worden sein wird, was man kulturelles Verant-
wortungsgefühl nennen kann. Deshalb möchte ich 
also keineswegs dafür plädieren, daß der Staat zu-
viel Funktionen an sich zieht. 
Aber auf der andern Seite geht es natürlich ohne 
den Staat nicht ab. Nun besteht nicht die Gefahr, 
daß der Bund sich der Kulturpolitik allzu warm-
herzig annehmen wird. Wir haben ja vorhin, als 
die Debatte begann, den Mißmut einiger Damen 
und Herren des Hauses festgestellt, als der Be-
sprechung dieses Themas 90 Minuten eingeräumt 
wurden. In dem Zusammenhang darf ich darauf 
hinweisen, daß es eine solche Debatte im Deutschen 
8320 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Hennig) 
Bundestag überhaupt zum erstenmal gibt und daß 
man daher eine Redezeit von 90 Minuten schon 
etwas großzügiger hätte zugestehen können, als das 
von einigen Damen und Herren geschehen ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD und rechts.) 
Es ist eine sehr, sehr wichtige Frage, die wir 
hier behandeln, und es ist keineswegs darauf ab-
gesehen — insbesondere auch nicht von der Frak-
tion, die hier zu vertreten ich die Ehre habe —, 
eine Polemik zu entfesseln, etwa gar eine gegen 
den Föderalismus. Frau Kollegin Weber, ich darf 
Ihnen das in aller Verehrung sagen, es geht dabei 
meistens um terminologische Mißverständnisse; 
denn was Sie und was wir unter Föderalismus ver-
stehen, ist etwas Verschiedenes. Jedenfalls stelle 
ich hiermit klar, daß von niemandem unter uns 
Zentralismus angestrebt wird. Aber alle unter uns, 
die sich gute Demokraten nennen möchten, müßten, 
glaube ich, ein Höchstmaß von Dezentralisierung 
anstreben. Diese Dezentralisierung ist ratsam, ganz 
gleich ob das in Gunzenhausen in Bayern oder ob 
das in München, in Hamburg oder in Bonn ge-
schieht. Dezentralisieren soll man soviel wie mög-
lich und ganz besonders die Erziehung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich sagte, daß wir keine Polemik führen wollten. 
In diesem Zusammenhang fallt mir eine Bemer-
kung des Herrn Bundeskanzlers ein, die er in Frei-
burg. auf dem CDU-Parteitag gemacht hat, wo er, 
wenn ich Pressemeldungen glauben darf, sagte, 
daß das deutsche Volk vor sehr ernsten politischen 
und kulturpolitischen Kämpfen stünde. Nun, ich 
will hoffen, daß der Herr Bundeskanzler damit 
nicht den heutigen Antrag der Demokratischen 
Partei gemeint hat, der etwa den inneren Frieden 
bedrohen könnte. Was dieses Gebiet betrifft, so 
darf ich für die sozialdemokratische Fraktion wirk-
lich sagen und unter Beweis stellen, daß die er-
neuerte deutsche Sozialdemokratie seit dem Jahre 
1945 einiges getan hat, um kulturpolitische Kon-
fliktstoffe zu bereinigen und aus dem Wege zu 
räumen. Wir haben auch nicht vor, dem Herrn 
Bundeskanzler etwa mit Kampfparolen dieser Art 
im herannahenden Wahlkampf zu dienen. 
(Zuruf von der Mitte: Er hat etwas ganz 
anderes gemeint!) 
— Ich weiß es nicht genau, was er gemeint hat. 
(Erneuter Zuruf von der Mitte.) 
— Ach so, gut, ich bin für diesen Zwischenruf 
dankbar. Ich berichtige mich sehr gerne. Da-
von wollte ich gerade sprechen: Herr Dr. Klein-
dinst meinte — ich bin sehr dankbar für die milde 
Form der Vertretung der föderativen Interessen, 
deren er sich hier bedient hat, aber in einem 
Punkte teile ich nicht ganz seine Meinung —, das 
Bildungsgut sei nicht bedroht, dieses einheitliche 
Bildungsgut sei vorhanden. Diese Ansicht teile ich 
nicht. Im Gegenteil, ich möchte sagen: es besteht 
ein ganz gefährliches geistiges Vakuum im Bewußt-
sein dieser unserer abendländischen Welt, in 
der wir hier leben. Nicht zuletzt zur Behebung 
dieses Vakuums könnte dieser Erziehungsbeirat 
einen wertvollen Beitrag leisten, nicht nur hin-
sichtlich der Vermittlung an die zu Erziehenden, 
sondern auch in der Erarbeitung dessen, was heute 
wesentlich ist. 
Ich darf Sie daran erinnern, daß alle großen Zu-
sammenbrüche der Weltgeschichte von einer tiefen 
Besinnung nach innen hin begleitet waren. Bitte 
denken Sie daran, daß aus den Nöten des Dreißig-
jährigen Krieges heraus ein Amos Comenius 
wirkte. In der Zeit der napoleonischen Kriege nach 
dem Zusammenbruch Preußens, ja, da war es 
allerdings ein Kultusminister Wilhelm von Hum-
boldt, der damals die Kulturpolitik Preußens 
führte, und unter ihm lehrte an der jungen, eben 
gegründeten Universität ein Fichte. Als draußen 
die Bataillone in den Freiheitskampf zogen, da 
sprach es Fichte vor seinen Studenten aus: Diese 
Freiheitskämpfer zögen ins Sinnlose hinaus, wenn 
nicht eine gute, wenn nicht die beste Bildung und 
Erziehung das Möglichste aus dem Menschen 
machen wollte. 
Deshalb haben wir allen Anlaß, uns darauf zu 
besinnen, daß sonderbarerweise — vielleicht ist das 
ein Merkmal der mechanisierenden Tendenzen 
unseres Zeitalters — im Gegensatz zur Zeit von 
1918/19 die Aufbruchbereitschaft, die  Reform-
freudigkeit der Padagogik im besten Sinne des 
Worts nicht recht in Fluß gekommen ist. Es wird 
höchste Zeit, daß der Staat hier zwar nicht etwa 
inhaltliche Normen setzt — das kann er nicht —, 
daß er aber Geburtshilfe leistet. Der demokratische 
Antrag ist ein gutes Mittel 
(Beifall bei der FDP) 
zu dieser Leistung, die wir erwarten müssen. Wir 
sind sehr einverstanden mit dem Antrag. Auch wir 
betonen, daß dieser Antrag nicht etwa im Gegen-
satz zur Ständigen Konferenz der Kultusminister 
durchgedrückt werden sollte. Herr Minister, es 
wäre unser Ideal, wenn Sie diesen Erziehungs-
beirat gemeinsam mit der Konferenz der Kultus-
minister deutscher Länder beriefen. Es wurde von 
den Herren Antragstellern schon gesagt, daß es 
sich nicht um einen berufsständischen Ausschuß 
von Lehrern handeln dürfe, sondern daß alle 
Menschen, die am Geistesleben unseres Volkes und 
an der Erziehung interessiert sind, herangezogen 
werden müßten. Möge es auf diese Weise gelingen, 
das Erziehungswesen Deutschlands nicht etwa aus 
der politischen Sphäre zu drücken, das ist unmög-
lich, aber aus der Sphäre der Taktik mit der 
ewigen Unruhe und auch aus der Sphäre der 
Propaganda, die dieses Gegenstandes nicht würdig 
ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Wir sind also bereit, 
dem Antrag zuzustimmen. Auch wir plädieren für 
die Überweisung an den kulturpolitischen Aus-
schuß. Wir werden uns dort Mühe geben, ihn zu 
bearbeiten in der Hoffnung, daß der Herr Minister 
selbst dem Ausschuß mit konkreten Vorschlägen 
zur Verfügung stehen wird. Wenn die Opposition, 
wie selten in diesem Hause, in Fairneß bereit ist, 
ein solch wertvolles Instrument dem Minister der 
Regierungskoalition anzuvertrauen, so dürfen wir 
hoffen, daß der Herr Minister den fairen Gebrauch 
von dieser Ermächtigung macht, auf den wir 
rechnen dürfen. 
(Beifall bei der SPD und FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Gaul. 
Gaul (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich hoffe, daß entgegen dem Wunsche des 
Herrn Kollegen Dr. Decker der Antrag meiner 
Fraktion in den Ausschuß hineinkommt, daß er 
dort gründlich beraten wird, dann wieder hier er-
scheint und daß die erstrebte Stelle beim Bundes-
innenministerium errichtet wird. Ich bin dem Herrn 
Bundesinnenminister dankbar, daß er unseren An-
trag begrüßt hat. Er hat die Ziele unseres Antrags 
voll umrissen. Er wünscht, daß diese Beratungs- 
Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 34. Februar 1952 	8321 
(Gaul) 
stelle nicht eine Behörde, eine Verwaltungsstelle 
wird. Vielmehr soll sie ihm die Möglichkeit und 
Gelegenheit geben, mit beteiligten und interessier-
ten Vertretern des Erziehungs- und Bildungswesens 
laufend im Gespräch zu bleiben. Er will dieses Ge-
gengewicht, weil die Ständige Konferenz der Kul-
tusminister nach dem Gesetz, nach dem sie ange-
treten ist, den Blick gar nicht anders denn auf die 
Schulverwaltung richten kann, wobei die Inter-
essen der Eltern, der Erziehungsberechtigten, der 
Lehrerschaft und vieler anderer Beteiligter ganz 
übersehen werden. 
Der Herr Kollege Dr. Decker sprach von einer 
Uniformierung. Ich hatte den Eindruck, daß er 
gegenüberstellen wollte: Länderschulen und deut-
sche Schule. Ich glaube, daß wir die deutsche Schule 
über die Grenzen der Länder hinweg begreifen 
müßten. Ich habe gerade heute eine Zeitung in die 
Hand bekommen. Sie ist ein wenig zu fruh her-
ausgekommen: die „Schlesische Rundschau", die 
Zeitung aller Schlesier, mit dem Datum vorn 
15. Februar. Da steht drin „Immer noch Schulwirr-
warr". Gestatten Sie, Herr Präsident, daß ich einige 
Sätze zitiere. Dort wird gesagt: 
Der Kulturpolitische Ausschuß der CDU/CSU 
des Bundesgebiets lehnte auf einer Arbeits-
tagung in Mainz die sechsjährige Einheitsschule 
ab und sprach sich für eine vierjährige Grund-
schule aus. 
Dann werden eine ganze Menge Einzelheiten über 
die Zersplitterung im Schul- und Bildungswesen 
angegeben. Am Schluß heißt es wörtlich: 
Das Niederdrückende an dieser Entwicklung 
ist nun aber, daß sie häufig gar nicht von ver
-
schiedenen geistigen Tendenzen und Anschau
ungen, die sich ja unter Umständen mit der 
Zeit ausgleichen lassen, bestimmt wird, son-
dern von dem primitivsten Ressortpartikularis-
mus und Ressortehrgeiz der einzelnen Kultus-
ministerien, die eine Angleichung immer wie-
der erschweren. 
Es war eine Zeitlang still um den Schulwirrwarr. 
Ich erinnere Sie an die Zeit, als so viele Kinder 
aus den Bundesländern, bekannt unter dem Namen 
„Bundeskinder", hierher nach Bonn kamen. Sie 
wurden hier eingeschult und hatten sehr große 
Schwierigkeiten mit ihrer Schullaufbahn. Aus der 
Fülle dieser Schwierigkeiten will ich Ihnen nur 
zwei Zahlen nennen. Damals ist festgestellt worden, 
daß sich seit 1945 bei uns in den Bundesländern 
39 verschiedene Schulsysteme entwickelt haben. 
(Hört! Hört! bei der FDP.) 
Und nun denken Sie einmal an die Volksschule. 
Ich persönlich habe die Absicht, für alle Schulen, 
Volks-, Mittel-, Höhere Schulen und wie sie alle 
heißen mögen, das Bestmögliche zu tun und zu 
erreichen. Aber die Volksschule ist doch die Schule, 
die immer noch von 80 bis 90 % unserer Kinder als 
die einzige Bildungsstätte besucht werden kann. 
Diese Schule ist der Pflanzgarten der deutschen 
Erziehung, in dem die jungen Stämmchen wurzel-
echt und geradegebildet werden müssen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Eine zweite Schule, die heute vernachlässigt 
wird, ist die Berufsschule. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sehen Sie, Herr Kollege Dr. Kleindinst, gerade 
diese organisatorischen Schwierigkeiten sind ja die 
Ursache dafür, daß die von Ihnen als nicht gefähr
det angesehene Bildungssubstanz nicht höherkom
men kann. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wenn wir hier in Bonn gehört haben, daß bei den 
deutschen höheren Schulen mit verschiedenen er
sten grundständigen Fremdsprachen — hier Latein, 
dort Englisch, dort Französisch, da Russisch — und 
nachher mit dem Hinzutreten unterschiedlicher 
weiterer Fremdsprachen auf der Oberstufe bis zur 
Oberprima hin heute 85 Varianten möglich sind, 
dann kann man doch `nicht erwarten, Herr Kollege 
Dr. Kleindinst, daß die Bildungshöhe und die 
Substanz dadurch nicht heruntergedrückt werden. 
(Zuruf von rechts: Und die Freizügigkeit 
ist nicht mehr da!) 
— Darauf komme ich gleich. 
Der Herr Kollege Dr. Kleindinst sprach von den 
verfassungsrechtlichen Schwierigkeiten. Herr Kol-
lege Dr. Kleindinst, ich habe besonders nach un-
seren Erfahrungen im Beamtenrechtsausschuß vor 
Ihrer Rechtserfahrung und Ihrem Rechtsdenken 
großen Respekt. Aber hier kann ich Ihnen leider 
nicht folgen. Der Herr Bundesinnenminister ist 
doch der Verfassungsminister, und er soll einmal 
darüber wachen, daß die Verfassung nicht verletzt 
wird. Das ist die negative Seite. Und dann soll er 
— das ist die positive Seite — die Verfassung be-
wahren und darauf achten, daß sie erfüllt wird. 
Nun steht in Art. 11 dieser Verfassung, daß jedem 
Deutschen im Bundesgebiet die Freizügigkeit ga-
rantiert sein soll. Das können wir unseren Leuten 
heute nicht garantieren, weil ihnen die Wohnungen 
und die Arbeitsplätze fehlen. Wenn wir es ver-
möchten, daß diese Hindernisse aus dem Wege ge-
räumt werden, dann könnten sie es doch nicht, 
weil durch die Zersplitterung auf dem Gebiet des 
Schul- und Bildungswesens die Kinder in ihrer 
schulischen Laufbahn gestört würden. 
Herr Kollege Dr. Jaeger, Sie lachen. Ich erinnere 
Sie an ein ausführliches Schreiben, das vom Sach-
walter der Interessen der Heimatvertriebenen, vom 
Herrn Minister Dr. Lukaschek, am 12. Januar 1951 
an den Herrn Bundesinnenminister erging, in dem 
in ausführlicher Weise auf alle diese Schwierig-
keiten hingewiesen und der Herr Bundesinnen-
minister gebeten wurde, seine Kräfte nach Mög-
lichkeit dort einzusetzen. 
Was soll nun eigentlich diese Beratungsstelle? 
Sie soll doch als erste Aufgabe die Einheit des 
Bundes in der Ordnung seines Erziehungs- und 
Bildungswesens bewahren. Ich könnte mir vor-
stellen, daß dort Vorschläge gemacht würden, die 
auf dem ganzen Gebiet das eine Ziel haben, unsere 
Substanz, die Bildungshohe zu stärken. Ich habe 
gelesen, daß ein Land für zerstörte Schulgebäude 
und ihren Wiederaufbau 150 Millionen DM auf-
wenden konnte. Darüber freue ich mich. Ich habe 
gelesen, daß ein anderes armes Land nur 10 Mil-
lionen DM dafür aufbringen werde. Wäre es da 
nicht notwendig, entsprechende sachverständige 
Empfehlungen über das Bundesinnenministerium 
an die Länder zu geben? Die Kultusminister sind 
nun sechs Jahre an der Arbeit. Herr Kollege 
Dr. Kleindinst, Sie sagten, der zukünftige Beirat 
habe keine Mittel. Die Kultusminister mußten sich 
die Einrichtung der Ständigen Konferenz doch auch 
erst bewilligen. 
Nun bin ich davon überzeugt, daß die Ständige 
Konferenz der Kultusminister den guten Willen 
hat, sinnvoll anzugleichen. Aber sie ist doch eigent-
lich über Nebendinge nicht hinausgekommen. Ich 
8322 	Deutscher Bundestag — 193. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 14. Februar 1952 
(Gaul) 
möchte meinen, daß Wesentliches dabei heraus-
kommen müßte, wenn die Ständige Konferenz mit 
der Stelle beim Bundesinnenminister zusammen-
arbeitete, und zwar ohne Uniformierung, sondern 
zum Wohle unserer Schule und der Erziehung und 
all derer, für die wir arbeiten. Alles, was auf die-
sem Gebiete geschieht, soll denen zugute kommen, 
die nach uns kommen und die an den heutigen 
bösen Zuständen die allerunschuldigsten sind. 
Ich bitte, unserem Antrag zuzustimmen und ihn 
an den Ausschuß zu überweisen. Ich hoffe, daß wir 
es in absehbarer Zeit dann auch zu der erstrebten 
Stelle, zu dem Bundesbeirat, bringen werden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Die Aussprache ist geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Es ist von ver-
schiedenen Seiten des Hauses die Überweisung an 
den Ausschuß für Kulturpolitik beantragt worden. 
Ich bitte diejenigen, die diesem Antrag zustimmen, 
eine Hand zu erheben. — Das ist zweifellos die 
Mehrheit. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 11 der Tagesordnung auf: 
Beratung des interfraktionellen Antrags be-
treffend Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Umdruck Nr. 436). 
Ich bitte diejenigen, die zustimmen, eine Hand zu 
erheben. — Das ist die Mehrheit. Angenommen. 
Wir kommen nun zu Punkt 12 der Tagesordnung: 
Beratung der Übersicht Nr. 49 über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
über Petitionen (Umdruck Nr. 439). 
Ich bitte diejenigen, die zustimmen, eine Hand zu 
erheben. Das ist die Mehrheit. Angenommen. 
Damit, meine Damen und Herren, sind wir am 
Ende unserer heutigen Tagesordnung angelangt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destags, die 194., auf Mittwoch, den 20. Februar 
1952, 13 Uhr 30, ein. Die 193. Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der 'Sitzung: 18 Uhr 32 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01193.pdf</pdf_url>
    <id>4612</id>
    <dokumentnummer>01/193</dokumentnummer>
    <datum>1952-02-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
