<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4633</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/214</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1952-05-23</datum>
  <titel>Protokoll der 214. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag -7 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 	 9413 
214. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . 9413B, 9420D 
Begrüßung der neu in den Bundestag 
eingetretenen Abgeordneten Dr. Bartram 
und Wehr   9413D 
Festsetzung der Tagesordnung (betr. Vor-
lage der Verträge mit den Alliierten — 
Generalvertrag mit Zusatzverträgen und 
Vertrag über die Europäische Verteidi-
gungsgemeinschaft — an den Deutschen 
Bundestag vor ihrer Unterzeichnung) 
(Nrn. 3363, 3398, 3392 der Drucksachen): 
Präsident Dr. Ehlers . . . . 9413D, 9415D, 
9416B, 9419D 
Dr. Arndt (SPD) 	  9414A 
Dr. Reismann (FU)  9416A 
Rische (KPD) 	  9416B 
Loritz (Fraktionslos)   9417B 
Dr. Keller (Fraktionslos) 	 9417D 
Dr. Krone (CDU) 	  9417D 
Goetzendorff (Fraktionslos) . . . 	 9419A 
Ollenhauer (SPD) 9419B 
Abstimmungen 	  9420A 
Tatsächliche Erklärung (betr. Stellungnahme 
der Mehrheit des Deutschen Bundestags 
zur Frage der Information des Parlaments 
über den Inhalt der Verträge mit den 
Alliierten vor ihrer Unterzeichnung): 
Wehner (SPD) 	  9420B 
Nächste Sitzung  9420D 
Anlage: Erklärung des Abg. Goetzendorff 
(Fraktionslos) gemäß § 59 der Geschäfts-
ordnung zur Abstimmung über die An-
träge der Fraktionen der SPD und der FU 
betr. Festsetzung der Tagesordnung für 
die 214. Sitzung   9421 
Die Sitzung wird um 15 Uhr 3 Minuten durch 
den Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 214. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages. 
Ich bitte zunächst den Herrn Schriftführer, die 
Namen der entschuldigten Abgeordneten bekannt-
zugeben. 
Matzner, Schriftführer: Es suchen für längere  
Zeit um Urlaub nach die Abgeordneten Kurlbaum 
für acht Wochen wegen dienstlicher Inanspruch-
nahme, Kalbfell für weitere vier Wochen wegen 
Krankheit, Dr. Reismann für drei Wochen wegen 
dienstlicher Inanspruchnahme, 
(Zurufe: Ist doch da!) 
Dr. Bergstraeßer für vier Wochen wegen Krank-
heit, Frau Hütter für vier Wochen wegen Krank-
heit, Dr. Becker (Hersfeld) für drei Wochen wegen 
dienstlicher Inanspruchnahme, Junglas für zwei 
Wochen wegen dienstlicher Inanspruchnahme, 
(Heiterkeit und Zurufe) 
Heiland für zwei Wochen wegen dienstlicher In-
anspruchnahme. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
die Teilung von Körper und Geist scheint sich hier 
zu vollziehen; denn einige Abgeordnete, die ent-
schuldigt sind, sehe ich, z. B. Herrn Dr. Reismann 
und Herrn Junglas. Aber das scheint durch die 
turbulenten Ereignisse der letzten Woche etwas 
durcheinandergeraten zu sein. Ich darf annehmen, 
daß Sie mit der Beurlaubung der wirklich nicht 
anwesenden Abgeordneten einverstanden sind. — 
Das ist der Fall. 
Matzner, Schriftführer: Entschuldigt fehlen die 
Abgeordneten Margulies, Dr. Reif, Dr. Gersten-
maier, Dr. Tillmanns, Gockeln, Lemmer, Görlin-
ger, Dr. Schröder (Düsseldorf), Kuhlemann, Dr.-Ing. 
Decker, Jaffé, Graf von Spreti, Dr. Oesterle, Dr. 
Pferdmenges, Frau Schroeder (Berlin), Eickhoff, 
Tobaben, Neumann, Dr. Will, Dirscherl, Dr. Dr. 
Nöll von der Nahmer, Frau Dr. Maxsein, Mensing, 
Eichner, Rahn, Dr. Veit, Dr. Atzenroth, Blachstein, 
Wackerzapp, Dr. Hoffmann (Schönau),. Dr. Frie-
densburg, Frau Thiele, Vesper, Freiherr von Are-
tin, Altmaier und Mayer (Stuttgart). 
Präsident Dr. Ehlers: Ich darf die Herren Ab-
geordneten, die anwesend sind, obwohl sie sich ent-
schuldigt haben, bitten, das dem Herrn Schriftfüh-
rer zu sagen, damit das Protokoll einen zutreffen-
den Bericht über die Anwesenheit der Abgeordne-
ten gibt. 
(Abg. Dr. Reismann: Die Mitglieder des 
Europarats sind heute noch hier!) 
— Also die Mitglieder des Europarats, die ent-
schuldigt waren, sind im wesentlichen heute noch 
hier. 
Meine Damen und Herren, bevor wir weiter vor-
gehen, darf ich zunächst den für den Herrn Ab-
geordneten Schröter neu hinzugetretenen Abgeord-
neten Dr. Bartram in unserem Kreise begrüßen, 
ebenso den für den Herrn Abgeordneten Lohmüller 
neu eingetretenen Abgeordneten Wehr. Ich darf 
beide Herren herzlich in unserem Kreise begrüßen 
und ihnen eine erfolgreiche Arbeit wünschen. 
(Bravo!) 
Meine Damen und Herren, ich habe auf Antrag 
von mehr als einem Drittel der Abgeordneten des 
Bundestages gemäß Art. 39 Abs. 3 Satz 3 des 
Grundgesetzes den Bundestag auf heute zu einer 
Sitzung einberufen. Ich habe mich, wie ich in einem 
Schreiben an die Fraktionen zur Kenntnis gebracht 
habe, nicht in der Lage gesehen, die Tagesordnung, 
die von den Antragstellern vorgeschlagen worden 
ist, von mir aus auf die Tagesordnung zu setzen, 
sondern habe es dem Bundestag überlassen, die 
Tagesordnung selbst festzusetzen. 
9414 	 Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Zur Festsetzung dieser Tagesordnung wünscht im 
Rahmen der Geschäftsordnung Herr Abgeordneter 
Dr. Arndt das Wort zu nehmen. Ich bitte ihn, das 
zu tun. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das Grundgesetz hat durch Art. 39 
einem Drittel der Bundestagsmitglieder die Befug-
nis gewährt, die Einberufung des Bundestages zu 
verlangen. Dieser Anspruch kann nur den Sinn 
haben, daß der Bundestag auch mit d e r Tages-
ordnung einberufen wird, die dem Begehren zu-
grunde liegt. Nach unserer Überzeugung steht 
deshalb auf der Tagesordnung die Sache, deret-
wegen der Bundestag einberufen ist, und Sie soll-
ten nicht glauben, Sie könnten nachher dem Grund-
gesetz mit irgendwelchen Mitteln der Geschäfts-
ordnung beikommen, indem Sie sich vorstellen, 
daß fünf Abgeordnete dazu genügen, einer Tages-
ordnung zu widersprechen. 
(Zurufe rechts.) 
Die von der Verfassung geschützte Minderheit 
soll das Recht haben, mit ihrem Anliegen gehört 
zu werden und es vertreten zu können. 
(Beifall bei der SPD und FU.) 
Infolgedessen steht nach unserer Auffassung der 
Bericht des Auswärtigen Ausschusses über den 
Antrag der Sozialdemokratischen Partei betreffend 
Unterrichtung über das Vertragswerk (Drucksache 
Nr. 3363) bereits auf der Tagesordnung, und nach 
unserer Auffassung gehört auch dazu der Antrag 
aus der Drucksache Nr. 3392, über den Generalver
-
trag und den Vertrag über die Europäische Ver
teidigungsgemeinschaft vor der Unterzeichnung 
ein. Weißbuch mit den Vertragstexten vorzulegen. 
Einige Überschlaue allerdings, die immer noch 
nicht begreifen, was Volksvertretung bedeutet, 
haben errechnet, 
(Unruhe und Zurufe rechts) 
daß diese Sitzung 35 000 DM Ausgaben verursache. 
Aber da kosten ja zwei Minuten Verteidigungsbei-
trag mehr! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, der KPD, 
der FU und ganz rechts.) 
Denn bei 850 Millionen im Monat, die die Bundes-
regierung bewilligen will, müssen für jede Minute 
etwa 20 000 DM gezahlt werden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Und hat man vergessen, daß 1933 die Abschaffung 
des Parlaments den Wohlstand der ganzen Nation 
opferte? 
Wir sind nicht gewillt, jetzt hier Debatten über 
die Geschäftsordnung zu führen. Wir behalten uns 
vor, Ergänzungen zur Geschäftsordnung vorzu-
legen, um für die Zukunft zu sichern, daß einem 
Recht aus dem Grundgesetz nicht wieder forma-
listische Einwände entgegengesetzt werden. 
Heute sind wir nicht hier, um über Formalien 
zu streiten. Es geht uns um die Schicksalsfrage der 
Nation! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der 
FU. Zurufe von den Regierungsparteien.) 
Deshalb ist meine Aufgabe, zu begründen, warum 
wir die Einberufung des Bundestages gefordert 
haben und warum nach unserer Überzeugung auf 
der Tagesordnung steht, daß der Ausschuß für 
auswärtige Angelegenheiten uns zu berichten hat 
(fortgesetzte Zurufe von den Regierungs
parteien) 
und daß die Bundesregierung vor Unterzeichnung 
der Verträge durch Vorlage eines Weißbuches mit 
den Texten aller Abkommen die Möglichkeit zur 
Aussprache zu geben hat. 
Wir rechtfertigen diese Tagesordnung mit der 
Art, dem Zeitpunkt und den Wirkungen der ge-
planten Verträge. Man kann uns nicht einwenden, 
daß es allein Sache der Regierung sei, zu verhan-
deln. Denn die Unterzeichnung ist kein Akt des 
Verhandelns mehr. Ehe sie unterschreibt, kann 
und muß die Regierung also dem zu ihrer Kontrolle 
berufenen Parlament Aufschluß geben, was sie als 
angeblich unterschriftsreif ausgehandelt hat. 
Der erste Grund hierfür ist: Es handelt sich um 
Verträge besonderer und außerordentlicher Art, 
ihrem Wesen nach um ein unwiderrufliches Stück 
Ersatzfrieden. Immer aber sind solche Vertragsent-
würfe erst im Parlament beraten, bevor man sie 
unterschrieb. Die Weimarer Nationalversammlung 
hat sich dieses Recht nicht nehmen lassen. In diesen 
Tagen erst hat das britische Unterhaus über unser 
Thema debattiert, und soeben haben die außen-
politischen Ausschüsse der französischen National-
versammlung und des Rates der Republik Frank-
reich beschlossen, v or der Unterzeichnung diese 
Entwürfe zu beraten. 
(Hört! Hört! links und ganz rechts.) 
Dabei handelt es sich für die anderen Vertragspart-
ner doch nur um einen Vorgang ihrer Außenpolitik, 
für uns dagegen um ein Stück Verfassung, unter 
der wir leben sollen, um eine Art Übergrundgesetz. 
Es wäre wirklich erschütternd, sich heute am drit-
ten Jahrestag des Bonner Grundgesetzes vorstellen 
zu müssen, daß dieses Grundgesetz schon wieder 
in den letzten Zügen liege. 
Will die Bundesregierung diese Unterrichtung 
des Bundestages verweigern, will sie ihm das 
Wort abschneiden, so setzt sie sich in Widerspruch 
zu der einzig möglichen Auffassung von parlamen-
tarischer Demokratie, die in allen anderen Kultur-
völkern der Welt lebendig ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Unter allen Umständen muß der Bundestag selbst 
hier und heute beweisen, daß er die Vertretung des 
Volkes ist. 
Noch am 3. Mai dieses Jahres hat der Herr 
Kollege St r a uß als Fraktionsvorsitzender der 
CSU im „Münchner Merkur" erklärt — ich darf mit 
Genehmigung des Herrn Präsidenten einige Stellen 
wörtlich verlesen —: 
Die Fraktion der CDU/CSU ... kann es aber 
mit ihrem politischen Gewissen und ihrer Ver-
antwortung für das deutsche Volk in der Bun-
desrepublik und darüber hinaus im gesamten 
Deutschland nicht vereinbaren, in einer für 
seine zukünftige Existenz wirklich lebenswich-
tigen Entscheidung unter Zeitdruck gesetzt zu 
werden 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
und deshalb ohne genaue Prüfung aller Punkte 
dieses Vertrags Bestimmungen hinzunehmen, 
die vom deutschen Standpunkt aus und im 
Sinne der europäischen Schicksalsgemeinschaft 
als eine große Belastung empfunden werden 
müssen. 
(Erneute Zurufe von der SPD: Hört! Hört! 
— Abg. Strauß: Wir haben geprüft!) 
Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 	 0415 
(Dr. Arndt) 
Beim Abschluß solcher Vertragswerke 
— Herr Kollege Strauß, haben Sie gesagt — 
darf es nicht auf einige Tage oder auch Wochen 
ankommen. 
(Hört! Hört! links.) 
Wenn bis zum 20. Mai die strittigen Punkte 
nicht geklärt sind, dann darf eben erst zu 
einem späteren Zeitpunkt unterzeichnet 
werden. 
Dann, Herr Kollege Strauß, haben Sie folgenden 
Satz geprägt: 
Die Fraktion der CDU/CSU hat immer betont, 
daß sie y o r der Unterzeichnung die Verträge 
noch kennenlernen und auf ihre abschließende 
Gestaltung noch Einfluß nehmen wolle. 
Genau das ist es, was wir hier fordern, nicht 
wahr? Und wo ist Ihr Mut geblieben? 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Strauß: Sie 
sind schlecht orientiert, Herr Arndt!) 
Der zweite Grund zur Rechtfertigung dieser 
Tagesordnung ist: Sie können uns nicht mit der 
Ausrede abspeisen, daß formaljuristisch die Unter-
schrift noch keine rechtlichen Wirkungen erzeuge. 
Alle Welt weiß. die Unterschrift ist ein politisches 
Ereignis, sie hat politisches Gewicht und politische 
Folgen. Warum soll sie wohl im gleichen Saal ge-
leistet werden, wo das Grundgesetz entstand? 
Warum soll sie mit einem Fackelzug gefeiert 
werden, 
(Hört! Hört! links) 
obwohl schon einmal ein Fackelzug damit endete, 
daß ganz Deutschland brannte? 
(Stürmischer Beifall bei der SPD, KPD, 
FU und ganz rechts. — Abg. Dr. Wuer
-
meling: Der Vergleich ist unerhört! — 
Zuruf des Abg. Strauß.) 
Warum will die Regierungskoalition sich selbst an 
feierlichen Empfängen beteiligen? Wollen Sie, 
meine Damen und Herren von der Regierungskoa-
lition, sich als Abgeordnete in die Lage begeben, 
auf diesen Festlichkeiten über etwas zu jubilieren, 
was Sie gar nicht kennen und was öffentlich zu 
beraten Sie abgelehnt haben? 
Aber noch weiter: der Herr Bundesminister des 
Innern, Herr Dr. Lehr, hat durch Fernschreiben 
die Landesregierungen ersucht, am Tag der Unter-
zeichnung, am kommenden Montag, die Lehrer zu 
veranlassen, sie sollten die Schulkinder 
(Rufe von der SPD: Hört! Hört! Pfui! — 
Weitere Zurufe links und ganz rechts) 
auf die Bedeutung dieses Vertragswerkes hinwei-
sen, sie sollten schulfrei geben, 
(Abg. Loritz: Das haben wir schon einmal 
erlebt! — Hört! Hört! und weitere Zurufe 
von der SPD) 
die Gebäude sollten beflaggt werden. 
(Stürmische Zurufe von der SPD, KPD, 
FU und ganz rechts.) 
Das ist ein Mißbrauch wehrloser Kinder! Aber vor 
allen Dingen beweist es doch, daß die Bundes-
regierung dem Akt der Unterzeichnung eine ganz 
besondere politische Bedeutung beimißt. 
Angesichts dieser Vorbereitungen und aller Um-
stände können Sie doch nicht abstreiten, daß die 
geplante Unterschrift mehr ist als ein Federzug, 
der seine Kraft erst von einem späteren Zustim-
mungsgesetz bekommen soll. 
(Abg. Dr. Horlacher: § 25 der Geschäfts
ordnung?) 
Die Begründung zur Tagesordnung, warum wir es 
für wichtig halten, hierüber zu reden: Diese Unter-
schrift würde ein politisches Eigengewicht von un-
übersehbarer und verhängnisvoller Tragweite 
haben. Diese Unterschrift soll absichtlich in einem 
sachlichen und zeitlichen Zusammenhang mit den 
gegenwärtig schwebenden Viermächteverhandlun-
gen über die Aufrechterhaltung der deutschen Ein-
heit stehen. Unsere Tagesordnung ist daher durch 
das Gebot gerechtfertigt: der Bundestag muß wis-
sen und entscheiden, was diese Unterschrift bedeu-
tet, solange noch die Tür of fen ist zu Viermächte-
verhandlungen über gesamtdeutsche Wahlen und 
die Einheit der Bundesrepublik Deutschland. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Der dritte und letzte Grund, der unsere Tages-
ordnung rechtfertigt, sind die Wirkungen, die zu 
behaupten die Bundesregierung sich bemüht. Die 
Bundesregierung sagt ja selbst gar nicht, daß die 
geplante Unterschrift ein Nichts sei, solange der 
Bundestag noch keine Möglichkeit zur Beratung 
und Entscheidung hatte. Mit einem ungeheuer-
lichen Propagandaaufwand will die Bundesregie-
rung glauben machen, daß die Unterzeichnung von 
Verträgen, deren Texte dem Bundestag vorenthal-
ten werden, Souveränität und Sicherheit vollende 
und Europa begründe. Hierüber zu urteilen und 
sich selbst anzupreisen, ist allerdings nicht das Amt 
einer Bundesregierung. Wir bestehen auf dem 
Recht des Bundestages, darüber zu wachen, daß 
keine politischen Tatsachen vollendet werden, die 
er nicht verantworten will. Unsere Pflicht ist es, 
als die Volksvertretung das Grundgesetz zu wah-
ren, das in seinem Vorspruch das gesamte deutsche 
Volk auffordert, in freier Selbstbestimmung die 
Einheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden. 
Ehe daher der Herr Bundeskanzler seinen Namen 
unter ein Vertragswerk setzt, das im Widerspruch 
zum Grundgesetz zwischen Deutschland und der 
Bundesrepublik unterscheidet und die an Saar und 
Elbe verstümmelte Trizone als angebliche „Bun-
desrepublik" verselbständigt, muß uns das Wort ge-
geben werden, um rechtzeitig begründen zu 
können: 
Diese Vertragsentwürfe bringen keine Freiheit, 
sondern die Versteinerung der Besatzungsgewalt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Diese Vertragsentwürfe bringen keine Gleich-
berechtigung, sondern verewigen die Ungleichheit. 
Diese Vertragsentwürfe bringen keine Einheit 
Deutschlands, sondern besiegeln die Teilung. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD. 
— Abg. Dr. Wuermeling: Sie sagen doch, Sie 
kennen sie gar nicht!) 
Präsident Dr. Ehlers: Ich habe Herrn Abgeord-
neten Dr. Arndt dahin verstanden, daß er den mir 
schriftlich zugeleiteten Tagesordnungsvorschlag be-
gründet hat, nämlich auf die Tagesordnung zu 
setzen erstens den Bericht des Ausschusses für das 
Besatzungsstatut und auswärtige Angelegenheiten 
(Zuruf rechts: Gibt es doch gar nicht!) 
über den Antrag der SPD betreffend Unterrich-
tung des Ausschusses über die in Drucksache Nr. 
3363 genannten Vertragswerke. Diesen Bericht 
konnte ich schon deswegen nicht auf die Tages-
ordnung setzen, weil er mir erst vor 25 Mi-
nuten im Original zugegangen ist und ich 
keine Möglichkeit hatte, den Bericht vervielfäl-
tigen zu lassen oder ihn auch nur rechtzeitig an 
die Abgeordneten zu verteilen. Weiter habe ich 
9416 	Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 19S2 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Herrn Abgeordneten Dr. Arndt dahin verstanden, 
daß der Antrag der SPD betreffend Generalvertrag 
und Vertrag über die Europäische Verteidigungs-
gemeinschaft, Drucksache Nr. 3392, auf die Tages-
ordnung gesetzt werden soll. Ich habe Sie richtig 
verstanden, Herr Abgeordneter Dr. Arndt? 
(Zustimmung.) 
Einen weiteren Antrag zur Tagesordnung 
wünscht Herr Abgeordneter Dr. Reismann für die 
Fraktion der Föderalistischen Union zu stellen. 
Dr. Reismann (FU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Aus den Gründen, die Herr Dr. Arndt 
unter Zitierung von Herrn Kollegen Strauß so-
eben dargelegt hat, beantragt die Föderalistische 
Union, der Bundestag wolle beschließen, folgenden 
Antrag auf die Tagesordnung zu nehmen: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Bundeskanzler wird ersucht, die Entschei-
dung -über die Unterzeichnung der Verträge 
mit den Alliierten (Generalvertrag mit Zusatz-
verträgen und Vertrag über die Europäische 
Verteidigungsgemeinschaft) zurückzustellen, 
bis deren Beratung im Ausschuß für das Be-
satzungsstatut und auswärtige Angelegenhei-
ten abgeschlossen und darüber Bericht erstat-
tet ist. 
Wir sind der Ansicht, es wäre des Hohen Hauses 
unwürdig, über etwas zu beschließen, das wir nicht 
einmal kennen, über etwas zu beschließen, das wir 
nicht mehr ändern können. Denn die Genehmigung, 
die Ratifizierung wäre nichts anderes als der 
Schlußpunkt. Wir haben mit Ja oder Nein zu stim-
men. Wir müssen das vorher durchgesprochen und 
durchberaten haben, zumal es sich um eine so 
lebenswichtige Angelegenheit für das ganze 
deutsche Volk handelt. 
Präsident Dr. Ehlers: Sie haben den Antrag des 
Herrn Abgeordneten Dr. Reismann gehört. 
Dafür, daß dieser Punkt oder ähnliche Punkte 
auf die Tagesordnung gesetzt werden, wünscht 
Herr Abgeordneter Rische im Rahmen der Ge-
schäftsordnung zu sprechen. 
(Zurufe.) 
— Ich bin nicht unterrichtet, welchen Antrag Herr 
Abgeordneter Rische stellt. Deshalb muß ich das 
in so unbestimmter Form sagen. 
Rische (KPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Im Namen des Volkes 
(Gelächter in der Mitte und rechts) 
— der übergroßen Mehrheit — stelle ich zur heu-
tigen Sitzung des Deutschen Bundestages folgen-
den Antrag der Fraktion der KPD: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Der Bundeskanzler wird aufgefordert, der 
heutigen Sitzung des Deutschen Bundestages 
die Texte des Generalvertrages — 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Rische, 
darf ich Sie unterbrechen. Ich gebe Ihnen die Mög-
lichkeit, zur Tagesordnung zu sprechen. Haben Sie 
15 Unterschriften unter Ihrem Antrag? 
Rische (KPD): Ich möchte dann um die erforder-
liche Anzahl von Unterschriften ersuchen. Ich bin 
der Meinung, daß sich in diesem Hause genügend 
Damen und Herren finden, die diesen Antrag mei-
ner Freunde unterstützen werden. 
Präsident Dr. Ehlers: Sie haben das Wort zur 
Geschäftsordnung. Die Frage der Antragstellung 
können wir ja später klären. 
Rische (KPD): Ich möchte zunächst diesen An-
trag hier verlesen und ihn dann begründen, weil 
er zu der Tagesordnung gestellt ist, über die jetzt 
hier von diesem Hause entschieden werden soll. 
Ich möchte fortfahren: 
1. Der Bundeskanzler wird aufgefordert, der 
heutigen Sitzung des Deutschen Bundestages 
die Texte des Generalvertrages, der Zusatz-
verträge sowie des sogenannten Vertrages 
über die „Europäische Verteidigungsgemein-
schaft" vorzulegen. 
2. Der Bundeskanzler wird aufgefordert, in der 
heutigen Sitzung des Plenums über seine 
Verhandlungen mit den Vertretern der 
Westmächte über die genannten Verträge 
Bericht zu erstatten. 
3. Dem Bundeskanzler wird untersagt, seine 
Unterschrift unter die genannten Verträge zu 
setzen, die die Lebensinteressen des deut-
schen Volkes und den Frieden bedrohen und 
die Spaltung Deutschlands vertiefen. 
Unser deutsches Volk befindet sich in einer gro
-
ßen Gefahr. Es steht heute an einem Wendepunkt 
seiner Geschichte. Das deutsche Volk will keinen 
Vertrag, der im Auftrage fremder Mächte Deutsch-
land spaltet, das deutsche Volk will in seiner Mehr-
heit an Stelle eines Kriegsvertrages einen Frie-
densvertrag. 
(Sehr wahr! bei der KPD.) 
Diese Forderung wird von allen Teilen des deut-
schen Volkes getragen, kommt aus allen Parteien, 
allen Konfessionen, allen Richtungen, insbesondere 
aber aus der deutschen Jugend. Es wurde schon 
darauf hingewiesen, daß heute der dritte Jahres-
tag der Unterzeichnung des Grundgesetzes ist. An 
diesem Tage sollen in der Tat durch diesen Schand-
vertrag die demokratischen Bestimmungen des 
Grundgesetzes, soweit sie dort vorhanden sind, zu 
Grabe getragen werden. Ich möchte hier im Namen 
meiner Freunde erklären: die Unterzeichnung des 
Generalvertrages bedeutet, die Politik des offenen 
Staatsstreichs zu betreiben. 
(Sehr richtig! bei der KPD.) 
Denn das deutsche Volk will nicht, daß ein Ver-
trag unterzeichnet wird, der der Mehrheit unseres 
Volkes nicht bekannt ist. Unser deutsches Volk 
will gehört werden. Unser deutsches Volk verlangt 
keinen Generalvertrag, sondern den Friedens-
vertrag. 
Heute trägt jeder einzelne die Verantwortung. 
Diese Verantwortung wird keinem der Herren 
Abgeordneten in diesem Hause vom deutschen 
Volke genommen werden. Eine Unterschrift wiegt 
schwer, und jeder, der unterschreibt, wird zur 
Rechenschaft gezogen. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Dr. Adenauer glaubt sich hinter dem Rücken des 
amerikanischen Außenministers Acheson sicher. 
Gegen ihn steht aber das ganze deutsche Volk und 
alle anderen um den Frieden bangenden Völker. 
Wir sagen ganz klar vor dem ganzen deutschen 
Volk und insbesondere vor der Arbeiterschaft, ein 
1932 und 1933 darf und wird sich nicht wieder-
holen. 
(Sehr gut! bei der KPD.) 
Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 	 9417 
(Rische) 
Dafür bürgen schon die Arbeiter, die jetzt in macht-
vollen Demonstrationen und Streiks gegen den 
Staatsstreich 
(Aha! in der Mitte) 
der Reaktionäre und Kriegstreiber ankämpfen. 
Die Bevölkerung in Westdeutschland ist sich dar-
über im klaren, daß nicht nur Einzelpersönlich-
keiten die Verantwortung tragen, sondern daß die 
Verantwortung in dieser historischen Stunde be-
sonders bei jenen Parteien liegt, die sich gegen 
den Generalvertrag erklärt haben. Eine große Ver-
antwortung trägt insbesondere die Sozialdemokra-
tische Partei. Es kommt nicht nur darauf an, von 
dieser Tribüne aus die Politik des Bundeskanzlers, 
seinen autoritären Kurs zu beschießen, sondern 
man muß ein Aktionsprogramm des ganzen Volkes 
haben, 
(Beifall bei der KPD) 
um die Unterzeichnung des Generalvertrages zu 
verhindern, um zu verhindern, daß dieser Vertrag 
Unglück und Elend über unser deutsches Volk 
bringt. Das deutsche Volk wird antworten. Es 
wird sich den Staatsstreich nicht gefallen lassen. 
Das deutsche Volk wird kämpfen. Die Arbeiter 
werden mit den Mitteln des Streiks antworten. 
(Aha! in der Mitte.) 
Dieser Kampf wird siegreich sein; denn der Staats-
streich der Bundesregierung stößt auf den Wider-
stand des kämpfenden Volkes. 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Loritz 
wünscht, zur Geschäftsordnung das Wort zu 
nehmen. 
(Abg. Dr. Mende: Welche Koalition! Eine 
herrliche Koalition!) 
Loritz (Fraktionslos): Meine Damen und Herren! 
Ich möchte davor warnen, eine Bestimmung der 
Verfassung, die dann in § 25 der Geschäftsordnung 
übernommen wurde, falsch auszulegen. Sie wissen, 
es ist ein Minderheitsrecht, daß ein Drittel der Ab-
geordneten des Bundestags jederzeit die Einberu-
fung des Parlaments verlangen und erzwingen 
kann. Ich mache darauf aufmerksam, daß es unter 
gar keinen Umständen der Sinn der Verfassung 
sein kann, in diesem Fall das zuzulassen, was Sie, 
meine Damen und Herren von den Regierungspar-
teien, möchten und wahrscheinlich in den nächsten 
Minuten tun wollen, indem Sie einen Vertagungs-
antrag oder ähnliches stellen. Denn sonst wäre die 
Bestimmung des Art. 39 überhaupt nicht in das 
Grundgesetz aufgenommen worden, wenn sie nur 
den Zweck haben sollte, daß die Damen und Her-
ren des Bundestags hier zusammenkommen und 
dann durch einen Vertagungsantrag wieder zur 
Tür hinausgeschickt werden. Darum warne ich Sie: 
operieren Sie hier nicht mit diesem Mittel, mit die-
sem Kniff des Vertagungsantrages! 
Eines möchte ich Ihnen noch sagen: Bitte begrei-
fen Sie doch den Ernst der Lage, und tragen Sie 
nicht weiter mit Ihren Kräften dazu bei, daß sogar 
wohlmeinende Organe des Auslandes schreiben: 
dieser Deutsche Bundestag habe sich selbst ent-
mannt und ausgeschaltet. So schreibt „Die Tat" in 
ihrem Artikel vom Samstag vor vierzehn Tagen. 
Das ist kein kommunistisches Blatt, das ist ein 
Blatt, das uns wie fast die ganze Schweiz in bezug 
auf die Führung der deutschen Außenpolitik stets 
sehr sympathisch gegenübergestanden hat. Solche 
Artikel aus wohlmeinenden Kreisen des Auslandes 
müssen wir hier bereits hinnehmen! Ja, schämen 
wir uns denn nicht, daß solche Zeitungen bereits so  
schreiben dürfen! Will dieser Bundestag denn wei-
terhin solchen Zeitungen Gelegenheit geben, mit 
solchen Artikeln kommen zu können? Wissen Sie, 
was ausländische Zeitungen weiter schreiben? Ich 
zitiere nochmals „Die Tat" — und ich würde Ihnen 
empfehlen, es zu lesen —: Die sogenannte Europa-
Armee ist nichts als ein Hokus-Pokus". Das schreibt 
„Die Tat" in ihrer Nummer vom 10. Mai 1952. Und 
hier sollen wir nicht einmal über so eine Europa-
Armee und den deutschen Beitrag dazu debattie-
ren dürfen?! Hier sollen wieder Fackelzüge veran-
staltet werden! Es ist schon genug in Deutschland 
„gefackelt" worden. Wir wissen, wohin wir mit 
dieser Fackelei gekommen sind. In Blut und Elend 
sind wir hineingetrieben worden. Wie war es noch 
vor sieben Jahren? Ich rufe Ihre Erinnerung her-
auf: Wir sind damals in den Kellern dringesessen 
bei den Bombenangriffen und haben uns geschwo-
ren: Wir lassen es uns nicht mehr bieten, daß ein 
einziger Mann oder eine kleine Clique in diesem 
Land mit dem Volk machen kann, was sie will, 
ohne das Volk vorher genau zu fragen. Und jetzt 
nach kaum sieben Jahren ist es wieder so weit, 
daß deutsche Zeitungen, offenbar um die Gier ge-
wisser Rüstungsindustrieller zu kitzeln schon  mit 
Überschriften herauskommen im Großformat: Rü-
stungsaufträge für die deutsche Industrie. 
(Zurufe.) 
Und hier soll nicht debattiert werden über diese 
Punkte?! Ich fordere Sie alle auf, meine Damen und 
Herren, hier eine Aussprache durch die gewähl-
ten Abgeordneten des Bundestags zu erzwin-
gen , damit Sie sich nicht wiederum mitschuldig 
machen wie damals die unglückseligen Jasager zum 
Ermächtigungsgesetz 1933, von denen bei Ihnen 
leider ein erheblicher Teil heute noch herinnen
-
sitzt. Machen Sie sich nicht nochmals mitschuldig  
an einer neuen und dann endgültigen Katastrophe 
für unser armes deutsches Vaterland! 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren,  
ich habe noch zwei Wortmeldungen zur Geschäfts-
ordnung; ich glaube, daß wir dann am Ende der 
Geschäftsordnungsdebatte sein können. 
Herr Dr. Keller! 
Dr. Keller (Fraktionslos): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Als einer derer, die mit ihrer 
Unterschrift für die Einberufung der heutigen 
Sitzung mit eingetreten sind, möchte ich nur ganz 
kurz sagen: Ich würde es für gefahrvoll und uner-
träglich halten, wenn die Kenntnis derart folgen-
schwerer und unübersichtlicher Vertragswerke vor 
der Unterzeichnung der obersten Vertretung des 
deutschen Volkes, dem Deutschen Bundestag, vor-
enthalten werden würde. 
(Beifall bei der SPD und bei der KPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Dr. Krone. 
(Abg. Kohl {Stuttgart]: Jetzt kommt der 
Modelldemokrat!) 
Dr. Krone (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Namen der Fraktionen der CDU/ 
CSU, der FDP und der DP 
(Zuruf von der KPD: Auch der einzelnen 
Mitglieder der Fraktionen?) 
habe ich zu den Ausführungen des Herrn Kolle-
gen Arndt folgende Erklärung abzugeben. 
Niemand in diesem Hause, niemand in Deutsch-
land und niemand in der Welt hat den geringsten 
9418 	 Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 
(Dr. Krone) 
Zweifel, daß das deutsche Volk mit dem Deutsch-
landvertrag und dem gesamten Vertragswerk 
(Zurufe von der KPD: Generalsvertrag!) 
vor eine Frage von schicksalsschwerer Bedeutung 
gestellt wird. Es geht darum, ob es in der großen 
Gefahr, in der wir uns befinden, gelingt, wenig-
stens mit einem Teil der Völker, mit denen wir 
noch vor wenigen Jahren in einer erbitterten Aus-
einandersetzung gestanden haben, zu einer dauer-
haften Verständigung zu kommen; 
(Zuruf von der KPD: Kriegshetzerei!) 
eine Verständigung, welche Sicherheit, Frieden 
und Freiheit unserem deutschen Volke garantiert. 
(Abg. Fisch: Warum haben Sie dann solche 
Angst, die Texte bekanntzugeben?) 
Das Hohe Haus, das ganze deutsche Volk hat An-
spruch darauf, jede Einzelheit des Vertragswerkes 
kennenzulernen 
(Zuruf von der SPD: Darum wollen wir 
die Aussprache! — Zuruf von KPD: Heute!) 
und über den Vertrag und jede seiner Bestimmun-
gen in Freiheit und Offenheit zu diskutieren. 
(Zuruf von der SPD: V o r der Unterschrift! 
— Weiterer Zuruf links: Nur mit Ja oder 
Nein stimmen?!) 
Bevor es zu einer Beratung dieses Vertrages  
kommt, 
(Erneute lebhafte Zurufe links: Unter
-
schrift!) 
wird und muß jeder Deutsche und nicht zuletzt das 
deutsche Volk jenseits des Eisernen Vorhangs wis-
sen, welche Rechte unser Volk aus dem Vertrag 
erwirbt und welche Pflichten es übernimmt. 
Die Unterzeichnung des Vertrages durch die Bun-
desregierung ist noch kein Akt, welcher das 
deutsche Volk und sein Parlament bindet. 
(Zurufe links.) 
Der Vertrag erlangt erst Rechtskraft, nachdem der 
Deutsche Bundestag und die Parlamente der an-
deren am Vertrage beteiligten Länder ihre Zu-
stimmung in Gesetzesform erteilt haben. 
(Abg. Rische: Warum kommt denn 
Acheson?) 
Bis zu dem Tage, an welchem der Deutsche Bun-
destag als die vom deutschen Volke berufene Ver-
tretung der Bundesrepublik über die Annahme 
oder die Ablehnung des Vertrages entscheidet, wird 
noch längere Zeit vergehen. 
(Abg. Fisch: Kommt denn Acheson zum 
Skatspielen hierher?) 
In seinen Grundzügen ist hier in diesem Hohe 
Hause über das Vertragswerk schon zweimal dis-
kutiert worden. 
(Abg. Rische: Aus der Westentasche 
Adenauers heraus!) 
Der Vertragstext wird sofort nach der Unterzeich-
nung bekanntgegeben werden. 
(Lebhafte Zurufe links: Vorher!) 
In den kommenden Wochen hat das deutsche Volk 
in der Bundesrepublik Gelegenheit, 
(Zurufe von der KPD: Heute!) 
alle Einzelheiten des Vertragswerks kennenzuler-
nen, sich eine Meinung zu bilden und diese Mei-
nung in aller Offenheit und ohne Einschränkung 
bekanntzugeben. 
(Erneute lebhafte Zurufe links.) 
Nach dem Abschluß dieser öffentlichen Dis-
kussion hat der Bundestag als der Vertreter des 
Volkes das Recht und die Pflicht, zu dem Vertrag 
ja oder nein zu sagen. 
(Widerspruch links. — Abg. Loritz: Wenn 
die Kuh aus, dem Stall ist, dann macht Ihr 
die Tür zu!) 
Das Verlangen der Sozialdemokratie, y o r der Un-
terzeichnung in eine Erörterung einzutreten, ist 
unmöglich. 
(Abg. Loritz: Oho! Warum denn?) 
Es entspricht nicht der Verfassung, 
(lebhafter Widerspruch bei der SPD) 
nicht der Geschäftsordnung dieses Hohen Hauses 
und nicht der internationalen Übung, 
(Abg. Dr. Schäfer: Richtig!) 
welche auch in diesem Falle von den Regierungen 
und den Parlamenten der anderen am Vertrags-
werk beteiligten Völker innegehalten wird. 
(Abg. Dr. Arndt: Stimmt ja gar nicht! — 
Weitere lebhafte Zurufe von der SPD. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
die Erklärungen der übrigen Redner sind ruhig 
angehört worden. Ich bitte doch darum, das auch 
hier zu tun. 
Dr. Krone (CDU): Es ist unmöglich, einen Ver-
trag, an dem nicht nur das deutsche Volk, sondern 
auch andere Völker ebenso entscheidend beteiligt 
sind, unter ständiger Beeinflussung durch die 
widerstreitenden Meinungen und Interessen der 
Parlamente der beteiligten Länder auszuhandeln. 
(Lebhafter Widerspruch links.) 
Der Akt des Verhandelns muß den Regierungen 
überlassen werden, 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien) 
den Regierungen, welche die Völker zu ihrer Ver-
tretung bestimmt haben. 
(Abg. Dr. von Brentano: Sehr gut!) 
Die Freiheit, den Vertrag 
(Zuruf von der KPD: Wie in der Krolloper!) 
anzunehmen oder abzulehnen, bleibt den Völkern 
und ihren Parlamenten nach der Unterzeichnung 
unbenommen. 
(Abg. Fisch: Einen Gesangverein wollt ihr 
machen!) 
Meine Damen und Herren! Denjenigen Mitglie-
dern dieses Hauses und dem Teil der deutschen 
Öffentlichkeit, welche von der gestern abend von 
dem Herrn Vorsitzenden der Sozialdemokratischen 
Partei gegenüber einer ausländischen Nachrichten-
agentur abgegebenen Erklärung noch keine Kennt-
nis genommen haben, 
(Zuruf links: Nicht ablenken!) 
soll sie von der Tribüne dieses Hauses noch einmal 
ausdrücklich wiederholt werden. 
(Abg. Dr. von Brentano: Sehr gut! — Abg. 
Erler: Warum nicht auch der Vertrags
text?) 
Herr Dr. Schumacher hat erklärt: 
Die Sozialdemokraten werden ihren Kampf 
gegen das Vertragswerk auf den Tenor ab-
stimmen: Wer diesem Generalvertrag zu-
stimmt, hört auf, ein Deutscher zu sein. 
(Stürmische Pfui-Rufe von den Regie
rungsparteien. — Händeklatschen bei der 
Deutscher Bundestag —  214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 	 9419 
(Dr. Krone) 
KPD. — Unruhe. — Abg. Strauß: Da 
klatschen sie, die Herren von der KPD! 
— Abg. Kohl [Stuttgart]: Das ist eine 
eherne Wahrheit! — Zurufe rechts: Un
-
erhört! — Lumpen! — Abg. Strauß: 
Der Dank Moskaus ist sicher!) 
Herr Dr. Schumacher hat ferner erklärt, die Ein-
ladung des sozialdemokratischen Ministerpräsiden-
ten Kopf, in seiner Eigenschaft als Präsident des 
Deutschen Bundesrates an der Unterzeichnung der 
Verträge teilzunehmen, sei eine Schamlosigkeit. 
(Lebhafte Rufe von den Regierungsparteien: 
Hört! Hört!) 
Mit Empörung und Erschütterung stellen wir fest: 
Wer andern die Ehre abschneidet, begibt sich selbst 
der Ehre. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Regie
rungsparteien.) 
Meine Herren von der Sozialdemokratie, wir 
lehnen Ihren Antrag ab! 
(Erneuter lebhafter Beifall bei den Regie
rungsparteien. — Lebhafte Gegenrufe 
links.)  
Präsident Dr. Ehlers: Der Herr Abgeordnete 
Goetzendorff wünscht als letzter, zur Geschäfts-
ordnung zu sprechen. 
(Zuruf von der Mitte: Der fehlt noch!) 
Goetzendorff (Fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte hier Wider-
spruch einlegen gegen die unerhörte Art und 
Weise, den Abgeordneten dieses Hohen Hauses zu-
zumuten, sich nach der Unterzeichnung °des Gene-
ralvertrages durch den Herrn Bundeskanzler aus der 
Zeitung über den Inhalt des Vertrages zu infor-
mieren. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wer hat denn das 
gesagt? — Zuruf rechts: Bleiben Sie bei 
der Wahrheit! — Zuruf von der Mitte: Sie 
kriegen doch die Drucksachen!) 
— Der Abgeordnete Krone, Herr Wuermeling, der 
Sie mit Ihren Zwischenrufen so häufig im Proto-
koll vertreten sind, hat gesagt, das deutsche Volk 
und natürlich auch die Abgeordneten würden vor 
der Ratifizierung noch Zeit genug haben, sich über 
den Vertragstext zu informieren. 
(Zuruf von der Mitte: Sehr richtig!) 
Ich möchte hier nicht mitschuldig werden, 
(Lachen und Zurufe von der Mitte und rechts) 
ich möchte nicht schweigen zu den Dingen, für die 
Sie sich in einigen Jahren vielleicht gegenüber der 
Geschichte verantworten müssen. Ich halte es für 
unerhört, von uns zu verlangen, daß wir still-
schweigen, während der Bundeskanzler, ohne das 
Parlament zu hören, einen für das deutsche Volk 
lebenswichtigen Schritt tut. 
Ich bitte daher, nicht zuzulassen, daß der Ver-
trag unterzeichnet wird, ohne daß das Parlament 
gehört wird. 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Schlußteil der Erklärung, die der 
Herr Abgeordnete Krone im Namen der Regie-
rungskoalition hier abgegeben hat, veranlaßt mich 
zu einer Erwiderung. Wir haben diese Sitzung be-
antragt, um über eine der wichtigsten Lebensfra-
gen des deutschen Volkes sachlich zu verhandeln. 
Sie haben durch die Erklärung des Herrn Abgeord-
neten Dr. Krone eine solche sachliche Verhandlung 
rundweg abgelehnt. Das ist der entscheidende Tat-
bestand. Sie haben sich mit keinem der Argumente 
auseinandergesetzt, die mein Freund Dr. Arndt für 
unseren Antrag eingebracht hat. 
(Widerspruch bei den Regierungsparteien.) 
Sie haben die Ablehnung mit rein geschäftsord-
nungsmäßigen Hinweisen begründet. Ich stelle das 
fest. 
(Erneuter Widerspruch bei den Regierungs
parteien. — Abg. Strauß: Das sind inter
nationale Gepflogenheiten!) 
— Aber Herr Abgeordneter Strauß, Sie wissen ge-
nau, daß in den anderen Parlamenten, vor allem 
im englischen Parlament erst vor einer Woche eine 
ausführliche Debatte über das Deutschland-Pro-
blem stattgefunden hat. 
(Abg. Strauß: Aber nicht über den 
Deutschland-Vertrag!) 
Wir haben hier nicht die Möglichkeit gehabt, in 
der Sache zu sprechen und die Bedeutung dieser 
Verträge zu untersuchen. 
(Zuruf rechts: Aber, Herr Ollenhauer, doch 
wiederholt schon!) 
Das zweite aber, was ich hier hinzufügen möchte, 
ist folgendes. Ich möchte mich im Namen meiner 
Fraktion in der schärfsten und eindeutigsten Weise 
dagegen verwahren, daß Sie auf der einen Seite 
nicht mit uns in der Sache diskutieren wollen, auf 
der andern Seite aber eine solche Erklärung im 
Rahmen der Geschäftsordnung zum Anlaß nehmen, 
den Vorsitzenden unserer Partei durch die Heraus-
nahme von einzelnen Sätzen 
(lebhafter Widerspruch bei den Regierungs
parteien) 
aus einem langen Interview zu dieser Frage in 
dieser Form anzugreifen. 
(Händeklatschen bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen eins 
sagen: Wir werden ja die Debatte über diesen Fra-
genkomplex haben. 
(Zuruf von der Mitte: Jawohl!) 
Dann werden wir uns mit unseren Argumenten 
hier hinstellen, und Sie werden sich dann mit 
ihnen auseinanderzusetzen haben, auch mit den 
Folgen, die Ihre Bereitschaft, die Verträge zu un-
terzeichnen, für die Zukunft des deutschen Volks 
haben wird. Jedenfalls: ich bedauere es, daß Sie 
in diesem Augenblick in dieser Form argumen-
tieren 
(Abg. Dr. von Brentano: Wir oder Sie?) 
und den Anschein erwecken, als hätten Sie ein 
Recht darauf, sich so zu entrüsten, gerade Sie, die 
Sie seit Wochen und Monaten den Kampf gegen 
die Sozialdemokratie mit der Behauptung führen, 
unsere sachliche Stellungnahme sei eine Unterstüt-
zung der Sowjetpolitik oder der Kommunisten. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren 
es ist das Recht des Präsidenten, das Wort zur 
Geschäftsordnung nach seinem Ermessen zu. geben. 
Darf ich als die Meinung des Hauses unterstellen, 
daß diese Geschäftsordnungsdebatte abgeschlossen 
ist? 
(Zustimmung.) 
— Das ist gemeinsame Überzeugung. Dann schließe 
ich damit die Besprechung. 
9420 	 Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Es liegt vor ein Antrag der sozialdemokratischen 
Fraktion — — 
(Die Bundesminister begeben sich von der 
Regierungsbank zur Abstimmung auf ihre 
Abgeordnetenplätze. — Abg. Rische: Jetzt 
kommt die Demonstration! — Weiterer Zu
-
ruf von der KPD: Der Fackelzug! — Glocke 
des Präsidenten.) 
Meine Damen und Herren auch von der kom-
munistischen Gruppe, ich darf Sie bitten, die 
Durchführung der Geschäftsordnung nicht durch 
Zwischenrufe zu stören. 
(Abg. Paul [Düsseldorf]: Soll das auch schon 
verboten werden?) 
Es liegt vor der Antrag, den Herr Abgeordneter 
Dr. Arndt begründet hat, den Bericht des Aus-
schusses für das Besatzungsstatut und auswärtige 
Angelegenheiten über die Drucksache Nr. 3363 und 
den Antrag der SPD betreffend Generalvertrag 
und Vertrag über die EVG, Drucksache Nr. 3392, 
auf die Tagesordnung zu setzen. Ich bitte die 
Damen und Herren, die diesem Antrag der sozial-
demokratischen Fraktion zur Tagesordnung zuzu-
stimmen wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das letztere ist die 
Mehrheit; der Antrag der Fraktion der SPD ist 
abgelehnt. 
Es liegt weiter vor der Antrag der Fraktion der 
Föderalistischen Union, den Herr Abgeordneter Dr. 
Reismann begründet hat, diesen Punkt auf die 
Tagesordnung zu setzen. Ich bitte die Damen und 
Herren, die für diesen Antrag sind, eine Hand zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Das 
ist mit der gleichen Mehrheit abgelehnt. 
I Ich kann den Antrag der Gruppe der 
Kommuni-
stischen Partei nicht zur Abstimmung stellen, da 
er keine 15 Unterschriften trägt. 
(Abg. Rische: Ich bitte um die Unterstützung 
des Hauses!) 
Für die sozialdemokratische Fraktion wünscht 
der Herr Abgeordnete Wehner eine tatsächliche Er-
klärung abzugeben. Darf ich bitten, Herr Abgeord-
neter! 
Wehner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Namen der sozialdemokratischen 
Fraktion habe ich zu erklären: 
Die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei 
Deutschlands stellt mit Bedauern fest, daß die 
Mehrheit des Bundestages sich geweigert hat, dem 
vom Volk gewählten Parlament Gelegenheit zu 
umfassender Information über den Inhalt des Gene-
ralvertrages und des Vertrags über die Europäische 
Verteidigungsgemeinschaft zu geben. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Das ist gar nicht 
wahr! — Rufe und Unruhe bei den Regie
rungsparteien.) 
Die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei 
Deutschlands betrachtet dieses Verhalten der Mehr-
heit des Bundestags einer legitimen Forderung 
gegenüber als unvereinbar mit den Pflichten des 
Parlaments. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Sie ist der Auffassung, daß dem Ansehen der 
Demokratie damit schwerer Schaden zugefügt 
wird. 
(Rufe und Unruhe bei den Regierungsparteien.) 
Das Parlament darf unter keinen Umständen dar-
auf verzichten, Vertragswerke von so einschneiden-
der Bedeutung vor Unterzeichnung in allen Einzel-
heiten kennenzulernen und zu ihnen Stellung zu 
nehmen. Weder Regierung noch Parlamentsmehr-
heit können es verantworten, sich durch diese Ver-
träge der von den Besatzungsmächten herbeige-
führten Teilung Deutschlands auf nicht absehbare 
Zeit zu unterwerfen. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Das stimmt auch 
nicht!) 
Es gibt keinerlei sachliche Gründe, durch die die 
unter Ausschaltung des Parlaments vorgenommene 
Unterzeichnung der Verträge zu rechtfertigen ist. 
Mit diesem Akt sollen lediglich vollendete Tat-
sachen geschaffen werden, 
(Zuruf von der Mitte: Ach wo!) 
unter deren Druck dann das Parlament nur noch 
ja oder nein sagen kann. 
Generalvertrag und Verteidigungsabkommen 
können nicht die Zustimmung des deutschen Vol-
kes finden, weil sie eine Fortsetzung der unter dem 
Besatzungsregime geschaffenen einseitigen Macht-
und Rechtsverhältnisse mit dem Ziel der Ausnüt-
zung deutscher Wirtschafts- und Menschenpoten-
tiale für fremde Interessen darstellen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Generalvertrag und Verteidigungsabkommen wer-
den sich als Hindernisse für die notwendige Zusam-
menarbeit der freien Völker erweisen, weil sie die 
Diskriminierung Deutschlands fortsetzen. 
(Zurufe von den Regierungsparteien.) 
Nachdem die Mehrheit des Bundestages selbst dar-
auf verzichtet hat, die Rechte und Pflichten des 
Parlaments wahrzunehmen, wird das deutsche 
Volk den Volksvertretern zum Bewußtsein brin-
gen müssen, 
(Zurufe von den Regierungsparteien) 
daß die vom Bundeskanzler abgeschlossenen Ver-
träge nicht die Zustimmung des Volkes finden 
werden. 
(Stürmischer Beifall bei der SPD. — 
Erneute Gegenrufe von den 
Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
eine weitere Tagesordnung hat die Sitzung nicht. 
Ich habe bekanntzugeben, daß eine Fraktions-
sitzung der FDP um 17 Uhr stattfindet. 
Ich bin ferner gebeten worden, darauf hinzu-
weisen, daß die heute stattfindende Sitzung des 
Vermittlungsausschusses um 16 Uhr 20 Minuten be-
innen wird. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestags auf Mittwoch, den 28. Mai, 13 Uhr 
30 Minuten, und schließe die 214. Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 50 Minuten.) 
Deutscher Bundestag — 214. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Mai 1952 
Anlage zum Stenographischen Bericht der 214. Sitzung 
Erklärung des Abgeordneten Goetzendorff (Fraktionslos) 
gemäß § 59 der Geschäftsordnung 
zur Abstimmung 
über die Anträge der Fraktionen der SPD und der FU betreffend 
Festsetzung der Tagesordnung für die 214. Sitzung 
Ich habe für die Anträge der SPD und FU ge-
stimmt, weil ich es mit den Prinzipien der Demo-
kratie und dem Wortlaut des Grundgesetzes für 
unvereinbar halte, daß die Rechte der Minderheit 
mißachtet werden. Darüber hinaus bin ich der 
Meinung, daß vor der Unterzeichnung des 
Generalvertrags durch den Bundeskanzler das 
Parlament als die gewählte Volksvertretung den 
Vertragsinhalt hätte diskutieren müssen. 
Goetzendorff.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01214.pdf</pdf_url>
    <id>4633</id>
    <dokumentnummer>01/214</dokumentnummer>
    <datum>1952-05-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
