<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4637</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>01/218</dokumentnummer>
  <wahlperiode>1</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1952-06-11</datum>
  <titel>Protokoll der 218. Sitzung des 1. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	9569 
218. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952. 
Geschäftliche Mitteilungen 	. . 9570A, B, 9607C 
Zur Tagesordnung 	  9570A 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der DP u. Gen. betr. Gewährleistung der 
Meinungs- und Versammlungsfreiheit 
(Nr. 3346 der Drucksachen)   9570B 
Walter (DP), Anfragender 	 9570B 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister des 
Innern 	  9572B 
Fisch (KPD)  9573A 
Ewers (DP) 	  9574B 
Stierle (SPD)  9575B 
Dr. von Merkatz (DP) . . . 9577D, 9582B 
Dr. Wuermeling (CDU) 	 9579C 
Heiland (SPD) 	 9580B, 9582A 
von Thadden (Fraktionslos) . . . 	9582D 
Goetzendorff (Fraktionslos) 	 9583C 
Dr. Hammer (FDP) 	  9584A 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der CDU/CSU betr. Hebung des Fisch-
konsums (Nr. 3324 der Drucksachen; An-
trag Umdruck Nr. 572) in Verbindung mit 
der 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der DP u. Gen. betr. Förderung der deut-
schen Fischerei (Nr. 3347 der Drucksachen) 9584D 
Brookmann (CDU), Anfragender . . 9585A, 
9597C 
Dr. Mühlenfeld (DP), Anfragender . 9586C, 
9598C 
Dr. Dr. h. c. Niklas, Bundesminister 
für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten   9588D 
Frau Dr. Gröwel (CDU) 	 9591D 
Loritz (Fraktionslos)  9593A 
Glüsing (CDU) 	  9593D 
Dannemann (FDP)  9594C 
Mertins (SPD) 	 9595D, 9598D 
Gundelach (KPD)  9596D 
Abstimmungen 	  9599B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Ordnung der Gartenbauwirtschaft 
(Nr. 3384 der Drucksachen)   9599B 
Ausschußüberweisung 	  9599B  
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über Preise für Getreide inländischer Er-
zeugung' für das Getreidewirtschaftsjahr 
1952/53 und über besondere Maßnahmen 
in der Getreide- und Futtermittelwirt-
schaft (Getreidepreisgesetz 1952/53) (Nr  
3342 der Drucksachen) 	  9599B 
Ausschußüberweisung  9599B 
Erste Beratung eines Flurbereinigungs-
gesetzes (Nr. 3385 der Drucksachen) . . 	 9599C 
Ausschußüberweisung 	  9599C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über das Zusatzprotokoll zum Abkommen 
zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und der Republik Osterreich über 
Sozialversicherung (Nr. 3376 der Druck-
sachen)   9599C 
Ausschußüberweisung 	  9599D 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Gesetzes zur Re-
gelung der Rechtsverhältnisse der unter 
Art. 131 des Grundgesetzes fallenden Per-
sonen (Nr. 3407 der Drucksachen) . . .   9599D 
Ausschußüberweisung 	  9599D 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für das Besatzungsstatut und 
auswärtige Angelegenheiten (7. Ausschuß) 
über den Antrag der Fraktion der KPD 
betr. Aufhebung von Sperrmaßnahmen 
und Freigabe der von der Besatzungs-
macht auf den friesischen Inseln beschlag-
nahmten Hotels usw. (Nrn. 3397, 2969 der 
Drucksachen)   9599D 
Dr. Hasemann (FDP), Berichterstatter 9600A 
Beschlußfassung 	  9600B 
Beratung des Mündlichen Berichts des Haus-
haltsausschusses (10. Ausschuß) über den 
Antrag des Bundesministers der Finanzen 
auf Zustimmung des Bundesrates und des 
Bundestages zur Belastung eines Teiles 
der Liegenschaft der durch Entmilitari-
sierungsmaßnahmen zerstörten ehemali-
gen Torpedoversuchsanstalt Süd in 
Eckernförde mit einem Erbbaurecht zu-
gunsten der Niederdeutschen Optik 
G.m.b.H. in Eckernförde (Nrn. 3399, 3227 
der Drucksachen) 	  9600B 
Beschlußfassung  9600B 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der SPD betr. Maßnahmen, um die Ar-
beitsfähigkeit des Bundesverfassungs-
gerichts zu sichern (Nr. 3371 der Druck-
sachen)   9570A, 9600C 
Dr. Greve (SPD), Anfragender: 
zur Geschäftsordnung 	 9600C 
zur Sache 	  96001D, 9605A 
Dr. Strauß, Staatssekretär im Bun-
desministerium der Justiz . . . . 9602D 
Dr. Laforet (CSU) 	 9606B 
Dr. Schneider (FDP)  9606D 
Nächste Sitzung 	  9607C 
9570 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 2 Minuten durch den 
Präsidenten Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren! 
Ich eröffne die 218. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages und bitte, die Namen der entschuldigten Ab-
geordneten bekanntzugeben. 
Matthes, Schriftführer: Es sucht für längere Zeit 
um Urlaub nach der Abgeordnete Dr. Schellenberg 
für weitere drei Wochen ab 10. Juni 1952 wegen 
Krankheit. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich darf annehmen, daß der 
Urlaub genehmigt ist. — Das ist der Fall. 
Matthes, Schriftführer: Entschuldigt fehlen die 
Abgeordneten Siebel, Wagner, Kahn, Mißmahl, 
Reimann, Frau Strohbach, Vesper, Dr. Dr. Nöll von 
der Nahmer, Dr. Baur (Württemberg), Dr. Orth, 
Albers. 
Präsident Dr. Ehlers: Ich danke schön. 
Zur Tagesordnung habe ich folgendes zu sagen. 
Es ist gebeten worden, den Punkt 1 der Tagesord-
nung zurückzustellen, bis der Herr Staatssekretär 
des Bundesjustizministeriums aus Karlsruhe zu-
rückgekehrt ist. Das wird im Laufe des Vormit-
tags der Fall sein. — Ich darf annehmen, daß das 
Haus damit einverstanden ist. Im übrigen ist mir 
mitgeteilt worden, daß unter den Fraktionen ein 
Einvernehmen darüber herbeigeführt worden ist, 
daß der Punkt 3 a) und b) auch heute von der 
Tagesordnung abgesetzt wird und auf einen späte-
ren Zeitpunkt verschoben werden soll. Darüber 
besteht Einmütigkeit. — Ich darf annehmen, daß 
das Haus mit der Absetzung des Punktes 3 ein-
verstanden ist. 
Ich rufe auf den Punkt 2 der Tagesordnung: 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der Deutschen Partei und Genossen betref-
fend Gewährleistung der Meinungs- und 
Versammlungsfreiheit (Nr. 3346 der Druck-
sachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von 15 Minuten und, falls eine Aussprache 
gewünscht wird, eine Aussprachezeit von 90 Minu-
ten vor. 
Zur Begründung hat das Wort der Abgeordnete 
Walter. 
Darf ich vorher noch mitteilen, daß der Vorsit-
zende des Ausschusses für gesamtdeutsche Fragen 
bittet, bekanntzugeben, daß der Ausschuß heute 
vormittag 11 Uhr 15 zu einer kurzen wichtigen Be-
sprechung im Zimmer 206 Süd zusammentritt. 
Bitte, Herr Abgeordneter Walter. 
Walter (DP), Anfragender: Herr Präsident! Meine 
Damen! Meine Herren! Der Anlaß für unsere An-
frage an die Regierung liegt schon ein Vierteljahr 
zurück. Die Störungen der Versammlungen in Hes-
sen, besonders in Frankfurt, in Wiesbaden und 
einigen anderen Orten Hessens, während der Wahl 
im Frühjahr sind fast vergessen. Aber im Laufe 
der Wochen seit den Ereignissen hat sich eigent-
lich erst recht deutlich gezeigt, daß die Anlässe zu 
den Störungen der Versammlungen doch eine ern-
stere Bedeutung haben, besonders soweit die Auf-
rechterhaltung des Prinzips der Freiheit, der De-
mokratie und der Menschenrechte in Betracht 
kommt. 
(Abg. Mellies: Rehabilitierung der alten 
Nazis!) 
— Jawohl, ich werde darauf kommen, Herr Mellies, 
auf d i e Demokratie, die S i e jeden Tag glauben 
durch Reden verteidigen zu müssen. Wenn es aber 
zu Taten kommt, haben wir immer wieder erfah-
ren müssen, daß eine gewaltige Kluft zwischen 
dem, was Sie sagen, und dem, was Sie tun , 
besteht. 
(Beifall rechts. — Lachen bei der SPD.) 
Sie werden nicht behaupten können, daß Ihre Ver-
sammlungen von unserer Seite gestört worden 
seien. 
(Zuruf von der SPD: 1933! — Weitere 
Zurufe von der SPD.) 
Dafür haben Sie es sich angelegen sein lassen, nicht 
nur in Hessen, sondern überall, wo Ihnen die 
Möglichkeit gegeben war, nicht allein Versammlun-
gen zu stören, sondern Sie haben großen Wert dar-
auf gelegt, mit jenen Kreisen gemeinsame Sache 
zu machen, von denen man nicht behaupten kann, 
daß sie demokratisch sind oder daß sie die Demo-
kratie anerkennen, und die daher keinen Anspruch 
auf demokratische Rechte erheben können. 
(Wiederholte Zurufe von der SPD.) 
Ich will mich gar nicht in die Einzelheiten der 
Versammlungen einlassen, denn das, was sich dort 
ereignete, war derart beschämend für die stören-
den Elemente, daß Sie allen Grund haben, darüber 
ernsthafte Betrachtungen anzustellen. 
Womit ich mich besonders beschäftigen muß, das 
ist das Verhalten der Polizei 
(Abg. Mellies: Das des Herrn Seebohm!) 
in unserem Bundesland Hessen. Es waren genü-
gend Polizisten anwesend, um die Versammlungs-
freiheit zu schützen; doch sie taten es nicht und 
handelten wahrscheinlich 
(Zuruf von der KPD: Demokratisch han
-
delten sie!) 
auf Befehl ihres Innenministers, ihres Innenmini-
steriums. Den Beweis dafür werde ich Ihnen brin-
gen. Das Schreiben, das der hessische Innenmini-
ster an unsere Fraktion zu richten sich erlaubt 
hat, wirft ein bezeichnendes Licht auf die Zustände 
im hessischen Innenministerium und darauf, was 
man in Hessen unter Demokratie verstehen zu 
müssen glaubt. 
(Abg. Ritzel: Die haben es besser gelernt 
als Sie!) 
— Das haben wir begriffen, lieber Herr Kollege! 
— Da lautet z. B. ein Satz in dem Schreiben: 
Daß die Teilnehmer an einer politischen Ver-
sammlung das Recht haben, ihrer von der Auf-
fassung des Veranstalters abweichenden poli-
tischen Meinung Ausdruck zu geben, kann nicht 
zweifelhaft sein. 
Niemand hat bestritten, daß ein Versammlungsteil-
nehmer seine politische Meinung äußern kann. 
Aber wie man in Hessen von gewisser 
Seite die politischen Meinungen zu äußern 
beliebt, das haben wir in Frankfurt, in 
Wiesbaden und anderen hessischen Städten erle-
ben können. Diese politische Meinung äußerte sich 
zuerst einmal so, daß man, ohne den Redner auch 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9571 
(Walter)  
nur vier Sätze sprechen zu lassen, dazu überging, 
die „Internationale" anzustimmen. Aber das ge-
nügte nicht. 
(Abg. Ritzel: Die können Sie doch noch 
singen aus der guten alten Zeit!) 
— Jawohl, aber wir sind klug geworden. Nur Sie 
sind es noch nicht, und es hat den Anschein, Herr 
Ritzel, als ob es noch längerer Zeit bedürfen wird, 
ehe Sie klug werden. 
(Zurufe von der SPD.) 
Im übrigen, Herr Mellies, Ihnen möchte ich mit 
einem Wort Goethes antworten: 
Es will der Spitz aus jenem Stall 
Uns immerfort begleiten, 
Und seines Kläffens lauter Schall 
Beweist nur, daß wir reiten. 
(Beifall und Heiterkeit rechts. — Lachen 
und Zurufe von der SPD.) 
Die Methode, die der hessische Innenminister emp-
fehlen zu können glaubt, um politische Meinungen 
in Versammlungen zu äußern, besteht darin, daß 
man nach dem verlängerten Singen der Interna
-
tionale dazu übergeht, Stühle und Tische zu zer
brechen und Gläser, Flaschen und Uhren zu zer-
schlagen. Das nennt man dann ..Äußerung der 
politischen Meinung". So ist jedenfalls die Auffas-
sung des hessischen Innenministeriums zu ver-
stehen. 
(Abg. Frau Kalinke: Jeder nach seinen 
Geistesgaben!) 
Aber ein anderer Satz in dem Schreiben ist 
ebenso bezeichnend für die Auffassung des Herrn 
Innenministers in Hessen: 
(Abg. Ritzel: Lesen Sie doch von oben nach 
unten!) 
Zu einem Eingreifen der Polizei hätte erst 
dann Anlaß bestanden, wenn der Versamm
lungsleiter entweder ohne Erfolg den Versuch 
gemacht hätte, von seinem Hausrecht Ge
brauch zu machen, oder wenn durch das Ver
halten der Versammlungsteilnehmer die Ver
sammlung unfriedlich geworden wäre. 
Nun möchte ich Sie, meine Damen und Herren, um 
ein Urteil über „friedlich oder unfriedlich" bitten. 
Wenn Tische und Bänke zerschlagen werden, der 
Redner angegriffen wird und der Innenminister 
dies noch nicht als unfriedlich anerkennt, dann 
muß man schon sagen, daß das Gewissen des Herrn 
Innenministers in Hessen sehr robust sein muß. 
(Zuruf von der SPD: Gott sei Dank!) 
Wenn diese Tätlichkeiten noch nicht ausreichten, 
um das unfriedliche Verhalten einer Versammlung 
festzustellen, kann einem der hessische Innenmini-
ster nur leid tun. 
Aber das ist nicht das Entscheidende. Ich will 
jetzt etwas noch Ernsteres behandeln. 
(Zuruf von der SPD: Bravo!) 
Sie, meine Herren von der SPD, haben sich in 
Hessen nicht gescheut, diese Störung gemeinsam  
mit einer Organisation vorzunehmen, die laut dem 
Spruch in Nürnberg zu den „verbrecherischen Or-
ganisationen" gehört. Der Beweis dafür ist nicht 
schwer zu erbringen. Täglich wird uns bewiesen, 
daß dies weder eine deutsche noch eine demokra-
tische, sondern eine verbrecherische Organisation 
ist. Welcher Beweise bedarf es denn noch, wenn 
wir täglich hören, daß deutsche Menschen in 
Zwangslagern gequält und gepeinigt werden? Wel-
cher Beweise bedarf es noch, da wir wissen, daß 
jene Weder vor Menschenraub noch vor Mord zu-
rückschrecken und ihn täglich an deutschen Men-
schen verüben? Und mit diesen Kreisen haben Sie 
es gewagt, sich für die Störungen demokratischer 
Versammlungen zusammenzutun, um die Demo-
kratie zu schützen! Wir werden das nicht vergessen! 
(Abg. Rische: Wovon reden Sie denn eigent
lich? — Gegenruf rechts: Von der KPD! — 
Abg. Rische: Ach so! Dann muß er etwas 
deutlicher werden! — Heiterkeit links.) 
Ich will Ihnen aber auch einige Beweise dafür 
vorlegen, daß es nicht die unteren Organe Ihrer 
Organisation sind, die die Schuld an diesen Vor-
gängen tragen. In der Zeitung „Freies Volk" wird 
geschrieben: 
In der KPD-Wahlversammlung in Vilbel sprach 
der 1. Vorsitzende der SPD, Dr. Muth. Er er-
klärte, daß, wenn Adenauer wagen sollte, die 
KPD zu verbieten, sich die SPD schützend vor 
sie stellen werde. 
(Hört! Hört! rechts. — Zuruf von der SPD: 
Vorher rufen wir Sie als Experten!) 
— Ja, da will ich Ihnen nur sagen, daß es gar 
nichts schaden könnte, wenn Sie einen guten 
Rat annehmen würden. 
(Abg. Dr. Greve: Ja, dann muß man so 
aussehen wie Sie und dann noch Walter 
heißen!) 
— Ganz richtig, nur nicht wie Sie, Herr Kollege 
Greve! 
(Heiterkeit.) 
Diese Meinung des Sozialdemokraten Dr. Muth  
liegt auf derselben Ebene wie die gefaßten Be-
schlüsse in der Bürgerschaft in Hamburg, wo SPD 
und KPD gemeinsam den Antrag ablehnten, die 
Thälmannstraße in ihren alten Namen umzube-
nennen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Darüber könnte ich Ihnen mehr sagen. — Sie 
liegt auf derselben Ebene wie der Beschluß, den 
die Bürgerschaft in Bremen auf Antrag der Kom-
munisten mit Hilfe der Sozialdemokraten annahm, 
der Regierung in Bonn Schwierigkeiten zu machen. 
Und so könnte man eine zusammenhängende Kette 
von Beweisen bringen, die immer wieder dar-
legen, daß ein Zusammengehen der SPD mit den 
Kräften der Zerstörung zum Programm gehört. 
(Abg. Mellies: Darüber müssen ausgerech
net Sie sich mit uns unterhalten!) 
Man soll sich hüten, die Worte Demokratie, Frei
heit und Menschenrechte täglich zu vergewaltigen. 
(Abg. Ritzel: Das kann doch einen ollen 
Seemann nicht erschüttern! — Heiterkeit.) 
Ich will Ihnen aber noch etwas sagen. Meine 
Herren von der Sozialdemokratie, vergessen Sie 
eines nicht. Es ist noch nicht so viele Jahre her, 
da lautete die Parole jener Kreise: „Die Sozial-
faschisten sind schlimmer als die Faschisten!" Dies, 
meine Herren, sollte Ihnen ein wenig zu denken 
geben. 
(Zurufe von der SPD und von der KPD.) 
Aber auch die Auswirkungen solcher Demon-
strationen wie das Stören der Versammlungen in 
9572 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Walter) 
Hessen auf das Ausland sind zu bedenken. Es hat 
nicht erst der Erklärungen von Mr. George Meany 
bedurft, des Schatzmeisters der AFL, der den deut-
schen Sozialdemokraten und den deutschen Ge-
werkschaftlern allen Ernstes sagte: „Ich habe den 
Eindruck, daß wir die einzigen sind, die gegen die 
Tyrannis im Osten eine wirklich entschlossene Hal-
tung einnehmen. In Deutschland habe ich das lei-
der vermissen müssen." 
(Abg. Dr. Greve: Der hat S i e eben nicht 
gekannt! — Zuruf des Abg. Ritzel.) 
— Herr Ritzel, bemühen Sie sich doch, ein wenig 
weiser zu sein! Sie hätten es nötig! 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf des Abg. Dr. 
Greve: Ja, wenn w i r so meschugge wären, 
wie Sie sind!) 
Ich will zum Schluß folgendes erklären: Wir 
müssen täglich Phrasen über Freiheit, Menschen-
rechte und Demokratie über uns ergehen lassen. 
Phrasen sage ich. Vergleichen wir damit die Taten, 
die wir täglich beobachten können, dann müssen 
wir sagen: es ist höchste Zeit, daß unsere Regie-
rung wachsam, sehr wachsam wird. Denn die Ge-
fahr für unser junges Staatswesen ist nicht zu un-
terschätzen, besonders wenn man es sich angelegen 
sein läßt, mit Organisationen zusammenzugehen, 
die es nur darauf angelegt haben, Staat und Volk 
zu zerstören. 
Es gab einen amerikanischen Präsidenten, Lin-
coln, 
(Zuruf von der SPD: Den gibt's noch! — 
Heiterkeit) 
dessen Politik in der gleichen hypokritischen Weise 
von seinen politischen Gegnern behandelt wurde, 
wie Sie es mit der Regierung tun, und der ihnen 
das Wort zurief: „You may fool some people for 
some time, but you cannot fool all the people all 
the time." Das, meine Herren, mögen Sie als Lehre 
oder als Warnung annehmen, vielleicht als beides. 
Sie haben allen Grund, das zu tun. 
(Beifall bei der DP. — Abg. Dr. Greve: Sie 
haben noch eine Minute, Herr Walter; 
warum hören Sie auf? — Abg. Walter: Sie 
können es doch nicht lassen, Herr Ritzel! 
Bemühen Sie sich doch, ein wenig originel
-
ler zu werden! — Abg. Dr. Greve: 
„Weiser"! „Weiser"! — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
nachdem wir die Begründung der Großen Anfrage 
gehört haben, hat das Wort zur Beantwortung der 
Herr Bundesminister des Innern. 
(Abg. Fisch: Aha, jetzt kommt die Harz
burger Front! Sieg Heil! — Heiterkeit. — 
Abg. Rische: Man kann auch sagen: Ver
einigte Stahlwerke!) 
Dr. Dr. h. c. Lehr, Bundesminister des Innern: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die 
Vorfälle, um die es sich hier handelt, haben sich 
innerhalb der Wahlkämpfe zu den hessischen Ge-
meindewahlen abgespielt. Ich habe dem Hohen 
Hause schon wiederholt bei Fragen der inneren 
Sicherheit vorgetragen, daß die Aufrechterhaltung 
der öffentlichen Ruhe, Sicherheit und Ordnung 
Sache der örtlichen Polizeibehörden bzw. der Lan-
despolizeibehörden ist. Der Bund hat an sich, von 
bestimmten Ausnahmefällen abgesehen, die die 
Verfassung klar umreißt, keine Kompetenzen auf  
dem Gebiet der öffentlichen Ruhe, Sicherheit und 
Ordnung innerhalb eines einzelnen Landes. 
(Zuruf von der FDP: Leider! — Zuruf von 
der KPD.) 
Ich habe mich aber, um den ganzen Sachverhalt 
genau zu überprüfen und um zu sehen, ob für die 
Bundesregierung irgendwie ein Anlaß besteht, die 
verfassungsmäßigen Rechte und Pflichten zu ge-
währleisten — deren Beachtung innerhalb der Län-
der ihr obliegt — an den Herrn hessischen Innen-
minister mit der Bitte gewandt, mir eine Aufklä-
rung über die Tatbestände zu geben. Dieser Bitte 
hat der Herr hessische Innenminister entsprochen 
und hat mir eine ausführliche Darstellung von den 
Vorgängen und den Begleitumständen gegeben. 
Aus dem Gesamtinhalt dieses Schreibens war nicht 
zu entnehmen, daß die Vorfälle eine drohende Ge-
fahr für den Bestand oder die demokratische 
Grundordnung des Bundes oder eines Landes im 
Sinne des Art. 91 des Grundgesetzes darstellten. 
Nur unter diesen Voraussetzungen ist eine Bun-
desexekutive zulässig. 
Die hier vorliegenden Darstellungen, die sich 
zum Teil erheblich widersprechen, reichen außer-
dem nicht hin, die weitere Frage zu klären, ob die 
verfassungsmäßige Ordnung im Sinne des Art. 28 
Abs. 1 und Abs. 3 des Grundgesetzes durch die zu-
ständigen Landes- und Gemeindeorgane nicht ge-
währleistet war. Deshalb haben die Bundesregie-
rung und namentlich ich selber als für die Ver-
fassung verantwortlicher Innenminister 
(Zuruf von der KPD) 
festgestellt, daß wir zu einem Einschreiten nicht 
befugt gewesen sind. 
(Abg. Fisch: Sie entsichern den Revolver, 
wenn Sie das Wort „Verfassung" hören! — 
Große Heiterkeit.) 
Die Bundesregierung — und das möchte ich bei 
dieser Gelegenheit dem Hohen Hause einmal mit 
einer eindringlichen Bitte ans Herz legen — hat 
bereits unter meinem Vorgänger im Mai 1950 eine 
Kabinettsvorlage beschlossen, um die Versamm-
lungsfreiheit für alle demokratischen Parteien zu 
gewährleisten. 
(Zuruf des Abg. Dr. Greve.) 
Der Entwurf eines Versammlungsordnungsgesetzes 
ist dem Hohen Hause bereits im Juni 1950 zuge-
gangen und ist auch in den Ausschüssen des Bun-
destags durchberaten worden. Aber die zweite und 
dritte Lesung fehlen bedauerlicherweise noch. Sie 
sind immer wieder zurückgestellt worden. 
(Zurufe rechts: Warum?) 
Ich habe deshalb an den Herrn Bundestagspräsi-
denten die Bitte gerichtet, sich mit den Ausschüs-
sen des Hohen Hauses einmal in Verbindung zu 
setzen und dem Hohen Hause meine Bitte zu un-
terbreiten, dieses Versammlungsordnungsgesetz in 
Bälde zu verabschieden. 
(Abg. Dr. Horlacher: Sehr richtig!) 
Es ist dringend notwendig, daß endlich ein ein-
wandfreier Rechtszustand auf dem Gebiete des 
Versammlungswesens geschaffen wird. 
(Abg. Rische: Nach dem Muster des Sozia
listengesetzes, — kennen wir!) 
Die Fortgeltung des früheren Rechts in den einzel
nen Ländern ist bestritten. Die Auffassungen sind 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9573 
(Bundesinnenminister Dr. Dr. h. c. Lehr) 
außerordentlich verschieden, und die vorliegenden 
Gerichtsentscheidungen haben leider diese Un-
sicherheit keineswegs behoben. Deshalb möchte 
ich meine Ausführungen mit einem dringenden 
Appell an das Hohe Haus schließen, den Entwurf 
eines Versammlungsordnungsgesetzes in Bälde 
verabschieden zu wollen. 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Sie haben die Beantwortung der Großen Anfrage 
gehört. Darf ich fragen, ob eine Aussprache ge-
wünscht wird? 
(Zurufe rechts: Ja!) 
— Die Aussprache wird gewünscht. Sie findet im 
Rahmen der vereinbarten Redezeit von 90 Minuten 
statt. 
Das Wort hat der Abgeordnete Fisch. 
(Zuruf von der Mitte: Fisch, der „Hüter 
der Demokratie"! — Zuruf rechts: Der 
Assistent der SPD! — Unruhe und 
Heiterkeit.) 
Fisch (KPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Traditionskompanie des National-
sozialismus in diesem Hause, 
(Heiterkeit) 
eine der wesentlichsten Stützen der Regierungs-
koalition, hat eine Große Anfrage eingebracht, in 
der sie Klage darüber führt, daß ihr nicht die er-
forderliche Meinungs- und Versammlungsfreiheit 
zugebilligt worden sei. Ich glaube, auf bessere Art 
könnte man nicht nachweisen, was die Regierungs-
koalition unter der „verfassungsmäßig zugesicher-
ten Freiheit" versteht, und besser könnte man auch 
nicht t nachweisen, was sie unter Demokratie ver
-
steht. Ich vermisse nur eines. Ich vermisse, daß 
einer der feinen Herren der Fraktion der Deut-
schen Partei heute hier an diesem Pult die Große 
Anfrage vertreten hat: Herr Dr. von Merkatz, der 
uns doch sonst immer damit beglückt, uns philo-
sophische Ergüsse über das Wesen der Demokra-
tie vorzutragen. Ich wundere mich sehr, warum er 
sich die Gelegenheit hat entgehen lassen, seinen 
Parteifreund Dr. Krebs hier vor diesem Hause 
selbst zu vertreten. 
(Abg. Dr. Mühlenfeld: Das geht Sie ja gar 
nichts an! — Lebhafte Gegenrufe von 
der KPD.) 
Herr Dr. Krebs, um dessen demokratischen 
Schutz es hier geht, war in Frankfurt am Main 
Spitzenkandidat der Regierungspartei des Herrn 
Dr. Seebohm und des Herrn Hellwege. Herr Dr. 
Krebs, der ehemalige SS-Obersturmbannführer, der 
ehemalige erste Vorsitzende des Kampfbundes für 
deutsche Kultur in Frankfurt, der ehemalige Kreis-
leiter der NSDAP, der ehemalige Oberbürgermei-
ster während der Nazizeit während der Dauer von 
zwölf Jahren, soll hier als Repräsentant der neuen 
demokratischen Ordnung gepriesen und verteidigt 
werden. 
Es ist nötig, etwas in die Vergangenheit zurück-
zugreifen. Warum haben die Sprecher der Deut-
schen Partei nicht vom Juni 1933 gesprochen? Ich 
möchte hier an das Datum des 13. Juni 1933 er-
innern. An jenem Tage war dieser Nazi-Krebs 
bereits Oberbürgermeister. An jenem Tage wur-
den die demokratischen Stadtverordneten aus dem 
Bürgersaal der Stadt Frankfurt mit Koppelschlös-
sern hinausgetrieben, 
(Hört! Hört! links)  
und zwar unter der verantwortlichen Direktion 
des Herrn Krebs. Der heutige Vorsitzende der 
sozialdemokratischen Stadtverordnetenfraktion in 
Frankfurt, Kirchhof, wurde von Krebs persönlich 
dazu abkommandiert, seinen Privatwagen unter 
Aufsicht seines mit einer Pistole bewaffneten und 
drohenden Fahrers zu waschen. Er wurde mit einem 
Gummischlauch traktiert und Tag und Nacht mit 
entwürdigender Arbeit beschäftigt. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Warum sprechen die Patentdemokraten der DP 
denn nicht von dieser „demokratischen" Vergan-
genheit ihrer Größen, die sie heute auf die Bühne 
der westdeutschen Politik stellen? 
(Abg. Rische: Der gehört vor ein Gericht!) 
Herr Dr. Krebs hat tausendfach seinen Eid ge-
brochen, den er einst als Richter der Weimarer 
Republik abgelegt hat. Herr Dr. Krebs ist verant-
wortlich für einen unerhörten Terror gegenüber 
der Frankfurter Bevölkerung. Er ist verantwortlich 
für den Tod von 37 000 Frankfurter Juden. Er ist 
verantwortlich für die Zerstörung Frankfurts in 
den letzten Tagen und Wochen vor der Besetzung. 
Solch einen Mann stellen Sie hier als den Reprä-
sentanten der Adenauer-Demokratie vor. 
(Zuruf von der KPD: Genau wie Lehr!) 
Der Fall Krebs steht nicht allein da. In den 
Städten Offenbach, Darmstadt und Wiesbaden hat 
man gleichfalls die ehemaligen Nazioberbürger-
meister als Spitzenkandidaten der Deutschen Par-
tei, eben dieser famosen Regierungspartei, präsen-
tiert, ferner einen Dr. Derichsweiler, den ehemali-
gen Reichsstudentenführer, der schon in seiner 
ersten Rede vor der Stadtverordnetenversamm
lung von der Notwendigkeit sprach, „das alte Reich 
wieder zu erneuern". 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Was hat sich in Wirklichkeit dort abgespielt, 
worüber sich die Herren von der Deutschen Par-
tei beschweren? Das Volk hat bewiesen, daß es 
sich solche Provokationen einfach nicht gefallen 
läßt. 
(Erregte Zurufe rechts und Gegenrufe 
links.) 
Es pfeift auf die Regeln der Demokratie, wenn 
sie dazu mißbraucht werden, notorische Verbre-
cher zu schützen. Es hat erwiesen, daß es sich 
nicht gefallen läßt, daß eine solche Sippschaft 
heute erneut versucht, wieder hochzukommen. Es 
hat erklärt, daß es nicht zuläßt, daß solche Leute 
erneut ein demokratisches Mandat ausüben. 
Man könnte über diese Angelegenheit zur Tages-
ordnung übergehen; man könnte sich darüber 
freuen, welch guten Instinkt die Frankfurter Be-
völkerung durch ihr Vorgehen bewiesen hat. Was 
aber den Fall politisch bedeutsam macht, ist die 
hohe Protektion, die diese Leute hier von dieser 
Bank aus (zur Ministerbank) genießen, 
(Sehr richtig! links) 
beispielsweise von dem Herrn Bundesminister des 
Innern, der seinen Revolver entsichert, wenn er 
das Wort Verfassung hört. 
(Lachen bei den Regierungsparteien.) 
Man müßte jetzt die Frage behandeln, wer denn 
die Verantwortung dafür trägt, daß solche Leute 
auf die politische Bühne zurückkehren. Die Ver-
antwortung trägt die Regierung Adenauer; die 
9574 	Deutscher Bundestag -- 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Fisch) 
Verantwortung tragen die führenden Regierungs-
leute. Die Verantwortung tragen ihre amerika-
nischen Hintermänner darum, 
(Lachen in der Mitte) 
weil sie das Wiederaufleben der nazistischen Tra-
dition brauchen, weil sie das Wiederaufleben der 
nazistischen Ideologie für ihren geplanten Marsch 
nach dem Ural, für ihre geplante „Neuordnung der 
Verhältnisse in Osteuropa" brauchen. 
(Schluß-Rufe in der Mitte.) 
Darum brauchen sie auch die alte Goebbels-Pro-
paganda. Sie brauchen die Nazi-Krebse auch in 
den Spitzen der Kommunen, nachdem sie die Nazi-
Krebse hier in Bonn bereits seit langem in die 
höchsten Ämter eingeführt haben. 
(Sehr richtig! links.) 
Sie brauchen die faschistischen Herrschaftsmetho
-
den, um den Generalkriegsvertrag zu realisieren 
und im ganzen Lande Kirchhofsruhe zu schaffen. 
(Anhaltende Unruhe. — Glocke des Präsi
denten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Fisch, 
ich bitte Sie, zum Schluß zu kommen. 
Fisch (KPD): Meine Damen und Herren, diesmal 
noch hat es Herr Minister Seebohm dabei bewen-
den lassen, der Frankfurter Bevölkerung die 
Zunge herauszustrecken. 
(Hört! Hört! und Heiterkeit links.) 
Er hat damit wohl einen Beweis für die Umgangs-
formen im Kabinett abgeben wollen. 
(Große Heiterkeit links.) 
Aber wenn er auch diesmal noch auf solche Art 
seine Ohnmacht demonstrierte in einem Fa ll, wo 
sich das Volk im Kampf gegen die Faschisten einig 
ist und zusammenschließt, — 
(Glocke des Präsidenten) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Fisch, 
bitte kommen Sie zum Schluß. Ihre Redezeit ist 
abgelaufen. 
Fisch (KPD): — so möge er daran denken: es 
geht nicht nur um die Krebse, 
(Zuruf von der CDU: Um die Fische! — 
Heiterkeit in der Mitte) 
denen die Frankfurter das Zurückkriechen in die 
politischen Positionen verwehren. Herr Adenauer 
und seine Freunde mögen vielmehr daran denken, 
daß auch diejenigen, die die Naziverbrecher salon-
fähig machen und sie als Werkzeug ihrer Politik 
benutzen, eines Tages zur Verantwortung gezogen 
werden. 
(Beifall bei der KPD. — Zurufe von den 
Regierungsparteien.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Ewers. 
Ewers (DP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich darf als einer der „feinen Männer" von 
der Deutschen Partei, nachdem der Herr Kommu-
nist hier die Demokratie verteidigt hat, etwas zu 
den Ausführungen des Herrn Ministers und zur 
Debatte überhaupt beisteuern. Ich habe gewiß, wie 
das Haus weiß, Sinn für Humor und finde es auch  
meinetwegen komisch, wenn hier in diesem Hause 
irgendwo eine Traditionskompanie sein soll. Aber 
wenn hier behauptet wird, daß eine ganze Frak-
tion, die der Regierung angehört, nichts anderes 
betreibe als die Tradition der NSDAP, so, meine 
ich, wäre ein Ordnungsruf fällig gewesen. 
(Sehr richtig! bei der DP. — Oho-Rufe 
links.) 
Was die Sache selbst anlangt, so darf ich als einer 
der älteren Abgeordneten das gesamte Haus an die 
Zustände der Jahre etwa bis 1924 erinnern. 
(Abg. Heiland: Sie sollten sich von den 
Leuten säubern!) 
— Was ich sollte, geht Sie gar nichts an, sondern 
was ich spreche. Hören Sie zu! 
(Beifall rechts. — Lebhafte Rufe bei der 
SPD: Oho!) 
Wir erinnern uns genau an die Jahre um 1924. 
Dort war derselbe Mob wie heute in den Ver-
sammlungen 
(stürmische Zurufe links) 
und machte die Demokratie unmöglich, 
(anhaltende erregte Zurufe links) 
und dann standen die „Völkischen" auf, und dann 
war zunächst Ruhe; und ich sage Ihnen, meine 
Damen und Herren: unsere Anhänger werden, 
wenn es körperlich hart auf hart geht, Ihnen wie-
derum überlegen sein. 
(Fortdauernde Zurufe links. — Gegenrufe 
in der Mitte und rechts.) 
Deshalb haben uns die Erklärungen des Herrn 
Innenministers nicht befriedigt, 
(großer Lärm links und Klappen mit den 
Pultdeckeln — Gegenrufe in der Mitte und 
rechts — Glocke des Präsidenten) 
und wenn der Herr Minister nicht einsieht, daß die 
Entwicklung genau denselben Weg zu gehen droht, 
(anhaltende große Unruhe) 
dann sollte er, wenn Versammlungen gesprengt 
werden, 
(erneute Zurufe links — Glocke des 
Präsidenten) 
sich nicht lange in den Paragraphen des Grund-
gesetzes umzusehen brauchen. Wenn er nach diesen 
Anlässen in Frankfurt glaubt, noch keine Störung 
demokratischer Rechte feststellen zu können, so 
bedauere ich diese Haltung des Herrn Ministers, 
der für die Demokratie verantwortlich ist. 
(Abg. Dr. Greve: Wieso? Soll Herr Lehr 
die Nazis schützen?) 
In den politischen Versammlungen, in denen ich 
gewesen bin, ist so etwas wie in Frankfurt noch 
nie vorgekommen. 
(Abg: Dr. Greve: Soll Herr Lehr sich noch 
vor Herrn Krebs stellen?) 
— Herr Lehr soll dafür sorgen, daß die Versamm-
lungen so verlaufen, daß Demokraten sich gegen-
seitig aussprechen. 
(Abg. Heiland: Wenn keine Verbrecher 
dabei mitlaufen!) 
— Daß Sie keine Demokraten sind, zeigt ja, daß 
Sie überhaupt nicht zuhören können. 
(Abg. Dr. Greve: Solchen Quatsch wolle n 
wir auch gar nicht hören!) 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den il. Juni 1952 	9575 
(Ewers) 
— Eben; „wir wollen keinen Quatsch hören", und 
das nennen Sie dann „Demokratie"! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren, die Auffassungen 
über Demokratie gehen sehr weit auseinander. 
(Abg. Dr. Greve: Alles Quatsch! — Zurufe 
rechts. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter Greve, 
ich höre zweimal den Ausdruck „Quatsch". Ich rufe 
Sie zur Ordnung. Ich meine, daß wir hier doch nicht 
eine Wahlversammlung kopieren sollten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ewers (DP): Ich möchte diejenigen Herren der 
SPD ansprechen, die mit uns darum besorgt sind, 
daß sich nichts wiederholt, was die deutsche Ge-
schichte in den letzten 20 Jahren gelehrt hat. 
(Lebhafte Zurufe und Schluß-Rufe von 
der SPD.) 
Die spreche ich an - nicht die Schreihälse —, sie 
mögen sozialistisch, wir mögen konservativ sein; 
im Grunde sollten wir alle dasselbe wollen, näm-
lich ein deutsches Volk, das reif und diszipliniert 
genug ist, sich auszusprechen, und das sich nicht 
gegenseitig die Köpfe einzukeilen braucht. 
(Beifall bei der DP und in der Mitte. — 
Zurufe von der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete Stierle. 
Stierle (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich glaube, es ist notwendig, die Vorgänge 
i n  Frankfurt am Main noch einmal etwas einge-
hender zu betrachten, als es bisher geschehen ist. 
Was in Frankfurt einmal war, wissen Sie alle. In 
Frankfurt lebten 37 000 Juden, die so gut wie rest-
los ausgerottet worden sind, 
(Hört! Hört! links) 
und zwar unter der Ägide eben dieses Herrn D r. 
Krebs. 
Die Deutsche Partei fragt die Regierung, was sie 
zu tun gedenke, den demokratischen Parteien die 
Ausübung der Grundrechte zu garantieren. Gerade 
darauf kommt es an für S i e, den Nachweis zu füh-
ren, daß S i e eine demokratische Partei sind! 
(Beifall bei der SPD. — Stürmische Zurufe 
von der DP. — Abg. Frau Kalinke: 
Unerhört!) 
— Sie rufen „Unerhört!" — gut, dann darf ich 
Sie daran erinnern, daß erst vor wenigen Tagen 
in Frankfurt am Main ein prominentes Mitglied 
Ihrer Partei erklärt hat: „Was der Nationalsozia-
lismus getan hat, war richtig, 
(lebhafte Zurufe links: Hört! Hört! — Pfui!) 
und wir sollten so schnell wie möglich wieder mit 
dem gleichen System beginnen, 
(anhaltende lebhafte Zurufe von der SPD) 
dann hätten wir bald wieder Ordnung und Sau-
berkeit bei uns." 
(Stürmische Pfui-Rufe von der SPD.) 
Das sind die Vertreter Ihrer Partei! 
Nun will ich Ihnen sagen, wie Herr Dr. Krebs 
glaubte, sich in Frankfurt am Main einführen zu  
müssen, wie er glaubte, sich der Frankfurter Wäh-
lerschaft vorstellen zu können. 
(Lebhafte Zurufe rechts. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Herr Dr. Krebs sprach in seiner ersten Versamm-
lung etwa wie folgt: 
(Zuruf von der DP: „Etwa"!) 
„Ich bin ein Ehrenmann, 
(Zurufe von der DP) 
ich habe eine weiße Weste, ich habe ein reines 
Gewissen. Aber schauen Sie sich die Demokratie 
an: ein Saustall, Korruption, Unterschlagung, Be-
trug, Lug und Trug, wohin Sie schauen. Diese 
Demokratie ist vergleichbar mit einem Pelz, der 
voller Läuse sitzt. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Zuruf von der 
KPD: Unerhört!) 
Und Sie, meine Zuhörer, sind ja alle alte Front-
soldaten, und Sie wissen aus Erfahrung, wie man 
mit Läusen umgeht: man pickt sie heraus und 
knackt sie, daß das Blut spritzt." 
(Fortgesetzte lebhafte Zurufe links. — 
Zuruf von der SPD: Traditionskompanie!) 
Das waren die Vorstellungsworte des Herrn Dr. 
Krebs. 
Der Fraktionsführer der FDP, Herr Grosser, 
 der diese Versammlung besucht hat, hat in Frank-
furt am Main öffentlich erklärt: „Ich muß es als 
gewählter Stadtverordneter und Bürgerschafts-
vertreter als eine Schande bezeichnen, was Herr 
Dr. Krebs dort ausgeführt hat." 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun, Sie brauchen sich also nicht zu wundern, 
wenn die Frankfurter demokratischen Kreise dar-
aus die Konsequenz gezogen haben: 
(Zurufe von der DP) 
Einmal Dr. Krebs und nicht wieder! 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Wir haben in Frankfurt am Main erklärt: So lange 
sich die DP nicht sichtbar von diesen alten Nazi-
Größen distanziert, betrachten wir sie nicht als 
eine demokratische Partei. 
(Starker Beifall bei der SPD, der KPD 
und der FU.) 
Aus eben diesen Gründen kam es auch in der Ver-
sammlung des Herrn Dr. Seebohm zu den Tumul-
ten, weil auch dort wieder Herr Dr. Krebs als 
prominenter Vertreter der DP herausgestellt wer-
den sollte. 
(Zuruf von der DP: Nein, das ist nicht 
wahr!) 
Es ist sicherlich sehr anerkennenswert und ver-
dienstvoll von Herrn Dr. Seebohm, wenn er einmal 
auf eine neue Art und Weise versucht hat, mit einer 
gegnerischen Zuhörerschaft fertig zu werden. Als 
es ihm nämlich zu bunt wurde, streckte er ihr 
kurzerhand die Zunge heraus 
(Lachen bei der SPD — Heiterkeit in der 
Mitte) 
und machte die entsprechenden Gebärden dazu. 
(Zuruf von der SPD: Der neue deutsche 
Gruß! — Heiterkeit.) 
9576 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Stierle) 
Nun, wenn das etwa eine Einladung im Sinne 
eines klassischen Zitates gewesen sei soll, 
(erneute Heiterkeit) 
die Frankfurter sind humorvoll, sie haben Herrn 
Dr. Seebohm ebenso eindeutig geantwortet, näm-
lich in dem Sinne: Du uns auch!, 
(anhaltende Heiterkeit) 
nämlich so lange, so lange du den Dr. Krebs an 
der Spitze stehen hast! 
Nun aber frage ich doch im Ernst: was will Herr 
Dr. Seebohm oder die DP mit dieser Anfrage über-
haupt? Ihr Versammlungsleiter hat die Versamm-
lung selber geschlossen. Zu allem Überfluß hat 
Herr Dr. Seebohm der Frankfurter Polizei 
attestiert, daß sie sich in jeder Beziehung einwand-
frei und korrekt benommen habe. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Trotzdem hier die große Anfrage? Ich glaube, die 
Frage, die sie an die Regierung stellen, sollte sich 
die DP selber stellen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Die Antwort ist sehr leicht und eindeutig zu fin-
den. Herr Dr. Seebohm sollte genau das tun, was 
der CDU-Abgeordnete Florian in Frankfurt in der 
Stadtverordnetenversammlung getan hat, als diese 
alten Nazi-Größen wieder aufkreuzten. Er rief 
ihnen nämlich kurz und lapidar zu: „Abtreten, 
meine Herren!" 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Beweisen Sie von der DP, daß Sie nicht das 
Sammelbecken des Neofaschismus sind; und wenn 
Sie schon nicht glauben, meine Herren, auf diese 
wertvolle Gesellschaft verzichten zu können, dann 
bringen wenigstens Sie, Herr Dr. Seebohm, oder 
die verantwortlichen Leute das auf, was diese ge-
scheiterten Größen nicht haben, nämlich politisches 
Taktgefühl, und stellen diese Leute wenigstens ins 
dritte oder vierte Glied Ihrer Bewegung, sofern 
dort überhaupt eine solche Gliedertiefe vorhan-
den ist. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Aber wenn Sie diese provozierenden Typen dem 
Volke präsentieren, dann brauchen Sie sich nicht 
zu wundern, daß die entsprechende Reaktion er-
folgt. Viel besser ist es allerdings, wenn Sie diese 
Leute erst überhaupt nicht aufnehmen und sie 
dorthin verweisen, wo sie ihrer Herkunft und ihrer 
heutigen Gesinnung nach hingehören, nämlich in 
die SRP oder, wenn es geht, noch weiter rechts. 
(Zurufe von der SPD und der KPD. — 
Abg. Rische: Ins Zuchthaus gehören sie!) 
Schaffen Sie klare Fronten, dann laufen Sie auch 
nicht Gefahr, verwechselt zu werden, dann wer-
den Sie auch jederzeit ohne jede Störung und auch 
in Frankfurt am Main in dem Genuß der demo-
kratischen Grundrechte sein. 
Nun will ich Ihnen nur — weil Herr Kollege 
Ewers hier gesagt hat, in Frankfurt agierte der 
Mob — einige Äußerungen 
(Abg. Rische: Das soll er einmal in Frank
-
furt sagen! — Zuruf der Abg. Frau 
Kalinke) 
der Parteivertreter zur Kenntnis bringen, die mit 
Ihnen hier in der Koalition sind; es dürfte für Sie 
ganz aufschlußreich sein. Herr Dr. Wilhelmy 
von der CDU hat in Frankfurt am Main in der 
Stadtverordnetenversammlung erkärt: 
Ich kann mir nicht denken, daß in dem libe-
ralen Bürgertum irgendein Zweifel darüber 
bestehen könnte, daß eine Partei, die von Män-
nern vertreten ist, wie hier die Gruppe der 
DP, daß diese Partei irgend etwas anderes 
sein könnte als eine neofaschistische Partei. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich sehe es als einen 
Mißbrauch des Namens der DP an, was uns 
hier vorgeführt wird, und ich sehe es als eine 
grobe Täuschung des Publikums an, was wir 
hier vor uns haben in den Vertretern, die die 
DP in das Stadtparlament entsandt hat. 
(Abg. Ritzel: Der Mann hat recht!) 
Diese Leute gehören meiner Überzeugung nach 
nicht in die DP, sondern in die SRP. 
(Abg. Arnholz: Das muß die DP entscheiden! — 
Zuruf links: Das ist dasselbe! — Weitere 
Zurufe von der SPD.) 
Wir sind der Auffassung, daß es in der Tat 
nicht zumutbar ist, daß Männer unter einem 
falschen Namen, nämlich dem der DP, hier 
nationalsozialistische Politik in unseren kom
munalen Sektor hineintragen wollen. Das ist 
der Grund, warum wir im Wege der Neufas-
sung der. Geschäftsordnung nicht zulassen wer-
den, daß diese Gruppe Fraktionsstärke hat. 
Die Fraktion meiner Partei wird, das erkläre 
ich mit aller Entschiedenheit, im Rahmen des 
gesetzlich Möglichen einen entschiedenen 
Kampf gegen diese DP, wie sie in Frankfurt 
am Main ist — und die keine echte DP dar-
stellt —, mit aller Schärfe führen. 
Am Schluß seiner Ausführungen bezeichnet er diese 
Leute als „Wölfe im Schafskleid". 
Herr Grosser von der FDP hat im gleichen 
Sinne gesprochen. Er hat die Versammlung des 
Herrn 1) r. Krebs, wie erwähnt, als eine Schande 
bezeichnet und zum Ausdruck gebracht, daß es für 
ihn und seine Parteifreunde unmöglich sei, in der 
Art und Weise und in dem Geiste, wie Herr Dr. 
Krebs dort gesprochen hat, an den Aufbau Frank-
furts heranzugehen. 
(Zurufe.) 
Wir wollen aber nicht, 
— sagte er wörtlich — 
gegen die Änderung der Geschäftsordnung 
stimmen, weil das heißen würde, daß wir 
Herrn Dr. Krebs, Herrn Bischof usw. Vorschub 
leisten wollten. Das darf auf keinen Fall ge-
schehen. Ich möchte im Namen meiner Frak-
tion und in allem Ernst an die Deutsche 
Partei in Frankfurt am Main appellieren: rei-
nigen Sie sich von den unerträglichen Leuten, 
die Sie hier in dieses Haus 'hineingebracht 
haben. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
In einer Stadt, die einmal 37 000 Juden zu 
ihren Bürgern zählte, die zum größten Teil 
vernichtet worden sind, ist kein Platz für einen 
Herrn Dr. Krebs. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD.) 
Das sind die Ausführungen von FDP- und CDU-
Vertretern. Ich glaube, ich brauche dem nichts hin-
zuzufügen und brauche insbesondere nicht auszu-
führen, was der SPD-Vertreter dazu gesagt hat. 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9577 
(Stierle) 
Nun überlegen Sie sich einmal, Herr Kollege 
Ewers, ob das der „Mob" ist. 
(Zuruf des Abg. Ewers. — Weitere Zurufe 
bei der DP.) 
Das, was von diesen Vertretern zum Ausdruck ge-
bracht worden ist, ist genau das, was die Frank-
furter Bevölkerung fordert. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Kollege Walter meinte, wir sollten bei 
allem bedenken, welche Wirkung das auf das Aus-
land hat. Ich glaube, die Wirkung auf das Aus-
land ist um so eindeutiger und positiver, je deut-
licher und energischer wir uns gegen solche Ver-
suche eines Neofaschismus zur Wehr setzen. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang gleich 
noch auf eine andere Sache kurz zu sprechen kom-
men. Pfingsten veranstaltete der BDJ in Frankfurt 
am Main ein sogenanntes Freiheitstreffen. Sie 
sprachen von Menschenraub, Herr Walter. Nun, 
dieser Menschenraub wurde am Pfingstsamstag 
von Angehörigen des BDJ in Frankfurt prak-
tiziert. 
(Zuruf von der KPD: Sagen Sie ruhig: von 
Angehörigen der Regierung! — Weitere 
Zurufe von der KPD.) 
Ein Omnibus mit Teilnehmern fuhr am Pfingst-
samstag durch die Stadt hinaus zum Stadion. In 
diesem Omnibus befand sich ein Mitglied der 
Bundesleitung des BDJ. 
(Hört! Hört! bei der KPD.) 
Etwa auf der Höhe der Villa Mumm auf der Forst-
hausstraße sahen die Omnibusinsassen, wie zwei 
Fünfzehnjährige eben dabei waren, Plakate des 
BDJ von einer Gartenmauer zu entfernen. Man 
schoß mit Scheintodpistolen auf diese Jungen. Der 
Omnibus wurde sofort gestoppt. Eine Gruppe der 
Insassen sprang heraus, verfolgte die zwei über 
die Gartenmauer nach der Villa Mumm hin. Den 
einen erwischte man, verprügelte ihn, drehte ihm 
die Arme auf den Rücken und schleppte ihn in den 
Omnibus. Bei der Jagd nach dem zweiten trat 
den Verfolgern ein in der Villa Mumm wohnender 
Polizeibeamter entgegen. Er war in Uniform, aller-
dings ohne Uniformrock. 
(Lachen rechts.) 
Er trug ein 15 Monate altes Kind auf dem Arm. 
Er gab sich sofort als Polizist zu erkennen, hielt 
einen der Verfolger fest und versuchte, ihm einen 
Gummiknüppel abzunehmen. Daraufhin fiel die 
ganze Horde über den Beamten her, schlug ihn —
mit dem Kind — zu Boden. 
(Hört! Hört! bei der SPD und KPD.) 
Das Kind wurde dabei verletzt. Dann prügelte 
man auf den am Bodern liegenden Beamten in der 
Weise ein, daß er mit erheblichen Verletzungen 
und einer Gehirnerschütterung ins Krankenhaus 
gebracht werden mußte. 
(Lebhafte Zurufe.) 
Nach dieser .,Heldentat" entwischte die ganze 
Gruppe wieder in den Omnibus und flüchtete ins 
Stadion . 
(Zuruf von der KPD: SS-Methoden!) 
Das sofort alarmierte Überfallkommando stellte 
im Stadion die Tätergruppe fest, verhaftete sie 
und stellte auch die Scheintodpistole und weitere 
Schlagwerkzeuge sicher. Noch in der Nacht zum 
Pfingstsonntag berieten Oberbürgermeister und 
Polizeipräsident und kamen zu der Überzeugung: 
die geplante öffentliche Kundgebung auf dem 
Opernplatz mitten in der Stadt und der damit ver-
bundene Demonstrationszug durch die Stadt wer-
den verboten, 
(Zustimmung bei der SPD) 
und zwar wegen Gefährdung der Ruhe und Sicher-
heit. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD. — 
Zuruf links: Der Mob!) 
Die Veranstaltung mußte im Stadion stattfinden. 
Die darauf erfolgten Proteste und die Ankündi-
gung einer Klage vor dem Bundesverfassungs-
gericht sind in Frankfurt am Main mit Gelassen-
heit entgegengenommen worden; sie werden die 
gebührende Antwort finden. 
Warum habe ich das hier erwähnt? Ich will da-
mit erneut unter Beweis stellen, daß in Frankfurt 
am Main kein Platz ist für neofaschistische Experi-
mente oder antidemokratische Provokationen 
irgendwelcher Art. 
(Zurufe von der SPD.) 
In keiner Weise wollen wir ein Wiederaufleben 
des Nazi- oder HJ-Geistes erleben. Die SPD wird 
alle diejenigen, die bewußt oder unbewußt einem 
solchen Wiederaufleben Vorschub leisten, auf das 
schärfste bekämpfen. Es liegt an Ihnen, meine 
Herren von der DP, ob Sie uns bei dem vielen, was 
uns sonst trennt, auch auf diesem Gebiete weiter-
hin als schärfsten Gegner finden. Bessern Sie sich 
in der Beziehung, indem Sie sich sichtbar und deut-
lich von diesen Leuten distanzieren. Es wäre we-
sentlich besser für uns, wenn sich die übergroße 
Mehrheit in diesem Hause einig darüber wäre: 
Nazi-Krebs-Gang nie wieder! Aber dazu genügen 
nicht Lippenbekenntnisse und pathetische Beteue-
rungen, dazu gehören eindeutige, sichtbare Maß-
nahmen. Welcher Art diese zu sein haben, sagen 
Ihnen sehr deutlich die Empfehlungen der Frank-
furter demokratischen Kreise. Handeln Sie danach, 
Herr Minister Seebohm und die Anfragesteller, 
und Sie sind wahrscheinlich nie mehr in die Not-
wendigkeit versetzt, eine solche Anfrage hier zu 
stellen. 
(Zuruf von der SPD: Vergebliche Mah
-
nung! — Weitere Zurufe links.) 
Handeln Sie aber nicht danach und versuchen Sie 
weiterhin, mit Euler-Spiegeleien in den Kreisen 
der ehemaligen Nazi die Gefolgschaft zu finden, 
die Ihnen offenbar sonst versagt ist, stellen Sie 
weiterhin Nazigrößen zum Gimpelfang heraus, 
nun, dann beklagen Sie nicht darüber, wenn man 
an Ihrer demokratischen Zuverlässigkeit zweifelt 
und entschlossen ist, Ihnen entgegenzutreten und 
dafür zu sorgen, daß diese Demokratie nicht ein 
zweites Mal ein schimpfliches Ende nimmt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abgeord-
nete von Merkatz. 
Dr. von Merkatz . (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die überaus unerfreulichen 
Erörterungen, 
(Abg. Müller [Frankfurt]: Daß Ihnen die 
Karten aufgedeckt werden! — Weitere 
Zurufe links) 
will ich auf ihren sachlichen und politischen Gehalt 
zurückzuführen versuchen. Hier ist vorhin das 
Wort gefallen, daß die Demokratie ein schimpf-
liches Ende finden könnte. Meine Damen und 
Herren, es ist der sicherste Weg für dieses schimpf-
liche Ende, wenn diese Gewaltmethoden, Ver- 
9578 	Deutscher Bundestag - 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952  
(Dr. von Merkatz)  
sammlungsstörungen und, ich möchte mal sagen,  
wenn diese Ausübung einer „volksdemokratischen  
Kontrolle"  
(Zuruf von der KPD: In der Villa Mumm?!)  
fortgesetzt werden.  
Sehen wir die Dinge einmal mit aller Ruhe und  
Klarheit an. Es sind gegen den Stadtverordneten  
Dr. Krebs in Frankfurt allerhand, Behauptungen  
in diesem Hohen Hause vorgebracht worden, das  
an und für sich nicht dafür da ist, über irgend-
welche Personen Scherbengerichte abzuhalten. Es  
liegt im Falle Dr. Krebs ein sehr eingehend begrün-
detes Urteil der Entnazifizierungskammer des  
Lagers Darmstadt vor.  
(Lebhafte Zurufe links.)  
Das genügt noch nicht; es liegt außerdem ein über-
aus sorgfältig begründetes Urteil des Disziplinar-
gerichtshofes in Hessen vor, in dem die Haupt-
vorwürfe, die Sie gegen Herrn Dr. Krebs erhoben  
haben, ihre Widerlegung gefunden haben.  
(Erneute lebhafte Zurufe links.)  
Natürlich sehen wir uns unsere Leute an, wenn wir  
sie anerkennen,  
(fortgesetzte Zurufe links)  
und wir haben gerade diesen Fall sehr eingehend  
durchgeprüft.  
(Abg. Dr. Köhler: Es ist eine Frage des  
politischen Geschmacks, nichts anderes!)  
— Es ist hier nicht eine Frage des politischen Ge-
schmacks, Herr Kollege Köhler,  
(Zurufe von der Mitte: Jawohl!)  
sondern es handelt sich um die Durchsetzung eines  
klaren Rechts. Wir vertreten mit andern Freun-
den aus der Koalition die Auffassung,  
(Zurufe von der KPD)  
daß wir bemüht sein sollten, unter die Vergan-
genheit einen Schlußstrich zu ziehen. Wir nehmen  
die Frage der Beendigung der Entnazifizierung  
außerordentlich ernst.  
(Zuruf von der SPD: Und die Demokratie?!)  
Wir wenden uns in dem Falle, in dem ein Mensch  
in seiner persönlichen Haltung keiner ehrenrüh-
rigen Handlung überführt ist,  
(Zurufe von der KPD)  
dagegen, daß dieser deutsche Staatsbürger mit einer  
vorgefaßten Meinung und einem reinen  Vorurteil 
diffamiert wird.  
(Beifall bei der DP. — Zurufe von der  
Mitte und links.)  
Das ist ein Grundsatz, den wir durchsetzen werden  
und für den wir zu stehen haben, weil wir glau-
ben, daß damit eine der Grundlagen der Demokra-
tie geschaffen wird.  
(Abg. Mellies: Sie haben uns doch die  
besten Vorträge gehalten!)  
Wir wenden uns dagegen auch, wenn gegen Perso-
nen, die nicht unserer Fraktion angehören, gegen  
irgendeinen Politiker in dieser Weise mit reinen  
Vorurteilen gearbeitet wird.  
(Widerspruch in der Mitte. — Zuruf von  
der Mitte: Das ist kein Vorurteil!)  
Es ist nötig, daß in dieser Welt wieder ein ruhiger  
und ehrlicher rechtlicher Maßstab Geltung erlangt.  
"(Zuruf von der KPD: Es hat niemand was  
dagegen!)  
Wer sich im einzelnen über die Behauptungen ori
-
entieren will, die ich in bezug auf die Person des  
Herrn Krebs aufgestellt habe, dem werde ich gerne  
die beiden Urteile zur Verfügung stellen, deren Ab-
schriften in meiner Hand sind.  
(Zurufe von der SPD: Das tut nichts dazu!  
— Weitere Zurufe. — Glocke des Präsi
denten.)  
Meine Damen und Herren, es ist ein absolut fal-
scher Weg, daß die eine Partei der andern Partei  
gewissermaßen Vorschriften darüber macht, was  
Demokratie ist oder was nicht Demokratie zu sein  
hat; so können wir nicht fortfahren.  
(Lebhafte Zurufe links und von der Mitte.  
— Abg. Mellies: Aber Sie wissen, was De
mokratie ist!!)  
— Wir nehmen es nicht so übermäßig ernst, wenn  
Sie uns von Ihrem Standpunkt aus die demokrati-
sche Legitimation versagen.  
(Erneute Zurufe von der SPD.)  
Es gibt in unserem deutschem Vaterland augen-
blicklich so viele Vorgänge, denen wir allerdings  
auch die demokratische Legitimation restlos zu ver-
weigern genötigt sind.  
(Beifall bei der DP.)  
Sie wissen, was ich meine.  
(Erneute Zurufe von der SPD.)  
Da ist der Fall Krebs, und an diesem Fall interes-
siert uns der Grundsatz,  
(Zurufe links)  
daß ein ehemaliger Nationalsozialist, den wir nach  
seiner heutigen Haltung zu beurteilen haben, in der  
Öffentlichkeit nicht derart diffamiert werden darf.  
Darum geht es; das ist ein Grundsatz.  
(Zurufe links.)  
Im Grundgesetz sind nach einer Zeit der absuluten  
Staatswillkür, in der jede freie politische Mei
nungsäußerung verboten und unmöglich gemacht  
worden war, ganz klare Bestimmungen über die  
Ausübung der Meinungsäußerung und der demo-
kratischen Grundrechte enthalten. Zur Abwehr et-
waigen Mißbrauchs solcher Grundrechte sieht unser  
Grundgesetz ein rechtliches Verfahren vor. Wer  
also glaubt, daß eine Person oder eine politische  
Gruppe die Staatsgrundlagen gefährde, der mag  
sich mit dieser seiner Behauptung an das Bundes-
verfassungsgericht wenden, mag die in der Verfas-
sung vorgesehenen Maßnahmen — und nur sie sind  
gesetzlich — ergreifen. Dann mag sich herausstel-
len, ob seine Behauptung wahr ist oder nicht.  
Meine politischen Freunde sind jedenfalls eisern  
entschlossen, unter allen Umständen diese klare  
rechtsstaatliche Grundlage in der Politik durchzu-
setzen.  
(Abg. Frau Wolff: Und wir sind eisern  
entschlossen, die Nazis nicht mehr ran-
kommen zu lassen!)  
– So, das ist Ihre Meinung. Unsere Meinung ist,  
daß ein ehemaliger Nationalsozialist, der den Be-
weis erbringt und die Gewähr dafür bietet, daß er  
ein anständiger Mensch ist und den heutigen  
Staatsgedanken bejaht, nicht durch Terrormaß-
nahmen behindert werden darf.  
(Abg. Dr. Köhler: Unerhört! — Glocke des  
Präsidenten. — Abg. Dr. Greve: Das ist  
doch eine Unverschämtheit, daß Sie be
haupten, ein Krebs biete die Gewähr für  
demokratische Freiheit! Eine Unverschämt
heit von Ihnen!)  
— Herr Abgeordneter Greve, Ihre Beleidigungen  
berühren mich absolut nicht. Lesen Sie das Urteil  
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9579 
(Dr. von Merkatz) 
 
des Ehrengerichtshofs der Anwaltskammer durch,  
dann werden Sie über Herrn Krebs das wirklich  
gültige, von besonnenen Männern gesprochene Ur-
teil finden.  
(Abg. Dr. Greve: Was geht mich hier die  
Anwaltskammer an? Unfug! — Glocke des  
Präsidenten.)  
Es ist z. B. interessant, daß bei der Versamm-
lung, die Herr Minister Seebohm abhalten wollte  
und bei der er überhaupt nicht zum Wort zuge-
lassen worden ist, Herr Krebs gar nicht zugegen  
war, sondern daß die Bevölkerung Frankfurts of-
fenbar Herrn Krebs gar nicht mehr gekannt hat.  
Denn der Mann, den sie da herausgeworfen haben  
wollten, war ein harmloser Sudetendeutscher, der  
auch äußerlich überhaupt keine Ähnlichkeit mit  
der Statur des Herrn Krebs hat. Daraus sehen Sie  
ja doch, daß die ganze Sache eine vorab bestellte  
Terrormaßnahme war.  
(Beifall bei der DP.)  
Wenn Sie diese Maßnahme rechtfertigen wollen,  
dann möchte ich wissen, worin diese Vorstellung  
von der Demokratie sich noch von der Volksdemo-
kratie, gegen die Sie doch angeblich so Front ge-
macht haben, so wesentlich unterscheidet.  
(Sehr gut! und Beifall bei der DP.)  
Herr Dr. Seebohm war gar nicht in der Lage, über-
haupt ein Wort zu sprechen,  
(Abg. Dr. Greve: Die Zunge hat er heraus
-
gestreckt! — Glocke des Präsidenten)  
so daß er allmählich zu einer Zeichensprache ge-
langen mußte,  
(Heiterkeit)  
die der ganzen Narretei angemessen war, die auf  
der  anderen Seite exerziert worden ist. 
(Beifall bei der DP. — 
Zurufe links. — Glocke des Präsidenten.)  
Nun noch zu dem sachlichen Gehalt. Der Herr  
Innenminister hat uns die Frage vorgelegt, warum  
in diesem Hohen Hause das Versammlungsord-
nungsgesetz, das doch eine wirklich legale, eine ge-
setzliche Maßnahme bietet, um solche Vorgänge zu  
verhindern, nicht verabschiedet wird. Ich glaube,  
es wäre interessant, Ihr eigenes demokratisches  
Gewissen einmal dahingehend zu prüfen, ob es  
nicht besser wäre, wenn Sie die Waffe der Ver-
sammlungsstörung für die Zukunft aus der Hand  
legten und wenn wir in diesen Fragen zu einer an-
ständigen rechtsstaatlichen Ordnung kommen  
könnten.  
(Abg. Dr. Greve: Aber nicht mit Herrn  
Krebs!)  
Deshalb haben wir die Interpellation eingebracht.  
(Beifall bei der DP. — Abg. Mellies: Nicht  
mit politischen Freibeutern!)  
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren,  
es scheint etwas ansteckend zu wirken. Die Aus-
drücke „Quatsch" und „Unverschämtheit" scheinen  
mir der Würde des Hauses nicht angemessen zu  
sein. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.)  
Ich darf bitten, doch auf dem Niveau des Parla-
ments zu bleiben, selbst wenn es aufgeregte Situa-
tionen gibt.  
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Majonica: Diese Ausdrücke sind doch  
Presseinterviews vorbehalten!)  
Das Wort hat Herr Abgeordneter Wuermeling.  
(Abg. Fisch: Der hat uns noch gefehlt! — 
Heiterkeit. — Abg. Rische: Noch ein Kreuz
ritter!)  
Dr. Wuermeling (CDU): Meine sehr verehrten  
Damen und Herren! Der wesentliche Tatbestand,  
der bei der heutigen Debatte im Vordergrunde  
steht, ist der, daß man sich in Frankfurt dagegen  
wehrt, daß der frühere Kreisleiter und Naziober-
bürgermeister Krebs, der das von 1933 bis 1945  
war, heute in Frankfurt wieder eine politische  
Rolle spielen will. In diesem Zusammenhang hat  
eine Versammlung, die offensichtlich mit diesem  
Herrn Krebs unter Beteiligung des Herrn Bundes-
ministers Seebohm vorgesehen war, nicht durchge-
führt werden können.  
Die einen führen Beschwerde darüber, daß die  
Versammlungsfreiheit nicht gewährleistet gewesen  
sei; sie beschweren sich über die Behinderung der  
Redefreiheit in politischen Versammlungen und  
glauben, formal im Recht zu sein, weil die Demo-
kratie die freie Meinungsäußerung gewährleistet.  
(Zuruf rechts: Und Herr Krebs gewählt  
wurde! — Heiterkeit.)  
Die andere Seite will unsere junge Demokratie  
gegen diejenigen geschützt sehen, die schon einmal  
ihre Totengräber gewesen sind,  
(Sehr richtig! und Sehr gut! links)  
die namenloses Elend und Leid über unser Volk,  
ja über die ganze Welt gebracht haben und sich  
heute schon wieder auf die politische Bühne  
drängen.  
(Anhaltender lebhafter Beifall bei einem  
Teil der Mitte und links. — Abg. Dr. Müh
lenfeld: Fangen Sie doch in Ihren eigenen  
Reihen an,  sich umzusehen!)  
Wir sind der Meinung, daß nach der ausführ-
lichen Debatte zu diesen Dingen jetzt nicht mehr 
sehr viel gesagt zu werden braucht, aber es muß 
meines Erachtens einiges Wenige sehr klar und 
deutlich gesagt werden. Man sollte meinen, daß 
diese politischen Führer von einst das Bedürfnis 
hätten, in aller Stille durch Arbeit und Fleiß ihren 
Lebensunterhalt zu verdienen 
(Sehr richtig! — Beifall bei einem Teil der 
Mitte und links) 
und den von ihnen angerichteten Schaden zu ihrem 
bescheidenen Teil wieder gutzumachen, anstatt 
dem von ihnen ins tiefste Elend gestürzten Volke 
erneut ihre politischen Verführungskünste anzu-
bieten, jenem Volke, dessen neue Demokratie so 
unendlich gnädig mit ihnen umgegangen ist. 
(Lebhafter Beifall bei einem Teil der 
Mitte und links.) 
Es wirkt wie eine Verhöhnung der Millionen 
Notleidender unseres Volkes, wenn führende Trä-
ger des nationalsozialistischen Systems es heute 
wagen, die von ihnen verschuldete Not für ihre 
politischen Ziele zu mißbrauchen. 
(Erneuter lebhafter Beifall bei einem Teil 
der Mitte und links.) 
Wenn sie das tun, brauchen sie sich nicht über die 
Folgen zu wundern, die dann im politischen Raum 
entstehen. 
(Abg. Dr. Köhler: Sehr richtig!) 
Dabei interessiert es uns nicht entscheidend, ob 
diese führenden Nationalsozialisten damals gerade 
zu den Schlimmsten gehört haben oder nicht 
(Zuruf rechts: Unverschämtheit!) 
9580 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Dr. Wuermeling) 
oder ob sie sich heute mit Stapeln von Persilschei-
nen als Unschuldsengel präsentieren. 
(Lebhafte Zurufe links: Sehr richtig! — 
Gegenrufe rechts.) 
Wenn sie wirklich so anständig waren und wären, 
wie sie zu sein und gewesen zu sein vorgeben, 
dann wären sie der Geschmacklosigkeit und der 
politischen Taktlosigkeit nicht fähig, die darin be-
steht, daß sie unser gepeinigtes und geplagtes Volk 
heute durch ihr Wiederauftreten provozieren. 
(Stürmischer Beifall links und bei einem 
Teil der Mitte. — Abg. Majonica: Herr 
Fisch provoziert aber auch, Herr Dr. Wuer
-
meling!) 
Art. 18 unseres Grundgesetzes besagt, daß die 
Vertreter eines undemokratischen Systems ihre 
Grundrechte verwirkt haben. Wenn die Existenz 
dieses Artikels allein nicht genügt, um in diesem 
Sinne geordnete Verhältnisse bei uns herbeizu
führen, 
(Zuruf rechts: Das nennen Sie „geordnete 
Verhältnisse"?) 
dann werden wir rechtliche und gesetzliche Mittel 
und Wege finden und finden müssen, um die Dinge 
in Ordnung zu bringen. 
(Sehr gut! links.) 
Die deutsche Demokratie läßt sich nicht noch ein-
mal überfahren, 
(Abg. Majonica: Auch nicht von links!) 
und die demokratischen Rechte stehen nicht als 
Mittel zu ihrer Beseitigung zur Verfügung. 
(Sehr richtig! links und bei einem Teil der 
Mitte.) 
Der Herr Minister des Innern hat an die Erledi-
gung des Versammlungsordnungsgesetzes erinnert. 
Ich möchte mich diesem Appell an unseren zustän-
digen Ausschuß eindringlich anschließen; 
(Zuruf rechts: Plenum!) 
denn die Entwicklung der Dinge in den letzten 
Wochen und Monaten beweist, wie dringlich — 
nun von der anderen Seite her gesehen — die ge-
setzliche Regelung dieser Dinge ist. Es wird an uns 
in diesem Hause sein, die Dinge recht bald zu för-
dern. Unsere Bevölkerung aber — das möchte ich 
von der Christlich-Demokratischen und Christlich-
Sozialen Union her sagen — kann sicher sein, daß 
wir alles tun, um die Freiheit und die Rechte der 
Demokratie sicherzustellen. 
Es ist beanstandet worden, daß ein aktiver Bun-
desminister durch Beteiligung an dieser mit Herrn 
Krebs vorgesehenen Versammlung in die Dinge 
hineingezogen worden ist. 
(Zurufe links.) 
Meine Damen und Herren, ich kann nur sagen, daß 
auch wir das aufrichtig bedauern, und ich möchte 
mit dem Faust-Wort an Herrn Minister Seebohm 
schließen: „Es tut mir in der Seele weh', daß ich 
dich in der Gesellschaft seh'" ! 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei einem 
Teil der Mitte und links.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr Abge-
ordneter Heiland. 
Heiland (SPD): Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Ich glaube, bei dieser Großen Anfrage ging 
es weniger um eine verhinderte Versammlung als 
darum, daß erstmalig mit einer unverschämten 
Frechheit sich dieses Haupt des Nationalsozialis-
mus, dieses Mal noch getarnt unter dem Zeichen 
einer demokratischen Partei, in Deutschland wieder 
erhebt. Herr Kollege Merkatz, Sie sagten, man 
müsse doch den demokratischen Grundrechten 
Rechnung tragen, denn Herr Krebs sei durch die 
verschiedensten staatlichen Untersuchungsorgane 
wieder reingewaschen. Sie zogen auch das Urteil 
der Entnazifizierungskammer an. Nun wollen wir 
mal hören, was Herr Dr. Krebs auf dem Landes-
parteitag der DP in Hessen über diese Entnazifi-
zierungskammern sagte. 
(Abg. Frau Kalinke: Ihre Leute sitzen 
doch drin!) 
— Frau Kollegin Kalinke, ich würde Ihnen emp-
fehlen, vielleicht einen Moment ein ganz klein 
wenig Gefühl für politischen Anstand in der Hin-
sicht aufzubringen. 
(Beifall links. — Abg. Dr. Mühlenfeld: Das 
müssen gerade S i e sagen!) 
— Das werde ich Ihnen noch viel deutlicher sagen, 
Herr Mühlenfeld! Sie vergessen nämlich, daß Sie 
den politischen Hasardeur Hedler auch in dieses 
Haus gebracht haben! 
(Sehr gut! links.) 
Dieser Herr Krebs hat über die Entnazifizierungs-
kammern folgendes gesagt: Die Entnazifizierungs-
gerichte waren alles Kriminelle, die eingesperrt 
gehören! 
(Hört! Hört! links. — Zuruf rechts: Saal
wächter! — Zuruf des Abg. von Thadden.) 
— Ach, wissen Sie, Herr von Thadden, ich würde 
Ihnen empfehlen, doch erst einmal das nachzuholen, 
was andere vor 1933 und in den Jahren nach 1933 
für den Bestand des deutschen Volkes überhaupt 
geleistet haben! 
(Beifall links. — Abg. Frau Kalinke: Durch 
wen waren die Nazis ans Ruder 
gekommen?) 
— Sehr richtig, Frau Kalinke, und damit sie nicht 
wieder ans Ruder kommen, passen wir diesmal auf. 
(Erneuter Zuruf der Abg. Frau Kalinke.) 
Aber ich glaube, wir befinden uns in sehr guter 
Gesellschaft. Herr Bundesminister Storch hat am 
27. April in Offenbach gesagt: Es besteht die Auf-
gabe, sich von der Brut, die jetzt versucht, sich in 
demokratischen Parteien wieder breitzumachen, 
schnellstens zu säubern. — Ich kann mir nicht vor-
stellen, daß Herr Arbeitsminister Storch bei dieser 
Äußerung nicht ganz konkrete Vorstellungen ge-
habt hat. 
Aber wir sollten doch auch Herrn Minister See-
bohm, der sich in seinen demokratischen Rechten 
beeinträchtigt fühlt, einmal fragen, was er denn 
unter Demokratie versteht, wenn er sich mit den 
Prototypen des Antidemokratischsten, was es in 
Deutschland überhaupt gegeben hat, liiert. 
(Sehr richtig bei der SPD.) 
Herr Seebohm, ich möchte in diesem Falle in der 
Beurteilung Ihrer Person gar nicht mein eigenes 
Urteil anziehen, sondern ich würde Ihnen empfeh-
len, genau wie ich einmal eingehend die Freie De-
mokratische Korrespondenz zu lesen, und zwar die 
Ausgabe vom 13. Mai 1952. Da steht u. a. einmal 
über die DP und dann noch über Sie, Herr Minister 
Seebohm, im besonderen etwas, was ich — mit Er-
laubnis des Herrn Präsidenten — dem Hohen 
Hause nicht vorenthalten möchte und was ich des-
wegen wörtlich zitieren möchte. „Eine notwendige 
Zurechtweisung" ist die Sache überschrieben, und 
es steht darin: 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9581 
(Heiland)  
Unter den drei Koalitionsparteien in Bonn ist  
die kleinste, wenn auch mitunter die lauteste,  
die Deutsche Partei ... Daneben stehen wenige  
liberale Elemente, einige in gutem Sinne Kon-
servative und schließlich in den Hansestädten  
und in Hessen bewährte NSDAP-Funktionäre.  
Das bestätigt Ihnen also die Pressekorrespondenz  
der FDP. Und dann:  
Mit all dem haben auch der Ton und die Art  
nichts zu tun, mit der der Pressedienst der  
DP, einzelne ihrer Abgeordneten und einer  
ihrer Bundesminister Politik und Propaganda  
zu mengen belieben, in der sie sich von Zeit zu  
Zeit wichtigtuerisch über ihre Partner erheben  
und eine Propaganda pflegen, die oft dem Ver-
stand und mitunter dem primitivsten Anstand  
Hohn spricht.  
(Hört! Hört! bei der SPD.)  
Die Freude Herrn Seebohms an langen und  
lauten Reden ist bekannt, die Notwendigkeit,  
sie hinterher zu korrigieren und Magnetophon-
bänder des Irrtums zu zeihen, auch.  
(Abg. Dr. Seebohm: Das habe ich nie getan!)  
— Fragen Sie einmal den Korrespondenten des  
Nordwestdeutschen Rundfun ks der ja in dieser 
Angelegenheit an höchster Stelle Bericht erstattet  
hat! — Dann heißt es in dieser Pressekorrespon-
denz weiter:  
Und nun brüstet sich ein Bundesminister sogar  
eines Erfolges seiner Partei über den Herrn  
Bundespräsidenten. Nach solchem Vorgang  
und im vollen Wissen mindestens darum, daß  
das, was er sagte, sachlich unwahrhaftig war!  
(Hört! Hört! bei der SPD.)  
Ob der Herr Bundesminister daneben auch  
noch gefühlt hat, daß es unanständig und takt
-
los war, wagen wir nicht zu hoffen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Vielleicht belehren ihn darüber die wirklich 
konservativen Männer und Frauen seiner 
Partei. 
Herr von Merkatz und Herr Ewers, vielleicht haben 
Sie Gelegenheit, sich hier einmal zu betätigen! — 
Die FDK schreibt: „Wir hängen niedriger!" — Ich 
kann nur sagen: so niedrig kann man gar nicht 
hängen! 
Meine Damen und Herren, ich bin aber auch der 
Meinung, daß man die Vorgänge in Frankfurt auf 
ihren wirklichen staatspolitischen Gehalt zurück-
führen sollte. Und, Herr Seebohm: Wer sich zum 
Sprecher für politische Gangster, einen Herrn 
Krebs macht, der hat verwirkt, in Deutschland sich 
noch als Demokrat zu bezeichnen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. See
bohm: Und wer sich noch Deutscher 
nennen darf, bestimmt Herr Dr. Schu
macher!) 
Ob Herr Krebs saubergewaschen ist oder nicht, ist 
dabei völlig gleichgültig. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Keiner der Redner der DP, die heute an diesem 
Pult gestanden haben, hat etwas zur Rede des  
Herrn Krebs auf dem DP-Parteitag gesagt. Warum 
schweigen Sie sich denn zu dieser Frage aus? 
(Abg. Frau Kalinke: Weil Parteitage nicht 
hierher gehören! — Oh-Rufe bei der SPD.) 
— Weil Parteitage mit solchen verbrecherischen 
Reden, wie sie Herr Krebs auf Ihrem Parteitag ge
halten hat, nicht nur nicht mehr ins deutsche 
Volksleben gehören, sondern dahin gehören, wo 
Sie die ganze Zeit anständige deutsche Leute hin-
gebracht haben!  
(Zuruf der Abg. Frau Kalinke.) 
Und Sie, Herr v o n Merk a t z, haben keinen Satz 
zu dem 13. Juni 1933 gesagt. Sie verlangen für 
diesen Dr. Krebs die demokratischen Freiheiten, 
für denselben Dr. Krebs, von dem mein Partei-
freund sagen konnte, daß er am 13. Juni 1933 nicht 
nur zugesehen hat, sondern aktiv an dem Ausein-
anderschlagen eines demokratisch gewählten Par-
laments in Frankfurt beteiligt gewesen ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es muß schon ein ziemlicher Verfall der politischen 
Sitten, sieben Jahre nach dem katastrophalen Zu-
sammenbruch dieser Unterweltpolitiker gewesen 
sein, daß es heute in diesem Parlament Menschen 
gibt, die sich für solch eine Frage auch noch hier 
hinzustellen wagen. 
Ich möchte mich mit Ihnen, Herr Walter , nicht 
auseinandersetzen; 
(Zuruf von der SPD: Lohnt nicht!) 
denn wer bis 1933 dadurch den Nationalsozialisten 
das Bett gemacht hat, daß er als Kommunist z. B. 
beim „roten Volksentscheid" in Preußen die demo-
kratischen Organe lebensunfähig gemacht hat und 
dann erst mitten im Kriege seinen Weg zu Adolf 
Hitler erkannt hat, der hat das Recht verwirkt, 
hier noch über demokratische Grundrechte zu 
reden. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Zuruf der Abg. 
Frau Kalinke.) 
Aber, meine Damen und Herren, es geht ja viel 
tiefer! Es geht ja so tief, daß Ihr Kandidat bei der 
Bundestagsnachwahl in Bremen z. B. der SRP 
den Vorwurf macht, daß sie einen eigenen Kandi
daten aufstellt, weil die  Deutsche Partei ja längst 
das alles fordere und verwirkliche, was die SRP 
fordert_ 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich möchte Ihnen auch hier — und zwar aus einer 
bürgerlichen Zeitung aus Bremerhaven — vorlesen, 
was Ihr Kandidat Schneider gesagt hat: 
... daß sie durch die Nominierung eines eige-
nen Kandidaten die antimarxistischen Stim-
men zersplittere und damit einen Betrug an 
den eigenen Wählern begehe. Schneider erin-
nerte weiter an die erfolgreichen Bemühungen 
seiner Partei bei der Lösung entscheidender 
Fragen und bei der Wahrung von Interessen, 
die sich heute, da es kein Risiko mehr bedeute, 
die SRP zu eigen mache. 
Meine Damen und Herren, Sie haben damit ledig-
lich unter Beweis gestellt, daß Sie ja nur die ver-
hinderte SRP sind. 
(Lachen bei der DP. — Abg. Dr. Mühlen
feld: Das ist aber schwach!) 
— Ach, Herr Mühlenfeld, das ist so schwach, daß 
Sie vorhin, nachdem mein Parteifreund Ihnen die 
wirkliche Rede von Dr. Krebs vorgelesen hat, gar 
nicht einmal mehr gewagt haben, Zwischenrufe zu 
machen. Es hat Ihnen plötzlich auf Ihrer ganzen 
Seite die Stimme verschlagen. Wenn Sie wenig-
stens noch eines aufbrächten — mehr sollte man 
von Ihnen nicht fordern, denn zu mehr werden Sie 
nicht fähig sein —, Sie sollten endlich lernen, sich 
mit Anstand zu schämen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Mühlen
feld: Ach, dazu ist gar kein Grund!) 
9582 	 Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
Präsident Dr. Ehlers: Ich schlage vor, daß wir 
nun langsam wieder zur Sache kommen. Es han-
delt sich um die Gewährleistung der Meinungs- 
und Versammlungsfreiheit, Herr Abgeordneter 
Heiland. 
Heiland (SPD): Es geht hier um eine Grundsatz-
frage, darum, daß das Parlament aufgerufen ist, 
den Schutz für alte Nazis zu übernehmen, den 
Schutz für die Leute, die schon einmal das deutsche 
Unglück bedeutet haben. 
Ich möchte Ihnen noch einen Satz dieses saube-
ren Herrn Dr. Krebs zu Gemüte führen. Der Herr 
Dr. Krebs spricht davon, daß die schöne Altstadt 
in Frankfurt früher ein Schmuckkästchen war und 
daß sie jetzt ein Trümmerhaufen und die Brut-
stätte des Lasters und Verbrechens ist. Dabei be-
zieht sich das „jetzt" auf die Demokratie nach 1945. 
Er sagt weiter: „Wir hatten früher eine saubere 
Verwaltung und heutzutage Korruption und Ver-
schwendung." Das haben wir von diesem Herrn 
alles schon einmal gehört. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Sie können eins als ernstes Wort mitnehmen: 
(Zuruf von der DP: Nicht von Ihnen, Herr 
Heiland!) 
die deutsche Demokratie wird nicht ruhig zusehen, 
daß diese Leute in das politische Leben zurück-
kommen. Es gibt auch noch ein Notwehrrecht des 
einzelnen Staatsbürgers gegen Verbrecher, die 
Deutschland schon einmal zugrunde gerichtet 
haben. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Frau Kalinke: 
Sehr gut, Herr Heiland! Da haben Sie recht!) 
Wir nennen die Leute, die den Nationalsozialismus 
verschuldet haben, die Leute, die heute mit den-
selben Methoden wieder ins politische Leben zu-
rückkommen wollen, Verbrecher. Und diejenigen, 
die sie schützen wollen, müssen sich, wenn sie in 
den Sumpf steigen, nicht wundern, daß sie im 
Sumpf ersticken. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat noch einmal 
kurz Herr Abgeordneter Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren, meine Herren von der Oppo-
sition! Wir haben nicht die Absicht, Ihnen das Ver-
gnügen zu bieten, daß wir uns hier über Grund-
satzfragen der Moral und der Geschichte in der 
Koalition verstreiten. Darauf zielten ja alle Ihre 
Bemerkungen hin. Ich billige nicht — das muß ich 
sagen —, was Herr Kollege Wuermeling hier zum 
Ausdruck gebracht hat. Aber untereinander werden 
wir das mit aller Deutlichkeit abhandeln; das 
gehört hier nicht hin. 
Ich möchte allen, die sich hier als die Saal-
wächter der Demokratie aufwerfen, empfehlen, 
einmal das durchzulesen, was Max Weber in 
seinen Schriften zum Begriff der politischen Schuld 
hinterlassen hat. Damals ist dieses Problem auch 
aufgeworfen worden. Dort sind die echten und 
richtigen Maßstäbe zu finden. Es ist geschmacklos, 
über moralische Grundsätze und über Grundsätze 
des Geschmacks zu streiten. Sie gehören nicht in 
eine politische Debatte. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Oho!-Rufe von 
der Mitte.) 
— Nein, in die politische Diskussion gehören die 
nüchternen Tatsachen. Zu diesen Tatsachen gehört, 
daß in diesem Hause fast einmütig vor allen Wah-
len der Abschluß der Entnazifizierung als einer der 
wichtigsten Belange herausgestellt worden ist. 
(Abg. Frau Dr. Wolff: Das hat doch damit 
nichts zu tun! — Zuruf von der SPD: Neh
-
men Sie doch einmal zu seiner Rede 
Stellung!) 
Wir, die wir aus dem konservativen Lager kom-
men, vertreten den Grundsatz, daß kein Bürger 
dieses Staates rein auf Grund eines massentüm-
lichen Vorurteils in seiner bürgerlichen Existenz 
geschmälert werden darf. Es gibt in der Politik 
eine Haftung für Handlungen, 
(Abg. Frau Dr. Wolff: Eine Kollektiv
scham gibt es auch, meine Herren!) 
für Handlungen, für die man aus innerem Anstand 
einstehen muß, auch in allen weiteren Zeiten. Die-
sen Grundsatz erkennen wir als konservative 
Menschen an ; darüber kann gar nicht gestritten 
werden. Aber das sind Fragen der Morallehre, die 
nicht in einer lauten Debatte hier erörtert werden 
können. 
Ich komme auf die Rede von Herrn Krebs. Ich 
kann es mir in diesem Punkt leicht machen. Was 
uns hinsichtlich der Seriosität der Angriffe, die 
von Ihrer Seite vorgebracht worden sind, so be-
denklich gemacht hat, ist der Umstand, daß die 
dem Dr. Krebs zur Last gelegten Äußerungen gar 
nicht in diesem Sinne und in dieser Form geschehen 
sind. Das haben wir sehr genau nachgeprüft. 
Immer wieder werden solche Dinge vorgebracht, 
und nachher ergibt sich, daß hinter der Anschuldi-
gung gar nichts steht. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
Es ist durchaus lohnend gewesen, wenn auch 
nicht erfreulich, daß wir uns heute mit dieser 
Frage, die immer noch unausdiskutiert in unserem 
deutschen Volke lebt, beschäftigt haben. Meine 
politischen Freunde haben festgestellt, daß in ge-
wissen Grundsatzfragen der Rechtsstaatlichkeit, 
der Demokratie und auch in der inneren, seelischen 
Bewältigung von Tatsachen der Vergangenheit im 
deutschen Volke und namentlich in diesem Hause 
noch sehr weitgehende Unterschiede der Auf-
fassung vorhanden sind. 
(Abg. Frau Dr. Wolff: Gott sei Dank!) 
Wir — das werden Sie uns nicht verwehren kön-
nen — werden für den Grundsatz der Rechtsstaat-
lichkeit eintreten 
(Abg. Frau Dr. Wolff: 1933 auch!) 
und dazu beizutragen suchen, daß dieses deutsche 
Volk die schwere, die schreckliche Vergangenheit, 
die es hinter sich hat, wirklich innerlich über-
windet. Was uns im engeren Kreis der Koalition 
betrifft, das diskutieren wir nicht mit der Oppo-
sition, das machen wir untereinander aus. 
(Beifall rechts. — Lachen bei der SPD. — 
Abg. Mellies: Herr Seebohm schweigt wieder!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete von Thadden. 
von Thadden (Fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es ist ungemein beruhi-
gend, zu wissen, daß wir unsere sozialdemokrati-
schen Kapitolgänse hier haben, die immer dann 
laut Krawall machen, wenn sie glauben, daß sie 
irgendwelche Zensuren austeilen müßten, Zen-
suren darüber, wer nun Demokrat sei und wer 
nicht, Zensuren darüber, wer noch Deutscher sei 
oder nicht mehr und ähnliche Dinge mehr. Es ist 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9583 
(von Thadden)  
darüber hinaus sehr wesentlich gewesen, die Rede 
des Herrn Wuermeling zu verfolgen. Aber, meine 
Damen und Herren von der Linken: Sie sind  
immer nur dann empfindlich, wenn es Ihnen zu-
fällig nicht in den Kram paßt. Wenn es Ihnen in  
den Kram paßt, sind Sie gegenüber ehemaligen  
Nationalsozialisten überhaupt nicht empfindlich.  
Sie machen sie unbesehen zu Ministern, wenn es  
eben nötig ist, ohne zu fragen, was der Betreffende  
früher war.  
(Beifall rechts.)  
Es geht hier nach meiner Auffassung nicht um  
Vorgänge in Frankfurt oder um Frankfurt herum,  
sondern es geht darum, daß es allerhöchste Eisen-
bahn ist, einer Verwilderung der politischen Sitten  
mit entsprechenden Gesetzen entgegenzutreten.  
Und, Herr Minister, es ist nicht Schuld des Aus-
schusses, daß dieses Versammlungsordnungsgesetz  
noch nicht hier ist. Die Ausschußberatungen sind  
vor neun Monaten abgeschlossen gewesen. Es ist  
die Schuld einiger Parteien im Hause, die es im  
Ältestenrat nicht fertiggebracht haben, hier über  
das Gesetz eine Debatte anzusetzen. Dieses Ver-
sammlungsordnungsgesetz stand la schon einmal  
auf der Tagesordnung, und es hätte vor fünf Mo-
naten schon verabschiedet sein können, wenn man  
es gewollt und nicht 24 Stunden vorher das fertige  
Gesetz von der Tagesordnung abgesetzt hätte.  
Es ist nicht so, daß nur gegen Leute der DP in  
Frankfurt Krawall gemacht worden ist. Es wird  
bei jeder passenden oder unpassenden Gelegenheit  
Krawall gemacht gegen denjenigen, der Ihnen  
nicht paßt, ob das nun Frau Wessel ist, die in  
Berlin mit Stinkbomben beworfen wird und mit  
Polizei aus dem Saal heraus muß, ob das in die-
sem Fall der Herr Minister Seebohm ist, der nicht  
sprechen kann . Herr Mellies, ich könnte aus mei
-
ner eigenen Erfahrung eine reichhaltige Kette von 
Fällen hier anbringen, wo Versammlungen am 
laufenden Band von Ihren Leuten zusammen mit 
Kommunisten gesprengt worden sind. Sie haben 
doch Ihre Parteischule in Kochel dazu hergegeben, 
daß von der sogenannten .,Demokratischen Aktion" 
des Herrn Schopen — dessen „Echo der Woche" 
Gott sei Dank schon krepiert ist — 
(Zuruf von der SPD: Sie kennen ja Ihre 
Provokationen!) 
präzise durchgesprochen wurde, wie man eine 
Versammlung erfolgreich sprengt, eine Versamm-
lung derjenigen, ,die nun eben, von welcher Rich-
tung, ist egal. eine andere Meinung haben als die 
sogenannten Patentdemokraten. Es ist dringend er-
forderlich, daß das Versammlungsordnungsgesetz, 
wenn es hier ins Plenum kommt. noch eine Ergän-
zung erfährt. indem es darin heißt: „Wer eine Ver-
sammlung vorsätzlich sprengt, wird mit Gefängnis 
bestraft." Dann haben wir Ruhe. 
Ich wundere mich, daß Herr Marx von Ihnen 
hier nicht vorgetreten ist. Herr Marx, der ja in 
München als Redakteur oder als Organisator von 
solchen Versammlungssprengungen sich schon 
einen Namen gemacht hat. Von anderen Herren, 
die sich hier im Bundestag prügeln, möchte ich 
ganz absehen. 
(Heiterkeit rechts. — Abg. Marx: Vo n 
 wem haben Sie denn die Information, 
Herr von Thadden?) 
— Welche? 
(Abg. Marx: Von Ihrem Parteigenossen 
Feitenhansl?) 
— Nein, Herr Feitenhansl ist noch nie mein Par-
teigenosse gewesen und wird es auch nicht werden. 
Nur weiß ich, was in München vor sich gegangen 
ist. Es ist sehr bedauerlich, daß das Münchener Ge-
richt, obwohl Hunderte von Zeugen dafür dagewesen 
sind — Polizeibeamte, Kriminalbeamte —, die ge-
nau erlebt haben, wie diese Versammlung von 
einem organisierten Sprengtrupp von Ihnen hoch-
gejagt worden ist, offenbar nicht den Mut hatte, 
die Leute, ,die klar als die vorsätzlichen Sprenger 
erkannt worden sind, zur Rechenschaft zu ziehen. 
Hoffen wir, daß das in Zukunft in größerem Um-
fang geschieht. 
(Beifall rechts. — Abg. Marx: Sie sagen 
ja die Unwahrheit, Herr von Thadden!) 
Präsident Dr. Ehlers: Das Wort hat der Ab-
geordnete Goetzendorff. 
(Zuruf von der Mitte: Ach du lieber 
Gott! — Weitere lebhafte Zurufe.) 
Goetzendorff (Fraktionslos): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Eben kam der Zuruf 
„Superdemokrat". Ich werde den Herren Freien 
Demokraten am Schluß eine Extrazugabe ge-
währen. 
Präsident Dr. Ehlers: Aber bitte im Rahmen von  
drei Minuten! 
(Große Heiterkeit.) 
Goetzendorff (Fraktionslos): Im Rahmen von 
drei Minuten. 
Meine Damen und Herren! Bei der Koalition 
herrscht auch nicht nur eitel Eintracht und Freund-
schaft. Das haben wir heute erlebt, als Herr 
Wuermeling den seltenen Genuß hatte, über so viel 
Beifall quittieren zu dürfen. Es ist für mich sehr 
erheiternd, hier festzustellen, wie man sich in der 
Frage der Behinderung der Meinungsfreiheit er-
eifert, wenn die Meinung in öffentlichen Versamm-
lungen geäußert wird, erheiternd vor allem, wenn 
ich hier die Debatte verfolge und sehe, wie man 
sich gegenüber Rednern, 'die der Mehrheit des 
Hauses nicht genehm sind, benimmt: Der eine tippt 
sich an den Kopf, der andere sagt Ausdrücke, die 
zumindest von einer sehr schlechten Kinderstube 
zeugen. Ich meine, nicht nur ein Gesetz ist not-
wendig, um die Versammlungsfreiheit sicherzu-
stellen, sondern jeder von Ihnen, die Sie am Born 
der Demokratie sitzen, müßte Einkehr halten und 
selbst in seinem persönlichen Lebenswandel und 
in seinem parlamentarischen Verhalten 
(Beifall rechts. — Lachen und stürmische 
Zurufe bei der SPD) 
die Demokratie vorexerzieren. — Meine Damen 
und Herren, Sie zwingen mich durch diesen Zwi-
schenruf, heute — Sie, Herr Kollege von der SPD, 
kommen nächstes Mal dran! — eine kleine Episode 
zu erzählen. Zwei Abgeordnete des Hohen Hauses 
stimmten heute nacht im ,Fröhlichen Weinberg" 
zu Köln nach der zehnten Flasche Sekt das Lied 
an „Wir wollen unsern Adolf Hitler wieder 
haben". Ich würde der Fraktion der FDP einmal 
empfehlen, festzustellen, wer von ihren Mitglie-
dern heute im „Fröhlichen Weinberg" in Köl n in 
dieser Weise die Demokratie vorexerziert hat. 
(Abg. Dr. Freiherr von Rechenberg: Ich 
bin es nicht gewesen! — Große Heiterkeit.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
Herr Abgeordneter von Rechenberg legt Wert auf 
die Feststellung, daß er es nicht war. 
(Stürmische Heiterkeit.) 
9584 	Deutscher Bundestag. — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Präsident Dr. Ehlers) 
Außerdem fallen die Versammlungen im „Fröh-
lichen Weinberg" nicht unter das Thema dieser 
Debatte. 
(Heiterkeit.) 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Hammer. 
Dr. Hammer (FDP): Meine Damen und Herren, 
ich war es auch nicht. Ich könnte mir aber vor-
stellen, daß ich nach einigen Flaschen Wein, die 
zu trinken ja keine Sünde ist, sogar im Jux einmal 
die Marseillaise singen würde. 
(Zuruf von der SPD. — Abg. Loritz: Es ist 
unerhört, daß Sie das Schlemmen und Saufen 
in Luxuslokalen zu entschuldigen versuchen, 
während Millionen Mitbürger in Deutschland 
Not leiden!) 
— Nun, eben drum. Meine Damen und Herren, 
Scherz, Ironie und tiefere Bedeutung! Davon also 
jetzt kein Wort mehr! 
Die Diskussion scheint heute hier drei Dinge 
völlig durcheinandergeworfen zu haben. Das eine 
ist der Fall Krebs; nicht nur der Fall Krebs, son-
dern eine ganze Reihe von Fällen, von „Krebs-
schäden", die wir im Augenblick im öffentlichen 
und im parlamentarischen Leben Deutschlands 
immer wieder feststellen müssen. Ich habe keine 
Unterlagen, um nachprüfen zu können, ob die 
Zitierungen der Ausführungen des Herrn Dr. Krebs 
auf einer Parteiversammlung in Frankfurt am 
Main der Wahrheit entsprechen. Ich weiß nicht, ob 
ein Verfahren schwebt. Wenn ich das wüßte, würde 
ich meinen Mund halten, um in ein solches Ver-
fahren nicht einzugreifen. Wenn der Herr 
Dr. Krebs dort tatsächlich dieses schöne Beispiel 
von dem Pelz voll Läusen, die zu knacken seien, ge-
braucht haben sollte — und er würde darunter uns 
alle miteinander verstehen —, dann, meine Damen 
und Herren, wollen Sie von mir verlangen, daß 
ich ein scharfes Urteil fälle? Oder unterstellen Sie 
mir nicht ohne weiteres, daß ich dann Herrn 
Dr. Krebs auf das allerschärfste verurteilen würde? 
Aber was hat das eigentlich mit der Entnazifi-
zierung zu tun? 
(Sehr richtig! rechts.) 
Die Grundgedanken der Entnazifizierung sind doch 
folgende gewesen, und der größte Teil des deut-
schen Volkes hat sie ja inzwischen längst akzeptiert. 
Die Freiheit des demokratischen Bürgers beruht 
darauf, daß er das Recht hat, sich zu irren, daß er 
das Recht zum Bekenntnis hat. Die Idee des Ge-
sinnungstäters oder des Gesinnungsverbrechers 
stand doch am Anfang des vergangenen Jahr-
hunderts, als die modernen Staatsideen reiften. 
Wenn ich mich nicht täusche — ich bin kein Staats-
rechtler —. stammt das schon aus der Zeit von 
Montesquieu. Dieser Gedanke des Gesinnungsver-
brechers, des Überzeugungstäters, der zu respek-
tieren ist, dessen Taten nicht das übliche Crimen 
darstellen, hat uns geleitet, die Forderung der Ent-
nazifizierung aufzustellen. Sie ist letzten Endes 
in dem geistigen Denken des Abendlandes viel, viel 
länger fundiert. Sie basiert auf dem Gedanken der 
Ritterlichkeit gegenüber demjenigen, der besiegt ist 
und der sich geirrt hat. Also demjenigen, der ein-
mal, ohne gegen Strafgesetze und Anständigkeit 
verstoßen zu haben, eine andere politische Meinung 
hatte, darf diese Meinung dann nicht mehr vor-
geworfen werden. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wenn er Reue 
zeigt! — Abg. Bausch:- Wenn er sich ge
-
ändert hat!) 
— Nein, Herr Kollege Wuermeling, wenn er bereit 
ist, aus echter Überzeugung heraus wiedergutzu-
machen 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Millionen, die unter dem Gesetz der Massen-
psychologie, ohne daß sie eigentlich verantwortlich 
sind, Nationalsozialisten waren, fallen darunter. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Von denen spricht 
doch niemand! Verdrehen Sie doch nicht das 
Thema!) 
— Nein, das ist das Thema, das hier irrtümlicher-
weise mit dem Fall Krebs verwechselt wurde. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Wir reden nicht von 
den Kleinen!) 
Das ist die Geschichte. 
(Beifall rechts.) 
Ich habe es nicht nötig, den Nationalsozialismus zu 
verteidigen, weil ich kein Nationalsozialist war. 
Aber eine glückliche Zukunft unseres Volkes ist 
nur dann abzusehen, wenn es gelingt, alle Gut-
gläubigen und alle, die bereit sind, Demokraten zu 
sein, mit offenen Armen aufzunehmen. 
(Lebhafter Beifall rechts.) 
Und nun das dritte Problem: Versammlungs-
schutz, Versammlungsgesetz, üble Sitten in Deutsch-
land! Wenn wir den Fall Krebs generalisieren 
wollen, dann schauen wir bitte über die Grenzen 
der Parteien hinaus. Ich muß doch empfehlen, 
meine Damen und Herren von der Opposition, daß 
Sie sich auch anderer Vorfälle erinnern. Wissen Sie 
nicht, was bei jener Versammlung in Wiesbaden 
passiert ist, in der der Saalschutz der KPD, nachher 
unterstützt von der Polizei, die Zwischenrufer ver-
prügelt hat und die mit einem Choral aus dem Ge-
sangbuch geendet hat? Ist das keine Ver-
wilderung der politischen Sitten in Deutschland? 
Sollten wir nicht alle miteinander langsam wieder 
lernen, was ganz einfacher Anstand ist? 
(Lebhafter Beifall rechts.) 
Präsident Dr. Ehlers: Meine Damen und Herren, 
die Redezeiten sind verbraucht. 
(Bravo!) 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Anträge sind 
nicht gestellt. 
(Abg. Rische: Und was ist mit Krebs?) 
— Die Frage, was mit Herrn Krebs wird, ist hier 
nicht zu entscheiden, Herr Rische. 
(Zuruf von der KPD: Herr Krebs kriegt eine 
Beförderung ins Innenministerium!) 
Der Punkt der Tagesordnung ist damit erledigt. 
Ich gebe bekannt, daß der verteilte Antrag der 
Fraktion der CDU/CSU Umdruck Nr. 572 zur 
Großen Anfrage auf Drucksache Nr. 3324 zurück-
gezogen ist. 
Da der Herr Staatssekretär des Bundesjustiz-
ministeriums noch nicht anwesend ist, rufe ich auf 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
a) Beratung der Großen Anfrage der Frak-
tion der CDU/CSU betreffend Hebung des 
Fischkonsums (Nr. 3324 der Drucksachen); 
b) Beratung der Großen Anfrage der Abge-
ordneten der Fraktion der Deutschen 
Partei und Genossen betreffend Förde-
rung der deutschen Fischerei (Nr. 3347 
der Drucksachen). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen eine Begründungs-
zeit von je 15 Minuten und, falls eine Aus- 
Deutscher Bundestag — 21E. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9585 
(Präsident Dr. Ehlers) 
sprache gewünscht wird, eine Aussprachezeit von 
90 Minuten vor. — Das Haus ist damit einver-
standen. 
Zur Begründung der Großen Anfrage der Frak-
tion der CDU/CSU Herr Abgeordneter Brookmann! 
Brookmann (CDU), Anfragender: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Vor Ihnen liegt 
die Drucksache Nr. 3324, eine Große Anfrage, die 
die Hebung des Fischkonsums betrifft. Gestatten 
Sie mir dazu einige Ausführungen. Wir haben uns 
in diesem Hohen Hause bereits wiederholt mit 
Fragen der Fischwirtschaft beschäftigt, insbeson-
dere aber nur mit Fragen der Fischerei, also der 
Produktion. Die Fischereipolitik des Bundesernäh-
rungsministeriums ist bisher eine sogenannte reine 
Flottenpolitik gewesen, und sie konnte auch nichts 
anderes sein. Inzwischen haben sich aber auf dem 
Absatzmarkt Schwierigkeiten bemerkbar gemacht, 
die einer näheren Untersuchung bedürfen. 
Die Fischereiflotte, die mit Hilfe der Bundes-
regierung aufgebaut worden ist, hat sich zu einer 
Leistungsfähigkeit entwickelt, wir wir sie 1938 
gehabt haben. Seit dem vorigen Jahre aber macht 
sich nun mit wachsender Schärfe bemerkbar, daß 
Fische fangen wohl leicht, Fische essen aber sehr 
viel schwieriger ist. Jedenfalls haben sich Absatz-
schwierigkeiten eingestellt, die zutiefst bedauer-
lich sind. Im Jahre 1946 hatten wir in der Bundes-
republik Anlandungen in Höhe von ungefähr 
250 000 t. Die Anlandungen haben im Jahre 1951 
bereits eine Höhe von 600 000 t erreicht. Wenn man 
die Anlandungen im Jahre 1939 für das damalige 
deutsche Reichsgebiet mit 700 000 t vergleichsweise 
den Erfolgen unserer heutigen Fischerei gegen-
überstellt, muß man anerkennend konstatieren. daß 
auf diesem Gebiete wirklich Hervorragendes ge-
leistet worden ist. Darüber hinaus kann festgestellt 
werden, daß mit dem Neuaufbau auch eine beacht-
liche Modernisierung unserer Fischereiflotte ver-
bunden gewesen ist. Es mag interessant sein, zu 
wissen. daß in Europa die Anlandungen der deut-
schen Fischereiflotte an dritter Stelle hinter Nor-
wegen und England stehen. Sie wissen alle, meine 
Damen und Herren, daß das Schwergewicht der 
deutschen Fischerei im nordwestdeutschen Raum 
und in Schleswig-Holstein . liegt, insbesondere an 
den Anlandeplätzen Bremerhaven. Cuxhaven, 
Hamburg und seit 1949 auch in Kiel. Die Anlan-
dungen in der heutigen sowjetisch besetzten Zone, 
die früher mit 50- bis 100 000 t veranschlagt wer-
den konnten, stellten nur einen kleinen Prozentsatz 
der gesamten deutschen Produktion dar. 
Die deutsche Verbraucherschaft ist mit der 
Spaltung Deutschlands kleiner geworden, und man 
könnte nun meinen, daß für die Aufnahme des 
gewaltig gesteigerten Fanges in der Bundes-
republik seit 1946 die verringerte Verbraucher-
schaft nicht ausreicht. Ich möchte ausdrücklich dar-
auf hinweisen, daß das meiner Meinung nach ein 
Trugschluß ist. Dieser Zustand müßte bei richtiger 
Handhabung des gesamten Apparats des Fisch-
absatzes überwunden werden. 
Wir haben 'uns in diesem Hohen Hause wieder-
holt mit dem Aufbau der Flotte beschäftigt, und 
Sie alle haben diesen Aufbau auch stark unter-
stützt. Wir müssen dafür sorgen, daß die wirt-
schaftliche Leistungsfähigkeit dieser wertvollen 
Flotte erhalten bleibt, und zwar dadurch, daß ein 
gesunder Absatz zu angemessenen Preisen sicher-
gestellt wird. Das ist leider heute nicht der Fall, 
und zwar erstens deswegen nicht, weil die Be-
triebskosten für Fischdampfer, Kutter und Küsten-
fischereifahrzeuge zu hoch geworden sind — über 
diesen Punkt könnte noch in Verbindung mit der 
Drucksache Nr. 3347, die im Anschluß hieran be-
handelt wird, Ausführlicheres gesagt werden — , 
und zweitens deswegen nicht, weil kein ausreichen-
der Absatz zu den den Betriebskosten gerecht wer-
denden Preisen vorhanden ist. Innerhalb der Fisch-
wirtschaft herrscht im Augenblick ein gewisses 
Durcheinander, das zu Absatzstörungen und Ab-
satzstopps geführt hat. Die Bemühungen innerhalb 
der Wirtschaft selbst, zu einer Ordnung zu kom-
men, sind bisher leider erfolglos gewesen. Wir 
müssen daher an die Bundesregierung die Forde-
rung richten, hier endlich Wandel zu schaffen und 
entscheidende Schritte zur Förderung des Absatzes 
und damit auch zur Regulierung eines gesunden 
Preises für Produktion, Handel und Industrie zu 
unternehmen. Was nützen uns alle Anstrengungen 
zur Förderung und Steigerung der Produktion, 
wenn ihre Wirtschaftlichkeit nicht in gleicher 
Weise durch einen gesunden Absatz ermöglicht 
wird? Ich bin der Auffassung: es liegen entschei-
dende volkswirtschaftliche und besonders auch er-
nährungspolitische und gesundheitliche Gründe 
dafür vor, sehr viel mehr zu tun, um den Fisch
-absatz, den Fischverzehr erheblich zu steigern. 
(Abg. Pohle: Einen Hering ohne Gräten 
züchten! — Heiterkeit.) 
— Kommt noch! — Dies ist allgemein bekannt, 
und diese Erkenntnis sollte uns. zumal jetzt die 
hohe Fischproduktion zur Verfügung steht. die 
wir mit der Förderung der Flotte ja auch ange-
strebt haben, wirklich ernsthaft veranlassen, ent-
scheidende Schritte zur Förderung des Fisch-
absatzes zu tun. Eine derartige Absatzwerbung, 
die auch aus gesundheitlichen Gründen wichtig ist, 
sollte bei dem heutigen Streben nach leichter Kost, 
die ja beim Fisch gegeben ist, nicht so schwierig 
sein. Wenn man 'darüber hinaus berücksichtigt, 
daß sich der Verbrauch bei uns um zirka 13 kg je 
Kopf und Jahr — 1939 waren es 15 kg — bewegt, 
während in Norwegen 50 bis 60 kg, in Island 50 kg, 
in Portugal 45 kg, in Großbritannien 24 kg, in 
Schweden 20 kg Fisch pro Kopf und Jahr verzehrt 
werden, dann sollte man beim Vorhandensein des 
Fischs in Deutschland und bei der Devisenarmut 
unserer Wirtschaft aus volkswirtschaftlichen Grün-
den eine derartige Absatzwerbung bei großzügiger 
und verantwortungsbewußter Handhabung an-
streben. 
Welche Methoden entscheidend und zweckmäßig 
sind, müßte wohl von der Bundesregierung am 
besten gemeinsam mit der Wirtschaft erarbeitet 
werden. Die deutsche Fischwerbung hatte in den 
letzten anderthalb Jahren ihres Bestehens — aller-
dings wohl mit unzureichenden Mitteln — schon 
gewisse Erfolge zu verzeichnen. Der nach 1949 mit 
der Verbesserung der Fleischversorgung zurück-
gegangene Verbrauch ist auch schon wieder um 
zirka 1 bis 1,5 kg pro Kopf und Jahr angestiegen. 
Die Ansätze dieser Fischwerbung lassen er-
kennen, daß durch Werbung, Kochkurse und ähn-
liches vieles erreicht werden kann, und es sollten 
wirklich für diesen Zweck größere Mittel bereit-
gestellt werden, damit der bisher nur bescheidene, 
aber erkennbare Erfolg wesentlich gesteigert wer-
den kann. 
,Auch sollten in diesem Zusammenhang Mittel 
und Wege gefunden werden. um eine regelmäßige 
Oualitätskontrolle durchzuführen, da einwandfreie 
Qualität die Grundvoraussetzung für das Vertrauen 
zu dem Fisch und für die Steigerung des Absatzes 
9586 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn. Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Brookmann) 
darstellt. Außerdem scheinen mir darüber hinaus 
gewisse zusätzliche Maßnahmen notwendig zu sein, 
um die Stabilisierung der Preise zu erreichen. Wir 
müssen es erreichen, daß wir sowohl mit dem He-
ring als auch mit dem Frischfisch zu einer gesun-
den Vorratswirtschaft kommen, genau so wie wir 
in den andern Sektoren der Ernährungswirtschaft 
über die bekannten Vorratsstellen Vorratswirt-
schaft betreiben, damit bei den saisonbedingten 
Schwankungen der Überfänge — natürlich nur, 
soweit es sich um erstklassige Qualitäten han-
delt — nichts mehr zu Schleuderpreisen an die 
Fischmehlfabriken abgegeben zu werden braucht, 
sondern der Ernährung und dem Verbraucher er-
halten bleibt. 
Im letzten Jahr mußten infolge Absatzmangels 
von den Fischmehlfabriken in einzelnen Monaten 
übernommen werden bis zu 40 % der Kabeljau-
fänge, bis zu 27 % der Schellfischfänge, bis zu 
26 % der Seelachsfänge und bis zu 25 % der He-
ringsfänge. Eine planmäßige Lagerhaltung und 
Stapelung der Salzheringe z. B. ist in früheren 
Jahren schon wiederholt erfolgreich durchgeführt 
worden und läßt sich bei Einführung entsprechen-
der Qualitätskontrollen auch wieder durchführen. 
Die hierzu aufzuwendenden Kosten für den An-
kauf der Ware und der notwendige Verwaltungs-
apparat brauchten keine allzu hohen Aufwendun-
gen zur Folge zu haben, wenn man z. B. einen 
Vergleich mit den Beträgen anstellt, die für andere 
Ernährungsgüter in ähnlichen Fällen aufgewandt 
werden müssen. 
Auf dem Gebiet des Frischfisches ist durch die 
moderne Tiefkühlung ebenfalls die Möglichkeit 
einer einwandfreien Vorratshaltung geschaffen 
worden, was früher noch nicht in dem Umfang 
möglich war. Es wird in diesem Hohen Hause nicht 
allzu bekannt sein, daß gerade in den letzten 
Monaten auch an den deutschen Küstenplätzen er-
hebliche Mengen Frischfisch sowohl als Filet als 
auch als Fisch ohne Kopf eingefroren worden sind, 
um — neben dem Export nach benachbarten euro-
päischen Ländern und nach Amerika — auch wäh-
rend des Frischfischmangels in der Heringssaison 
auf den Markt gebracht zu werden. Inwiefern im 
Zuge der Absatzwerbung die Bestrebungen zum 
weiteren Ausbau der Tiefkühlung noch besonders 
unterstützt werden müßten, müßte meines Er-
achtens ernstlich geprüft werden. Ebenso müßten 
meines Erachtens auch Wege dazu gefunden wer-
den, daß Deutschland durch den Bau moderner 
kombinierter Fang- und Gefrierschiffe Anschluß 
an die Seegefrierung findet, die im Ausland bereits 
beachtliche Fortschritte gemacht hat. 
Dann möchte ich mir noch die Anregung ge-
statten, daß durch Bund und Länder auch wohl 
noch manches getan werden kann, daß bei staat-
lichen Anstalten wie Krankenhäusern, Gefängnis-
sen, Kantinen, Organisationen, bei der Polizei usw. 
usw. ein- bis zweimal in der Woche Fisch gegessen 
wird, und zwar nicht nur mittags, sondern auch 
abends, wo eine Fischkonserve oder Fischmarinade 
mehr und mehr Wurst- und Fleischauflagen er-
setzen kann. 
(Vizepräsident Dr. Schmid übernimmt 
den Vorsitz.) 
Diese meine Ausführungen sollen Anregung und 
Empfehlung an die Bundesregierung sein. 
Abschließend möchte ich folgendes feststellen: 
Das, was bisher seitens der Bundesregierung --
einmal vorn Bundesernährungsminister und zwei-
tens auch vom Herrn Bundesfinanzminister — für  
die Fischerei getan worden ist, muß anerkannt 
werden. Ich muß aber darauf hinweisen, daß sie 
jetzt möglichst schnell einen Richtungswechsel in 
ihrer Fischereipolitik vornehmen und sich jetzt 
mehr oder weniger der Absatzfrage und der Kon-
sumfrage zuwenden mögen, um damit vielleicht 
einmal über den Weg der Fischwerbung und zum 
zweiten über die Absatzförderung dem eigentlichen 
Sinn und Zweck unseres Antrags zu einem Erfolg 
zu verhelfen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Be-
gründung der Großen Anfrage unter Punkt 4 b 
der Tagesordnung hat Abgeordneter Dr. Mühlenfeld. 
Dr. Mühlenfeld (DP/DPB), Anfragender: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die soeben 
vor Ihnen erfolgte Betonung der volkswirtschaft-
lichen und ernährungspolitischen Bedeutung der 
Fischwirtschaft für die Bundesrepublik war eine 
ausgezeichnete Vorbereitung für die Erörterung 
der Anliegen, die Gegenstand unserer Großen An-
frage auf Drucksache Nr. 3347 sind. Sie haben 
höchstwahrscheinlich damit auch akzeptiert, daß 
es im Interesse unserer Volksernährung läge, wenn 
der Anteil des Nahrungsmittels Fisch in unserem 
Haushalt noch stärker werden würde. Sie haben 
ferner von der Bundesregierung gefordert, Maß-
nahmen zur Steigerung des Fischkonsums durchzu-
führen. Wir billigen diese Forderung und machen 
sie uns mit allem Nachdruck zu eigen. 
Darüber hinaus ist es unserer Ansicht nach je-
doch dringend erforderlich, daß die Bundesregie-
rung parallel zur Konsumsteigerung auch alle jene 
Schritte unternimmt, die erforderlich sind, um eine 
hochleistungsfähige Fischerei zu erhalten, fortzu-
entwickeln und gegenüber dem Ausland kon-
kurrenzfähig zu machen. In dieser Hinsicht wird 
nach unserer Auffassung von der Bundesregierung 
zu wenig getan, weniger, als möglich wäre, und 
weniger, als in den anderen großen Fischereiländern 
getan wird. Viele Zweige unserer Fischwirtschaft 
haben seit Jahren große Sorgen, schleppen Schulden 
mit sich herum und stehen nicht nur in den Küsten-
gebieten, sondern auch mit der Verarbeitung und 
im Handel vor erheblichen Schwierigkeiten. Ich 
möchte dabei einschalten, daß beispielsweise die 
große Seefischerei ja nicht vom Bund in ihrem 
Wiederaufbau die Unterstützung finanzieller Art 
erfahren hat, die die allgemeine Handelsschiffahrt 
durch das Verkehrsministerium und die Bundes-
regierung erhalten hat. Warum man hier zwischen 
der allgemeinen Seeschiffahrt und der Fischerei 
Unterschiede macht, ist uns nicht verständlich. 
Wir haben diese Probleme in diesem Hause an-
läßlich der Treibstoffdebatte wiederholt behandelt, 
ohne daß es jedoch von der Regierungsseite her zu 
den geforderten durchgreifenden Maßnahmen ge-
kommen ist. Wir bedauern das, weil die Regie-
rung durch ihre Haltung praktisch auf Möglich-
keiten zur Besserung unserer Ernährungslage und 
damit auch unserer Devisenlage verzichtet. Gerade 
die Devisenfrage sollte nicht außer acht gelassen 
werden, denn immerhin hat allein der Leistungs-
anstieg bei der Fischerei in den Jahren 1950/51 zu 
einer Devisenersparnis von rund 100 Millionen DM 
geführt. Wir legen Wert darauf, daß diese Möglich-
keiten stärker ausgenutzt werden. 
Hauptunkostenfaktor in der auf diesem Sektor 
ausschlaggebenden Hochseefischerei ist der Brenn-
stoff. Das Hohe Haus hatte gerade vor Jahresfrist 
bei der Verabschiedung des Mineralölgesetzes vom 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9587 
(Dr. Mühlenfeld) 
30. Juni 1951 beschlossen, die Preisvergünstigungen 
für Mineralöl, welche bis zum 1. April 1951 be-
standen haben, beizubehalten. Am 6. Juni 1951 er-
ließ der Herr Bundesfinanzminister auch tatsächlich 
die entsprechenden Durchführungsverordnungen 
und sah darin in § 7 auch Beihilfen für die Ver-
billigung von Dieselkraftstoff für die Hochsee-
fischerei vor. Der Herr Bundesfinanzminister hat 
in der Praxis jedoch nur unrentable Motortrawler 
in den Genuß dieser Beihilfen setzen wollen und 
unseres Wissens bisher erst einmal eine Beihilfe 
ausgezahlt. Damit ist dem Wunsch dieses Hauses 
nicht Rechnung getragen worden. Die deutsche 
Hochseefischerei zahlt heute je Tonne Gasöl 
260 DM, während bis zum 1. April 1951 der privi-
legierte Preis 120 DM betrug. Mit 260 DM je Tonne 
kann die deutsche Fischerei aber gegenüber dem 
Ausland nicht konkurrenzfähig sein, wenn z. B. die 
Engländer ihre Fischdampfer mit 160 DM  je Tonne 
bunkern lassen, wobei sie dann noch höhere Preise 
für ihre Fänge erzielen, als sie von der deutschen 
Fischerei erzielt werden. 
Die Bundesregierung muß Möglichkeiten finden, 
einmal um hier dem Willen des Hauses zu ent-
sprechen, zum andern um die Konkurrenzfähigkeit 
der deutschen Fischerei wiederherzustellen. Wir 
sprechen hier mit Nachdruck den Wunsch aus, daß 
die Bundesregierung unverzüglich Verhandlungen 
aufnehmen möge, die der deutschen Hochsee-
fischerei wieder das Bunkern zum Weltmarktpreis 
ermöglichen, wobei vielleicht zu erwirken ist, daß 
diese Schiffe genau so wie die Großschiffahrt in 
Konsignationslägern bunkern dürfen. Gelingt es 
der Bundesregierung nicht, hier eine Lösung zu 
finden, dann ist zu befürchten, daß der so erfolg-
reich angelaufene Bau von Motorschiffen für die 
deutsche Fischerei wieder abg schnitten wird. 
In einem Atemzug mit dem Gasölpreis muß auch 
der dominierende Brennstoff der Fischerei genannt 
werden, die Bunkerkohle, von der jährlich 500 000 t 
verbraucht werden, wobei die deutsche Fischerei 
preislich praeter propter mit 7 Millionen DM mehr 
belastet ist als die englische. Im Interesse niedriger 
Fischpreise, die die wirksamste Methode zur He-
bung des Fischkonsums sind, sollte man bei der 
Regierung darauf achten, daß die Betriebskosten 
bei der Fischwirtschaft nicht durch neue Belastun-
gen, d. h. etwa durch eine Kohlenfrachterhöhung, 
gesteigert. werden. 
Zu Punkt 3 unserer Großen Anfrage habe ich zum 
Ausdruck zu bringen, daß wir dem Herrn Bundes-
finanzminister nahelegen möchten, der deutschen 
Hochseefischerei die entsprechenden Steuervergün-
stigungen für Export zu gewähren. Hier sehen wir 
eine der größten Ungerechtigkeiten, die nur von 
formalen Gesetzesvorschriften existieren kann, aber 
nicht dem Sinn der deutschen Wirtschaft entspricht 
und auch nicht im Sinne des Gesetzgebers liegt. Das 
Ausfuhrförderungsgesetz sieht nämlich generell 
steuerliche Vergünstigungen für Ausfuhrlieferun-
gen vor. Zweck des Gesetzes ist, der Ausfuhr einen 
besonderen Steueranreiz zu geben, sie damit zu 
heben und dadurch den Devisenanfall für die 
Bundesrepublik zu erhöhen. Vor dem Kriege 
landete die deutsche Hochseefischerei weit über 
50 000 t ihrer Fänge im Ausland an. Sowohl sie wie 
die kleine Hochseefischerei haben die Auslands-
lieferungen im Vorjahre zum ersten Male wieder 
aufgenommen und durch Anlandungen in England 
in Höhe von über 14 000 t Devisen im Betrage von 
5,8 Millionen DM eingebracht. Das ist aber erst ein 
Anfang, wenn die Bundesregierung sich bequemt,  
auch diesen für uns vor allen Dingen in Nord-
deutschland wichtigen Gewerbezweig zu fördern. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat der Hochsee-
fischerei aber keine steuerlichen Ausfuhrvergün-
stigungen eingeräumt, und außerdem mußte sie in 
England noch den Einfuhrzoll zahlen. 
Die formalen Gründe — ich betone: ausschließlich 
formalen Gründe —, die für die Ansicht des Herrn 
Bundesfinanzministers maßgebend waren, sind uns 
bekannt, aber keineswegs einleuchtend. Allerdings 
hat er selbst gelegentlich der Beratungen über die 
Bunkerkohlenpreise der deutschen Hochseefischerei 
empfohlen, in stärkerem Maße von den Fisch-
anlandungsmöglichkeiten im Ausland Gebrauch zu 
machen. Ja, Herr Bundesfinanzminister, wenn Sie 
der deutschen Hochseefischerei diesen Rat geben, 
dann geben Sie ihr auch bitte Ihre gesetzliche Hilfe, 
um das durchführen zu können. Es stimmt ohne 
Zweifel, daß die von der Hochseefischerei im Aus
-land abgesetzten Fische unmittelbar nach ihrem 
Fang ins Ausland gebracht werden, ohne erst einen 
Umweg über das deutsche Inland zu machen. Da 
aber die deutsche Hochseefischerei ihre Erzeugnisse 
mit in Deutschland ausgerüsteten und mit deutscher 
Besatzung fahrenden Fischdampfern aus dem freien 
Meer gewinnt, ist ihr Fischabsatz im Ausland eine 
reine Deviseneinnahme für unsere Bundesrepublik, 
die ohne wesentliche inländische Aufwendungen 
und Materialien erreicht wird und damit im Sinne 
des Ausfuhrförderungsgesetzes geradezu erstrangig 
förderungswürdig ist. Außerdem, Herr Bundes-
finanzminister, sollten Sie auch in der Auslegung 
dieses Gesetzes den anerkannten völkerrechtlichen 
und staatsrechtlichen Grundsatz gelten lassen, der 
sonst überall gilt, daß ein Schiff auf See als Inland 
angesehen wird und dem Hoheitsrecht des be-
treffenden Landes unterliegt. 
Wenn der Herr Bundesfinanzminister nach der 
heutigen Fassung des Ausfuhrförderungsgesetzes 
die steuerlichen Vergünstigungen für die Fisch-
anlandungen nicht gewähren kann — und wir 
sehen nicht ein, daß die Interpretation, wie ich sie 
eben gegeben habe, möglich sein sollte —, so 
müssen wir darum bitten, eine entsprechende 
Änderung des Gesetzes beschleunigt vorzubereiten. 
Bereits unter dem 17. März 1952 ist dem Bundes-
tag ein Antrag der SPD, der CDU/CSU und der 
DP zugegangen, in dem die Bundesregierung um 
die Mittel zum Bau eines Fischereiforschungsschiffes 
— damit komme ich zu Punkt 4 unserer Anfrage — 
ersucht wird. Die Fraktionen waren sich über die 
Dringlichkeit und die Notwendigkeit der beschleu-
nigten Indienststellung eines deutschen Fischerei-
forschungsschiffes einig. Die Fischereiforschung ist 
ein integrierender Bestandteil der modernen und 
leistungsfähigen Hochseefischerei. Genau wie 
früher das Deutsche Reich Fischereiforschungsschiffe 
unterhielt, fahren heute für die USA 6, für Eng-
land 4 und für Norwegen 2 Fischereiforschungs-
schiffe, und weitere sind geplant. Auch andere 
europäische Länder haben derartige Schiffe ein-
gesetzt. Die deutsche Fischerei wird auf lange Sicht 
gesehen erheblich zurückfallen, wenn deutsche 
Forschungsschiffe ihre Tätigkeit nicht sehr bald 
wieder aufnehmen, denn die alten Fanggründe 
reichen nicht mehr aus, es müssen neue, entferntere 
Fanggründe mit unbekannten Fischvorkommen 
aufgesucht werden. Dazu brauchen wir dringend 
das Forschungsschiff. 
Die Tatsache, daß gestern zwei Fischdampfer 
einer deutschen Reederei mit Unterstützung des 
Bundesernährungsministeriums zur Durchführung 
MRS 	 Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Dr. Mühlenfeld) 
von Fischereiforschungsaufgaben für kurze Zeit — 
wohlgemerkt! — in die grönländischen Gewässer 
abgefahren sind, ist äußerst begrüßenswert; aber 
wir werden damit nicht der Notwendigkeit ent-
hoben, alles zu tun, um in kürzester Frist wirkliche 
Forschungsschiffe wieder in Dienst zu stellen. Die 
Auffindung neuer Fanggründe für die deutsche 
Hochseeschifferei gehört zu den vordringlichsten 
Anliegen, und wir bitten die Bundesregierung, 
nunmehr die vom Herrn Bundesfinanzminister zu-
gesagten 1 Million DM für den Neubau von 
Fischereiforschungsschiffen auch unverzüglich aus-
zuschütten und den dann noch fehlenden Betrag 
von 1,5 Millionen DM in den neuen Etat einzu-
setzen. 
Wenn die Bundesregierung auf allen Gebieten 
begrüßenswerterweise Anstrengungen unternimmt, 
um die berufliche Ausbildung der Jugend zu 
fördern, dann sollte sie dabei auch wieder stärker 
an die jungen Seeleute und die Jungfischer denken. 
Wir wünschen, daß in das Schiffsjungenheim, das 
jetzt in Bremerhaven für 45 bis 65 junge Seeleute 
aus Mitteln der Stadt, der Kirche, der Gewerk-
schaften, der Hochseefischerei und des Landes 
Bremen errichtet wird, auch die dort schon lange 
geplante Jungfischerschule mit einbezogen wird 
und dieser Neubau so ausgestaltet wird, daß von 
dort aus 80 und später 160 Jungfischer ausgebildet 
werden können. Eine Beteiligung der Bundes-
regierung an den Baukosten, und sei es nur in Höhe 
des noch bestehenden Fehlbetrages von 90 000 DM, 
erscheint uns dringend wünschenswert und not-
wendig. 
Ein Teil dieser aktuellen Probleme in der deut-
schen Fischwirtschaft wäre vielleicht schon gelöst 
oder zumindest weiter behandelt, wenn die von 
diesem Hause beschlossene Errichtung der Abtei-
lung „Fischwirtschaft" im Bundesernährungsmini-
sterium bereits durchgeführt wäre. Wir bedauern, 
bei dieser Gelegenheit unserem starken Befremden 
darüber Ausdruck geben zu müssen, daß die 
Bundesregierung diesem Beschluß des Plenums 
noch nicht nachgekommen ist. Die äußerst be-
scheidene Verstärkung des gegenwärtigen Fischerei-
referates durch zwei Beamte stellt nach unserer 
Kenntnis keineswegs die Schaffung einer aus-
reichenden Vertretung der Fischwirtschaft im 
Bundesernährungsministerium dar. Nicht nur die 
Tatsache, daß im Reichsernährungsministerium eine 
Abteilung „Fischwirtschaft" gearbeitet hat, auch 
nicht die Tatsache, daß es in den meisten nord-
atlantischen Küstenländern besondere Fischerei-
ministerien gibt, ist dafür allein ausschlaggebend. 
Man darf nicht übersehen, daß heute bereits wieder 
Milliardenbeträge in der deutschen Fischerei in-
vestiert sind, daß 2 1 /2 Tausend Fahrzeuge von den 
deutschen Küsten ausfahren, die in der Lage sind, 
mehr als 700 000 t Seefische zu fangen, und daß 
allein im vergangenen Jahr 140 Millionen DM aus 
den Anlandungen der Hochseefischereiflotte erlöst 
wurden. Zum Sektor Fischwirtschaft gehören ja 
nicht nur die Schiffe, sondern auch die gewaltigen 
Anlagen auf dem Lande, die modernen Anlagen der 
Verarbeitungsindustrie, die umfangreichen Spezial-
einrichtungen des Handels, die Werften, die Zu-
lieferindustrie. die zahlreichen anderen Sparten, 
die bis tief ins Binnenland für die Fischwirtschaft 
tätig sind. 
Die Seefischerei der Bundesrepublik ist auf dem 
Wege, hinter Norwegen und Großbritannien wieder 
die dritte Stelle in der europäischen Fischproduk-
tion einzunehmen. Wenn wir bedenken, daß es  
noch gar nicht lange — ungefähr drei Jahre — 
her ist, daß die Existenzfrage der deutschen Hoch-
seefischerei so gestellt war, daß man von der 
außenpolitischen Seite her ihr Verschwinden 
forderte, dann dürfen wir dies wohl als eine ge-
waltige Anstrengung ansehen, die auch aus diesem 
Grunde schon der Unterstützung der Bundesregie-
rung wert ist. Die umfangreichen Aufgaben, die 
auf diesem Gebiete anfallen, können unmöglich 
durch einen einzigen Referenten und wenige Mit-
arbeiter erledigt werden. Wir betonen mit allem 
Nachdruck, daß hierfür eine entsprechend besetzte 
eigene Abteilung „Fischwirtschaft" geschaffen 
werden muß. Die ständige Intensivierung der 
deutschen Fischwirtschaft, die wiederhergestellte 
internationale Verflechtung der deutschen Fischerei 
mit der ausländischen, ihr ständiger Kampf gegen 
ausländische starke Konkurrenz, die sich reicher 
Unterstützung organisatorischer und finanzieller 
Art ihrer Regierungen erfreut, die Betreuung aller 
fischereiwissenschaftlichen Bundesinstitute, die 
diffizile Behandlung der Fischimportfragen in den 
Handelsverträgen halten den gegenwärtig aufs 
äußerste überlasteten Referenten des Ernährungs-
ministeriums oft viele Wochen von Bonn weg — 
allein in letzter Zeit ist er mit einer kurzen Unter-
brechung 16 Wochen von Bonn fortgewesen —, so 
daß die Bundesregierung einfach nicht umhin kann, 
dem Beschluß des Plenums zu folgen und die 
Fischerei-Abteilung in der erforderlichen Personal-
stärke auszubauen. 
Wenn wir in diesem Rahmen die Aufmerksam-
keit der Regierung noch besonders auf die kleine 
Hochseefischerei und die Küstenfischerei lenken, so 
hat das sehr ernste Gründe. Auch hier stehen an 
der Spitze die Sorgen, die durch die hohen Treib-
stoffpreise verursacht werden. Es ist nicht ge-
lungen, die vor dem 1. April 1951 geltenden privi-
legierten Treibstoffpreise auf diesem Sektor wieder-
herzustellen. Die Fischerei erhält zwar eine Be-
triebsbeihilfe in Höhe von 7 DM pro 100 kg und die 
Kutter und Küstenfischer zusätzlich 3 DM Beför-
derungsbeihilfe. Trotzdem liegt der Preis bei 
15 DM je 100 kg, während er früher bei 12 DM lag. 
Die Wiederherstellung dieses Kraftstoffpreises ist 
ein ernstes und bedeutendes Anliegen der Kutter 
und Küstenfischer. Wir halten es ferner für not-
wendig, daß die Bundesregierung sich mit der 
Schaffung eines ausreichenden Darlehensfonds für 
die kleine Hochseefischerei und die Küstenfischerei 
beschäftigt, der mit den vorgesehenen 1,5 Milli-
onen DM nicht ausreichend ist, sondern wenigstens 
3 Millionen DM betragen sollte. 
Auch die dringend erforderliche Bildung von 
Rückversicherungsverbänden bedarf der Förderung 
durch die Bundesregierung, da es der Wirtschaft bis 
heute nicht gelungen ist und auch nicht gelingen 
konnte, die vor 1945 arbeitenden Rückversiche-
rungsverbände wieder neu zu bilden. 
Meine Damen und Herren, in Anbetracht der 
fortgeschrittenen Zeit darf ich auf eine weitere Be-
gründung verzichten. Ich hoffe, daß die Antwort 
der Regierung eine befriedigende sein wird. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Beant-
wortung der großen Anfragen hat der Herr Bun-
desminister Dr. Niklas. 
Dr. Dr. h. c. Niklas, Bundesminister für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Zunächst zur Anfrage 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	9589  
(Bundesernährungsminister Dr. Dr. h. c. Niklas)  
Drucksache Nr. 3324 — Fischkonsum. Bedingt 
durch die Entwicklung der Ernährungslage in der  
Welt, insbesondere aber durch die Abhängig-
keit der Bundesrepublik von Nahrungs- und Fut-
termitteleinfuhren für die Versorgung der Bevöl-
kerung mit tierischem Eiweiß, gewinnt der Fisch-
verbrauch in der Ernährungspolitik der Bundes-
republik eine ständig steigende Bedeutung. Auch  
die Ergebnisse der ernährungsphysiologischen For-
schung haben den Fisch als wertvolles Nahrungs-
mittel zunehmend in den Vordergrund treten las-
sen. Die Bundesregierung hat deshalb schon seit  
ihrem Bestehen Maßnahmen getroffen, um die  
großen Nahrungsreserven, die im Meere liegen,  
durch Steigerung der deutschen Fischanlandungen  
für die deutsche Ernährung nutzbar zu machen.  
Diese Maßnahmen erstreckten sich zunächst in der  
Hauptsache auf den Wiederaufbau und die Moder-
nisierung der deutschen Fischereiflotte. Der Wie-
deraufbau der deutschen Fischereiflotte ist im 
wesentlichen abgeschlossen. Eine gewisse notwen-
dige Ergänzung einer Anzahl veralteter Schiffe  
wird laufend stattfinden. Durch diese Maßnahmen  
ist die deutsche Fischereiflotte heute in der Lage,  
den Bedarf der deutschen Bevölkerung an Fischen  
zu decken.  Darüber hinaus könnte auch noch ein  
erheblich größerer Verbrauch aus der eigenen Pro-
duktion befriedigt werden.  
Nachdem durch die Schaffung einer leistungs-
fähigen Fischereiflotte die Voraussetzungen für  
eine gleichmäßige Versorgung der Bevölkerung  
gegeben sind, müssen die weiteren Maßnahmen in  
erster Linie eine Steigerung des Fischverbrauchs  
zum Ziele haben. Sie liegt sowohl im ernährungs-
wirtschaftlichen als auch im volkswirtschaftlichen  
Interesse. Die Eiweißversorgung durch erhöhten  
Verzehr von Fischen ist nicht nur für den Ver
-
braucher vorteilhaft, sondern erspart auch der  
Volkswirtschaft Devisen. Außerdem würde ein  
steigender Fischverbrauch eine nachhaltige Gesun-
dung der gesamten Fischwirtschaft, insbesondere  
der Fischindustrie und des Fischhandels auf natür-
lichem Wege sicherstellen.  
Die bisherige Entwicklung des Fischkonsums je 
Kopf der Bevölkerung stellt sich wie folgt dar. Im  
Jahre 1932 waren es 8,5 kg. Der Höchststand vor  
dem Kriege wurde im Jahre 1937 mit 12,2 kg er-
reicht. Während des Krieges ging der Verbrauch  
infolge der fehlenden Anlandungen sehr zurück.  
In den Jahren 1948 und 1949 wurde jedoch bereits  
ein neuer Höchststand mit 14,9 und 15,2 kg erreicht.  
Hierzu trug im wesentlichen die unzureichende  
Versorgung der Bevölkerung mit tierischem Eiweiß  
in den Nachkriegsjahren bei, die dazu führte, daß  
die Militärregierung große Mengen Fisch impor-
tierte. Mit zunehmender Normalisierung der Er-
nährungsverhältnisse setzten sich die früheren  
Verbrauchsgewohnheiten in verstärktem Maße  
wieder durch. Außerdem war auch eine gewisse 
 Übersättigung mit Fisch eingetreten. Jedenfalls 
ging der Fischverbrauch im Jahre 1950 auf 11 kg  
zurück. Inzwischen ist aber wieder eine steigende  
Tendenz zu verzeichnen, und im Jahre 1951 wurden  
in der Bundesrepublik 12,3 kg verbraucht. Damit  
ist der Höchststand der Vorkriegszeit bereits über-
schritten. Dabei ist zu berücksichtigen, daß in der  
Vorkriegszeit der Hauptverbrauch in der Sowjet-
zone und in Teilen der jetzt polnisch verwalteten  
Gebiete lag. 
Die Durchführung der Werbemaßnahmen zur 
Steigerung des Fischverbrauchs muß nach Auffas-
sung der Bundesregierung in erster Linie eine An-
gelegenheit der Fischwirtschaft selbst sein, und  
zwar sowohl der Fischerei wie auch der Fisch-
industrie und des Fischhandels, zumal die öffent-
liche Hand bereits beträchtliche Mittel für den  
Wiederaufbau der Fischereiflotte und zur Förde-
rung des Fischfangs zur Verfügung gestellt hat und  
noch zur Verfügung stellt. Bei der bekannten Haus-
haltslage des Bundes war es bisher schwierig,  
Haushaltsmittel für die Förderung des Fischver-
brauchs verfügbar zu machen. Immerhin ist es ge-
lungen, erstmalig im Haushaltsjahr 1950 in den  
Haushalt meines Ministeriums für die landwirt-
schaftliche Absatzförderung und die ernährungs-
wirtschaftliche Verbraucheraufklärung einen Ge-
samtbetrag von insgesamt 150 000 DM einzustellen.  
Im Haushaltsvoranschlag 1952 ist dieser Betrag auf  
250 000 DM erhöht worden. Diese Mittel sind jedoch  
nicht nur für den Fischereisektor, sondern für die  
gesamte Ernährungs- und Landwirtschaft be-
stimmt.  
Bei meinem Ministerium besteht ein Verbrau-
cherausschuß für Ernährungsfragen, der sich aus  
Vertretern der Hausfrauenverbände, der konfes-
sionellen Frauenverbände, der Gewerkschaften,  
der Werkküchen und der Konsumgenossenschaften  
zusammensetzt. Zur Unterrichtung dieses Aus-
schusses wird in regelmäßigen Abständen ein „Er-
nährungswegweiser" herausgegeben, in dem beson-
ders auf die Lebensmittel hingewiesen wird, denen  
aus gesundheitlichen und volkswirtschaftlichen  
Gründen eine besondere Bedeutung zukommt. Daß  
der Fisch in diesem Wegweiser eine große Rolle  
spielt, möchte ich besonders betonen. Die Erfah-
rung hat gezeigt, daß sowohl die im Verbraucher-
ausschuß vertretenen Verbände als auch viele  
Hausfrauen-Zeitschriften das Material des „Er-
nährungswegweisers" weitgehend auswerten und  
unverändert oder in Form von Rezeptvorschlägen  
an den Verbraucher heranbringen. Auf dem Ge-
biete der Verbraucheraufklärung liegt auch die  
Broschüre „Ernähren wir uns richtig?", die im 
Auftrage des Verbraucherausschusses in einer Auf-
lage von 200 000 Stück herausgegeben wurde und  
die den Hausfrauen wertvolle Hinweise zur wirt-
schaftlichen Haushaltsführung und zweckmäßigen  
Ernährung gibt. Auch in dieser Broschüre sind die  
Vorzüge des Fischverbrauchs besonders hervorge-
hoben.  
Von meinem Amt ist ferner eine Wanderaus-
stellung geschaffen worden, die unter dem Motto  
„Mehr Milch, mehr Gemüse, mehr Fisch" steht und  
in Schulen, bei ernährungswirtschaftlichen Ver-
anstaltungen und Vorträgen in anschaulicher und  
leicht verständlicher Form auf den Wert der ge-
nannten Nahrungsmittel hinweisen soll.  
Weiterhin ist die Herausgabe einer Schriften-
reihe in Arbeit, in der ein Heft besonders dem  
Verbrauch von Fischen gewidmet sein wird. Diese  
Schriftenreihe soll die Ergebnisse der oben geschil-
derten Wanderausstellung vertiefen und richtet  
sich als Lehr- und Lernmaterial an die gleichen  
Kreise wie die Wanderausstellung.  
Am Rande darf ich noch erwähnen, daß in eini-
gen größeren Städten mit beachtlichem Erfolg  
ein sogenannter Telefon-Rezeptdienst eingerichtet  
wurde, bei dem sich die Hausfrauen Ratschläge  
für die täglichen Mahlzeiten holen können. Im  
Rahmen dieses Rezeptdienstes nimmt der Fisch  
selbstverständlich die ihm gebührende Stelle ein.  
Auch mit den Jugendverbänden und den Jugend-
herbergen besteht eine enge Zusammenarbeit, um  
die Jugend besonders an den Fischgenuß heran-
zuführen.  
9590 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Bundesernährungsminister Dr. Niklas) 
Die Bundesregierung hat sich bisher schon im 
Rahmen des Möglichen um die Steigerung des 
Fischverbrauchs bemüht und wird dieser Frage 
auch in Zukunft ihre besondere Aufmerksamkeit 
widmen. In meinem Hause sind Vorarbeiten im 
Gange, um die Aufklärung des Verbrauchers auf 
breiterer Grundlage durchzuführen. Ich hoffe, daß 
diese Pläne in Kürze fertiggestellt sind. 
Neben der Bereitstellung von Haushaltsmitteln 
des Bundes ist es gelungen, im Jahre 1951 aus 
ERP-Mitteln Kredite in Höhe von 700 000 DM für 
den Fischeinzelhandel und den ambulanten Fisch-
handel bereitzustellen, damit die Einzelhandels-
geschäfte hygienisch einwandfrei ausgestattet wer-
den konnten. Aus Abgaben der Fischwirtschaft, 
die auf gesetzlicher Grundlage erhoben werden 
und dem sogenannten Ausgleichsstock Fischwirt-
schaft zufließen, der unter anderem zur Förderung 
des Fischabsatzes dient, sind Betriebsmittelkredite 
in Höhe von 2,3 Millionen DM an Betriebe der 
Fischindustrie, des Fischimports, des Küsten- und 
Binnenfischgroßhandels gegeben worden. Aus den 
gleichen Mitteln erhielt die Werbeorganisation der 
deutschen Fischwirtschaft, die Deutsche Fischwer-
bung e. V., Zuschüsse in Höhe von 1,4 Millio-
nen DM. Hierzu muß jedoch leider gesagt werden, 
daß auf Betreiben der Fischwirtschaft selbst die 
Erhebung von Abgaben für Werbezwecke ab 
1. Januar 1952 eingestellt wurde und daß die 
Deutsche Fischwerbung seitdem auf freiwillige Bei-
träge seitens der fischwirtschaftlichen Organisa-
tionen angewiesen ist. Es bleibt abzuwarten, ob auf 
dieser Basis eine schlagkräftige Werbeorganisation 
bestehen kann. 
In Kürze wird dem Bundeskabinett der Entwurf 
eines Gesetzes über den Verkehr mit Fischen und 
Fischwaren, das sogenannte Fischgesetz, vorgelegt 
werden. In diesem Entwurf ist u. a. die Schaffung 
eines Fonds zur Förderung des Fischverbrauchs 
vorgesehen. Hierzu gehören besonders solche Maß-
nahmen, die zur Aufklärung der Bevölkerung über 
den Wert des Fischgenusses und zur Erweiterung 
des Fischabsatzes dienen. Ferner sollen auf Grund 
des Fischgesetzes Maßnahmen durchgeführt wer-
den, die eine geordnete und gleichmäßige Versor-
gung der Bevölkerung mit Fischen zum Ziele 
haben. Nur bei gleichmäßiger Versorgung und 
damit bei gleichbleibenden Preisen wird die Haus-
frau bereit sein, mehr und öfter Fisch zu kaufen. 
Für die Fischwirtschaft wird außerdem die 
Möglichkeit geschaffen, daß ein Zusammenschluß 
der übergebietlichen Organisationen zu einem 
Marktverband anerkannt werden kann. Dem Markt-
verband soll die Förderung der Fischwirtschaft, 
insbesondere des Absatzes und der Werbung, ob-
liegen. Schließlich sei noch erwähnt, daß auf Grund 
des Handelsklassengesetzes an der Vorbereitung 
einer Verordnung über Qualitäts-, Sortierungs- 
und Verarbeitungsvorschriften gearbeitet wird, um 
auch auf dem Gebiet der Fischwirtschaft dem Ver-
braucher eine größere Garantie für eine gleich
-
bleibende Qualität der Ware zu geben und ihn 
dadurch zum stärkeren Fischverbrauch anzuregen. 
Zusammengefaßt noch eine Zahl, auf die der 
 Herr Abgeordnete Mühlenfeld soeben hingewiesen 
hat: Die deutschen Fischanlandungen im Jahre 
1951 betrugen 650 000 t. Wir rechnen damit, daß 
1952 700 000 t erreicht werden. Die gleiche Anlan-
dung hatten wir im alten Deutschen Reich im 
Jahre 1938. Man kann aus diesen beiden Gegen-
überstellungen ersehen, daß die Entwicklung des 
Fischverbrauchs doch recht befriedigend ist. 
Nun komme ich zur Beantwortung der Großen 
Anfrage Drucksache Nr. 3347. Die Bundesregierung 
ist sich der großen ernährungswirtschaftlichen und 
volkswirtschaftlichen Bedeutung der Fischwirt-
schaft bewußt. Wir haben uns infolgedessen mit 
besonderer Energie dem Wiederaufbau der deut-
schen Fischereiflotte zugewandt. Die Bundesrepu-
blik besitzt wiederum eine moderne Fischereiflotte, 
deren Durchschnittsalter sogar unter dem der Vor-
kriegszeiten liegt. Vor dem Kriege war das Durch-
schnittsalter unserer Schiffe 14 Jahre; gegenwärtig 
ist es 12 Jahre. Die deutsche Fischereiflotte ist da-
mit die modernste in Europa. 
Die vor allen im Fischhandel und in der Fisch-
industrie aufgetretenen wirtschaftlichen Schwie-
rigkeiten, die sich naturgemäß auch auf die Fi-
schereiflotte auswirken, sind in erster Linie in der 
Zweiteilung Deutschlands begründet. Während die 
Hauptstandorte der Fischwirtschaft schon immer 
im Bereich der Bundesrepublik lagen, befanden 
sich die Hauptabsatzgebiete in der jetzt sowjetisch 
besetzten Zone und in Teilen der polnisch ver-
walteten Gebiete. 
Die neun Punkte der Großen Anfrage der Frak-
tion der Deutschen Partei darf ich wie folgt be-
antworten: 
Zu 1 und 2: Die Bundesregierung ist ebenfalls 
der Meinung, daß die Wettbewerbsfähigkeit der 
deutschen Hochseefischerei gegenüber dem Aus-
land gesichert sein muß. Ob dies der Fall ist, kann 
nach Auffassung der Bundesregierung aber nur 
durch Vergleich der gesamten Kostenstruktur der 
deutschen Hochseefischerei mit der Kostenstruktur 
ihrer ausländischen Konkurrenz beurteilt werden. 
Ein Vergleich einzelner Kostenelemente ist keine 
geeignete Beurteilungsgrundlage. 
Auf die Entscheidung, wer zum Bezug von 
Dieselkraftstoff aus Konsignationslagern berech-
tigt sein soll, hat die Bundesregierung keinen Ein-
fluß. Der Herr Bundesminister für Verkehr und 
ich haben uns darum bemüht, ein entsprechendes 
Zugeständnis von den hierfür maßgebenden Öl-
gesellschaften zu erreichen. Die ausländischen Mut-
tergesellschaften dieser Ölfirmen haben dies jedoch 
bisher mit dem Hinweis darauf abgelehnt, daß in 
anderen Ländern die Hochseefischerei ebenfalls 
nicht aus Konsignationslagern tanken kann. Der 
Verband der deutschen Hochseefischereien bemüht 
sich augenblicklich in Verhandlungen mit den Öl -
gesellschaften um eine Sonderregelung; diese Ver-
handlungen sind noch nicht abgeschlossen. 
Im Zusammenhang mit der Neuregelung der 
Preise für Dieselkraftstoffe hat sich der Deutsche 
Bundestag bereits mit diesem Fragenkreis beschäf-
tigt. In seiner 195. Sitzung hat er den Bundes-
minister der Finanzen ersucht, u. a. die wirtschaft-
liche Lage der deutschen Hochseefischerei einer 
Prüfung zu unterziehen und darüber dem Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik zu berichten. Der Bun-
desminister der Finanzen hat in Durchführung des 
genannten Ersuchens des Deutschen Bundestages 
den Verband der deutschen Hochseefischereien um 
die Überlassung geeigneter Unterlagen gebeten, 
um die zu prüfenden Firmen bestimmen zu können. 
Der Verband der deutschen Hochseefischereien hat 
bis heute die erbetenen Unterlagen nicht zur Ver-
fügung gestellt, sondern auf die entsprechenden 
Schreiben des Bundesfinanzministers lediglich mit-
geteilt, daß er keine Subventionierung durch den 
Bund beim Ankauf von Gasöl, sondern nur eine 
Gleichstellung mit der ausländischen Konkurrenz 
verlange und daß sich daher eine Untersuchung 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9591 
(Bundesernährungsminister Dr. Niklas)  
über die Wirtschaftslage der deutschen Hochsee-
fischerei erübrige.  
Zur Frage der Kohlenpreise darf ich darauf hin-
weisen, daß nach der Verordnung PR 41/52 zur 
 Änderung der Anordnung über Preise für Stein-
kohle vom 13. Mai 1952 die Hochseefischerei von 
neuen Erhöhungen der Kohlenpreise ausgenom-
men ist. Es trifft nicht zu, daß der Bundesminister  
der Finanzen die Verlängerung des Notgesetzes  
für die Hochseefischerei verhindert hat. Er hat  
lediglich seine Zustimmung zu einer Verlängerung  
dieses Gesetzes vom Ergebnis seiner Überprüfung  
der wirtschaftlichen Lage der deutschen Hochsee-
fischerei abhängig gemacht. Wie bereits oben dar-
gelegt, hat der Verband der deutschen Hochsee-
fischereien aber eine solche Untersuchung für über-
flüssig erklärt und auf Subventionen ausdrücklich  
verzichtet.  
Zu 3: Auf Grund des Gesetzes über steuerliche  
Maßnahmen zur Förderung der Ausfuhr vom 
28. Januar 1951 werden bei Vorliegen von im Ge-
setz genau bezeichneten Lieferungen und sonstigen  
Leistungen bestimmte Steuererleichterungen ge-
währt. Für die in der Großen Anfrage der Deut-
schen Partei gemeinten Anlandungen der deutschen  
Hochseefischerei im Ausland trifft keiner der im  
Gesetz bezeichneten Fälle zu. Es ist so, wie der  
Herr Abgeordnete Mühlenfeld sagte, daß zur Er-
reichung dieses Zweckes eine Änderung der Vor-
schriften notwendig wäre. Ich werde die Ange-
legenheit weiter im Auge behalten.  
Zu 4: Für die Anschaffung und innere Einrich-
tung eines Fischereiforschungsschiffes sind im 
Haushalt meines Ministeriums für 1952 1 Mil-
lion DM eingesetzt. Es laufen Verhandlungen mit  
dem Herrn Bundesminister für den Marshallplan,  
um den Restbetrag von 1,2 Millionen DM aus ERP- 
Mitteln zu erhalten. Es besteht Aussicht, daß dieser  
Betrag zur Verfügung gestellt wird.  
Zu 5: Bisher ist von keiner Seite an die Bundes-
regierung das Ersuchen gestellt worden, die Er-
richtung einer Jungfischerschule in Bremerhaven  
zu fördern. Meine auf Grund der Großen Anfrage  
der Deutschen Partei in dieser Angelegenheit an-
gestellten Ermittlungen haben ergeben, daß bei  
keiner hierfür etwa zuständigen Stelle greifbare  
Pläne über die Errichtung einer solchen Schule in  
Bremerhaven vorliegen. Eine Stellungnahme der  
Bundesregierung zu dieser Frage im gegenwär-
tigen Zeitpunkt ist daher um so weniger möglich,  
als mit dieser Frage auch wesentliche Belange des  
zuständigen Landes unmittelbar berührt werden  
und entsprechende Erklärungen nur im Einver-
nehmen mit der zuständigen Landesregierung ab-
gegeben werden können. Die Bundesregierung ist  
im Rahmen ihrer verfassungsmäßigen Zuständig-
keit bereit, sobald ein eingehend begründeter An-
trag vorliegt, im Benehmen mit den zuständigen  
Stellen die Frage der Errichtung einer Jungfischer
-
schule in Bremerhaven zu prüfen.  
Zu 6: Das Referat Fischerei und Fischwirtschaft  
hatte bisher folgende Stellenausstattung: 1 Mini-
sterialrat, 1 Regierungsrat, 1 Regierungsoberinspek-
tor, 1 Angestellter des höheren Dienstes und 2  
Mitarbeiter. Nach eingehender Prüfung soll jetzt  
als erste Maßnahme das Fischereireferat erweitert  
werden. In der Ergänzung zum Ersten Nachtrag  
1951, der zur Zeit dem Hohen Hause zur Beratung  
vorliegt, werden daher folgende Stellen zusätzlich  
beantragt: 1 Oberregierungsratsstelle, 1 Amtsrats
stelle und je eine Angestelltenstelle der Tarif-
gruppen VI b und VII. Die Bundesregierung will  
mit diesem Vorgehen der Verpflichtung der gebo-
tenen Sparsamkeit nachkommen, andererseits der  
Bedeutung der Fischwirtschaft im Vergleich zu  
anderen wichtigen Versorgungsreferaten in ange-
messener Weise Rechnung tragen.  
Zu 7: Im Außerordentlichen Haushalt meines  
Amtes sind bei Kap. 1 Tit. 7 für das Rechnungs-
jahr 1952 1,5 Millionen DM für Darlehen an die  
Kutterfischerei vorgesehen. Darüber hinaus sind  
im Haushalt 1952 Mittel eingeplant, um die bis-
herige Treibstoffverbilligung für die Kutterfische-
rei fortzuführen.  
Zu 8: In der Frage der Konsolidierung der Kre-
dite für die Fischdampferneubauten hat sich mein  
Ministerium ständig um eine langfristige Umfinan-
zierung bemüht. Auf meine Vorstellungen bei der  
Bank deutscher Länder hat sich der Zentralbank-
rat hiermit eingehend befaßt und ist zu dem Er-
gebnis gekommen, daß er sich aus grundsätzlichen  
notenbankpolitischen Erwägungen nicht in der  
Lage sieht, in dieser Richtung etwas zu unterneh-
men. Für eine Refinanzierung mit Hilfe von Haus-
haltsmitteln des Bundes besteht keine Möglichkeit.  
Zu 9: Der Entwurf eines Gesetzes über den Ver-
kehr mit Fischen und Fischwaren bedarf wegen  
der besonders unterschiedlich gelagerten Verhält
nisse in den einzelnen Sparten der Fischwirtschaft  
zeitraubender Vorarbeiten. Er wird in Kürze dem  
Bundeskabinett vorgelegt werden.  
Meine Damen und Herren, ich darf zum Schluß  
meiner Freude Ausdruck geben, daß nunmehr für  
die deutsche Fischerei wiederum die Möglichkeit  
gegeben ist, allüberall zu fischen hinauf bis zur  
Barentsee, wenn auch die von den Russen einge-
führte 12 Meilen-Zone gewisse Schwierigkeiten  
bietet. Besonders hervorheben darf ich — worauf  
Herr Mühlenfeld eben schon hinwies — den ge
stringen Auslaufs zweier Schiffe nach Grönland, um  
dort neue Fischgründe zu erschließen. Denn wir  
haben erfreulicherweise in den letzten Jahren eine  
zunehmende Erwärmung des Atlantiks. Wir fangen  
heute Thunfische in viel größeren Mengen als  
früher, und die Sardine, die früher nur an der  
spanischen und portugiesischen Grenze auftrat, hat  
sich mirabile dietu auch an der Nordseeküste ge-
zeigt. Hoffen wir, daß die gestern begonnene Ak-
tion, das Riesengebiet von Grönland auch der deut-
schen Fischerei zu erschließen, Erfolg hat und daß  
wir die Eiweißversorgung des deutschen Volkes  
immer stärker auf dem billigen und gesunden Fisch  
aufbauen können.  
(Beifall bei den Regierungsparteien.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird die Besprechung  
der Großen Anfrage verlangt? — Wird der An-
trag von 30 Mitgliedern des Hauses unterstützt?  
— Es sind offensichtlich mehr als 30 Mitglieder,  
die die Besprechung verlangen.  
Das Wort hat Frau Abgeordnete Dr. Gröwel.  
Frau Dr. Gröwel (CDU): Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Nicht, weil in der ganzen 
Welt der Fisch im Augenblick das vermehrte In-
teresse der Ernährungsphysiologen und der Poli-
ker gewinnt, sondern weil es für uns bei dem 
wirtschaftlichen Aufbau in der Bundesrepublik 
naheliegt, bemüht zu sein, die durch das An-
wachsen der Bevölkerung fühlbare Eiweißlücke zu 
schließen, darum sind wir an dieser Frage lebhaft 
interessiert. Wenn auch die Ernährungswissen-
schaftler uns, den Verbrauchern, ich möchte sagen, 
den Hausfrauen insbesondere, vorrechnen, daß  
9592 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Frau Dr. Gröwel) 
z. B. — und nun lassen Sie mich wirklich als Frau 
etwas sagen — 100 gr Kabeljau 72, die Scholle 83, 
der Seehecht 88 und der gemeine Hering sogar 
210 Kalorien enthalte, so wissen wir, daß diese 
Zahlen heute für uns Hausfrauen gar keine An-
ziehungskraft mehr besitzen. 
Es ist ja schon so, daß Ziffern überhaupt nie 
appetitanregend wirken. 
(Heiterkeit.) 
Das beweist uns die Tatsache, daß der Verbrauch 
je Kopf der deutschen Bevölkerung — der Herr 
Minister erwähnte es eben schon — im Jahre 1948 
und 1949 15,2 kg betrug und sofort mit der Besse-
rung der Ernährungsverhältnisse auf 11,5 kg fiel. 
Diese Zahl mag vielleicht relativ nur einen ge-
ringen Rückgang darstellen; aber für die Fisch-
wirtschaft ist diese Zahl deshalb so entscheidend 
und einschneidend, weil durch den Eisernen Vor-
hang sich die Zahl der Verbraucher um über 
20 Millionen vermindert hat. In den durch die 
Zonengrenze abgetrennten Gebieten Mecklenburg 
und Thüringen — es ist sehr wichtig, daß wir das 
hier noch einmal sagen — lag der Fischverzehr je 
Kopf der Bevölkerung weit über dem damaligen 
Reichsdurchschnitt. 40 % aller westdeutschen Fisch-
produkte sind vor dem Kriege 'in Mittel- und Ost-
deutschland abgesetzt worden. Kein anderer Wirt-
schaftszweig — und die Fischwirtschaft ist der-
jenige Wirtschaftszweig, der das am schnellsten 
verderbliche Lebensmittel umsetzt — ist deshalb 
von der Teilung Deutschlands so betroffen worden 
wie die Fischwirtschaft. Hinzu kommt noch die 
Tatsache, daß 90 % der deutschen Fischwirtschaft 
immer im deutschen Bundesgebiet, im Westen ge-
legen haben. Daraus. ergibt sich wohl das unge-
heure Mißverhältnis zwischen der Produktions-
kapazität und den Absatzmöglichkeiten. Also ist 
die Hauptursache der katastrophalen Notlage der 
Fischwirtschaft in der durch die weltpolitischen 
Ereignisse hervorgerufenen Teilung zu suchen. Es 
ist deshalb wichtig und notwendig, daß die Fisch-
wirtschaft wieder den Kontakt mit ihrem Haupt-
absatzgebiet aufnehmen kann. 
Ich 'bin sehr erstaunt, daß in der Begründung 
und auch in der Antwort des Ministers nicht auf 
das sogenannte Berliner Abkommen eingegangen 
worden ist, das doch eine Summe von 50 Millionen 
DM für die Lieferung von Fischen und Fischwaren 
eingesetzt hat. Diese Summe ist, wenn sie uns 
auch im Augenblick vielleicht groß erscheint, nicht 
annahernd mit der Warenmenge vergleichbar, die 
vor dem Kriege in die abgetrennten Gebiete hin-
eingegangen ist. Es 'ist zum anderen nur ein Bruch-
teil der heutigen Aufnahmefähigkeit dieser Ge-
biete. Aber diese Zahl 50 Millionen zeigt uns deut-
lich die Notwendigkeit und die Wünsche, die für 
die Bezieherseite und die Lieferseite bei den Ver-
handlungen zugrunde lagen. Aber leider sind heute 
die Lieferungen nach dem sogenannten Berliner 
Abkommen überhaupt noch nicht getätigt. Geringe 
Teillieferungen — einmal von 9 Millionen DM und 
einmal, glaube ich, von 4,4 Millionen DM — sind 
zwar im Jahre 1951 schon durchgeführt worden; 
aber das Berliner Abkommen ist bis jetzt noch 
nicht entscheidend zum Zuge gekommen. Da aber 
die fertiggestellten Waren die Aufnahmefähigkeit 
unserer westdeutschen Märkte so ungeheuer über-
fluten und die Waren eine längere Lagerung ein-
fach nicht mehr zuließen, sind die Produzenten 
eben gezwungen gewesen, unter erheblichen Ver-
lusten am westdeutschen Markt abzustoßen; und 
es ist vielleicht auch gut, daß wir das hier einmal  
in aller Offenheit sagen: wir wissen, daß diese 
Wirtschaftszweige zu dem Mittel gegriffen haben, 
in den Zeitungen des Ostens Annoncen zur An-
preisung ihrer Ware aufzugeben. Aber trotzdem 
glauben wir mit allem Nachdruck sagen zu müssen 
— und wir sind eigentlich dankbar, daß der Herr 
Minister uns schon die Zusicherung gegeben hat —, 
daß Handel und Produktion eine gewisse staatliche 
Förderung erfahren müssen, nicht durch Zwangs-
maßnahmen, aber durch Zahlungsgarantien und 
Ratschläge, wie sie uns eben vom Minister schon 
zugesagt worden sind. Die aufgezeigten Schwierig-
keiten mit dem Osthandel geben uns auch als 
Hausfrauen um so mehr Veranlassung, den Absatz 
im Bundesgebiet entscheidend zu steigern. 
Leider stehen bei der Fischwirtschaft verschie-
dene Störungsmomente diesen Bestrebungen ge-
genüber. Das Wichtigste — das ist hier schon ge-
sagt worden, ich möchte es aber als Hausfrau noch 
einmal betonen — ist die Preiswillkür in der Fisch-
wirtschaft, die ja gerade die Hausfrau am leich-
testen feststellt und am empfindlichsten merkt. 
Vielleicht ist es interessant, hier einmal — nur in 
Klammern — zu sagen, daß im sogenannten „kai-
serlichen" Deutschland die so viel besprochene 
Seezunge 2 Mark kostete, während sie heute, eben 
infolge der technischen Intensivierung des Fisch-
fanges und der Vergrößerung der Fanggründe, zu 
einem wesentlich billigeren Preis auf den Markt 
gebracht 'wird. Die Fischwirtschaft selbst gibt ja 
uns Hausfrauen recht, wenn sie sagt, daß das 
Haupthindernis ihres Absatzes in den ungeheuren 
Preisschwankungen zu suchen ist. Wir haben doch 
Preisschwankungen bis nahezu 300 % zu verzeich-
nen. Natürlich wissen wir — wir Hausfrauen, und 
wir da oben in Hamburg zuvörderst —, daß wir 
das Element des Zufälligen bei der Fischwirtschaft 
nur sehr schwer einschränken können. Ich erinnere 
Sie an die Unberechenbarkeit 'der Anlandungen, 
ich erinnere Sie an den Witterungsfaktor. So ist 
eben im Fischhandel schon ein sehr starkes speku-
latives Moment gegeben, dessen letzte und empfind-
lichste Auswirkungen die Hausfrau dann beim 
Einzelhändler zu spüren bekommt. Darum ist es 
schon wichtig, daß man für eine gewisse Markt-
ordnung Sorge trägt, eben um hier eine größere 
Stabilität zu erreichen. Die Schaffung eines soge-
nannten Marktverbandes, wie sie schon im Mini-
sterium vorbereitet worden ist, ist also außer-
ordentlich zu begrüßen, eines Verbandes, der durch 
Übernahme von Kontrakten, vielleicht nach dem 
Muster der landwirtschaftlichen Ordnung, die Len-
kung der Anlandungen vornimmt. Das Zuviel an 
Anlandungen könnte so abgefangen und zur Ver-
wertung in der Fischmehlindustrie, in ,der Kon-
servenindustrie oder durch Tiefkühlung und Trock-
nung umgelenkt werden. 
Als letztes möchte ich nicht vergessen, das Mini-
sterium, das schon von den verschiedenen Pro
-
pagandamittein gesprochen hat — von  der Wander-
ausstellung, von den Schriften, die herausgegeben 
worden sind —, darauf hinzuweisen, daß, wie ich 
glaube, das lebendige Wort dabei doch noch etwas 
zu kurz gekommen ist. Es wäre 'deshalb gut, wenn 
durch Bekanntmachung im Rundfunk die Haus-
frauen jeweils zeitig genug unterrichtet wür-
d en, welche Fischsorten in den verschiedenen Fang-
perioden anfallen, und wenn durch entsprechende 
Ratschläge und eben auch durch verlockendere Re-
zepte die Vorzüge des jeweiligen Marktes hervor-
gehoben würden. Der englische Ernährungsminister 
Woolton hat sich durch seine feinen Werbe-
aktionen in England, mit denen er die Hausfrauen 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	9598  
(Frau Dr. Gröwel)  
so geschickt anzusprechen wußte, geradezu Populari-
tät erworben. Ich glaube, daß unser Herr Ernäh-
rungsminister durchaus die Fähigkeit hätte, das  
gleiche zu tun.  
Wir wollen es aber nicht dabei bewenden lassen,  
den Ernst der Situation aufzuzeigen mit dem Wort  
„Eßt mehr Fisch, und ihr bleibt gesund!" oder  
„Eßt Fisch morgens, mittags und abends!" Weil wir  
uns vielmehr darüber klar sind, ,daß die Hebung  
des Fischkonsums ihre besonderen Vorteile hat — 
da wir mit eigenen Schiffen, mit eigener Kohle  
und mit deutschen Besatzungen arbeiten und so-
mit unsere wertvollen Devisen sparen —, sind wir  
Hausfrauen daran interessiert, dem Fisch einen  
größeren Raum auf unserem täglichen Speisezettel  
einzuräumen. Der Herr Minister hat gesagt, daß  
der Jahresverbrauch für den Kopf der Bevölkerung  
11,5 kg beträgt. . Es würde genügen, meine Haus-
frauen — und an Sie wende ich mich besonders  —, 
wenn wir den jährlichen Umsatz pro Kopf der Be-
völkerung um 1,5 bis 2 kg steigerten. Das ist ein  
Auftrag und eine Aufgabe für die deutsche Haus-
frau.  
(Beifall.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der  
Abgeordnete 
Loritz. 
 
Loritz (Fraktionslos): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte den Herrschaften 
von den Regierungsparteien und auch der Regie-
rung Adenauer zu dem jetzt angeschnittenen 
Thema nur einige Sätze sagen. Sie bräuchten keine 
solchen Anfragen wegen des heute so mangeln-
den Fischabsatzes zu stellen, wenn Sie, meine 
Herren von der Regierung Adenauer und von den 
Regierungsparteien, den Hunderttausenden von 
Familien, die sich heute noch keinen Fischkonsum 
oder nur ganz selten Fischkonsum zu ihren Pell-
kartoffeln leisten können, Gelegenheit gäben, sich  
alle Woche ein oder zweimal in ganz Deutschland  
Seefische kaufen zu können. Dann wäre der Ab-
satz gesichert, dann bräuchten Sie hier nicht mit 
scheinheiligen Anfragen zu kommen oder solche 
Anfragen zu begründen, wie Sie, Herr Mühlen-
feld, das getan haben. Die Regierung Adenauer ist 
daran schuld, 
(Lachen) 
daß breiteste Schichten der Bevölkerung sich heute 
noch nicht so viel an Fisch kaufen können, wie sie 
es gern tun würden. 
(Abg. Dr. Mühlenfeld: Sie wissen ja gar 
nicht, wie ein Fisch aussieht!) 
— Ihr Zwischenruf ist dermaßen töricht, Herr Müh-
lenfeld, daß er nur für Ihre Geisteshaltung eine 
treffende Illustration darstellt. 
Herr Mühlenfeld, Sie haben sich des langen und 
breiten darüber ausgelassen, daß unsere deutsche 
Hochseefischerei schwerstens dadurch gehandicapt 
wird, daß die Preise für Treiböl und für Kohle 
bei uns so hoch liegen. Ich habe nicht gesehen, daß 
Sie und Ihre Deutsche Partei und die anderen 
Regierungsparteien mit uns gegen die Erhöhung 
der Treibstoffpreise gestimmt hätten. Wir haben 
uns damals schärfstens dafür eingesetzt, daß die 
Treibstoffpreise nicht erhöht werden. Sie aber 
haben damals brav mit der Adenauerregierung mit-
gestimmt und haben Ihre Zustimmung zu dem 
Programm der Regierungsparteien gegeben, wo-
durch die Preise für Dieselöl und alle möglichen 
anderen Sachen unerhört zu steigen begannen. 
Und was die Kohlepreise betrifft, so ist unter-
dessen das eingetreten, was ich vorhergesagt habe. 
Damals, als uns anläßlich der Schumanplan-De-
batte von der Regierungsseite her versichert 
wurde: Wenn Sie, meine Abgeordneten, den Schu-
manplan annehmen, wird die Kohle wahrschein-
lich sogar billiger werden, jedenfalls nicht teurer, 
habe ich erklärt: Ich will einen Besen fressen, 
wenn die Kohle nach Annahme des Schumanplans 
billiger wird! Den Besen werde ich Ihnen dem-
nächst überreichen, meine Damen und Herren von 
den Regierungsparteien, damit Sie ihn essen 
können. 
(Zuruf von der Mitte: Ich denke, wir sollen 
Fisch essen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Es gehört nicht zu 
den parlamentarischen Gepflogenheiten, Besen zu 
essen, Herr Abgeordneter. 
Loritz (Fraktionslos): Denn Sie selber haben bis 
jetzt mit Ihren eigenen Augen gesehen, daß die 
Kohlepreise hinaufgegangen sind. Sie werden in 
absehbarer Zeit noch weiter hinaufgehen. 
Die Erhöhung der Treibstoffpreise wirkt sich 
natürlich für alle möglichen Industrien in Deutsch-
land und insbesondere für die deutsche Hochsee-
fischerei ungünstig aus. Deswegen, meine Her-
ren von den Regierungsparteien, sind die Anfra
-
gen, die Sie heute gestellt haben, und die Begrün-
dungen dazu, in denen Sie sich zum Schein so 
„warmherzig" für die Interessen der Hochsee-
fischerei und im besonderen für die Interessen der 
deutschen Fischkonsumenten eingesetzt haben, 
nichts anderes als der Versuch, die öffentliche 
Meinung darüber zu täuschen, wer in Wirklichkeit 
an dem Zurückgehen des Fischkonsums und an der 
schweren Benachteiligung der deutschen Hochsee-
fischerei in ihrer Konkurrenz gegenüber auslän-
dischen Unternehmungen schuld ist. Schuld daran 
ist lediglich Ihre völlig verfehlte Wirtschaftspoli-
tik und Steuerpolitik, für die Sie und die Regie-
rung Adenauer sich in spätetsens einem Jahr vor 
der deutschen Öffentlichkeit zu rechtfertigen 
haben werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Glüsing. 
Glüsing (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ein paar wenige Sätze zur Großen 
Anfrage betreffend Förderung der deutschen 
Fischerei. Zunächst bedaure ich sehr, daß erst un-
ter Punkt 7 auch einmal das Wort Kutterfischerei 
 erwähnt wird. Die Kutterfischerei sollte eigent-
lich an erster Stelle stehen. Das soll nun nicht 
bedeuten, daß ich die Schwierigkeiten, die auch 
die deutsche Hochseefischerei hat, unterschätze. 
Ich bin aber der Meinung, daß die Schwierigkei-
ten bei der deutschen Kutter- und Küstenfischerei 
ungleich größer sind. Ich sage das deshalb, weil 
ich aus einem Gebiet komme, wo auf engstem 
Raum über 50 % der schleswig-holsteinischen 
Kutter- und Küstenfischerei beheimatet ist. 
(Vizepräsident Dr. Schäfer übernimmt 
den Vorsitz.) 
Ich habe also Gelegenheit, die Fischer bei ihrer 
 praktischen Arbeit zu beobachten. Darüber hinaus 
habe ich Gelegenheit, mich tagtäglich, wo sich ir-
gendwie die Zeit dazu bietet, über die Sorgen und 
Nöte der Kutterfischer zu unterrichten. Daß ge-
rade die Kutter- und Küstenfischerei sich in einem 
so schwierigen Existenzkampf befindet, ist um so  
9594 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Glüsing) 
bedauerlicher, als es sich bei den Kutterfischern 
meistens um reine Familienbetriebe handelt. Diese 
Fischereiboote haben meist nur eine Besatzung 
von Vater und Söhnen, in verschiedenen Fällen 
vielleicht noch einige Fischereijungen oder Fische-
reigehilfen dazu. Die Kutterfischerei wird mei-
stens nicht nur unter großen Gefahren ausgeübt, 
sondern die Fischer fahren auch tagtäglich, auch 
sonn- und feiertags heraus, wenn nicht gerade eine 
Sturmwarnung gegeben ist. Diese Kutterfische-
rei befindet sich in einem schweren Existenzkampf. 
Fragen wir uns, woran das liegt, dann stellen wir 
fest, daß im Gegensatz zur deutschen Hochsee-
fischerei die kleine Küstenfischerei keine Gelegen-
heit hatte, den großen Nachholbedarf, der nun 
einmal vorhanden war, zu decken, sondern daß 
die verwendeten Motoren und Maschinen völlig 
abgerissen sind und so hohe Gestehungskosten für 
die Fische verursachen, daß kaum eine Rente bei 
den Fängen übrig ist. Ich bin der Meinung, daß 
man mit sehr geringen Mitteln hier etwas tun 
könnte, womit man praktisch die kleine Kutter-
und Küstenfischerei wieder in Ordnung bringen 
würde. 
Es wird oft gesagt, daß der Kutterfischerberuf 
übersetzt sei, zum Teil dadurch bedingt, daß aus 
der Ostzone die vertriebenen Fischer herüberge-
kommen seien. Das ist nur bedingt richtig, mei-
nes Erachtens aber nicht entscheidend. Stellen Sie 
sich nun vor, wenn diese Fischerleute nach sehr 
schwerer Arbeit mit ihren oftmals sehr geringen 
Fängen zurückkommen und dann feststellen, daß 
sie für diese geringen Fänge auch noch einen sehr 
kleinen Preis bekommen oder daß sie sie über-
haupt nicht verkaufen können, dann kann man 
hier bestimmt nicht von einem Fischerglück spre-
chen. Ich bin der Meinung, daß wir alles tun soll-
ten, um diese Kutterfischer durch Bewilligung von 
zinsverbilligten Krediten in den Stand zu setzen, 
daß sie ihre Fischereifahrzeuge in Ordnung brin-
gen können. Wir sollten keine Gelder dafür auf-
wenden, daß Neubauten erstellt werden; denn das 
trifft meines Erachtens nicht den Kern der Sache. 
Darf ich mir auch erlauben, noch ein Wort zur 
geplanten Fischereischule in Wilhelmshaven zu 
sagen. In Büsum in Schleswig-Holstein ist eine 
solche Fischereischule schon in Bau; sie ist halb 
fertig. Auch hier fehlen, ähnlich wie in Wilhelms-
haven, 70- bis 90 000 DM. Dieses Fischereijugend-
heim soll einmal dazu dienen, die Fischereijungen 
menschenwürdig unterzubringen, zum andern ist 
die geplante Fischereischule auch die erste Schule 
im gesamten Bundesgebiet, die zur ordnungsge-
mäßen Beschulung der Fischereijungen dienen soll. 
Ich habe auch hier die dringende Bitte an den 
Herrn Bundesminister zu richten — er ist über 
die Verhandlungen genauestens unterrichtet —, 
daß dort die fehlenden 70- bis 90 000 DM aus ir-
gendeinem Fonds zur Verfügung gestellt werden, 
damit das geplante Werk, das wie gesagt, schon 
halb fertig ist, der Vollendung entgegengeführt 
werden kann. 
Zusammenfassend möchte ich sagen: meine Bitte 
an das Hohe Haus geht dahin, alles zu tun, um 
neben unserer Hochseefischerei auch die kleine 
Kutter- und Küstenfischerei, die geradezu zum 
Landschaftsbild unserer Meeresküste gehört, zu 
erhalten, im Interesse dieser Fischer und letzten 
Endes auch im Interesse einer ordnungsmäßigen 
Ernährungswirtschaft. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dannemann. 
Dannemann (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Bundesernährungs-
minister hat bereits in seiner Beantwortung der 
Anfragen auf die große ernährungs- und volks-
wirtschaftliche Bedeutung der gesamten deutschen 
Fischwirtschaft hingewiesen. Noch in den letzten 
Jahren haben wir nicht weniger als 40 % des ge-
samten Eiweißbedarfs der deutschen Volksernäh-
rung aus dem Auslande eingeführt und dafür er-
hebliche Devisen ausgeben müssen. Es liegt daher 
schon ein großes und starkes volkswirtschaftliches 
Bedürfnis vor, diese starke Abhängigkeit durch 
entsprechende Maßnahmen auf ein Mindestmaß 
herabzudrücken. 
Auf diesem Wege kann uns ohne Frage ein ver-
stärkter Fischkonsum wesentliche Hilfe leisten. 
Das ist um so notwendiger, als früher die größten 
Fischmengen in den Ländern Sachsen, Thüringen 
und Schlesien abgesetzt worden sind, die uns lei-
der heute nicht mehr zur Verfügung stehen. Wenn 
auch der Fischverbrauch heute wieder höher ist 
als vor dem Kriege und eine Höhe von 13 kg pro 
Kopf und Jahr erreicht hat, so kommt er doch nicht 
annähernd an den Verbrauch der benachbarten 
Länder heran. J a, in den süddeutschen Ländern 
beträgt der Fischverbrauch im Durchschnitt je 
Kopf und Jahr sogar nur 1 bis 3 kg, bedingt zwei-
fellos durch die ungünstigen Transportverhältnisse, 
bedingt aber auch durch die dortigen Verzehr-
gewohnheiten. 
Wir wollen froh sein, daß unsere deutsche 
Fischereiflotte nach der Währungsreform moderni-
siert worden ist und bereits in den letzten Jahren 
eine Produktion von insgesamt 650 000 t aufzu
-
weisen hatte. Sie kann aber noch wesentlich mehr 
leisten. Leider sind jedoch bereits bei der jetzigen 
Produktion in den letzten Jahren bei einer großen 
Zahl von Betrieben ernste Absatz- und Finanz-
schwierigkeiten entstanden. Dabei darf man nicht 
vergessen, daß immerhin mit der ganzen Fischwirt-
schaft im gesamten Bundesgebiet etwa 400 Indu-
strie-, 350 Großhandelsbetriebe und rund 5 000 
Fischfachgeschäfte auf das engste verbunden sind, 
ganz abgesehen von der großen Zahl kleinster Exi-
stenzen an den Küsten Nordwestdeutschlands, die 
mit einer rentablen Fischwirtschaft stehen und 
fallen. 
Sicher, Herr Bundesminister, ist die Werbung 
für einen verstärkten Fischverbrauch in erster 
Linie eine Angelegenheit der betreffenden Sparten 
der Fischwirtschaft selbst. Aber es ist nicht allein 
ihre Sorge, sondern wir sind der Meinung, daß 
auch der Staat ein großes volkswirtschaftliches 
Interesse daran haben sollte, auf diesem Gebiet 
von sich aus mehr zu tun, als in der Vergangenheit 
geschehen ist; denn mit geringsten Mitteln lassen 
sich die Reserven des Meeres stärker heranziehen, 
und damit läßt sich die Abhängigkeit vom Ausland 
auf ein Mindestmaß herabdrücken. Dabei stellt der 
Fisch ein außerordentlich billiges, nahrhaftes und 
bekömmliches Nahrungsmittel dar, das auch neben-
bei wegen der in ihm enthaltenen Mineralien wie 
Jod und andere in gesundheitlicher Beziehung 
nicht zu verachten ist. 
Es wird nicht bestritten, daß die Qualität des 
Fisches in der Vergangenheit manchmal zu wün-
schen übrig ließ. Wir glauben aber doch, daß durch 
das jetzt geschaffene Handelsklassengesetz und das 
hoffentlich in Kürze erscheinende Fischgesetz eine 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9595 
(Dannemann) 
wesentliche Verbesserung zugunsten der Letztver-
braucher eintreten wird. Wir möchten auch da die 
Regierung von uns aus inständig bitten, alles zu 
tun, nicht nur die Erzeugung zu heben, sondern 
insbesondere auch den Fischkonsum wesentlich zu 
verbessern. Wir können uns auch denken, daß 
durch die Schaffung geeigneter Kühlräume das 
Risiko, das bisher an den wenigen Auktionsplätzen 
gegeben war, herabgedrückt wird, und damit dem 
Wunsch entsprochen werden kann, der Hausfrau 
jeden Tag in der Woche frischen Fisch zur Ver-
fügung zu stellen, auch an Plätzen, an denen sie 
bisher diesen frischen Fisch nicht jederzeit in ge-
nügenden Mengen bekommen Konnte. 
Nun noch einige Worte zu ,der Beantwortung der 
Fragen der Deutschen Partei. Unsere Fischerei-
flotte ist, wie anfangs schon ausgeführt wurde, 
modernisiert worden, und wir wollen froh darüber 
sein und wollen das anerkennen. Aber es läßt sich 
auch nicht bestreiten, daß die Wettbewerbsbedin-
gungen unserer deutschen Fischereiflotte wesen-
lich ungünstiger liegen als in den Konkurrenz-
ländern, insbesondere bei der stärksten Kon-
kurrenz, in England, wo den Fischereibetrieben und 
-flotten 'besonders Kohlen und Heizöl zu bedeutend 
niedrigeren Preisen zur Verfügung stehen. Aus 
diesem Grunde haben wir uns auch — und damit 
möchte ich das richtigstellen, was Kollege Loritz 
eben fälschlicherweise behauptet hat — im Ernäh-
rungsausschuß immer einmütig für eine Verbilli-
gung des Treibstoffs für die Fischerei eingesetzt 
und haben auch nachher im Plenum diesen Stand-
punkt nicht geändert, sondern sind nach wie vor 
der Meinung, daß im Interesse der gleichen Wett-
bewerbsbedingungen auch in Zukunft für die 
Fischerei dieselben Startbedingungen gegeben 
werden sollten wie in den Konkurrenzländern. 
Ich stimme auch dem Kollegen Glüsing darin zu, 
daß unser Interesse nicht nur der Hochseefischerei 
gilt. Auch wir sind der Meinung, daß mehr als bis-
her der kleinen Hochseefischerei und der Kutter-
fischerei geholfen werden sollte. Das wird um so 
notwendiger sein, als die Liberalisierung laufend 
zunimmt und damit der • Kampf der Fischerei in 
Zukunft bedeutend härter sein wird. So gesehen 
liegt alle Veranlassung vor, daß die mit der Ver-
ordnung vom 30. Mai 1952 zunächst verbilligte 
Kohlenbereitstellung nicht nur begrenzt gegeben 
wird, sondern darüber hinaus der Fischerei eine 
unbedingte Kohlenverbilligung gegeben werden 
muß. Wenn es nicht möglich ist, Herr Minister, die 
Motoren der Fischereifahrzeuge aus den Kon-
signationslägern zu tanken, dann sollten doch nach 
Ihren Ausführungen auf jeden Fall mit aller 
Energie die Bemühungen fortgesetzt werden, eine 
Sonderregelung mit den Ölgesellschaften zu er-
reichen. 
Im Ernährungsausschuß herrschte auch Ein-
mütigkeit in der Auffassung darüber, daß zur Er-
schließung neuer Fischgründe unbedingt ein Fische-
reiforschungsschiff gebaut werden sollte. Wenn 
auch nach Ihren Ausführungen bereits 1,2 Mil-
lionen DM zur Verfügung gestellt worden sind, 
dann müssen wir schon bitten, daß in Kürze die 
restlichen 1,2 Millionen DM aus ERP-Geldern zur 
Verfügung gestellt werden, damit auch dieser drin-
gendste Wunsch bald verwirklicht werden kann. 
Wie ich eben schon sagte, gilt unsere große Sorge 
genau so der kleinen Hochseefischerei und insbe-
sondere der Kutterfischerei. Wenn ich vorhin von 
einer Treibstoffverbilligung gesprochen habe, dann 
trifft das gerade für diese Kategorien der Fische-
reiflotte zu. Wir wissen, daß besonders jetzt ein  
großer Teil dieser Betriebe in äußerste Not geraten 
ist, und wir sind der Meinung, daß diese Not ge-
bannt werden kann, 'wenn den Betrieben in Zu-
kunft der Treibstoff, 'wie im Bundestag beantragt 
und von ihm beschlossen worden ist, verbilligt ge-
geben wird. 
Es ist außerordentlich bedauerlich, daß es an-
geblich nicht möglich sein soll, die kurzfristigen 
Kredite in langfristige umzufinanzieren. Geschieht 
das nicht, dann sind wir uns darüber klar, daß bei 
einem Großteil der Betriebe erhebliche finanzielle 
Schwierigkeiten eintreten werden. Man sollte da-
her ernsthaft prüfen, ob nicht ein anderer Weg be-
schritten werden kann, diesen stark gefährdeten 
Betrieben in finanzieller Hinsicht zu helfen. 
Mit Genugtuung haben wir davon Kenntnis ge-
nommen, daß bezüglich der Betreuung im Ernäh-
rungsministerium selber das Referat Fischerei in 
personeller Hinsicht eine Verbesserung erfahren 
hat. Aber wir stimmen mit Herrn Kollegen 
Dr. Mühlenfeld darin überein, daß diese jetzt vor-
gesehene stellenplanmäßige Verbesserung keines-
falls ausreichend ist, um der wirklichen Bedeutung 
unserer Fischerei, zum mindesten für die Küsten-
gebiete, genügend zu entsprechen. Wir wollen nicht 
verkennen, was die Fischwirtschaft für die Not-
standsländer Niedersachsen und Schleswig-Holstein 
an den Küstengebieten bedeutet. Wir haben in der 
Vergangenheit leider oftmals den Eindruck gehabt, 
daß man sehr wohl geneigt ist, für die Industrie 
im Binnenland erhebliche Gelder auszugeben, daß 
man aber wenig geneigt gewesen ist, für die 
kümmerlich verstreuten Industriebetriebe in den 
Küstengebieten, insbesondere im Norden, dasselbe 
zu tun. Wir meinen daher, daß in Zukunft, wenn 
schon diese Länder so wenig Industriebetriebe 
haben, alles getan werden sollte, um diesen zu 
helfen und um hier Industrien ansässig zu machen, helfe  und 
die einer großen Zahl von Arbeitskräften an Ort 
und Stelle Arbeit verschaffen und damit die Ver-
sorgung des deutschen Volkes auch auf diesem Ge-
biete weitgehend sichern helfen. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Mertins. 
Mertins (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die beiden Großen Anfragen, sowohl 
die der DP als auch die der CDU, erwecken in der 
Öffentlichkeit den Anschein, als ob sich auf dem 
Gebiet der Fischwirtschaft jetzt wirklich irgend 
etwas Neues getan habe und als ob jetzt hier im 
Bundestag ein besonders großes Interesse an der 
Fischwirtschaft vorhanden sei. Kenner der Fisch-
wirtschaft wissen aber, daß diese beiden Großen 
Anfragen eigentlich nur der Tarnung der Ver-
legenheit über die tatenlose Bundesregierung zu-
zuschreiben sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Denn es ist ja nichts auf dem Gebiete der Fisch-
wirtschaft passiert, was nicht schon vor eineinhalb 
Jahren vorhanden gewesen wäre. 
Bereits am 29. März 1950, also vor mehr als einem 
Jahr, hatte der Unterausschuß Fisch, den der Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
eingesetzt hatte, eine Empfehlung zusammen-
gestellt, in der ausnahmslos alle Punkte, die jetzt 
in den Großen Anfragen der beiden Koalitions-
parteien so herausgestellt sind, eingehend behandelt 
waren. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
9596 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Mertins) 
Diese Empfehlung ist damals von dem Unteraus-
schuß und auch vom Ernährungsausschuß positiv 
verabschiedet worden. 
(Abg. Dr. Koch: Hört! Hört!) 
Meine Fraktion hat damals hervorragenden Anteil 
an der Formulierung und Erarbeitung dieser Emp-
fehlung genommen, weil wir damals schon wußten 
— was uns heute erst wieder als anscheinend neue 
Erkenntnis präsentiert worden ist —, daß der Fisch 
eine volkswirtschaftlich große Bedeutung hat und 
daß er auch ernährungswirtschaftlich nicht mehr 
aus dem deutschen Leben wegzudenken ist. Wir 
haben aber damals bereits gewußt, daß es schwer 
sein würde, die einstimmig beschlossenen Emp-
fehlungen des Unterausschusses wirklich in die Tat 
umzusetzen. 
Die damaligen Empfehlungen kann man in drei 
große Gruppen zusammenfassen. Wir haben damals 
Vorschläge zur Erneuerung der Hochseeflotte und 
zur Sicherung ihrer Rentabilität gemacht. Zweitens 
haben wir eine Marktbeobachtung verlangt und 
Vorschläge für die Absatzförderung und die Fisch-
werbung eingehend niedergelegt. Wir haben 
drittens Maßnahmen zur Ordnung des Marktes auf 
dem Gebiet der Fischwirtschaft einschließlich der 
Regelung der Importe verlangt. Der Ernährungs-
ausschuß hat sich diesen Vorschlägen einstimmig 
angeschlossen und die Empfehlungen an den 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten weitergegeben. Es haben dann weitere 
Besprechungen der Experten für Fischwirtschaft 
in diesem Hause mit dem Ernährungsministerium 
stattgefunden. Geschehen ist in der ganzen Zeit, 
also in eineinhalb Jahren, so gut wie nichts. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Denn es ist doch wirklich etwas dürftig, wenn der 
Herr Minister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten heute hier bei der Antwort auf die Großen 
Anfragen seine Zuflucht darin suchen muß, daß er 
aufzählt, welche Broschüren und Plakate für die 
Hebung des Absatzes und die Hebung des Konsums 
von ihm und seinem Ministerium herausgegeben 
worden sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das sind doch Palliativmittel, denen die Basis fehlt, 
auf der allein die Neuordnung der gesamten Fisch-
wirtschaft aufgebaut werden kann. 
Die Erneuerung der Flotte, die hier durch den 
Herrn Bundesminister festgestellt worden ist, ist 
j a durch die fast alleinige Hilfe der Länder ge-
schehen. Die Konkurrenzfähigkeit mit dem Aus-
land durch Verbilligung von Diesel und Kohle ist 
doch immer nur auf Druck dieses Hohen Hauses 
durchgesetzt worden. 
Die Marktbeobachtung fehlt meines Erachtens 
völlig. Man müßte mich vom Gegenteil überzeugen, 
wenn ich es anders sehen sollte. Die Absatzförde-
rung ist noch nicht einmal in den Anfängen des 
Versuchsstadiums. Die Fischwerbung ist vielleicht 
etwas angelaufen — es haben sich manche Leute 
sehr viel Mühe damit gemacht —, aber sie ist un-
zureichend und muß unzureichend bleiben, solange 
das Marktordnungsgesetz, das jetzt wahrscheinlich 
so die 25. Fassung haben wird, diesem Hohen 
Hause noch nicht zur Entscheidung vorgelegt wird. 
Angesichts dieser Tatsachen wirken die beiden 
Anfragen auf mich und auch auf andere Kenner 
der Verhältnisse etwas komisch. Ihre Regierung ist 
es doch, die die Beschlüsse von damals nicht durch-
geführt hat. An Ihren Ernährungsminister waren 
die Beschlüsse schon vor eineinhalb Jahren ge-
richtet. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich bin weit davon entfernt, allein dem Herrn 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten den Vorwurf zu machen, daß er versagt 
habe. Die Schuld liegt in der Doppelzüngigkeit, 
verzeihen Sie, in der Zweigleisigkeit Ihrer Wirt-
schaftspolitik, in der Starrheit Ihres Finanz-
ministers gegenüber den Erfordernissen dieses 
Zweiges der deutschen Wirtschaft. Ich hatte bis 
heute morgen den Eindruck, als suchten Sie durch 
diese Großen Anfragen bei der Opposition Bundes-
genossen, um Ihre eigenen Minister wegen ihrer 
Unzulänglichkeit hier in offener Feldschlacht des 
Parlaments zu besiegen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir hätten Ihnen diese Hilfestellung gern geleistet. 
Leider mußten wir erfahren, daß der Antrag der 
CDU/CSU dann während der Verhandlungen hier 
wieder zurückgezogen worden ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir wollen Sie aber nicht aus der Verantwortung 
entlassen, meine Damen und Herren. Daher er-
laube ich mir, im Namen meiner Fraktion den 
Antrag zu stellen, den ich dem Herrn Präsidenten 
hiermit schriftlich übergebe und der lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, dem 
Bundestag bis zum 15. September 1952 den 
Entwurf eines Fischgesetzes vorzulegen. 
Ich will auf die materiellen Dinge in der Fisch-
wirtschaft nicht eingehen. Ich halte dafür, daß 
heute nicht Zeit und Ort dafür sind, eine große 
Debatte über Fischwirtschaft vom Zaune zu 
brechen. Dazu wird ausreichend Gelegenheit sein, 
wenn wir das hoffentlich mit Ihrer Hilfe jetzt bald 
vorzulegende Fischgesetz beraten werden. Ich bitte 
Sie aber im Namen meiner Fraktion im Interesse 
der Fischwirtschaft und im Interesse der Konsu-
menten: nehmen Sie unseren Antrag an! Wir 
haben die Befürchtung, daß sonst aus der ganzen 
Geschichte nicht mehr herauskommt als ein Horn-
berger Schießen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Gundelach. 
Gundelach (KPD): Meine Damen und Herren! 
Wir haben uns bereits in der Vergangenheit wieder-
holt mit der Lage der Hochseefischerei und auch 
der Küstenfischerei beschäftigt. Wir haben dabei 
jedesmal festgestellt, daß in Verbindung mit den 
erhöhten Fangergebnissen Absatzschwierigkeiten 
zu verzeichnen waren. Es sind auch heute eine 
ganze Reihe von Anregungen gegeben worden, um 
den Verbrauch innerhalb des Bundesgebiets zu 
fördern und zu steigern. Aber damit ist die Ke rn
-frage keineswegs gelöst. Nur eine gewisse Steige-
rung des Absatzes auf dem Markt des Bundes wird 
niemals die Hauptfrage lösen, wie wir über die 
Grenze des Bundesgebiets hinaus einen wesent-
lichen Absatz herbeiführen können. Wie in zahl-
reichen anderen Wirtschaftszweigen, so läßt auch 
die Lage in der Fischerei und der Fischindustrie 
mit aller Deutlichkeit erkennen, wie verhängnis-
voll sich die Spaltung Deutschlands gerade auf 
unsere Wirtschaftslage auswirkt. 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9597 
(Gundelach) 
Zur Lage in der Fischindustrie Hamburgs bringt 
die Hamburger Behörde für Wirtschaft und Ver-
kehr in ihrem Jahresbericht für 1951 u. a. folgendes 
zum Ausdruck: 
Solange die früheren Absatzgebiete der Ham-
burger Fischindustrie in Mittel- und Ost-
deutschland infolge der Zonengrenzziehung mit 
regelmäßigen Lieferungen nicht mehr erreicht 
werden können, wird die Krise der Hamburger 
Fischindustrie andauern. 
Damit trifft die Hamburger Behörde für Wirtschaft 
eine Feststellung, die sowohl für die gesamte west-
deutsche Fischindustrie wie auch für zahlreiche 
andere Wirtschaftszweige zutrifft. Es fehlt eben 
das natürliche Absatzgebiet für Fische und Fisch-
konserven; es fehlt der Handel mit der Deutschen  
Demokratischen Republik und mit jenen Ländern 
im Osten, die früher die natürlichen Abnehmer 
dieser und anderer Waren gewesen sind. 
(Abg. Frau Dr. Gröwel: Warum?) 
Dabei muß ausdrücklich festgestellt werden, daß 
die verantwortlichen Politiker sowohl in der 
Deutschen Demokratischen Republik als auch in 
 den volksdemokratischen Ländern jederzeit bereit 
sind, Handelsbeziehungen auf der Grundlage der 
völligen Gleichberechtigung mit Westdeutschland 
aufzunehmen und auch zu erweitern. Aber die der-
zeitige Regierung im Bundesgebiet handelt auch in 
dieser Frage nicht vom Standpunkt der Interessen 
der in Frage kommenden Wirtschaftskreise, son-
dern unterwirft sich den Interessen der West-
mächte. Ich erinnere hier an die Tatsache, daß die 
amerikanischen Besatzungsbehörden erst vor 
einiger Zeit eine schwarze Liste mit Namen von 
85 westdeutschen Firmen aufgestellt haben, gegen 
die wegen ihres Handels mit der Deutschen Demo-
kratischen Republik Repressalien gefordert werden. 
Zu diesem Skandal schweigt die Bundesregierung. 
Sie ist offenbar mit diesem Eingriff amerikanischer 
Stellen gegen deutsche Firmen und gegen deutsche 
Interessen einverstanden. 
Aus Kreisen der fischwirtschaftlichen Vereini-
gung in Bremerhaven wird bekannt, daß es vorge-
kommen ist, daß Fischlieferungen an der Zonen-
grenze von englischen bzw. amerikanischen Grenz-
stellen zurückgeschickt wurden. Diese Fisch-
transporte gingen dann in die Fischmehlfabriken. 
Den Schaden daraus hatte die Fischindustrie zu 
tragen. 
Für den Bundestag ergibt sich aus dieser Lage 
nach unserer Meinung die Notwendigkeit, die 
Bundesregierung zu veranlassen, alle Einschrän
-
kungen für den Handel mit Fischen und Fisch-
erzeugnissen aufzuheben, um durch einen normalen 
Absatz der Fangergebnisse zu einer wirtschaftlichen 
Rentabilität der Fischerei und der Fischindustrie 
zu gelangen. 
Berechtigt sind unserer Meinung nach auch die 
Klagen der Fischerei über die zu hohen Unkosten, 
 die ihr sowohl für das Instandhalten ihrer Fahr-
zeuge und der Fischereigeräte als auch für Kohle 
und Dieseltreibstoff entstehen. Die Küstenfischer 
z. B. zahlen für diesen Kraftstoff heute den drei-
fachen Preis gegenüber 1938. Ebenfalls eine drei-
fache Preissteigerung ist bei den Fangnetzen be-
sonders der Küstenfischer zu verzeichnen. 
Ebenso berechtigt ist die Klage aus Fischerei-
kreisen über die hohe Einfuhr von Fischen aus 
dem Ausland. Sie fordern mit vollem Recht die 
Beschränkung der Einfuhr von Fischen auf einen 
Stand, der für eine ausreichende Versorgung der 
Bevölkerung erforderlich ist. Auch gegen über
höhte Handelsspannen des Zwischenhandels wen-
den sich die Fischer mit Berechtigung und fordern 
eine für sie und für die Konsumenten erträgliche 
Regelung. 
Die Kernfrage, um deren Lösung es geht, ist im 
Jahresbericht von 1951 der Hamburger Behörde 
für Wirtschaft und Verkehr in Verbindung mit der 
Lage in der Fischerei und der Fischindustrie an-
gesprochen worden. Ich habe sie bereits zitiert. 
Solange die früheren natürlichen Absatzgebiete 
für die Fischerei und für die Fischindustrie aus-
fallen, wird die Krise in diesem Wirtschaftszweig 
anhalten. Die Politik der Regierung Adenauer, die 
eine Politik der Vertiefung der Spaltung Deutsch-
lands ist, wirkt sich wie in zahlreichen anderen 
Wirtschaftszweigen auch auf die Gebiete der 
Fischerei verhängnisvoll aus. Deshalb — der 
Meinung sind wir — muß Schluß gemacht werden 
mit dieser verderblichen Politik. Es muß dem 
Willen der Mehrheit unseres Volkes entsprochen 
werden. Dieser Wille ist auf die Durchführung 
einer Politik zur Sicherung des Friedens und der 
baldigen Wiedervereinigung Deutschlands gerichtet. 
Das wird auch ein Ausweg aus dem krisenhaften 
Zustand der Fischerei sein. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schiffer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Brookmann. 
Brookmann (CDU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gestatten Sie  mir nur einige 
wenige Bemerkungen zu der Anfrage der Deut-
schen Partei. Vorweg jedoch eine kurze Erwide-
rung auf die Ausführungen des Herrn Kollegen 
Mertins. Wenn Herr Kollege Mertins der Bun
desregierung Tatenlosigkeit vorgeworfen hat, wenn 
er gemeint hat, daß bisher so gut wie nichts ge-
schehen sei, so muß ich ihm allerdings bescheini-
gen, daß er die Entwicklung auf dem Gebiet der 
Fischerei in den letzten Jahren in keiner Weise 
richtig verfolgt hat. 
(Abg. Mertins: Wozu brauchen Sie dann 
die Großen Anfragen?) 
— Das will ich Ihnen sagen, wozu wir sie brau-
chen. Ich darf dabei auf ein Wort des Herrn Bun-
desernährungsministers Bezug nehmen, der gesagt 
hat, daß der Aufbau der deutschen Fangflotte 
jetzt ,abgeschlossen ist. Unsere Anfrage zielt dar-
auf ab, jetzt den Anschluß an das zu finden, was 
nunmehr zu geschehen hat. Wir wollen jetzt eine 
Absatzförderung, eine Unterstützung der Regie-
rung in diesem Bemühen und damit eine Hebung 
des Fischkonsums. 
Doch nun zu der Interpellation, die Herr Dr. 
Mühlenfeld hier eingebracht hat. Ich will 
nicht zu allen Fragen Stellung nehmen, weil ich 
in den meisten Fragen mit ihm völlig überein-
stimme. Zu den Punkten 1 und 2 ist zur Auf-
klärung aber zunächst folgendes zu sagen. Als 
Antriebsstoffe für Fischdampfer sind Kohle, Gas-
öl und auch Heizöl zu unterscheiden. In der An-
frage ist offenbar übersehen worden, außer den 
bekannten Sondermaßnahmen für die Kohle eine 
Förderung für Gasöl und auch für Heizöl zu ver-
langen. Die Tendenz, die Wirtschaftlichkeit der 
Fischereiflotte zu erhalten, kann nicht einseitig 
nur den Kohleschiffen zugute kommen, sondern 
wenn man diese Absicht verfolgt, muß man sämt-
lichen in der Fischerei eingesetzten Schiffen die 
gleichen Möglichkeiten und auch die gleiche Un- 
9598 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Brookmann) 
terstützung geben. Das Heizölschiff ist in der ge-
samten Schiffahrt in den letzten Jahren dominie-
rend geworden und hat auch aus betrieblichen 
und wirtschaftlichen Gründen das Kohleschiff zum 
Teil schon verdrängt. Auch die englische und die 
isländische Fischerei bevorzugt das Heizölschiff 
neben dem ebenfalls in den letzten Jahren in 
stärkerem Umfange aufgekommenen und einge-
setzten Motorschiff. Es wäre meines Erachtens ein 
technischer Rückschritt, wenn sich die deutsche 
Hochseefischerei nicht ebenfalls diesem allgemein 
in der Schiffahrt sich durchsetzenden Fortschritt 
anschließen würde, zumal bereits jetzt erkennbar 
ist, daß sich das Heizölschiff für die Fischerei aus-
gezeichnet eignet und bewährt hat. 
Der Umstand, daß durch die Ihnen bekannte 
internationale Krise der Heizölpreis in ungesun-
der Weise angestiegen ist — von 47,70 DM im 
Jahre 1949 auf 98,80 DM pro Tonne im Jahre 1952 
—, was vor Jahren noch in keiner Weise voraus-
gesehen werden konnte, dürfte die Bundesregie-
rung nicht hindern, auch hier zur Beseitigung der 
Krisenerscheinung unterstützend einzugreifen, wie 
es für die Kohleschiffe der deutschen Hochsee-
fischerei durch den stimulierten Kohlepreis der 
Fall ist, damit die Hochseefischerei nicht ebenfalls 
die am internationalen Markt üblichen Preise zu 
zahlen braucht. Gegenüber den Fischmärkten Bre-
merhaven, Cuxhaven und Hamburg würde es für 
Kiel eine unerhörte Benachteiligung bedeuten, 
wenn Kiel mit seinen 8 von insgesamt überhaupt 
nur 11 Heizölschiffen nicht auch eine verstärkte 
Unterstützung erführe, zumal sich der Seefisch-
markt in Kiel noch im Aufbau befindet. 
In diesem Zusammenhang gestatten Sie mir, auf 
den Antrag Drucksache Nr. 1730 betreffend 
Mittel für die See-  und Küstenfischerei zurückzu-
kommen. Auch darüber muß ein Wort gesagt 
werden. Ich weiß um die Verhandlungen in den 
zuständigen Ausschüssen. Ich weiß auch um die 
Verhandlungen, die innerhalb der Bundesregie-
rung zwischen dem Herrn Ernährungsminister und 
dem Herrn Finanzminister bisher stattgefunden 
haben. Sie haben aus bestimmten Gründen noch 
nicht zu dem gewünschten Erfolg geführt. Ich 
möchte aber hoffen, daß die Verhandlungen nicht 
abgebrochen sind, sondern daß wir demnächst viel-
leicht noch einmal mit dem Herrn Finanzminister 
über die Bedeutung dieses Antrags verhandeln; 
denn es ist außer allem Zweifel — und da beziehe 
ich mich auf die Ausführungen meines Kollegen 
Glüsing —,daß in dem gleichen Maße, wie der 
Hochseefischerei geholfen worden ist, seitens der 
Regierung auch der See- und Küstenfischerei ge
-
holfen werden muß. 
Der von dem Herrn Ernährungsminister ange-
kündigte Ausbau seines Fischereireferats wird von 
uns sehr begrüßt. Das Referat ist mit ausgezeich-
neten Fachexperten besetzt; aber für die Bewäl-
tigung der Aufgaben, die nunmehr zu lösen sind, 
nachdem der Wiederaufbau unserer Hochseeflotte 
mehr oder weniger abgeschlossen ist, ist es zu 
klein. 
Ein letztes Wort noch zu dem Interzonenhandel. 
Meine Damen und Herren, eins wäre klar: wenn 
die Sowjets oder die sowjetzonalen Machthaber 
den Eisernen Vorhang nicht heruntergelassen 
hätten, dann hätten wir in Deutschland überhaupt 
keine Fischabsatzsorgen, und dann brauchten wir 
diese Debatte von annähernd zwei Stunden nicht. 
Ich möchte der Bundesregierung anraten, eine 
intensivere Wiedererschließung der sowjetisch be-
setzten Zone durch die Wiederaufnahme von In-
terzonenverhandlungen nicht aus dem Auge zu 
verlieren, wobei die Übernahme einer Produk-
tions- und vor allem einer Zahlungsgarantie den 
Handel mit Fischen wesentlich erleichtern und 
sichern - könnte. Bei dem großen Verständnis, das 
der Herr Bundesernährungsminister und seine 
Fachexperten bisher der deutschen Fischerei 
schlechthin entgegengebracht haben, bin ich sicher, 
daß auf dem Wege von Verhandlungen, meinet-
wegen auch zwischen den einzelnen interessierten 
Kreisen und dem Herrn Minister, Wünsche, die 
noch offen sind, demnächst erfüllt werden können. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Mühlenfeld. 
Dr. Mühlenfeld (DP): Meine Damen und Herren! 
Die Beratung über diesen Gegenstand, d. h. über 
die Große Anfrage der CDU und über die Große 
Anfrage der DP, hat doch gezeigt, daß dabei eine 
Reihe von Problemen aufgetreten, Fragen offen-
geblieben und Mißverständnisse enstanden sind, 
nicht zuletzt auch, Herr Bundesminister, durch 
Ihre Beantwortung und vielleicht auch dadurch, 
daß der Herr Bundesfinanzminister hier nicht sel-
ber zugegen ist. Außerdem scheint mir die Be-
hauptung ,des Kollegen Mertins, wir hätten uns 
bereits im Ausschuß über alle diese Fragen unter-
halten und diese Ausschußberatungen seien ergeb-
nislos oder vergeblich gewesen, weil angeblich die 
Bundesregierung nichts getan habe, Veranlassung 
dafür zu geben, die Erklärung der Bundesregie-
rung dem zuständigen Ausschuß zur weiteren Be-
ratung zu überweisen. Wir wollen uns vor allen 
Dingen auch mit den durch diese Beratung hier 
im Hause entstandenen Fragen beschäftigen und 
den ganzen Komplex der Fragen noch einmal auf-
rollen. Wir wollen auch einmal feststellen, Herr 
Kollege Mertins, was von Ihrer Behauptung, die 
Bundesregierung sei im Sinne ,der damaligen Ent-
schließung des Ausschusses nicht genügend aktiv 
gewesen, richtig ist. Ferner erscheint es mir not-
wendig, daß wir uns mit den Problemen und der 
besonderen Situation, wie sie für die Fischwirt-
schaft aus dem mißlungenen Osthandelsgeschäft 
enstanden sind, befassen. 
Ich bitte daher das Hohe Haus um Zustimmung, 
die Erklärung der Bundesregierung dem Ausschuß 
zu überweisen. Den Antrag ,der CDU/CSU, der, 
wie ich vom Kollegen Mertins höre, zurückgezogen 
ist, nimmt meine Fraktion auf und bittet, ihn in 
dieser Form ebenfalls dem Ausschuß, also zu-
sammen mit der Erklärung der Regierung, zu 
überweisen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter 
Mertins! 
Mertins (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bin mit dem Abgeordneten 
Dr. Mühlenfeld durchaus der Meinung, daß wir 
Gelegenheit haben müssen, im Ausschuß darüber 
zu debattieren. Ich freue mich auch darüber, daß 
die Deutsche Partei jetzt den Antrag der CDU/ 
CSU, der zurückgezogen war, aufgenommen hat. 
Meine Freunde werden für diesen Antrag, also für 
die Ausschußüberweisung stimmen. Ich bitte aber, 
den Antrag meiner Fraktion auf Vorlage eines 
Fischgesetzes bis zum 15. September schon hier im 
Plenum anzunehmen, denn ihn an den Ausschuß 
zu überweisen, wäre ja töricht. 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9599 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Damit ist die Aussprache 
geschlossen. 
Zunächst liegt ein Antrag der SPD vor, den Herr 
Abgeordneter Mertins eingebracht hat. Dieser An-
trag ist ausreichend unterstützt; infolgedessen muß 
über ihn abgestimmt werden. 
Weiterhin ist von Herrn Abgeordneten Dr. Müh-
lenfeld, soviel ich ihn verstanden habe, der An-
trag der CDU/CSU 
(Abg. Dr. Mühlenfeld: Falls der zurück
-gezogen sein sollte, nehmen wir ihn auf! 
Umdruck Nr. 572!) 
wieder aufgenommen und für ihn gleichzeitig die 
Überweisung an den Ausschuß beantragt worden. 
Ferner haben Sie beantragt, die Erklärung der 
Regierung an den Ausschuß zu überweisen. Das 
ist geschäftsordnungsmäßig nicht möglich. Der 
Ausschuß kann sich lediglich auf Grund der Nie-
derschrift mit dieser Angelegenheit beschäftigen. 
Ich glaube, eine derartige Überweisung ist nicht 
notwendig. 
(Abg. Dr. Mühlenfeld: Das ist aber schon 
ein paarmal in anderen Fällen geschehen, 
Herr Präsident!) 
— Erklärungen der Regierung sind niemals über-
wiesen worden; das ist nicht möglich. 
(Zuruf des Abg. Dr. Mühlenfeld.) 
Wir kommen dann zur Abstimmung zunächst 
über den Antrag der Fraktion der SPD, die Regie-
rung zu ersuchen, ein Fischgesetz vorzulegen. Ich 
bitte diejenigen, die diesem Antrag zustimmen, 
eine Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Einstimmig angenommen. 
Weiter ist beantragt worden, den Antrag der 
Fraktion der CDU/CSU dem Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten zu überweisen. 
Ich bitte diejenigen, die der Überweisung zustim-
men, eine Hand zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Auch dieser 
Überweisungsantrag ist einstimmig angenommen. 
Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung er-
ledigt. 
Ich rufe nun Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Ordnung der Gartenbauwirtschaft (Nr. 
3384 der Drucksachen). 
Es liegt eine Vereinbarung vor, auf die Begrün-
dung und auf eine Aussprache zur ersten Beratung 
zu verzichten und diesen Gesetzentwurf dem Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
zu überweisen. — Ich höre keinen Widerspruch; 
ich stelle also das als beschlossen fest. 
Ich rufe sodann Punkt 6 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über Preise für Getreide inländischer Er-
zeugung für das Getreidewirtschaftsjahr 
1952/53 und über besondere Maßnahmen in 
der Getreide- und Futtermittelwirtschaft 
(Getreidepreisgesetz 1952/53) (Nr. 3442 der 
Drucksachen). 
Zu diesem Punkt liegt ebenfalls die Verein-
barung vor, auf eine Begründung und auf eine 
Erörterung zu verzichten. Auch in diesem Falle 
schlage ich die Überweisung an den Ausschuß für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vor.  — 
Es wird nicht widersprochen; also ist demgemäß 
beschlossen. 
Punkt 7 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Flur-
bereinigungsgesetzes (Nr. 3385 der Druck
sachen). 
Dazu liegt ebenfalls die Vereinbarung vor, auf 
Begründung und Erörterung zu verzichten. Ich 
schlage die Überweisung an den Ausschuß für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten als feder-
führend und an den Ausschuß für Bau- und Bo-
denrecht vor. — Es wird nicht widersprochen. 
(Zurufe von der FDP: Ausschuß für Rechts
wesen und Verfassungsrecht!) 
— Und an den Ausschuß für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht. Wird dem widersprochen? — 
(Abg. Dr. Horlacher: Ernährungsausschuß 
und Rechtsausschuß!) 
— Nicht an den Ausschuß für Bau- und Boden-
recht? — 
(Widerspruch bei der FDP.) 
— Also besteht die übereinstimmende Auffassung: 
Federführend der Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten, mitbeteiligt der Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht. 
(Zustimmung.) 
Damit ist Punkt 7 erledigt. 
Dann kommt Punkt 8: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über das Zusatzprotokoll zum Abkommen 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland 
und der Republik Österreich über Sozial
versicherung (Nr. 3376 der Drucksachen). 
Die Regierung hat auf die vorgelegte gedruckte 
Begründung verwiesen. Der Ältestenrat hat vor-
geschlagen, auf eine Aussprache zu verzichten und 
die Überweisung an den Ausschuß für Sozialpolitik 
unmittelbar vorzunehmen. — Dem wird nicht 
widersprochen; die Überweisung an den Ausschuß 
für Sozialpolitik ist also beschlossen. 
Dann rufe ich Punkt 9 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes zur Regelung 
der Rechtsverhältnisse der unter Art. 131 
des Grundgesetzes fallenden Personen (Nr. 
3407 der Drucksachen). 
Auch in diesem Falle ist im Ältestenrat verein-
bart, im Hinblick auf eine unmittelbar vorausge-
gangene Debatte über den gleichen Gegenstand 
auf eine Begründung und eine Aussprache zu ver-
zichten und zur Beschleunigung den Gesetzentwurf 
unmittelbar an den Ausschuß für Beamtenrecht zu 
überweisen. Ich bitte diejenigen, die zustimmen, 
die Hand zu erheben. — Das ist die Mehrheit; es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe nun Punkt 10 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für das Besatzungsstatut und aus-
wärtige Angelegenheiten (7. Ausschuß) über 
den Antrag der Fraktion der KPD betref-
fend Aufhebung von Sperrmaßnahmen und 
Freigabe der von der Besatzungsmacht auf 
den friesischen Inseln beschlagnahmten Ho-
tels usw. (Nrn. 3397, 2969 der Drucksachen). 
Dazu schlägt der Ältestenrat eine Gesamtaus-
sprachezeit von 40 Minuten vor. Ich nehme die 
Zustimmung des Hauses dazu an. 
Das Wort zur Berichterstattung hat Herr Abge-
ordneter Dr. Hasemann. 
9600 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
Dr. Hasemann (FDP), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der Ausschuß 
für auswärtige Angelegenheiten hat sich mit dem 
Antrag Drucksache Nr. 2969 der Gruppe der KPD 
bezüglich Aufhebung der Sperrmaßnahmen und 
Freigabe der von der Besatzungsmacht auf den 
friesischen Inseln beschlagnahmten Hotels usw. be-
faßt. Zu diesem Gegenstand hat auf Rückfragen 
des Auswärtigen Ausschusses das Finanzministe-
rium mitgeteilt, daß bereits im vorigen Jahre die 
beschlagnahmten Hotels und Gasthäuser auf der 
Insel Sylt bis auf das Hotel Wicking und eine 
Strandhalle freigegeben sind. Auf der Insel Nor-
derney waren noch erhebliche Komplexe beschlag-
nahmt, unter anderem dreizehn Hotels, drei Wohn-
häuser, das staatliche Kurhaus mit den Nebenein-
richtungen, zwei Tennisplätze, ein Golfplatz, ein 
Wellenschwimmbad, eine Reithalle und sieben ehe-
malige Wehrmachtgebäude. Nach Mitteilung des 
Finanzministeriums hat die britische Besatzungs-
macht bereits in der zweiten Hälfte des Monats 
Februar sämtliche Objekte an die deutschen Be-
sitzer zurückgegeben, so daß die Insel Norderney 
heute völlig frei ist und keine beschlagnahmten 
Hotels und Gaststätten mehr vorhanden sind. 
Weiter ist mitgeteilt worden, daß auch Maßnah-
men des Bundesfinanzministeriums gemeinsam 
mit dem Finanzministerium des Landes Nieder-
sachsen eingeleitet worden sind, um die Belegungs-
schäden festzustellen und die Vergütung für diese 
Schäden sofort in die Wege zu leiten. Außerdem 
hat sich auf Vorstellung des Bundesfinanzmini-
steriums auch die britische Besatzungsmacht be-
reit erklärt, Vorschußzahlungen zu Lasten des Be-
satzungskostenhaushalts zu genehmigen. 
Der Ausschuß ist daher der Auffassung, daß der 
Antrag der KPD erledigt ist. Ich habe Sie im Na-
men des Ausschusses zu bitten, dem Antrag des 
Ausschusses zuzustimmen, der besagt, daß der An-
trag der KPD Drucksache Nr. 2969 als erledigt zu 
betrachten ist. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. — Das Wort ist nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich bitte diejenigen, 
die dem Ausschußantrag auf Drucksache Nr. 3397 
zustimmen, die Hand zu erheben. — Das ist die 
Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Wir kommen nun zu Punkt 11 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Haus-
haltsausschusses (10. Ausschuß) über den 
Antrag des Bundesministers der Finanzen 
auf Zustimmung des Bundesrates und des 
Bundestages zur Belastung eines Teiles der 
Liegenschaft der durch Entmilitarisierungs-
maßnahmen zerstörten ehemaligen Torpedo-
versuchsanstalt Süd in Eckernförde mit 
einem Erbbaurecht zugunsten der Nieder-
deutschen Optik G.m.b.H. in Eckernförde 
(Nrn. 3399, 3227 der Drucksachen). 
Die Berichterstatterin, Frau Abgeordnete Krahn-
stöver, ist abwesend. Ich glaube, wir können uns 
auch mit dem gedruckten Bericht begnügen. 
(Zustimmung.) 
Wird das Wort zur Aussprache gewünscht? Der 
Ältestenrat hatte keine Aussprache vorgesehen. — 
Das ist also nicht der Fall. Infolgedessen stelle ich 
den Antrag des Ausschusses Drucksache Nr. 3399 
zur Abstimmung. Ich bitte diejenigen, die zustim-
men, die Hand zu erheben. — Das ist die Mehr-
heit. Es ist so beschlossen. 
Wir kommen nun zurück auf Punkt 1 der Tages-
ordnung: 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der SPD betreffend Maßnahmen, um die 
Arbeitsfähigkeit des Bundesverfassungs-
gerichts zu sichern (Nr. 3371 der Druck-
sachen). 
(Zuruf des Abg. Dr. Greve.) 
— Das Wort zur Begründung der Anfrage — 
(Abg. Dr. Greve: Nein, zur Geschäftsordnung, 
Herr Präsident!) 
— Herr Abgeordneter Dr. Greve zur Geschäfts-
ordnung! 
Dr. Greve (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Behandlung dieses Punktes der 
Tagesordnung hat natürlich nur dann Sinn, wenn 
entweder der Herr Bundesjustizminister oder der 
Herr Staatssekretär des Bundesjustizministeriums 
anwesend ist. Beide Herren sind nicht anwesend. 
Ich muß daher bitten, Herr Präsident, diesen Punkt 
der Tagesordnung auf die Tagesordnung der näch-
sten Sitzung des Bundestages zu setzen. 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Herr Abgeordneter 
Dr. Greve, der Herr Staatssekretär ist im Hause. 
Wir sind etwas schneller vorangekommen, als die 
Zeiteinteilung vorgesehen hat. 
Dr. Greve (SPD): Herr Präsident, wenn Sie der 
Auffassung sind, daß wir so lange warten, — — 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Nein, nein, ich habe 
nicht die Absicht, so lange zu warten. Aber ich 
weiß, daß es alles vorgesehen war. 
Dr. Greve (SPD): Aber der Herr Staatssekretär 
des Bundesjustizministeriums ist nicht da! 
(Zurufe rechts: Er ist da!) 
— Nein, er ist nicht da. Ob er im Hause ist oder 
nicht, ist doch gleichgültig. Er sitzt nicht auf der 
Regierungsbank. Ich bin der Auffassung, das Haus 
hat nicht auf einen Staatssekretär des Bundes-
justizministeriums zu warten, sondern er hat da 
zu sein. Deshalb bitte ich darum, diesen Punkt 
heute von der Tagesordnung abzusetzen und ihn 
auf die Tagesordnung der nächsten Sitzung zu 
setzen. 
(Zuruf vor der Mitte: Wir sind j a damit 
einverstanden!) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Ich muß zum Tat-
sächlichen doch die Feststellung machen, daß dar-
über Vereinbarungen getroffen sind. 
Im übrigen hat der Herr Staatssekretär Dr. 
Strauß das Wort, der gerade kommt. 
(Abg. Dr. Greve: Dann will ich begründen!) 
— Also Sie wollen erst die Anfrage begründen? 
(Abg. Dr. Greve: Jawohl!) 
— Das Wort zur Begründung der Anfrage hat der 
Abgeordnete Dr Greve. 
Dr. Greve (SPD), Anfragender: Meine Damen 
und Herren! Gegen Ende des Jahres 1951 legte der 
Herr Präsident des Bundesverfassungsgerichts 
einen Entwurf zur Änderung der Geschäftsordnung 
beim Bundesverfassungsgericht vor. Er sah sich zu 
dieser Vorlage genötigt durch die Geschäftslage, 
wie sie sich beim Ersten Senat des Bundesver-
fassungsgerichts herausgestellt hatte. Die Vorlage 
des Herrn Präsidenten des Bundesverfassungs- 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	9801 
(Dr. Greve)  
gerichts gab dem Herrn Bundesjustizminister Ver-
anlassung, sich mit den Fraktionen der Regie-
rungskoalition, der Fraktion der Sozialdemokra-
tischen Partei und der damaligen Fraktion des  
Zentrums und der der Bayernpartei in Verbindung  
zu setzen und einzelne Mitglieder dieser Frak-
tionen zu bitten, an einer Besprechung, die vom  
Herrn Bundesminister der Justiz einberufen wer-
den sollte, teilzunehmen, um die prekäre Geschäfts-
lage beim Bundesverfassungsgericht, insbesondere  
beim Ersten Senat, zu besprechen. Zu diesem  
Zweck wandte sich der Herr Staatssekretär  
Dr. Strauß vom Bundesjustizministerium an eine  
Reihe von Abgeordneten; es waren dies die Herren  
Kollegen Dr. Arndt, Kiesinger, Dr. Reismann,  
Dr. Schneider, Professor Wahl und ich selber. Herr  
Staatssekretär Dr. Strauß bat uns zu einer Be-
sprechung am 7. Januar 1952. An dieser Bespre-
chung nahmen von seiten des Bundesverfassungs-
gerichts dessen Präsident und sein Stellvertreter  
teil. Es wurden dabei alle die Dinge besprochen,  
die dem Herrn Präsidenten des Bundsverfassungs-
gerichts Anlaß gegeben hatten, sich wegen der  
immer schwieriger werdenden Geschäftsverhält-
nisse an den Herrn Bundesminister der Justiz zu  
wenden. 
Das Ergebnis dieser am 7. Januar 1952 statt-
gefundenen Besprechung war nach eingehender  
Erörterung all derjenigen Dinge, die zu bespre-
chen waren, eine Übereinstimmung der Beteiligten,  
d. h. mit Einschluß des Herrn Staatssekretärs  
Dr. Strauß vom Bundesjustizministerium, der diese  
Besprechung leitete, daß alle Wege beschritten  
werden sollten, die der Hebung der Arbeitsfähig-
keit des Bundesverfassungsgerichts dienen könn-
ten. Die Beteiligten waren sich damals darüber  
einig, daß von seiten des Bundesjustizministeriums  
unverzüglich entsprechende eine  Anzahl von Stel
-
len für Hilfsrichter beim Bundestag bzw. beim  
Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestags über  
den Herrn Bundesminister der Finanzen angefor-
dert werden sollte. Es handelte sich damals um  
zehn Hilfsrichter, da der Herr Präsident des Bun-
desverfassungsgerichts und sein Stellvertreter be-
reits je eine Hilfskraft zur Verfügung hatten.  
Weiter sollte der Herr Bundesminister der Justiz  
dafür Sorge tragen, daß den Richtern die erforder-
liche Anzahl von Sekretärinnen — mindestens je  
eine für jeden Richter — für ihre Arbeit zur Ver-
fügung gestellt wird.  
In dieser Besprechung hatte sich weiterhin her-
ausgestellt, daß die räumlichen Verhältnisse beim  
Bundesverfassungsgericht geradezu katastrophal  
waren, soweit es sich um die Unterbringung der  
Richter handelte. Es zeigte sich hier wiederum, wie  
falsch es gewesen ist, das Bundesverfassungsgericht  
in dieser Stadt und dazu in einem Gebäude unter-
zubringen, das für die Ausübung der Tätigkeit der  
Richter in keiner Weise ausreichend war. Die Er-
stellung von neuem Arbeitsraum für die Richter  
war notwendig; es sollte wenigstens ein Raum für  
jeden Richter geschaffen werden. Es war übrigens  
interessant, in dieser Besprechung festzustellen,  
daß die nichtjuristischen Hilfskräfte des Bundes-
verfassungsgerichts zum Teil recht gut eingerich-
tete eigene Zimmer hatten, während die Richter  
selbst zu mehreren in einem mehr oder weniger  
großen Raum untergebracht waren, wo sie ihre  
Tätigkeit ausüben sollten, oder sie mußten in den 
noch dürftiger möblierten Zimmern, in denen sie  
in Karlsruhe bisher untergekommen waren, ar-
beiten. Es zeigte sich also hier ganz eindeutig, daß  
von seiten des Bundesjustizministeriums, das in  
diesem Fall dafür verantwortlich zu machen ist,  
nicht das getan wurde, was hätte getan werden  
müssen, um den Mitgliedern des Bundesver-
fassungsgerichts die Möglichkeiten zu geben, ver-
nünftig arbeiten zu können.  
Ich will in diesem Zusammenhang auch darauf  
hinweisen, daß die Bibliotheksverhältnisse außer-
ordentlich mangelhaft waren. Vielleicht sind sie es  
auch heute noch. Auch hier muß Abhilfe geschaffen  
werden.  
Meine verehrten Damen und Herren, man muß  
hier vor allem auch einmal feststellen, daß die  
Dinge wahrscheinlich überhaupt in ein völlig fal-
sches Geleise gekommen sind; denn nicht nur nach  
unserer Auffassung, sondern auch nach der Mei-
nung derjenigen, die das Grundgesetz gemacht  
haben, handelt es sich bei dem Bundesverfassungs-
gericht um ein eigenes Verfassungsorgan, das or-
ganisatorisch und — nach meiner Auffassung — 
auch haushaltsmäßig nicht beim Bundesjustizmini-
sterium unterzubringen ist. Schon bei der Er-
nennung der Richter des Bundesverfassungs-
gerichts zeigte sich, 'daß zumindest beim Bundes-
justizministerium — ob auch bei der Bundesregie-
rung, vermag ich im einzelnen nicht festzustellen — 
andere Auffassungen herrschen als wohl bei der  
Mehrzahl der Mitglieder dieses Hauses. Wir mei-
nen, daß das Bundesverfassungsgericht auch haus-
haltsmäßig einen eigenen Einzelplan im Bundes-
haushaltsplan haben sollte, den das Bundesver-
fassungsgericht — ich betone ausdrücklich: das  
Bundesverfassungsgericht — selber aufstellt. Das  
Bundesverfassungsgericht hat auch die ihm vom  
Parlament zur Verfügung gestellten Mittel selbst  
zu verwalten und hat nach unserer Auffassung  
auch die ihm vom Parlament bewilligten Hilfs-
arbeiter — das bezieht sich natürlich nicht auf die  
Richter des Bundesverfassungsgerichts, die durch  
das Wahlmännergremium gewählt werden — sel-
ber zu berufen, und nicht das Bundesjustizmini-
sterium, ,dem nach unserer Ansicht das Bundes-
verfassungsgericht überhaupt nicht unterstellt ist.  
Daher rühren zum Teil die Schwierigkeiten, die  
sich beim Bundesverfassungsgericht gezeigt haben.  
Ich habe eben vergessen zu erwähnen, daß sich  
schon bei der Ernennung der Richter  herausgestellt  
hat, daß hier andere Auffassungen beim Bundes-
justizministerium vorhanden sind. Denn nach un-
serer Auffassung hätten die Richter nicht bei ihrer  
Ernennung in der Urkunde die Gegenzeichnung  
des Herrn Bundesjustizministers sehen dürfen,  
sondern die Gegenzeichnung des Herrn Bundes-
kanzlers war notwendig, da es sich unseres Er-
achtens nicht um eine Angelegenheit handelt, die  
unter die Zuständigkeit des Bundesjustizministe
riums zu bringen ist.  
Meine Damen und Herren, im Haushaltsplan 1951  
finden Sie insgesamt für das Bundesverfassungs-
gericht 1 367 800 DM eingestellt. Das ist für die  
Hüter der Verfassungsmäßigkeit der staatlichen  
Vorgänge im weitesten Sinne des Wortes in unse-
rer Bundesrepublik nicht zuviel, wenn man be-
denkt, daß für andere Dinge ganz andere Summen  
ausgegeben werden.  
Wenn Sie nun fragen: Was ist denn aus der Be-
sprechung am 7. Januar 1952 im Bundesjustiz-
ministerium geworden?, so muß ich Ihnen sagen:  
bis zu dem Tage, an dem wir unsere Anfrage im  
Bundestag einreichten, nichts. Das war der 14. Mai  
dieses Jahres. Ich habe bisher auch nur in Erfah-
rung bringen können, daß das Bundesjustizmini-
sterium sich veranlaßt gesehen hat — insbesondere  
9602 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Dr. Greve) 
ergibt sich das aber aus einem Schreiben des Herrn 
Staatssekretärs Dr. Strauß —, in Abweichung von 
der Vereinbarung, die wir damals getroffen haben, 
Herr Staatssekretär, nur sechs Hilfsrichterstellen 
anzufordern, während wir der Auffassung waren, 
daß für jeden Richter ein Hilfsrichter vom Bundes-
justizministerium. angefordert werden sollte. Wir 
haben uns damals, wie Sie wissen, ausdrücklich 
damit einverstanden erklärt, daß es wegen der 
Einfachheit doch noch vom Bundesjustizministe-
rium geschehen sollte, obwohl wir der Auffassung 
waren, daß der Bundestag selbst dem Bundesver-
fassungsgericht die notwendigen Mittel zur Ver-
fügung stellen sollte, damit das Bundesverfassungs-
gericht selbst alles das tut, was nach seiner Auf-
fassung notwendig ist. 
Wir sind bis heute noch nicht soweit, sagen zu 
können, daß das Bundesverfassungsgericht arbeits-
fähig geworden ist. Bisher hat es keine Vorweg-
bewilligung von Mitteln durch den Haushaltsaus-
schuß gegeben, die eben für die Arbeitsfähigkeit 
unseres höchsten Verfassungsschutzorgans einge-
setzt werden müssen und unerläßlich sind. Aus 
meiner Tätigkeit im Haushaltsausschuß erinnere ich 
mich, daß es bei anderen Gelegenheiten anders ge-
wesen ist. Als etwa die Zöllnerschule in Bonn ein-
gerichtet werden sollte, ging das sehr schnell, und 
als der Herr Bundesminister des Innern seinen 
Bundesgrenzschutz aufstellen wollte, da war das 
Tempo, das da vorgelegt wurde, -überhaupt nicht 
mitzumachen. Wenn es sich um die Bewilligung 
von Mitteln für das höchste Verfassungsschutz-
organ unserer Bundesrepublik handelt, scheint man 
ein solches Tempo nicht zu kennen oder sogar gar 
nicht zu lieben. Jedenfalls sind, wie gesagt, aus an-
deren Anlässen dem Haushaltsausschuß Vorlagen 
wegen der Vorwegbewilligung von Mitteln zuge-
gangen, die nach unserer Auffassung viel weniger 
dringlich sind als die Mittel, die eingesetzt werden 
müssen, um die Richter des Bundesverfassungs-
gerichts und damit das Bundesverfassungsgericht 
in seiner Gesamtheit arbeitsfähig zu machen. 
Der Herr Präsident des Bundesverfassungs-
gerichts hat auch verschiedentlich darüber Klage 
geführt, daß es ihm nicht möglich gewesen ist, das 
zu erreichen, was er schon Ende vorigen Jahres 
erreichen wollte. Vielleicht sind Sie so freundlich, 
Herr Staatssekretär, auch darauf einzugehen, wie 
Sie es für möglich halten, daß man diese paar 
tausend Mark beim Bundesfinanzministerium noch 
nicht hat locker machen können, wenn Sie etwa 
den Versuch unternommen haben sollten, während 
doch für die Bauten, in denen sich die Herren Kol-
legen Ihres Ministers mit ihren Beamten unter-
bringen, ganz ansehnliche Summen ausgegeben 
werden. Ich erinnere nur an das Bundesfinanz-
ministerium selbst, das ja immerhin wohl so 
einige 2 Millionen DM kostet, und an den Erweite-
rungsbau des Wirtschaftsministeriums, für den 
so rund 1,5 Millionen bereitgestellt worden sind, 
an den Bundesrechnungshof in Frankfurt am Main, 
der die runde Summe von 1,9 Millionen kostet. Ich 
erinnere an die projektierten Bauten u. a. des 
Auswärtigen Amtes, für das so etwa 4,4 Millionen 
in den Haushaltsplan eingestellt worden sind. Ich 
erinnere weiter an die Vorhaben des Bundespost- 
und des Bundesverkehrsministeriums, des Ver-
triebenenministeriums, des Ministeriums für ge-
samtdeutsche Fragen und noch an einige andere 
Bauvorhaben, ,die bei nüchterner Betrachtung ein 
Kostenminimum von 20 Millionen, wahrscheinlich 
sogar einen Kostenaufwand von mehr als 25 Mil-
lionen verursachen. 
Herr Staatssekretär, vielleicht sind Sie so 
freundlich, uns auch einmal zu sagen, ob Ihr Herr 
Minister der Auffassung ist, daß es bei der Auf-
wendung derartiger Mittel für die Ministerien nicht 
auch möglich sein sollte, soviel Geld bei dem Herrn 
Bundesminister ,der Finanzen locker zu machen, 
daß wenigstens die Richter des Bundesverfassungs-
gerichts räumlich, sachlich und personell in die 
Lage gesetzt werden, die Aufgaben zu erfüllen, die 
sie als Mitglieder eines Verfassungsorgans, das dem 
Schutze der verfassungsmäßigen Zustände in der 
Bundesrepublik dient, erfüllen müssen. 
Es ist allerdings geradezu amüsant, wenn man 
sich vorstellt, daß die Bundesregierung selbst offen-
bar gar nicht so großen Wert auf die Tätigkeit des 
Bundesverfassungsgerichts legt, und zwar aus 
Gründen, die vielleicht in der gegenwärtigen poli-
tischen Situation zu erblicken sind. Denn der in 
Bonn mehr oder weniger unter Ausschluß der 
Öffentlichkeit erscheinende „General-Anzeiger" 
vom Freitag, dem 30. Mai 1952, teilt der erstaun-
ten Öffentlichkeit mit, in Regierungskreisen, wie 
es da heißt, glaube man nicht, daß durch das Ein-
greifen des Bundesverfassungsgerichts Schwierig-
keiten bei ,der Ratifizierung der Verträge — es 
handelt sich urn den Generalvertrag, Verteidi-
gungsbeitrag usw. usw. — entstehen könnten. 
Denn 
— so heißt es wörtlich — 
dem zuständigen Senat des Gerichts liegen bis-
her 480 Gerichtssachen vor, von denen bisher 
nur 200 bearbeitet werden konnten. Bis zur 
Bearbeitung der SPD-Klage wird deshalb noch 
einige Zeit verstreichen. 
Was heißt denn das, meine Damen und Herren? 
Das heißt doch nichts anderes, als daß die gleiche 
Bundesregierung, die nichts unternimmt, um das 
Bundesverfassungsgericht, insbesondere den Ersten 
Senat dieses Gerichts, arbeitsfähig zu machen, sich 
im Falle der Wehrklage — man kann sagen: ge-
radezu höhnisch — auf dessen Überbelastung be-
ruft. Wie gesagt, dieser Bonner „General-Anzeiger" 
schreibt ausdrücklich, daß das aus Regierungs-
kreisen komme. 
Meine Damen und Herren, die Sache ist wirklich 
ernst. Sie ist deswegen ernst, weil es sich beim 
Bundesverfassungsgericht um ein Organ handelt, 
das für die verfassungsmäßige Ordnung in der 
Bundesrepublik verantwortlich ist. Ich glaube auch, 
daß der von mir vorgetragene Sachverhalt die volle 
Aufmerksamkeit des Hauses verdient, das seiner-
seits der Bundesregierung seinen Willen eindeutig 
kundtun sollte. Dieses Haus sollte von der Bundes-
regierung verlangen, daß dem höchsten Ver-
fassungsschutzorgan unserer Bundesrepublik die 
Stellung und die Mittel zuerkannt werden, deren 
das Bundesverfassungsgericht zur Durchführung 
seiner für das Leben unseres Staates höchst wich-
tigen Aufgaben bedarf. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Dr. Strauß. 
Dr. Strauß, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Justiz: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! In der Besprechung, die am 7. Januar bei 
mir stattfand, waren sich alle Beteiligten ein-
schließlich des Bundesjustizministeriums darüber 
einig, daß alles verwaltungsmäßig Mögliche ge-
schehen sollte, um die sehr schwierige Geschäfts- 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9603 
(Staatssekretär Dr. Strauß) 
tage des Ersten Senats des Bundesverfassungsge-
richts zu erleichtern. Ich darf Ihnen in Beantwor-
tung der Großen Anfrage der sozialdemokratischen 
Fraktion der zeitlichen Reihenfolge nach mitteilen, 
was wir in der Zwischenzeit unternommen haben. 
Am Tage nach unserer Besprechung hat mein 
Haushaltssachbearbeiter sich mit den Haushalts-
sachbearbeitern des Bundesfinanzministeriums in 
Verbindung gesetzt, um mit dem Bundesfinanz-
ministerium die Einplanung der erforderlichen 
Mittel zu besprechen. In der gemeinsamen Be-
sprechung mit den Herren Abgeordneten waren 
wir dahin übereingekommen, daß dem Ersten 
Senat Hilfsarbeiter — nicht Hilfsrichter, das ist 
nicht möglich — zur Verfügung gestellt werden 
sollten dergestalt, daß jedem Richter ein solcher 
Hilfsarbeiter beigegeben werden sollte. 
(Abg. Dr. Greve: Nicht nur dem Ersten 
Senat, Herr Staatssekretär!) 
— Nur für den Ersten Senat! 
(Abg. Dr. Greve: Das war Ihre Auffassung! 
Unsere war: jedem Richter!) 
— Nein. Darf ich Sie darauf hinweisen, Herr Kol-
lege Dr. Greve, daß der damals anwesende Präsi-
dent der Zweiten Senats ausdrücklich darauf ver-
zichtet hat, Hilfsarbeiter für seinen Senat zu ge-
winnen und daß wir uns auf die Zahl von 11 — 
nicht von 10, wie Sie sagten — Hilfsarbeitern ge-
einigt hatten, weil nur die 12 Richter des Ersten 
Senats derartige Hilfsarbeiter zu benötigen glaub-
ten und weil ein Hilfsarbeiter, nämlich der des 
Präsidenten, bereits vorhanden war. 
Ich bin daher so verfahren, daß ich für den Er-
gänzungshaushalt 1951, mit dessen baldiger Ver-
abschiedung ich allerdings rechnen zu können 
glaubte, 6 Hilfsarbeiter und 6 Stenotypistinnen be-
antragt habe und daß ich die weiteren 5 mit dem 
Bundesfinanzministerium für das Haushaltsjahr 
1952 vereinbart habe. In dieser Besprechung mit 
dem Bundesfinanzministerium am 8. Januar wurde 
insoweit Übereinstimmung erzielt. Wir haben die 
Ansätze in der Ergänzungsvorlage zum Haushalts-
plan 1951 am 10. Januar eingeplant und dem Bun-
desfinanzministerium zugeleitet. Das Kabinett hat 
am 12. Februar seine Zustimmung erklärt. 
Wir haben nun nicht etwa gewartet, bis die Sache 
durch den Haushaltsausschuß durchging. Es war 
auch nicht erforderlich, die Bewilligung sofort zu 
beantragen; denn zunächst einmal mußten wir 
uns darum bemühen, die Hilfsarbeiter zu beschaf-
fen. Die Ausgaben für die Hilfsarbeiter hätte uns 
das Bundesfinanzministerium in dem Augenblick, 
in dem diese verfügbar waren, vorwegbewilligt. 
Wir haben am 23. Januar an sämtliche Landes-
justizverwaltungen geschrieben und um entspre-
chende Vorschläge gebeten, an sämtliche rechtswis-
senschaftlichen Fakultäten der deutschen Universi-
täten am 28. Januar. Der Eingang der Vorschläge 
war außerordentlich schleppend. Er erfolgte zwi-
schen Mitte Februar und Mitte April, und zwar 
meistens derart, daß, falls überhaupt Vorschläge 
gemacht wurden, die Personalakten nicht beige-
geben waren und erst beigezogen werden sollten. 
Das Gesamtergebnis war, daß von den rechtswis-
senschaftlichen Fakultäten keine geeigneten Vor-
schläge gemacht wurden, von den Landesjustizver-
waltungen insgesamt 8. Nachdem wir die Perso-
nalakten beisammen hatten, haben wir zunächst 2 
Hilfsarbeiter angefordert und erhalten, die der 
Senat vordringlich benötigte. Sie haben ihren 
Dienst Ende März bzw. Anfang Mai angetreten. 
Die übrigen Personalakten haben wir am 14. Mai 
— die Große Anfrage der Fraktion der SPD ist uns 
am 21. Mai zugegangen — dem Herrn Präsidenten 
des Bundesverfassungsgerichts übersandt und ihn 
um Prüfung sowie um Vorschläge gebeten, die 
Einberufung welcher dieser Herren er wünsche. 
Die Vorschläge des Herrn Präsidenten des Bun-
desverfassungsgerichts sind bei uns am 3. dieses 
Monats, also am 3. Juni, eingegangen. Wir haben 
die zuständigen Landesjustizverwaltungen am 4. 
Juni gebeten, die Herren abzuordnen. Drei von 
ihnen treten in diesen Tagen an, ein weiterer nach 
kurzer Zeit. Sowie wir weitere fünf Herren er-
mittelt haben, werden wir die entsprechenden Vor-
wegbewilligungsanträge für das Haushaltsjahr 1952 
stellen. 
Sie sind vielleicht etwas überrascht, daß die Ge
-
winnung von Hilfsarbeitern so lange dauerte. Ich 
glaube mich aber zu entsinnen, Herr Kollege Greve, 
daß ich in unserer Besprechung vom Januar auf 
die sachlichen und persönlichen Schwierigkeiten 
aufmerksam gemacht habe. 
(Abg. Dr. Greve: Das stimmt!) 
Denn ich bin ja selbst seit Jahren in der unglück-
lichen Lage, junge Menschen auszusuchen und zu 
versuchen, geeignete Kräfte für die Behörden zu 
gewinnen. Die Hilfsarbeiter, die mit einer Auf-
gabe der Unterstützung der Richter am Bundes-
verfassungsgericht betraut werden, bedürfen, wie ja 
auch wohl in unserer Besprechung anerkannt wurde, 
bestimmter Kenntnisse, die nicht jeder junge 
Jurist hat. Leider! Die Herren Juristen unter uns 
wissen alle, daß das Interesse für das öffentliche 
Recht lange nicht so vorhanden ist, wie wir das 
alle wünschen, und gerade aus den Antworten der 
rechtswissenschaftlichen Fakultäten geht hervor, 
daß sie an ähnlichen Erscheinungen leiden, daß auf 
dem Gebiet des öffentlichen Rechts der junge Nach-
wuchs — wie früher übrigens auch — zahlen-
mäßig nicht sehr umfangreich ist. Ich bin auch der 
Auffassung, daß man möglichst nur junge Rich-
ter für diese Aufgabe verwenden soll, weil bei 
Herren vorgerückteren Lebensalters die Schwie-
rigkeiten der Abordnung und auch andere Um-
stände dagegen sprechen. Ich bleibe weiter be-
müht, die restlichen 5 Hilfsarbeiter ausfindig zu 
machen und so schnell wie möglich zur Verfügung 
zu stellen. 
In der Frage der Sekretärinnen bestehen keine 
Schwierigkeiten; sie sind in genügender Anzahl 
vorhanden. 
In der Frage der Räumlichkeiten des Bundes-
verfassungsgerichts teile ich völlig die Sorgen des 
Herrn Präsidenten des Bundesverfassungsgerichts 
und bin ebenso wie mein Herr Minister genau so 
unglücklich wie der Herr Präsident Professor 
Höpker-Aschoff, daß wir in dieser Frage nicht 
schneller vorwärtsgekommen sind. Das Bundes-
justizministerium hat sich dieser Frage seit No-
vember vorigen Jahres angenommen, also bevor 
wir unsere gemeinsame Besprechung hatten. Die 
Dinge sind, wie ich Ihnen damals darzulegen ver-
suchte, dadurch etwas kompliziert, daß das Land 
— damals Württemberg-Baden — den Ausbau zu 
finanzieren in Aussicht gestellt hatte und der Haus-
eigentümer mit dem Lande verhandelt hat. Wir 
haben bei jeder sich bietenden Gelegenheit bei 
dem Lande nachgestoßen. Die Verzögerung, die 
eingetreten ist, ist besonders durch den Übergangs-
zustand verursacht worden, der infolge der da-
mals schwebenden Bildung des Südwestlandes vor-
handen war. Der Finanzminister des neuen Lan- 
9604 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Staatssekretär Dr. Strauß) 
des Baden-Württemberg hat uns nunmehr aber 
zugesagt, sich bei seinem Kabinett dafür einzuset-
zen, daß das erforderliche Darlehen — darum han-
delt es sich — in Höhe von 250 000 DM so schnell 
wie möglich zur Verfügung gestellt wird. Das Bun
-
desjustizministerium kann von sich aus Mittel be-
kanntlich nicht zur Verfügung stellen, und man 
wird es nicht unverständlich finden, daß der Herr 
Bundesfinanzminister sich sträubt, Mittel dann zu 
gewähren, wenn ein Land bereits in Aussicht ge-
stellt hat, die gleichen Mittel zu geben. 
(Abg. Dr. Greve: Das Bundesverfassungs
gericht ist doch ein Bundesorgan, Herr 
Staatssekretär!) 
— Ja! Ebenso wie uns das Land Bayern etwa bei 
Bundesoberbehörden in seinem Bereich durch Zur-
verfügungstellung von Räumen geholfen hat und 
andere Länder das auch tun, ist es der Wunsch des 
Bundesfinanzressorts, daß in solchen Fällen die 
Länder, die durch Steuereinnahmen und Verkehrs-
zunahmen Vorteile haben, bei der Unterbringung 
der Gerichte und Behörden mitwirken. Ich glaube 
nicht, daß hier das Bundesjustizministerium ein 
Vorwurf treffen kann. 
Die Lage bezüglich der Arbeitsräume für die 
Richter kenne ich persönlich, und sie beunruhigt 
mich sehr. Sie beunruhigt mich, nicht seit heute 
und gestern, sie beunruhigt mich seit vorigem Sep-
tember. Die von Ihnen mit Recht gerügten Zu-
stände, daß nichtrichterliche Angehörige des Ge-
richts sich im Anfangsstadium — als allerdings die 
Arbeitslast der Richter für diese Herren noch nicht 
übersehbar war — einen etwas breiten Raum sel-
ber zur Verfügung gestellt haben, haben wir so 
schnell wie möglich abgestellt. Bei Beginn der 
Tätigkeit des Gerichts im Herbst 1951 standen drei 
normale Einzelarbeitsräume und sieben aushilfs-
weise benutzte Räume zur Verfügung. In den 
sieben aushilfsweise benutzten Räumen sitzen 
mehr als ein Richter, was unbefriedigend ist. Wir 
haben seit Anfang Mai vier weitere Einzelarbeits-
zimmer im Erdgeschoß durch Ausbau, der mit un-
seren Mitteln möglich war, erreicht. Das Endziel 
kann aber erst dann erreicht werden, wenn durch 
die Darlehnsgewährung durch das Land Baden-
Württemberg der Ausbau des Erdgeschosses er-
folgt ist, eine bauliche Arbeit, die wir dann mit 
allen zu Gebote stehenden Mitteln beschleunigen 
würden. Aber, meine Herren, ich bitte doch — aus 
den Erfahrungen der ganzen vergangenen Jahre, 
die die meisten von uns doch gemeinsam erlebt 
haben —, sich daran zu erinnern, daß beim Auf-
bau von Gerichten und Behörden — ich selbst habe 
es ja genügend oft durchexerziert — stets Schwie-
rigkeiten bestehen, die sich nur allmählich lösen. 
Das gilt auch für eine Frage, die Sie nicht er-
wähnt haben, die ich aber auch als unbefriedigend 
bezeichnen möchte. Das ist die Wohnungsfrage. Ich 
glaube, das Bundesjustizministerium ist sogar be-
kannt dafür, daß es sich der Wohnungsfürsorge 
nicht nur für seine Angehörigen, sondern für die 
Angehörigen aller Instanzen, die es dienstlich, ver-
waltungsmäßig zu betreuen hat, besonders an-
nimmt; das ist wiederholt anerkannt worden. Bis 
Oktober werden für alle Wohnungen vorhanden 
sein, mit Ausnahme der Professoren, die nur Aus-
weichzimmer oder Ausweichwohnungen benutzen 
und ihre eigentliche Wohnung an ihrer Universi-
tät behalten — das sind vier Herren —, und von 
zwei oder drei weiteren Herren, die Eigenheime 
bauen. Diese Frage wird also in absehbarer Zeit 
geklärt sein. 
Betroffen hat mich — verargen Sie es mir nicht, 
wenn ich das sage; ich weiß, daß dieser Eindruck 
auch in Karlsruhe besteht —, daß man gegen uns 
und damit gegen mich als den für die Haushalts-
gebarung und Haushaltsdurchführung Verantwort-
lichen den Vorwurf erhebt, daß wir etwa mit Ab-
sicht Belange des Bundesverfassungsgerichts und 
seiner Angehörigen in dienstlicher oder persön-
licher Hinsicht nicht hinreichend wahrnehmen. Ich 
bedaure, daß gewisse Spannungen entstanden sind. 
Ich will nicht leugnen, daß diese Spannungen ent-
standen sind. Sie sind vielleicht darauf zurückzu-
führen, daß wir uns nicht genügend häufig aus-
sprechen. Insofern habe ich wahrscheinlich auch 
selber schuld. Aber Sie wissen, unter welchem Zeit-
druck wir stehen. Ich möchte Ihnen, gleichzeitig 
für meinen Minister, die verbindliche Erklärung 
abgeben, daß uns niemals andere Erwägungen ge-
leitet haben und leiten werden als die, in der Be-
treuung der Belange des Bundesverfassungsge-
richts in verwaltungsmäßiger und dienstlicher Hin-
sicht das Äußerste zu tun, was wir können. Glau-
ben Sie doch nicht, daß wir ein geringeres Inter-
esse als die Mitglieder dieses Hauses daran haben, 
daß die Richter möglichst ungestört und ruhig 
arbeiten können. Ich kann mir ungefähr eine Vor-
stellung von der Arbeitsweise machen, die für einen 
Richter dieses Gerichts erforderlich ist. Er bedarf 
der Besinnung, er bedarf der Ruhe; er muß die 
technischen Mittel haben, die dazu notwendig sind. 
Was in dieser Beziehung noch nachgeholt werden 
kann, wird geschehen. Aber hier wie auch sonst 
so oft — ich bedaure, daß mein Kollege Herr Hart-
mann weggegangen ist, ich hätte es gern in seiner 
Gegenwart gesagt — ist das Bundesjustizministe-
rium der Prügelknabe bzw. der Prellbock gegen- 
über dem Bundesfinanzministerium. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Sie sollten in anderen Fragen, die Sie nicht er-
wähnt haben und über die ich gern bereit bin mit 
Ihnen noch persönlich zu sprechen, einmal unsere 
Akten ansehen, wie wir bei jeder Gelegenheit, mit 
meiner Unterschrift, uns bemüht haben, die 
Wünsche des Bundesverfassungsgerichts beim 
Finanzressort durchzusetzen. 
Auf der anderen Seite möchte ich zu bedenken 
geben, daß wir auch bei den Bundesverfassungs-
richtern in verwaltungsmäßiger Hinsicht an Vor-
schriften gebunden sind. Wenn ich mich auch be-
mühe und zum Teil mit Erfolg bemüht habe, diese 
Vorschriften so weit wie nur irgend möglich aus-
zulegen, so gibt es hier doch eine Grenze. 
Ich glaube, der Kern liegt doch etwas anders. 
Obwohl das nur mittelbar mit der großen Anfrage 
zusammenhängt, möchte ich es, zumal ich mich mit 
vielen Richtern von Karlsruhe über diese Dinge bei 
den verschiedensten Gelegenheiten ausgesprochen 
habe, am Rande doch einmal erwähnen. Ich kann 
mir vorstellen, daß es für einen Richter im Ersten 
Senat allmählich unerträglich wird, das Gefühl zu 
haben, soviel und so intensiv er auch arbeitet, er 
kommt durch die Aktenberge nicht durch. Der 
Grund hierfür — ich glaube das ganz objektiv fest-
stellen zu können und zu sollen — liegt darin, daß 
die Zuständigkeiten durch Gesetz zwischen den 
beiden Senaten aufgeteilt worden sind und daß eine 
Änderung der Zuständigkeiten. die etwa dazu 
führen könnte — das haben wir ja damals bei 
unserer gemeinsamen Besprechung auch erörtert —, 
daß gewisse Zuständigkeiten von dem einen auf 
den anderen Senat verlagert werden oder daß man 
zu einer ganz anderen Regelung kommt, auch nur 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9605 
(Staatssekretär Dr. Strauß)  
durch Gesetz geschaffen werden könnte. Die Über-
lastung des Ersten Senats — in dem großen Umfang,  
in dem sie jetzt vorhanden ist und, ich glaube, eine  
geraume Zeit anhalten wird, ehe nicht gewisse  
grundsätzliche Fragen, etwa Fragen der Ver-
fassungsbeschwerden, durch die Rechtsprechung  
vorab geklärt sind — werden wir auch nicht durch  
noch so fähige Hilfsarbeiter lösen können. Ich  
glaube, man muß vielmehr einmal den Mut haben,  
sich die Frage vorzulegen, ob man nicht doch an  
der Zuständigkeitsverteilung etwas ändern müßte,  
wenn man die Richter des Ersten Senats von dem  
beklemmenden Gefühl befreien will, daß quanti-
tativ die Arbeit nicht zu schaffen ist.  
(Beifall bei den Regierungsparteien.)  
Vizepräsident Dr. Schäfer: Damit ist die Anfrage 
beantwortet. Ich frage das Haus, ob eine Aus-
sprache gewünscht wird. 
(Zurufe.) 
— Die Aussprache wird gewünscht. Die dafür er-
forderliche Stimmenzahl ist vorhanden. Ich emp-
fehle nach den Vorschlägen des Ältestenrats eine 
Gesamtaussprachezeit von 60 Minuten. — Ich 
nehme die  Zusti mung des Hauses an.  
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Greve.  
Dr. Greve (SPD): Meine Damen und Herren! Ich  
möchte mit einigen wenigen Worten auf die Aus-
führungen des Herrn Staatssekretärs des Bundes-
justizministeriums eingehen. Nach seinen Ausfüh-
rungen hat es sich tatsächlich so zugetragen — ich  
darf das unterstellen —, daß Bemühungen des Bun-
desjustizministeriums nicht zu verkennen sind, ge
-
wisse Schwierigkeiten, die bei der Arbeit des Bun-
desverfassungsgerichts aufgetreten sind, zu beheben.  
Aber, Herr Staatssekretär, es kommt uns nicht  
darauf an, ob Sie in diesem Falle nun der Prügel-
knabe sind und in Wirklichkeit Ihr Kollege Hart-
mann oder gar der Herr Bundesminister der Fi-
nanzen selber derjenige ist, der eigentlich ange-
sprochen werden müßte. Das ist doch eine Ange-
legenheit, die Sie innerhalb der Bundesregierung  
abzumachen haben. Der Bundestag muß verlangen,  
gleichviel, wer zuständig ist, daß das Bundesver-
fassungsgericht in die Lage gebracht wird, die not-
wendig ist, damit seine Richter arbeiten können.  
Ob das das Bundesfinanzministerium oder das  
Bundesjustizministerium macht, ist für uns gleich-
gültig. Sie haben bisher die Federführung für das 
Bundesverfassungsgericht gehabt, deswegen muß-
ten wir Sie auch ansprechen. Es war Ihre Aufgabe,  
dafür zu sorgen, daß von seiten des Bundesfinanz-
ministeriums die notwendigen Mittel zur Verfü-
gung gestellt werden, und zwar so rechtzeitig,  
wie Sie sie benötigen, um die Arbeiten durchzu-
führen, die für die ordnungsmäßige Erledigung  
der Aufgaben des Bundesverfassungsgerichts durch-
geführt werden müssen.  
Sie haben die Wohnungsfrage angeschnitten. Ich  
verkenne nicht, daß Sie sich auch da Mühe gegeben  
haben, die schwierigen Verhältnisse, die aufgetre-
ten sind, zu beseitigen. In diesem Zusammenhang  
möchte ich ein Wort zur Unterbringung von Bun-
desoberbehörden, Bundesgerichten usw. sagen.  
Wenn es sich darum handelt, derartige Behörden  
oder Gerichte in eine Stadt zu bekommen, werden  
vorher von den Magistraten und den Ländern Ver-
sprechungen gemacht, die so schön sind, daß man  
sich gar nicht vorstellen kann, wie es anders sein  
könnte. Wenn es aber dann nachher soweit ist,  
daß durch einen Beschluß des Bundestages oder  
durch eine Entscheidung der Bundesregierung die  
Behörden oder Gerichte in diese Stadt gelegt wer-
den, kümmert sich von seiten der Gemeinde oder  
des betreffenden Landes kein Mensch mehr darum,  
wie die Schwierigkeiten zu beheben sind. Das  
haben wir schon beim Bundesgerichtshof erlebt,  
Herr Staatssekretär!  
Ich weiß, daß die Schwierigkeiten in der Unter-
bringung der Richter am Bundesgerichtshof heute 
 noch nicht behoben sind und daß auch die Richter  
des Bundesverfassungsgerichts manche Wünsche  
haben, die — wir wollen es mal ruhig sagen — 
eigentlich nicht an die Adresse des Bundes ge-
richtet werden müßten, sondern an die Adresse des  
Magistrats der Stadt Karlsruhe bzw. an die Regie-
rung des Landes -- jetzt — Baden-Württemberg.  
Ich will damit nicht zum Ausdruck bringen, daß  
das, was uns veranlaßt hat, diese Große Anfrage  
hier einzubringen, etwa vom Bundesjustizmini-
sterium abgeschoben werden könnte auf das  
frühere Land Württemberg-Baden, das jetzige  
Land Baden-Württemberg oder auf den Magistrat  
der Stadt Karlsruhe.  
(Zurufe von der Mitte.)  
— Ja, ich weiß, Herr Kollege; mein Wunsch war  
es nicht, daß der Bundesgerichtshof und das Bun-
desverfassungsgericht nach Karlsruhe gekommen  
sind. Ich habe auch nichts dazu getan, daß das so  
geworden ist, Herr Kollege Leonhard. Sie wissen,  
meine Freunde und ich waren der Auffassung, daß  
sowohl der Bundesgerichtshof als auch das Bun-
desverfassungsgericht in eine andere Stadt kom-
men sollten. Die Mehrheit des Hauses hat aber  
so entschieden, und — wie sagt man so schön? — 
nun stehen wir vor dem Riß, nun müssen wir uns  
mit allen diesen Fragen beschäftigen. Das nur am  
Rande. 
Ein paar Worte noch, Herr Staatssekretär, zu  
dem, was Sie zuletzt gesagt haben, ohne daß die  
Möglichkeit gegeben ist, heute diese Frage in dem  
Umfang zu erörtern, der notwendig ist, um das  
Problem zu lösen. Ich bin mit der Absicht nicht  
auf die schwierige Zuständigkeitsfrage in der Ver-
teilung Erster Senat - Zweiter Senat eingegangen. Sie 
wissen, daß in der vorgeschlagenen Änderung der 
Geschäftsverteilung des Bundesverfassungsgerichts,  
die Herr Präsident Professor Dr. Höpker-Aschoff  
Ihnen und uns zugeleitet hat, Ausführungen dar-
über gemacht sind und daß wir uns auch in der Be-
sprechung am 7. Januar 1952 darüber unterhalten  
haben, daß beispielsweise der Herr Präsident des  
Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts die  
Bedenken, die der Herr Präsident des Ersten Se-
nats vorgetragen hat, nicht teilt. Das ist eine An-
gelegenheit, die man sich aber zunächst einmal  
ansehen sollte. Sie wissen, daß sowohl mein Freund  
Arndt wie auch die anderen Herren, die an die-
ser Besprechung teilgenommen haben — ich selbst  
auch —, zum Ausdruck gebracht haben, daß wir  
nicht abgeneigt sind, dann, wenn es sich wirklich  
als notwendig herausstellen sollte, auch insoweit 
eine Änderung des Gesetzes ins Auge zu fassen,  
daß wir uns aber nicht dazu verstehen konnten,  
schon einige wenige Monate nach Aufnahme der  
Arbeit des Bundesverfassungsgerichts das Gesetz  
gleich im Hinblick auf die Zuständigkeit des Ersten  
und des Zweiten Senats zu ändern. Herr Staats-
sekretär, wenn sich nach einer Zeit, die man heute  
vielleicht schon übersehen kann, herausstellen  
sollte, daß nicht nur unter Berücksichtigung der  
Anlaufschwierigkeiten des Gerichts, insbesondere  
beim Ersten Senat, sondern bei normaler Arbeits- 
9606 	Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 
(Dr. Greve) 
verteilung die im Gesetz vorgenommene Vertei-
lung der Zuständigkeit zwischen Erstem und Zwei-
tem Senat änderungsbedürftig ist, werden Sie uns 
auch unter denjenigen sehen, die für eine solche 
Änderung des Gesetzes sind. Dann wird man aber 
nicht nur auf Grund solcher Vorschläge, wie sie 
der Herr Präsident Dr. Höper-Aschoff uns in seiner 
Denkschrift gegeben hat, zu einer Änderung kom-
men können, sondern dann muß man natürlich 
auch Gesichtspunkte ins Auge fassen, die bei der 
Verteilung der Zuständigkeit durch den Bundestag 
bei der Verabschiedung des Gesetzes über das Bun-
desverfassungsgericht eine Rolle gespielt haben. Es 
handelt sich da beileibe nicht um politische Ge-
sichtspunkte, sondern darum, dann dafür zu sor-
gen, daß eine Gleichmäßigkeit sowohl der Auf-
gaben wie auch der Zuständigkeiten zwischen 
Erstem und Zweitem Senat beachtet wird. 
Ich glaube, Herr Staatssekretär, wir sollten heute 
davon absehen, die nach Ihrer Auffassung nicht 
glückliche Verteilung der Zuständigkeit dafür ver-
antwortlich zu machen, daß das Bundesverfas-
sungsgericht in seiner Gesamtheit, insbesondere 
der Erste Senat, nicht so arbeitsfähig ist, wie wir 
es wünschten, und daß die Erledigung mancher 
anhängigen Sachen, insbesondere beim Ersten Se-
nat, lange auf sich warten läßt. Dafür sind u. a. 
Gründe maßgebend, die mit Fragen zu tun haben, 
auf die der Herr Präsident des Bundesverfassungs-
gerichts in seiner Denkschrift auch eingegangen ist. 
Ich glaube aber, Herr Staatssekretär, wir sollten 
darauf verzichten, diese Dinge heute zum Gegen-
stand der Erörterung zu machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Laforet. 
Dr. Laforet (CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Kollege Dr. Greve hat in nach 
meiner Ansicht durchaus überzeugenden Worten 
die besonderen Schwierigkeiten, wie sie bei der Er-
richtung dieses höchsten Verfassungsorgans gegeben 
sind, dargelegt. Es hat heute gar keinen Zweck, 
mehr Worte darüber zu verlieren, ob die Ver-
fassungsbeschwerde für uns unerläßlich war. Die 
Meinungen waren geteilt. Die Belastung des 
Ersten Senats durch die Verfassungsbeschwerden 
hat die Größe erreicht, wie sie von einzelnen von 
uns erwartet worden war. 
Ich bin auch mit Herrn Kollegen Dr. Greve ein-
verstanden, daß wir heute die Fragen der Neu-
verteilung der Zuständigkeit von Erstem und 
Zweitem Senat nicht erörtern. Wir werden, wenn 
das Dauerbild sich nicht verändert, sicherlich Wege 
finden, um diesem organisatorischen Fehler abzu-
helfen. 
Ich habe mit Freude gehört, daß der Bundes-
minister der Justiz wie sein Staatssekretär sich be-
mühen wollen, alles zu tun, was notwendig ist, um 
das zu erreichen, was der Herr Dr. Greve mit Recht 
verlangt hat, den Richtern räumlich und sachlich 
die Möglichkeit zu geben, die Aufgaben zu erfüllen, 
die ihnen in ihrer besonderen Stellung zugewiesen 
werden. Ich würde nur auch dringend bitten, daß 
die Kollegen im Haushaltsausschuß die Folgerung 
daraus ziehen, wenn hier dringliche Anforderungen 
gestellt werden 
(Abg. Bausch: Die sind nach nicht gekommen!) 
— wenn sie gestellt werden —, und ich bitte 
schon heute darum, uns im Sinne der Ausführun-
gen des Herrn Kollegen Dr. Greve die nachdrück-
liche Unterstützung zu geben. 
Ich persönlich bedauere eines: Damals, während 
der Verhandlungen habe ich den Standpunkt ver-
treten, daß das Bundesverfassungsgericht einen 
selbständigen Etat haben soll, den es unmittelbar 
beim Bundestag vertreten sollte. 
(Abg. Dr. Greve: Sehr richtig!) 
Mit verehrten Kollegen anderer Fraktionen weiß 
ich mich einig, daß wir dieses Ziel noch nicht auf-
gegeben haben. Ich glaube, es wird möglich sein, 
bei der nächsten organisatorischen Erfassung des 
Problems auch dieses Ziel zu erreichen. 
Das Bundesjustizministerium wird sicherlich bei 
uns allen Unterstützung finden, wenn Forderungen 
gestellt werden, die unerläßlich sind, wie bei der 
Ausstattung der beiden Senate mit den nötigen 
Hilfskräften, so schwierig die Beschaffung des 
Nachwuchses sein mag. Ich bin überrascht, daß es 
den Fakultäten nicht gelungen ist, aus ihren Kräf-
ten eine genügende Anzahl von Herren vorzuschla-
gen. Vielleicht wird sich das etwas bessern, wenn 
allgemein bekannt wird, daß hier ein geeignetes 
Sprungbrett für einen jungen tüchtigen Juristen 
gegeben ist, der sich im öffentlichen Recht aus-
bilden will, um in einer späteren Lebensstellung 
gerade diese schwierige Zeit seiner Bewährung als 
Hilfsarbeiter im Bundesverfassungsgericht berück-
sichtigt zu finden. 
Die Fragen sind nicht parteipolitischer, sie sind 
rein sachlicher Art, und ich bin überzeugt, daß von 
allen unseren Kollegen alles getan werden wird, 
um die einmal nicht zu vermeidenden, aber in ihrer 
Größe sehr drückenden Schwierigkeiten der Er-
richtung des Bundesverfassungsgerichts zu über-
winden. Jedenfalls was von unserer Seite ge-
schehen kann, wird als Hilfe und Unterstützung 
gern gewährt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und der 
SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Schneider. 
Dr. Schneider (FDP): Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Was die Ausführun-
gen des Herrn Kollegen Greve über die grund-
sätzliche Stellung des Bundesverfassungsgerichts 
anlangt, so teile ich die vollkommen und bin auch 
der Meinung, daß es uns gelingen sollte, wegen 
der grundsätzlichen Stellung, der Organstellung 
innerhalb der Institutionen unseres Staates in 
diesem Hohen Hause auch durchzusetzen, daß die 
haushaltsmäßigen Folgerungen daraus gezogen 
werden; d. h., daß das Bundesverfassungsgericht 
einen eigenen Haushalt haben soll, den es selbst 
hier einbringt. Das wird meines Erachtens auch 
gar keine Schwierigkeiten machen. Eigentlich ist 
es die logische Konsequenz aus der Stellung, die 
wir auch im Gesetz über das Bundesverfassungs-
gericht verankert haben. 
Was nun die Schwierigkeiten in Karlsruhe an-
langt, so zeigte es sich sehr bald, daß eben — ich 
muß doch wieder mit einem Wort darauf zurück-
kommen — die Zuständigkeitsverteilung der letzte 
Anlaß zu diesen Schwierigkeiten war. Auch ich war 
damals bei der von Herrn Kollegen Greve ange-
zogenen Besprechung im Justizministerium am 
7. Januar dieses Jahres anwesend. Eigentlich bin 
ich etwas überrascht, vom Herrn Staatssekretär 
heute zu hören, daß wir seiner Meinung nach der 
Grundfrage, auf die ich heute im einzelnen nicht 
weiter eingehen möchte, nämlich ob wir diese ge-
setzlich geregelte Zuständigkeit gesetzlich anders 
Deutscher Bundestag — 218. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 11. Juni 1952 	 9607 
(Dr. Schneider)  
regeln müßten, vielleicht doch nicht ausweichen 
könnten, weil — seiner Meinung nach — die Ein-
richtung der Hilfsarbeiter nicht genüge, um diese 
Vorbelastung, die eingetretene Belastung des Ersten  
Senats, auf die Dauer abzustellen. Damals war man 
der Meinung, das würde genügen. Ich habe da-
mals schon einige Zweifel geäußert und wäre 
grundsätzlich bereit gewesen, in eine ernsthafte 
Erörterung der Frage einzutreten, ob man die Zu-
ständigkeiten nicht anders verteilen sollte. Aber 
ich habe mich dann schließlich auch der allgemeinen 
Auffassung gefügt, die dahin ging, daß es politisch 
nicht zweckmäßig und nicht wünschbar wäre, so 
kurz nach Erlaß dieses Gesetzes schon wieder in 
eine Änderung einzutreten. 
Was die übrigen Schwierigkeiten in Karlsruhe 
anbelangt, so hat es sich jetzt wieder einmal ge-
zeigt, daß die Wahl der Orte für diese höchsten 
Instanzen doch sehr wichtig ist. Wir waren ja 
damals auch nicht der Meinung, daß man den 
Bundesgerichtshof nach Karlsruhe tun sollte. Auch 
wir waren der Meinung, man hätte ihn besser nach 
Kassel oder sonstwohin gegeben, wo mehr Platz 
war. Man hat die Schwierigkeiten in Karlsruhe 
noch dadurch vermehrt, daß man jetzt beschlossen 
hat,  das Bundesverfassungsgericht an den Ort des  
Bundesgerichtshofs zu setzen. Welche Schwierig-
keiten daraus resultieren, haben Sie heute aus dem 
Mund des Herrn Staatssekretärs gehört. Aber wir 
können das nicht mehr ändern; das ist nun mal eine 
Tatsache. Es hat keinen Sinn, nachträglich darüber 
zu rechten. 
Sehr bedauerlich ist aber auch, daß der weitere  
Ausbau der Dienstzimmer und der Wohnungen — 
in der Hauptsache aber doch wohl der Dienst-
zimmer, wenn ich den Herrn Staatssekretär richtig 
verstanden habe — bisher eigentlich daran ge-
scheitert ist, daß der doch relativ lächerlich geringe 
Betrag von 250 000 DM nicht irgendwoher zur Ver-
fügung gestellt werden konnte. Bei einem Bundes-
etat von beinahe 20 Milliarden — wenn ich die 
Zahl richtig im Kopf habe — spielt doch wahrhaftig 
eine Summe von 250 000 DM gar keine Rolle, wenn 
es sich darum handeln sollte, sie zu einem Zweck 
zu investieren, der doch höchst politisch und staats-
politisch notwendig ist, 
(Abg. Dr. Laforet: Sehr richtig!) 
nämlich solche Verhältnisse in Karlsruhe zu 
schaffen, daß die Richter dort in einer Atmosphäre 
arbeiten können, die sie einfach haben müssen, 
wenn sie ihre hohe Aufgabe erfüllen wollen. 
Ich bin deshalb der Meinung, daß wir vom Par-
lament aus alles tun sollten, um diese Dinge ab-
zustellen. Das Bundesjustizministerium kann sicher 
sein, daß es die vollste Unterstützung meiner Frak-
tion immer haben wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schäfer: Da keine weiteren 
Wortmeldungen mehr vorliegen, ist die Aussprache 
geschlossen und gleichzeitig der Punkt 1 der Tages-
ordnung erledigt. 
Ich darf noch bekanntgeben: Die nächste, die 
219. Sitzung des Deutschen Bundestags, ist am  
Mittwoch, dem 18. Juni 1952, 13 Uhr 30.  
Der Ältestenrat tritt eine halbe Stunde nach  
Schluß der heutigen Plenarsitzung zusammen, wie  
mir mitgeteilt worden ist.  
(Abg. Mellies: 14 Uhr 30, Herr Präsident!)  
— Also 14 Uhr 30.  
Die 218. Sitzung des Deutschen Bundestages ist  
geschlossen.  
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 47 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/01/01218.pdf</pdf_url>
    <id>4637</id>
    <dokumentnummer>01/218</dokumentnummer>
    <datum>1952-06-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
