<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>522</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>17/185</dokumentnummer>
  <wahlperiode>17</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2012-06-15</datum>
  <titel>Protokoll der 185. Sitzung des 17. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 17/185
Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
185. Sitzung
Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
I n h a l t :
Tagesordnungspunkt 46:
a) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Ach-
ten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
gegen Wettbewerbsbeschränkungen 
(8. GWB-ÄndG)
(Drucksache 17/9852) . . . . . . . . . . . . . . . .
b) Unterrichtung durch die Bundesregierung: 
Sondergutachten der Monopolkommis-
sion gemäß § 44 Absatz 1 Satz 4 des Geset-
zes gegen Wettbewerbsbeschränkungen
Die 8. GWB-Novelle aus wettbewerbs-
rechtlicher Sicht
(Drucksache 17/8541) . . . . . . . . . . . . . . . .
c) Beschlussempfehlung und Bericht des 
Ausschusses für Wirtschaft und Technolo-
gie zu dem Antrag der Abgeordneten 
Elvira Drobinski-Weiß, Gabriele Hiller-
Ohm, Dr. Wilhelm Priesmeier, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD: 
Für faire Lebensmittelpreise und trans-
parente Produktionsbedingungen – Ge-
gen den Missbrauch von Marktmacht
(Drucksachen 17/4874, 17/5824)  . . . . . . .
d) Beschlussempfehlung und Bericht des 
Ausschusses für Wirtschaft und Technolo-
gie zu dem Antrag der Fraktionen SPD 
und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Presse-
Grosso gesetzlich verankern
(Drucksachen 17/8923, 17/9989)  . . . . . . .
in Verbindung mit
Zusatztagesordnungspunkt 5:
Antrag der Abgeordneten Kerstin Andreae, 
Dr. Tobias Lindner, Nicole Maisch, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN: Verbraucherschutz 
und Nachhaltigkeit im Wettbewerbsrecht 
verankern
(Drucksache 17/9956)  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Philipp Rösler, Bundesminister 
BMWi  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Klaus Barthel (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Georg Nüßlein (CDU/CSU) . . . . . . . . . . .
Ulla Lötzer (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . . . . . .
Kerstin Andreae (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Martin Lindner (Berlin) (FDP)  . . . . . . . .
Elvira Drobinski-Weiß (SPD)  . . . . . . . . . . . .
Dr. Matthias Heider (CDU/CSU) . . . . . . . . . .
Caren Lay (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . . . . .
Birgitt Bender (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Karl Lauterbach (SPD)  . . . . . . . . . . . . . .
Ernst Hinsken (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . .
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) (CDU/CSU) 
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
22195 A
22195 B
22195 B
22195 C
22195 D
22196 A
22197 A
22199 C
22201 D
22203 A
22204 C
22206 C
22207 C
22209 B
22210 A
22210 D
22212 A
22214 B
22219 A
22219 D
Inhaltsverzeichnis

Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22195
(A) (C)
(D)(B)
185. Sitzung
Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Beginn: 9.15 Uhr
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 
Sitzung ist eröffnet.
Ich bitte, die Verspätung zu entschuldigen. Die Frak-
tionen von SPD und Grünen hatten noch Fraktionssit-
zungen. Jetzt können wir aber umso schneller in die Ta-
gesordnung eintreten.
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 46 a bis d sowie 
Zusatzpunkt 5 auf:
46 a) Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Achten Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbe-
schränkungen (8. GWB-ÄndG)
– Drucksache 17/9852 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie (f)
Rechtsausschuss
Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und 
Verbraucherschutz
Ausschuss für Gesundheit 
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundesre-
gierung
Sondergutachten der Monopolkommission ge-
mäß § 44 Absatz 1 Satz 4 des Gesetzes gegen 
Wettbewerbsbeschränkungen
Die 8. GWB-Novelle aus wettbewerbsrechtli-
cher Sicht
– Drucksache 17/8541 – 
Überweisungsvorschlag:
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie (f)
Rechtsausschuss
Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und 
Verbraucherschutz
Ausschuss für Gesundheit
Ausschuss für Tourismus
Ausschuss für Kultur und Medien
c) Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Wirtschaft und Tech-
nologie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Ab-
geordneten Elvira Drobinski-Weiß, Gabriele 
Hiller-Ohm, Dr. Wilhelm Priesmeier, weiterer 
Abgeordneter und der Fraktion der SPD
Für faire Lebensmittelpreise und transparente 
Produktionsbedingungen – Gegen den Miss-
brauch von Marktmacht
– Drucksachen 17/4874, 17/5824 –
Berichterstattung:
Abgeordneter Dr. Georg Nüßlein
d) Beratung der Beschlussempfehlung und des Be-
richts des Ausschusses für Wirtschaft und Tech-
nologie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Frak-
tionen SPD und BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
Presse-Grosso gesetzlich verankern
– Drucksachen 17/8923, 17/9989 –
Berichterstattung:
Abgeordneter Dr. Georg Nüßlein
ZP 5 Beratung des Antrags der Abgeordneten Kerstin 
Andreae, Dr. Tobias Lindner, Nicole Maisch, 
weiterer Abgeordneter und der Fraktion BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN
Verbraucherschutz und Nachhaltigkeit im 
Wettbewerbsrecht verankern
– Drucksache 17/9956 –
Überweisungsvorschlag:
Ausschuss für Wirtschaft und Technologie (f)
Rechtsausschuss
Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und 
Verbraucherschutz
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit
Ausschuss für Kultur und Medien 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache anderthalb Stunden vorgesehen. Gibt es 
Widerspruch dagegen? – Das ist nicht der Fall.
Dann eröffne ich die Aussprache und erteile als ers-
tem Redner das Wort dem Bundesminister Dr. Philipp 
Rösler.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
22196 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
 
(A) (C)
(D)(B)
Dr. Philipp Rösler, Bundesminister für Wirtschaft 
und Technologie:
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Das Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen 
ist seit mehr als 50 Jahren gleichsam das Grundgesetz 
unserer Wirtschaftsordnung. Ludwig Erhard hat das 
Wettbewerbs- und Kartellrecht als einen wesentlichen 
Baustein in das Fundament der sozialen Marktwirtschaft 
eingefügt. Die Bedeutung des Wettbewerbs galt damals, 
sie gilt allerdings natürlich auch noch heute, und zwar 
gerade deshalb, weil sich die Märkte verändert haben 
und sich weiter verändern werden. Es ist unser Ziel, die-
ses Grundgesetz der Wirtschaftsordnung den neuen Ge-
gebenheiten anzupassen und es weiter zu modernisieren. 
Die Märkte haben sich, wie gesagt, verändert. Also müs-
sen wir auch unseren Kartellbehörden neue Instrumente 
an die Hand geben. Sie brauchen schärfere Instrumente 
bis hin zur Ultima Ratio der Entflechtung.
Wir brauchen auf und in diesen neuen Märkten mehr 
Transparenz; auch dafür sorgt diese Novelle. Schließlich 
wollen wir die Verbraucherinnen und Verbraucher besser 
schützen. Am Ende nützt ein gutes Wettbewerbs- und 
Kartellrecht nämlich vor allem den Menschen in unse-
rem Land. Mit der Vorlage der 8. Novelle zum Gesetz 
gegen Wettbewerbsbeschränkungen bekennt sich diese 
Regierungskoalition aus CDU/CSU und FDP klar zur 
Bedeutung des Wettbewerbs. Denn wir wissen: Den 
Wohlstand in unserem Lande verdanken wir dem Wachs-
tum. Wachstum wird durch Wettbewerbsfähigkeit mög-
lich. Und zur Wettbewerbsfähigkeit gehört eben auch ein 
gutes Wettbewerbs- und Kartellrecht. Es wird durch 
diese Novelle eindeutig verbessert.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Es geht um drei Bereiche:
Erstens haben sich die Strukturen verändert. Es gibt 
heutzutage große Konzerne, und hier wollen wir einen 
besseren Einblick bekommen. Wir brauchen mehr Trans-
parenz, gerade für unsere Kartellbehörden, zum Beispiel 
in den Bereichen Energie, also Strom und Gas, aber auch 
im Hinblick auf die Tankstellen. Mit dem Markttranspa-
renzstellen-Gesetz schaffen wir eine gute Grundlage für 
eine noch einzurichtende Markttransparenzstelle. Wir 
wollen, dass die Kartellbehörden auch einen Einblick in 
die vertikalen Strukturen im Bereich der Energieversor-
gung bekommen, um dann im Interesse der Verbrauche-
rinnen und Verbraucher handeln zu können. Künftig 
haben auch die Verbraucherschutzverbände die Möglich-
keit, gegen Kartellrechtsverstöße selber aktiv vorzuge-
hen. Die Kartellbehörden wiederum haben die Möglich-
keit der Vorteilsabschöpfung. Das nützt den Kundinnen 
und Kunden und zeigt, wie sehr das Wettbewerbsrecht 
auch dem Verbraucherschutz in Deutschland hilft und 
dient.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Der zweite Bereich, in dem sich die Märkte aus unse-
rer Sicht dramatisch geändert haben und sich noch wei-
ter ändern werden, sind die Verlage und die Medien. Wir 
stellen fest, dass die klassischen Verlage mehr und mehr 
das Ziel verfolgen, sich zu Medienhäusern umzubauen, 
weil sie den Gegebenheiten auf den Märkten – bedingt 
durch das Internet und die Globalisierung – gerecht wer-
den wollen. Das Wettbewerbsgeschehen spielt sich künf-
tig nicht mehr primär innerhalb von Kreisgrenzen, bei-
spielsweise zwischen zwei Kreiszeitungen, und auch 
nicht zwischen zwei Landkreisen ab, sondern mindes-
tens national, eher aber noch europäisch oder global.
Es stellt sich so die Frage: Wie sehen die Märkte der 
Zukunft aus? Wir wollen, dass auf diesen Märkten der 
Zukunft künftig auch deutsche Verlage eine starke Rolle 
spielen können. Dafür müssen sie die Möglichkeit be-
kommen, selber zu wachsen und sich den neuen Struktu-
ren anzupassen. Deswegen ist es richtig, dass wir die 
Aufgreifschwellen auch bei Pressefusionen weiter erhö-
hen, damit unsere Unternehmen die Chance haben, zu 
wachsen und damit auf den globalen Märkten weiter ak-
tiv und erfolgreich zu sein.
Auch das zeigt: Wir haben erkannt, dass es neue 
Marktstrukturen gibt. Wir handeln, um unseren deut-
schen Unternehmen auf den Weltmärkten auch künftig 
eine Chance geben zu können.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Der dritte Bereich ist das Gesundheitswesen. Eine 
gute Versorgung fängt schon bei den Krankenkassen an: 
flexible Angebote, wenig Bürokratie, gute Leistungen. 
Wie in allen anderen Bereichen auch, ist die beste Ga-
rantie dafür eben der Wettbewerb.
(Zurufe von der LINKEN: Ja, ja!)
Deswegen müssen wir auch bei den Krankenkassen 
für mehr Wettbewerb sorgen. Die Krankenkassen wer-
den sich künftig auch dem Kartellrecht unterwerfen 
müssen. Es kann nicht sein, dass sich Krankenkassen 
zum Beispiel bei Zusatzbeiträgen oder anderen Dingen 
absprechen. Wenn sie im Sinne der Versicherten zusam-
menarbeiten wollen, dann ist das gut. Wenn sie sich aber 
absprechen, dann schadet das den Patientinnen und Pa-
tienten.
(Birgitt Bender [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ihr habt doch die Zusatzbeiträge einge-
führt!)
Gleichzeitig wollen wir auch Krankenkassenfusionen 
wieder der Aufsicht des Kartellamts unterstellen. Wir 
wollen Vielfalt bei den Krankenhäusern und bei den 
Krankenversicherungen; denn dieser Wettbewerb durch 
Wahlfreiheit nützt den Patientinnen und Patienten. Das 
zeigt ganz konkret, wie ein gutes Kartellrecht den Men-
schen im Alltagsleben nützt.
(Zuruf von der LINKEN: Gehen Sie mal da-
hin, wo die Menschen sind!)
All diese Beispiele zeigen, dass wir erkannt haben, 
dass sich die Märkte verändert haben. Also muss man 
auch das Wettbewerbs- und Kartellrecht entsprechend 
anpassen. Wir kommen zu Verbesserungen und zu einem 
modernen Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen, 
das für mehr Transparenz sorgt, schärfere Instrumente 
für die Kartellrechtsbehörden bereitstellt und am Ende 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22197
Bundesminister Dr. Philipp Rösler
(A) (C)
(D)(B)
mehr Leistungen für die Verbraucherinnen und Verbrau-
cher, für die Kundinnen und Kunden, ermöglicht.
Das beweist: Wettbewerb nützt zuallererst den Men-
schen, und das ist das Ziel eines gutes Wettbewerbs-
rechts.
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Das Wort hat jetzt der Kollege Klaus Barthel von der 
SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Klaus Barthel (SPD):
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Nach je-
dem Lebensmittelskandal, bei jeder Preiswelle bei Strom 
und Gas und bei jeder neuen Benzinpreisabzockerei kün-
digen die schwarz-gelben Minister und Abgeordnete der 
Koalition verschärfte Maßnahmen an und drohen mit 
dem Kartellamt und dem Wettbewerbsrecht.
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Wie hat das denn 
der Minister Clement gemacht?)
Geschehen ist bis heute nichts, lieber Kollege Hinsken. 
Die Bundesregierung lässt nämlich die Unternehmen, 
die sich fair verhalten, die Verbraucherinnen und Ver-
braucher und die jeweils betroffenen Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer im Regen stehen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN – Dr. Erik Schweickert [FDP]: 
Blödsinn!)
Für einen Bundeswirtschaftsminister, der die Worte 
„Wettbewerb“ und „Wachstum“ wie ein Papagei – ge-
fühlt dreimal pro Satz – vor sich hin redet,
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
muss es nach den Ankündigungen im Koalitionsvertrag, 
nach den vollmundigen Reden seines Amtsvorgängers, 
nach all den wüsten Drohungen, als es um Tankstellen 
und Steckdosen ging, anlässlich der Lebensmittelskan-
dale und anlässlich der Verarmung der Presselandschaft 
doch eher peinlich sein, hier zur besten Sendezeit eine 
solche Vorlage wie diese GWB-Novelle zu präsentieren.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN – Hartfrid Wolff [Rems-Murr] 
[FDP]: Nur weil Sie es nicht verstehen!)
An dieser Stelle muss man einmal ein paar grundle-
gende Gedanken in Erinnerung bringen – Herr Rösler 
hat es schon angesprochen –: Das Wettbewerbsrecht be-
steht in dieser Form seit den 50er-Jahren und stammt aus 
der Denkrichtung des Ordoliberalismus,
(Burkhardt Müller-Sönksen [FDP]: Wohl-
stand für alle!)
also einer Schule, mit der die heutige vom Neoliberalis-
mus geprägte FDP und weite Teile der Union eigentlich 
nichts mehr zu tun haben wollen.
(Beifall bei der SPD – Burkhardt Müller-
Sönksen [FDP]: Das ist doch Unfug! – 
Dr. Georg Nüßlein [CDU/CSU]: Ach, hör 
auf!)
Diesem Wettbewerbsrecht lag doch die historische 
Erfahrung zugrunde, dass ungezügelte Märkte, also Ka-
pitalismus pur, dazu neigen, den Wettbewerb als Grund-
lage der Marktwirtschaft aus sich heraus selbst abzu-
schaffen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Das war die Erfahrung aus Kaiserreich und Weimarer 
Republik.
(Burkhardt Müller-Sönksen [FDP]: Herr 
Honecker hat das besser gemacht! – Wider-
spruch bei der LINKEN – Harald Weinberg 
[DIE LINKE]: Hören Sie mir doch mit 
Honecker auf! – Gegenruf des Abg. Dr. Martin 
Lindner [Berlin] [FDP]: Euer Mann! Genau!)
Nach dem Faschismus und der Katastrophe des Zwei-
ten Weltkriegs ging es darum, die Wirtschaft zu entflech-
ten und wirtschaftliche Übermacht zu verhindern. Dank 
erfolgreicher kleinerer und mittlerer Unternehmen, dank 
gesetzlicher Regelungen, dank Kartellämtern und ande-
rer Behörden stimmen wir sicher darin überein, Herr 
Rösler, dass sich unser Wettbewerbsrecht bewährt hat. 
Aber der Punkt ist eben: Es hat sich in der Tat viel verän-
dert.
Ich fange einmal bei den Rohstoffen an. Unsere Ver-
sorgung hängt von ganz wenigen Lieferanten auf der 
Welt und von Spekulationen ab, egal ob es dabei um Me-
talle, Öl oder Lebensmittel geht. Es geht um weltweite 
Marktmacht und um tatsächliche stoffliche Knappheiten. 
Da fällt der Bundesregierung nichts Besseres ein, als 
Hand in Hand mit den globalen Konzernen sogenannte 
Rohstoffpartnerschaften einzugehen und dabei die Do-
minanz dieser Konzerne zu zementieren.
Beim letzten Glied in der Kette, zum Beispiel bei den 
Tankstellen, kommen Sie dann und kontrollieren dieses 
letzte Glied. Ich behaupte ja nicht, dass es dort nicht ver-
dächtige Vorgänge gibt. Aber wer allen Ernstes glaubt, 
dass der Benzinpreis an der Tankstelle gemacht wird, der 
glaubt auch, dass der Strom aus der Steckdose kommt.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Dr. Georg Nüßlein [CDU/CSU]: Das würdet 
ihr noch gerne ändern, dass der Strom aus der 
Steckdose kommt! Das glaube ich!)
Wer dann noch glaubt, dass man dem Problem mit einer 
neuen Behörde namens Markttransparenzstelle bei-
kommt, der kommt aus derselben Denkschule wie die, 
die glauben, dass Betreuung von Betreuungsgeld 
kommt.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
22198 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Klaus Barthel
(A) (C)
(D)(B)
Auch die Untersagung von Preis-Kosten-Scheren in 
diesem Bereich klärt doch die entscheidende Frage 
nicht, woher eigentlich der Preis kommt, den ein Öl-
konzern verlangt. Die Bundesregierung macht sich nicht 
einmal die Mühe, die sogenannten dynamischen Preis-
mechanismen, wie das wissenschaftlich heißt, aufzu-
decken, die seltsamerweise besonders immer dann viel 
Geld in die Kassen der Konzerne spülen, wenn die Ware 
knapp ist und der Markt eigentlich dafür sprechen 
würde, dass sich dann die Margen und Gewinne verrin-
gern.
Das Problem bei dieser Art von Tankstellenaktionis-
mus ist doch, dass sich Staat und Politik lächerlich ma-
chen – darüber müssen Sie sich wirklich im Klaren 
sein –, wenn Sie immer so tun, als würden Sie jetzt den 
großen Hammer herausholen, aber Sie in Wirklichkeit 
nur mit den Fingerpuppen des Herrn Dr. Rösler spielen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Völlig außen vor in der ganzen Debatte, in dieser 
Wettbewerbsperspektive bleibt der globale Finanzsektor, 
die Banken und Schattenbanken. In diesem Bereich ist 
die Konzentration besonders hoch, mit Folgen nicht nur 
im Bereich des Bankensektors selber, sondern auch in 
der Realwirtschaft. Schon jetzt, drei Jahre nach der 
Krise, ist der weltweite Finanzkapitalumschlag wieder 
mehr als 70-mal so hoch wie der Austausch von Waren 
und Dienstleistungen. Sie müssen uns einmal erklären, 
warum es in diesem hochkonzentrierten Bereich – von 
einem Markt kann man hier gar nicht reden – nicht end-
lich einmal zu einer Entflechtung kommt. Da wäre Ent-
flechtung gefragt. Das wäre doch mal was für einen libe-
ralen Wirtschaftsminister, der überall von Mittelstand, 
Wachstum und Eigenverantwortung redet.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Beim Pressefusionsrecht – das haben Sie angespro-
chen – kommt die neoliberale Handschrift noch deutli-
cher heraus. Die Anhebung der Aufgreifschwellen soll 
Fusionen im Verlagsbereich erleichtern, um mehr Wirt-
schaftlichkeit und Wettbewerbsfähigkeit zu ermögli-
chen. Das ist ein Anliegen der Verlegerverbände, deren 
Unterstützung die Bundesregierung natürlich an anderer 
Stelle gut gebrauchen kann. Dieses Anliegen kam plötz-
lich bei einem Ihrer zahllosen Koalitions- und Versöh-
nungsgipfel Mitte März auf den Tisch, wie aus dem 
Nichts.
Auch wir erkennen an, dass die bisherige Rechtslage 
die Pressevielfalt nicht hinreichend sichern kann. Im Ge-
genteil: Immer mehr Menschen in immer mehr Regionen 
– inzwischen sind es 60 Prozent der Landkreise – haben 
nur eine Monopolregionalzeitung „zur Auswahl“. Ende 
der 60er-Jahre war das erst ein Viertel und Anfang der 
90er-Jahre aber immerhin schon die Hälfte der Land-
kreise. „Die Axt tobt durch den Blätterwald“, schreibt ei-
ner, der es wissen muss, der die Ökonomisierung und die 
Konzentration in der Presselandschaft analysiert.
Der Zeitungsjournalist Tom Schimmeck zitiert den 
damaligen Hoffnungsträger des Hauses Bertelsmann, ei-
nen gewissen Herrn Middelhoff, mit den Worten: „Wir 
brauchen den Druck der Finanzmärkte“. Er beschreibt in 
seinem Buch Am besten nichts Neues die Bedrohung des 
Qualitätsjournalismus und der Meinungsvielfalt, die Do-
minanz des Anzeigengeschäfts und den gesteuerten 
Kampagnenjournalismus. Wenn wir ehrlich sind, liebe 
Kolleginnen und Kollegen auch von der Koalition, dann 
wird uns zur Entkräftung dieser alarmierenden Zustands-
beschreibung relativ wenig einfallen.
Die Ursachen dieser Entwicklungen sind sicherlich 
vielfältig, und die bekommen wir auch nicht allein mit 
dem GWB in den Griff. Aber schlicht davor zu kapitu-
lieren und Zusammenschlüsse weiter zu erleichtern, 
ohne eine Gegenstrategie zu haben oder zu wollen, das 
ist doch erbärmlich.
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Ulla 
Lötzer [DIE LINKE])
Sie verzichten sogar darauf, diese Entwicklung einmal 
wissenschaftlich fundiert untersuchen zu lassen, wie wir 
es in einem Antrag der Grünen und der SPD seit langem 
fordern.
(Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]: Herr 
Rösler hat ja nicht einmal Zeit, zuzuhören!)
Das nährt unseren Verdacht, dass Ihnen ein Schnell-
schuss zugunsten der Großverlage aus dem Gebüsch 
wichtiger ist als tatsächliche Medien- und Meinungsviel-
falt in Deutschland.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Ernst 
Hinsken [CDU/CSU]: Kollege Barthel, Sie ha-
ben das Ganze doch nicht gelesen! Sonst 
könnten Sie nicht so daherreden!)
Während also durch Erleichterungen im Pressefusions-
recht die Meinungs- und Medienvielfalt möglicherweise 
weiter gefährdet wird, enthält der Gesetzentwurf der 
Bundesregierung keinen Vorschlag zur gesetzlichen Ab-
sicherung des Presse-Grosso. Das Presse-Grosso sichert 
in seiner bisherigen Konstruktion eine flächendeckende 
und diskriminierungsfreie Vertriebsstruktur für Presseer-
zeugnisse
(Wolfgang Börnsen [Bönstrup] [CDU/CSU]: 
Das stimmt nicht!)
und schafft damit faire Wettbewerbsbedingungen zwi-
schen kleinen und großen Verlagen. Es verhindert, dass 
größere Verlage einen besseren Zugang zu den Verkaufs-
stellen haben und aufgrund ihrer Macht günstigere Kon-
ditionen durchsetzen können.
Dieses seit Jahren erfolgreiche System wird jetzt auf 
Druck und Klagen eines einzelnen Verlags durch Ge-
richtsurteile infrage gestellt. Deswegen fordern die Frak-
tionen von SPD und Grünen – die künftige Koalition –
(Lachen bei der CDU/CSU und der FDP)
in einem gemeinsamen Antrag, den wir heute beraten, 
eine gesetzliche Verankerung des Presse-Grosso. Dies 
könnte zum Beispiel durch eine Ergänzung im GWB er-
folgen, die dem Bundesverband Presse-Grosso die Mög-
lichkeit gäbe, wie bisher für alle Grossisten gemeinsam 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22199
Klaus Barthel
(A) (C)
(D)(B)
Konditionen auszuhandeln. Unser Appell an die Bundes-
regierung und alle Fraktionen lautet: Lassen Sie uns mit 
der GWB-Novelle eine rechtlich saubere und europa-
rechtskonforme gesetzliche Neuregelung des Presse-
Grosso im Sinne unseres Antrags auf den Weg bringen!
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Es gäbe jetzt noch viel zu sagen. Bei der Wasserwirt-
schaft und bei den Krankenkassen lässt die Bundesregie-
rung erkennen, wohin die Reise gehen soll: Schrittweise 
sollen immer mehr Bereiche der Daseinsvorsorge und 
des Sozialstaats dem Wettbewerb und der Privatisierung 
unterworfen werden. Sie machen das zugegebenermaßen 
sehr geschickt: nach und nach. Beim Wassersektor sind 
Sie jetzt einen Schritt zurückgegangen. Dafür schlagen 
Sie bei den Krankenkassen voll zu. Aber dazu wird 
nachher mein Kollege Lauterbach noch etwas sagen.
Im Lebensmittelbereich treibt die Billigkultur täglich 
neue Blüten. Ich kann das jetzt nicht ausführen. Die Kol-
legin Drobinski-Weiß wird nachher darauf eingehen. 
Aber eines ist schon jetzt erkennbar: Die GWB-Novelle 
wird auch im Lebensmittelbereich den Problemen nicht 
gerecht.
Letzten Endes sind wir sehr gespannt, was die Koali-
tion zum Thema Entflechtung zu sagen hat und wie Sie 
begründen, dass von Ihren großen Ankündigungen 
nichts übrig bleibt. Denn wir haben in der Tat das Pro-
blem, dass wir in den privatisierten und liberalisierten 
Netzinfrastrukturbereichen eben nicht einen blühenden 
Wettbewerb, sinkende Preise und Investitionen vorfin-
den, wie es uns in den Modellen immer angekündigt 
worden ist. Stattdessen erleben wir Preistreiberei bei 
Strom und Gas, schlechten Service bei der Telekom, 
Lohndumpingwettbewerb bei der Post
(Dr. Matthias Heider [CDU/CSU]: Auch bei 
öffentlichen Unternehmen, Herr Barthel!)
und vor allem eine erhebliche Investitionsblockade in al-
len diesen Bereichen.
Dem ist mit den Methoden, die Sie bisher vorzuwei-
sen haben, nicht beizukommen. Die Frage ist doch, wa-
rum zum Beispiel im Energiesektor eine Rendite von 
9,25 Prozent brutto für Netze nicht ausreichen soll, um 
Investitionen anzuziehen, sodass jetzt nach dem Staat 
oder nach riesigen Milliardenbeiträgen der Verbrauche-
rinnen und Verbraucher gerufen wird, um die Energie-
konzerne und Netzbetreiber zu Investitionen zu bewe-
gen. 
Es gibt viele Fragen; vieles bleibt offen in diesem Be-
reich. Wir sind uns darüber im Klaren, dass wir das alles 
nicht mit dem Wettbewerbsrecht allein regeln können. 
Wir sind uns auch darüber im Klaren, dass wir mit dieser 
Regierung keinen großen Wurf beim Wettbewerbsrecht 
hinbekommen können.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Herr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.
Klaus Barthel (SPD):
Ich glaube – ich bin bei meinem letzten Satz, Herr 
Präsident –, wir sollten die Anhörungen und die Aus-
schussberatungen in den nächsten Wochen wenigstens 
dazu nutzen, um bei den Punkten, bei denen es möglich 
ist, Änderungen zu erzielen und dem Gesetzentwurf die 
Giftzähne zu ziehen. Wir sollten an der einen oder ande-
ren Stelle nachbessern und flankierende Regelungen 
schaffen, wo immer es möglich ist. Wir bitten Sie herz-
lich, dass Sie sich auf diese Diskussion einlassen; denn 
das, was bisher vorliegt, ist völlig unbefriedigend.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Für die CDU/CSU-Fraktion erteile ich jetzt dem Kol-
legen Dr. Georg Nüßlein das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Dr. Georg Nüßlein (CDU/CSU):
Herr Präsident! Meine Damen! Meine Herren! Nach 
dieser linken Fundamentalkritik,
(Ulla Lötzer [DIE LINKE]: Ich komme erst 
noch!)
bei der das Wenigste, was Sie gesagt haben, tatsächlich 
das GWB betraf – es waren vielmehr allgemeine politi-
sche Themen –, wieder zur Sache zurückzukehren, ist 
eine schwierige, aber notwendige Aufgabe.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich möchte vorab betonen, dass wir sicher nicht von 
der linken Seite dieses Hauses Nachhilfe bei den The-
men Wettbewerb und Bedeutung des Wettbewerbs brau-
chen.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Genau von 
hier! – Klaus Barthel [SPD]: Von wo denn 
sonst?)
Wettbewerb ist die Grundlage und der Motor unserer 
Marktwirtschaft.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Das müssen Sie uns doch nicht beibringen.
(Harald Weinberg [DIE LINKE]: Deswegen 
machen Sie die Krankenkassen kaputt!)
– Dazu werde ich noch etwas sagen. Warten Sie doch 
einmal ab! Vielleicht sind Sie überrascht. Zuhören ist 
manchmal erkenntnisreicher, als dazwischenzubrüllen.
(Beifall des Abg. Wolfgang Börnsen 
[Bönstrup] [CDU/CSU])
Ich möchte vorab deutlich sagen, um welche Dimen-
sion es hier geht. Man muss auch der Öffentlichkeit ein-
mal darlegen, welchen volkswirtschaftlichen Schaden 
Hardcorekartelle, also Kartelle, die durch Absprachen 
Märkte aufteilen und Absatzquoten durchsetzen, anrich-
22200 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Dr. Georg Nüßlein
(A) (C)
(D)(B)
ten. Die EU schätzt den Schaden durch solche Kartelle 
auf 12 bis 24 Milliarden Euro pro Jahr.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Für die machen 
Sie Politik, Herr Nüßlein!)
Man kann davon ausgehen, dass durchschnittlich 20 Pro-
zent der Umsatzerlöse durch kartellbedingte Preiserhö-
hungen zustande kommen.
(Klaus Barthel [SPD]: Und das GWB ist jetzt 
die Antwort darauf?)
– Die Antwort darauf ist, dass wir uns darüber Gedanken 
machen müssen, wie man mit Bußen, aber auch mit 
Schadensersatzforderungen diese Schäden minimiert 
und Zusatzgewinne, die erzielt werden, abschöpft.
(Klaus Barthel [SPD]: Und was kommt dazu? –
Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Hat nur nichts 
mit Ihrem Gesetz zu tun!)
Darüber werden wir im parlamentarischen Verfahren 
noch reden.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Gut, dass wir 
darüber geredet haben! – Klaus Barthel [SPD]: 
Jetzt kommt die eigentliche linke Rede! – 
Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Sozialismus aus 
Bayern!)
– Na ja!
(Ulla Lötzer [DIE LINKE]: Jetzt ist er sprach-
los!)
– Zu solchen saudummen Zwischenrufen fällt einem 
wirklich nichts mehr ein. Ganz ehrlich.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Vorwärts immer, 
rückwärts nimmer!)
Jedenfalls ist dieses Gesetz schon in der jetzigen 
Form geeignet, entsprechende Rahmenbedingungen zu 
schaffen, die Fusionskontrolle voranzubringen,
(Klaus Barthel [SPD]: Davon würden wir 
gerne etwas merken!)
europäischen Vorgaben besser gerecht zu werden und 
das Kartellrecht noch effizienter durchzusetzen. Ich lade 
Sie gerne ein, im parlamentarischen Verfahren mit uns 
zusammenzuarbeiten. Konstruktiv mitzuwirken ist bes-
ser, als hier Zwischenrufe zu machen. Dann werden wir 
sehen, was wir noch tun müssen.
(Klaus Barthel [SPD]: Darauf sind wir auch 
gespannt!)
Bei den Medien haben wir die größten Marktverände-
rungen zu verzeichnen. Über diese Veränderungen hat 
auch der Minister gesprochen. Es gibt dramatische Auf-
lagenrückgänge. Natürlich muss sich das Kartellrecht an 
der wirtschaftlichen Realität orientieren. Man muss sich 
fragen, was sich auf dem Markt tut. Herbeibeten kann 
man die Medienvielfalt nicht. Das, was sich auf dem 
Markt abspielt, resultiert aus einer anderen medialen 
Nutzung. Das Verbraucherverhalten hat sich nun einmal 
geändert. Das moderne Kartellrecht, das wir schaffen, 
wird sich dem anpassen müssen. 
Beim Pressefusionsrecht muss es darum gehen, Fu-
sionen zuzulassen, wo sie unumgänglich sind. Das tun 
wir dadurch, dass wir die Aufgreifschwellen bei beab-
sichtigten Fusionen im Bereich der Presse anheben, das 
also im unteren Bereich etwas leichter machen.
(Klaus Barthel [SPD]: Also die Konzentration 
beschleunigen!)
Wir tun das dadurch, dass wir die Bagatellmarktklausel 
so einführen, dass wir eine Zusammenschlusskontrolle 
bei kleinen Verlagshäusern unnötig machen, weil wir se-
hen, dass es einen riesigen Druck gibt, sich zusammen-
zuschließen. Das haben wir nicht gern, aber das ist eben 
so. Wir werden auch noch einmal über die Frage disku-
tieren müssen, ob wir eine Sanierungsfusion brauchen. 
Was tut man, wenn absehbar ist, dass ein Verlag im 
Markt nicht existieren kann?
Das Nämliche gilt beim Presse-Grosso. Herr Kollege 
Barthel, Sie haben recht; ich unterstreiche Ihre Ausfüh-
rungen dazu vollständig. Ich kann auch keinen großen 
Dissens in diesem Hause erkennen. Wir wollen dafür 
Sorge tragen, dass Medien, Journale und Zeitungen flä-
chendeckend verteilt werden und dass kleine Verlage die 
Chance haben, in den Markt zu kommen. Dazu ist das 
Presse-Grosso, wie wir es organisiert haben, ein gutes 
Instrument, das wir erhalten, aber auch so gestalten wol-
len, dass es auf der einen Seite weder gerichtlich noch 
europarechtlich angegriffen werden kann,
(Beifall bei Abgeordneten der FDP)
dass auf der anderen Seite aber so viel Flexibilität im 
System bleibt,
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Aha!)
dass beim Presse-Grosso den Tatsachen Rechnung getra-
gen werden kann, dass die Auflagen zurückgehen und 
dass man Vertriebsstrukturen an eine solche Situation 
sinnvoll anpassen muss.
(Klaus Barthel [SPD]: Da schauen wir mal, 
was Sie dazu vorlegen!)
Die Union ist an dieser Stelle ganz klar positioniert.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Ein Eiertanz ist 
das!)
Wir wollen das auch im Rahmen dieser GWB-Novelle 
entsprechend regeln. Glauben Sie uns: Das wird uns ge-
lingen.
(Klaus Barthel [SPD]: Da sind wir gespannt!)
Lassen Sie mich etwas zu den Ausführungen von 
Kollege Barthel zum Benzinmarkt anmerken. Ich gehöre 
zu denen, die sagen: Lasst uns keine falschen Erwartun-
gen wecken. Ich glaube nicht, dass das, was wir als Ge-
setzgeber an dieser Stelle tun können, einen Beitrag dazu 
leisten wird, dass die Benzinpreise sinken.
(Klaus Barthel [SPD]: Das haben Sie aber 
eben angekündigt!)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22201
Dr. Georg Nüßlein
(A) (C)
(D)(B)
Aber wir können doch etwas dafür tun, dass die Transpa-
renz wächst und man genauer weiß, welche Tankstelle 
zu welchem Zeitpunkt mit welchem Benzinpreis auf 
dem Markt ist. Das wird uns, wenn man die vom Minis-
ter vorgeschlagene Markttransparenzstelle richtig ausge-
staltet, insbesondere dadurch gelingen, dass man die 
Endpreise über das Internet publiziert.
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Das sind wirtschaftliche Güter! Was ist mit 
kulturellen Gütern?)
Ansonsten müssen wir alles tun, meine Damen und 
Herren, dass die freien Tankstellen, die eigentlichen 
Wettbewerber zu den großen Ketten, die Möglichkeit ha-
ben, weiter zu existieren.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Deshalb sind 
die freien Tankstellen auch gegen Ihren Vor-
schlag!)
Das machen wir über die Preis-Kosten-Schere sowie 
über die Frage, wer wie beliefert wird. Dass sie von den 
großen Lieferanten nicht schlechter behandelt werden 
dürfen als eigene Tankstellen, ist ganz klar. Das wird 
auch im GWB verankert bleiben. Zudem müssen wir da-
rauf achten, dass wir im Wege der Fusionskontrolle si-
cherstellen, dass es nicht zu einer weiteren Konzentra-
tion in diesem Bereich kommt. Das halte ich für sehr 
entscheidend.
Wir werden auch die Missbrauchsaufsicht für Strom 
und Gas weiter in der verschärften Art und Weise auf-
rechterhalten; denn auch hierbei bin ich der Auffassung, 
dass der Wettbewerb noch nicht so ist, wie wir ihn uns 
alle miteinander wünschen. Deshalb macht es Sinn, dies 
aufrechtzuerhalten.
Ich gebe ganz offen zu, Herr Minister, dass die CSU 
beim Thema Krankenkassen ausgesprochen kritisch ist. 
Bei den Krankenkassen handelt es sich nämlich nicht um 
ganz normale Unternehmen. Die Krankenkassen unter-
liegen unserem Sozialrecht und sind vielfach sogar zur 
Zusammenarbeit verpflichtet.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Hubertus 
Heil [Peine] [SPD]: Guter Mann!)
Das heißt, wenn man hier Eingriffe vornimmt, um den 
Wettbewerb zu sichern – unstrittig ist, dass wir den Wett-
bewerb erhalten wollen –, muss man gleichzeitig genau 
diese Zusammenarbeitsmöglichkeiten einschränken, 
weil dieses Thema im Interesse der Patientinnen und Pa-
tienten liegt. Man kann das nicht einfach grob über den 
Kamm des Wettbewerbsrechts scheren. Vielmehr muss 
man ganz klar sagen: Bei einer Menge Dinge dient die 
Zusammenarbeit der Gesundheit der Patientinnen und 
Patienten. Deshalb werden wir auch an dieser Stelle 
noch einmal über die Frage reden müssen, wie man es 
schafft, das eine zu sichern, nämlich den Wettbewerb, 
und das andere nicht zu verhindern, nämlich die gesund-
heitspolitisch sinnvolle Zusammenarbeit der Kassen.
(Klaus Barthel [SPD]: Da sind wir sehr ge-
spannt! – Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Kämp-
fen müssen wir! Kämpfen!)
Ein anderer Markt, der mir Sorgen macht, ist der Le-
bensmittelmarkt. Da gibt es ein hohes Maß an Konzen-
tration. Aber ich muss ganz ehrlich zugeben, dass das 
Kind da schon in den Brunnen gefallen ist. Wir hätten 
früher darüber nachdenken müssen, welche zusätzlichen 
Fusionen man hier und da, etwa im Wege der Minister-
erlaubnis, zulässt. Ganz offen gesagt, macht es mir 
schon Sorgen, wenn ich sehe, dass nur noch vier oder 
fünf Leute in dieser Republik, nämlich die Einkäufer der 
großen Lebensmittelkonzerne, über die Frage entschei-
den, was ich mittags auf den Teller bekomme. Deshalb 
werbe ich immer dafür, das Verbot des Verkaufs unter 
Einstandspreis zu erhalten. Ich freue mich, dass es uns 
gelungen ist, dies in diesem Gesetz zu sichern.
(Klaus Barthel [SPD]: Wahnsinn!)
Denn jenseits der Frage, wie scharf dieses Schwert ist, 
ist es ein deutliches Signal, dass wir uns bestimmte Vor-
gehensweisen – insbesondere solche mit einer ethischen 
Dimension wie etwa der Umgang mit Lebensmitteln – 
nicht gefallen lassen.
(Klaus Barthel [SPD]: Das ist der Wahnsinn!)
Insgesamt ist diese Novelle in ihren Grundlagen, die 
der Regierungsentwurf bietet, gut. Im parlamentarischen 
Verfahren wollen wir noch an der einen oder anderen 
Stelle nachbessern.
(Klaus Barthel [SPD]: Deutlich nachbessern!)
Da, wo es Konsens gibt, beispielsweise beim Thema 
Presse-Grosso, lade ich Sie gerne zum Mitmachen ein. 
Ich würde mich freuen, wenn Sie sich dann der Kritik 
enthielten und uns gelegentlich einmal lobten. Das wäre 
einmal etwas Neues.
Vielen herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Für die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin 
Ulla Lötzer.
(Beifall bei der LINKEN)
Ulla Lötzer (DIE LINKE):
Sehr geehrter Herr Präsident! Herr Rösler und Kol-
lege Nüßlein, von Ihren großen Ankündigungen, Sie hät-
ten etwas vorgelegt, das eine Anpassung an die Entwick-
lung des Wettbewerbs bedeutet und der Konzentration 
tatsächlich entgegenwirkt, ist in dem Entwurf überhaupt 
nichts zu spüren. Allenfalls erfüllt der Entwurf einige 
wenige minimale Anforderungen: die Anpassung des 
deutschen Rechts an die Definition von Marktmacht in 
europäischen Bestimmungen, die Formulierung von 
Prüfkriterien, juristische Vereinfachungen, Klarstellun-
gen und bessere Systematisierungen. Auch die Erweite-
rungen im Hinblick auf das Kartellrechtsverfahren wer-
den von uns begrüßt.
Angesichts der realen Probleme mit der Marktmacht 
von Konzernen in vielen Bereichen gibt es aber eine 
massive Lücke zwischen Anspruch und Wirklichkeit. 
Letztlich wiederholen Sie hier das übliche Schauspiel Ih-
22202 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Ulla Lötzer
(A) (C)
(D)(B)
rer Regierungskoalition: Die Kernprobleme und Kon-
fliktfelder werden ausgeblendet; der Rest wird mit viel 
heißer Luft zur Reform aufgeblasen. Das haben Sie hier 
heute Morgen sehr deutlich gemacht, Herr Rösler.
(Beifall bei der LINKEN)
Diese Auffassung finden Sie auch in zahlreichen Stel-
lungnahmen von Verbänden, Sachverständigen und so-
gar konservativen Juristen. Lassen Sie mich einige zen-
trale Punkte herausgreifen.
Unternehmen erzielen, oft jahrelang, Erlöse und Ge-
winne durch Absprachen mit Konkurrenten und zu hohe 
Preise. Festzustellen ist: Von den bisherigen Kartellstra-
fen und Bußgeldern geht keine abschreckende Wirkung 
aus. Die Strafen sind zu gering. Es lohnt sich, gegen das 
GWB und andere Vorschriften zu verstoßen, bis man 
auffliegt. Das wird nach Ihrem Entwurf leider so blei-
ben.
Das gilt insbesondere für die Benzinpreise; Herr 
Nüßlein hat eben etwas dazu gesagt. Das Bundeskartell-
amt hat festgestellt, dass die Mineralölkonzerne den 
Benzinpreis künstlich in die Höhe treiben, ohne zu for-
malen Preisabsprachen zu greifen. Natürlich ist ein Teil 
dieser Preiserhöhungen durch steigende Nachfrage und 
durch Spekulation entstanden oder dadurch, dass die Er-
schließung neuer Ölfelder immer teurer wird. Dass in 
dieser Situation die Mineralölkonzerne weiter ihre Ex-
tragewinne aufgrund ihrer Oligopolstellung draufschla-
gen können, ist umso weniger hinzunehmen – genauso 
wenig wie Ihre Untätigkeit gegenüber der Spekulation.
(Beifall bei der LINKEN)
Nach unzähligen Rettungsschirmen haben wir es 
heute mit Finanzmarktakteuren zu tun, die noch größer 
und damit noch systemrelevanter sind als 2007. Das Pro-
blem des „too big to fail“ ist mithilfe der zugunsten der 
Banken mobilisierten Steuermittel und Garantien bei uns 
und in Europa noch drängender geworden statt kleiner. 
Darauf geben Sie keine Antwort. Der Entwurf ist diesbe-
züglich ein Totalausfall.
Ähnliches gilt für die viel diskutierte Frage der Pres-
sefusionen. Knapp 60 Prozent aller Zeitungen werden 
von zehn großen Verlagen angeboten. Die Konzentration 
steigt von Jahr zu Jahr. Sie ist nicht das Ergebnis des 
Wettbewerbs um die besten Presseprodukte, sondern 
schlicht das Ergebnis eines Verdrängungswettbewerbs, 
in dem die finanzstärksten Verlage dominieren.
Natürlich wissen auch wir, dass weniger Konzentra-
tion im Medienbereich nicht Garant ist für differenzierte 
Berichterstattung, Meinungsvielfalt und demokratische 
Streitkultur. Aber ohne die Sicherung einer Vielzahl un-
abhängiger Medien ist der Anspruch darauf überhaupt 
nicht zu erfüllen. Ohne Maßnahmen gegen die Konzen-
tration finden viele engagierte Verlage und Journalisten, 
insbesondere bei kleineren Regionalzeitungen, erst recht 
keinen Platz mehr. Stattdessen – das haben Sie beide 
deutlich gemacht – wollen Sie die Global Player im Me-
diengeschäft auf europäischer Ebene fördern. Das ist un-
erträglich angesichts der Bedeutung der Medien in der 
Demokratie.
(Beifall bei der LINKEN)
Während Sie in dem einen Bereich zu wenig regeln, 
überregulieren Sie in dem anderen, bei den Krankenkas-
sen. Diese sollen in das Kartell- und Wettbewerbsrecht 
eingebunden und damit in Zukunft wie privatwirtschaft-
liche Unternehmen behandelt werden. Über diesen Um-
weg wollen Sie dem gerade von der FDP lang gehegten 
Ziel einer schrittweisen Privatisierung des Gesundheits-
wesens näher kommen.
(Zuruf von der LINKEN: So ist das! – Zuruf 
von der FDP: Blödsinn!)
Das Bundesministerium für Wirtschaft soll Kontrollbe-
fugnisse im öffentlich-rechtlichen Gesundheitswesen er-
halten. Krankenkassen sind nach unserer Auffassung 
keine Unternehmen. Deshalb müssen sie aus der Novelle 
herausgenommen und von Herrn Röslers Kontrollbefug-
nissen ausgenommen werden.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD und der Abg. Birgitt Bender 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Kolleginnen und Kollegen, die skizzierten Problem-
felder sind uns allen längst bekannt. Letztlich versagt die 
Politik seit Jahrzehnten, wenn es darum geht, die Markt-
macht von Unternehmen konkret zu begrenzen. Herr 
Rösler, trotz GWB und Fusionskontrolle auf deutscher 
und europäischer Ebene steigt die Konzentration. Ab-
sprachen und Preiskartelle werden immer wieder aufs 
Neue aufgedeckt. Oft werden Verfahren nur durch Aus-
sagen von Kronzeugen und Mitbewerbern möglich; Ver-
bote werden dann ausgesprochen und Kartellrechtsstra-
fen verhängt. Weiter bestimmen auf vielen Märkten nur 
wenige große Unternehmen über Angebotsmengen und 
Preise. Der in Ihren Reden immer wieder beschworene 
freie Wettbewerb findet nicht oder nur eingeschränkt 
statt.
Das Problem ist: Sie gehen nicht an den Kern des Pro-
blems heran. Marktbeherrschende Unternehmen unter-
liegen der Missbrauchsaufsicht. Sie gehen aber nicht das 
Grundproblem der Vermachtung der Märkte mit all ihren 
sozialen, ökologischen und ökonomischen Folgen an. 
Seit langem verweisen Bundeskartellamt und Monopol-
kommission darauf, dass sich der Machtmissbrauch in 
diesen Bereichen oft nicht nachweisen lässt. Deshalb 
müsste eine Entflechtung an eine marktbeherrschende 
Stellung gebunden werden – sie darf nicht erst Instru-
ment der Missbrauchsaufsicht sein –, und genau das tun 
Sie nicht.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Zuruf von der CDU/CSU: Weil es um Verstöße 
geht!)
Die Umsetzung Ihrer vollmundigen Ankündigung, 
Herr Rösler, ein wirkungsvolles Entflechtungsgesetz in 
diesem Sinne zu formulieren, ist schlicht ausgeblieben. 
Jetzt bleibt uns bis zur Verabschiedung des vorliegenden 
Gesetzentwurfs tatsächlich nur noch der Wettbewerb um 
einen besseren Entwurf, damit Sie, Herr Nüßlein, in den 
Debatten, in den Anhörungen und im weiteren Verfahren 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22203
Ulla Lötzer
(A) (C)
(D)(B)
von der Linken lernen können, was Wettbewerb und 
Wettbewerbsförderung in einer sozialen Marktwirtschaft 
tatsächlich sind.
Danke für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der LINKEN – Dr. Georg Nüßlein 
[CDU/CSU]: Volkseigene Betriebe, Frau Kol-
legin! – Dr. Martin Lindner [Berlin] [FDP]: 
Von der DDR Wettbewerbsrecht, ja? Anständi-
ger Fünfjahresplan statt Wettbewerb, ja, Frau 
Lötzer?)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Das Wort hat jetzt die Kollegin Kerstin Andreae für 
Bündnis 90/Die Grünen.
Kerstin Andreae (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Eine erstaunliche Fusion von Frau Lötzer und Herrn 
Brüderle bei der Frage eines möglichen Entflechtungs-
instruments! Ich komme noch dazu.
Vorab vielleicht eines: Ich finde, es ist wirklich eine 
sehr intensive und sehr fachliche Debatte, in der wir uns 
mit dieser GWB-Novelle auseinandersetzen. Ich glaube, 
dass wir im Verfahren auch noch Verbesserungen errei-
chen, weil wir alle eine unternehmerische Landschaft 
wollen, in der es Kreativität und Flexibilität gibt, weil 
wir vermachteten Strukturen entgegenwirken wollen, 
weil wir wollen, dass nicht der Stärkere, sondern der 
Bessere die Nase vorn hat und die Verbraucher profitie-
ren.
Herr Rösler, ich fände es wirklich passend, wenn Sie 
dieser Debatte aufmerksamer folgten, als Sie es tun.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD – Dr. Erik Schweickert 
[FDP]: Oh!)
– Doch! Da brauchen Sie nicht „Oh!“ zu sagen. – Herr 
Rösler, Sie haben sehr viele Kollegen im Kabinett, die 
immer dann, wenn es um Debatten zu ihrem Bereich 
geht, sehr aufmerksam dabei sind, das Parlament ernst 
nehmen und im Hinblick auf die Frage: „Welche Verbes-
serungsmöglichkeiten und Ideen gibt es noch?“ die De-
batte wirklich aufmerksam verfolgen. Das nehme ich bei 
Ihnen leider gerade nicht wahr. Ich hatte die letzten 
40 Minuten die Möglichkeit, Sie zu beobachten. Ich 
muss sagen: Ich würde mir mehr Aufmerksamkeit von 
Ihnen wünschen.
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie beobachten 
also 40 Minuten Herrn Rösler! Das ist ja auch 
interessant!)
Der Gesetzentwurf, den die Regierung hier vorgelegt 
hat, erfüllt noch nicht die Voraussetzungen, die wir brau-
chen, um den Wettbewerb als Herz der Marktwirtschaft 
zu schützen, um wirklich faire Spielregeln aufzustellen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Das Entflechtungsinstrument ist derzeit noch ein zahn-
loser Tiger. Ich habe es gesagt: Der damalige Wirt-
schaftsminister Brüderle hat den sinnvollen Vorschlag 
gemacht, wonach nicht der Nachweis des Missbrauchs 
durch die marktbeherrschenden Unternehmen entschei-
dend sein sollte; vielmehr sollte allein die Tatsache, dass 
es ein marktbeherrschendes Unternehmen gibt, Anlass 
dazu geben, das Entflechtungsinstrument anzuwenden. 
Die Monopolkommission und das Kartellamt haben die-
sen Vorschlag bekräftigt. Wider besseres Wissen ver-
schimmelt dieser Vorschlag nun in der Schublade. Es 
wäre doch wirklich gut, wenn Sie ihn noch einmal her-
vorholten. Was Sie jetzt praktizieren, ist ein Einknicken 
und dient weder dem Wettbewerb noch dem Markt.
(Tabea Rößner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ganz im Gegenteil!)
Bei der Anwendung des Entflechtungsinstruments haben 
Sie nicht den entscheidenden Schritt getan.
Vielleicht gibt es noch Bewegung. Wir werden Ihnen 
diesen Vorschlag noch einmal unterbreiten. Wir hoffen, 
dass wir dann zumindest auf die Stimmen der FDP zäh-
len können.
(Dr. Martin Lindner [Berlin] [FDP]: Auf die 
FDP immer! – Heiterkeit bei Abgeordneten 
der FDP)
– Ich finde schon, dass Sie sich mit der Frage auseinan-
dersetzen müssen, wie Sie dieses Entflechtungsinstru-
ment – Sie führen immer wieder an, dass Sie wollen, 
dass es wie ein scharfes Schwert wirkt; der Minister hat 
es als Ultima Ratio bezeichnet – so anwenden, dass es 
greifen kann. Unter den jetzigen Voraussetzungen kann 
es nicht greifen; das wissen Sie im Übrigen so gut wie 
ich. Für Sie stellt sich natürlich die Frage, ob Sie hier 
nicht noch nachbessern sollten.
Entscheidend ist, dass die verhängten Bußgelder auch 
gezahlt werden. Bisher funktioniert das ganz gut: Rund 
80 Prozent der Bußgelder, die verhängt werden, werden 
gezahlt. 2011 wurden Bußgelder in Höhe von ungefähr 
190 Millionen Euro verhängt; davon sind 162 Millionen 
Euro gezahlt worden. Nun ist Folgendes passiert: Der 
BGH hat im Jahr 2011 zwei Grundsatzentscheidungen 
gefällt. Er hat dadurch potenziellen Kartellsündern auf-
gezeigt, wie man durch Umstrukturierungen in einem 
Unternehmen in der Lage ist, solchen Bußgeldern zu 
entgehen. Jetzt muss die entstandene gesetzliche Lücke 
geschlossen werden. Es geht zum einen um das Geld, 
das dem Bundeshaushalt nicht zufließt, zum anderen um 
die Glaubwürdigkeit des gesamten Verfahrens. Wir müs-
sen alle Lücken schließen, die sich bei der Frage erge-
ben, wie man Bußgelder und Kartellbescheide umgehen 
kann, damit wir als Staat deutlich machen: Uns ist es 
ernst mit Wettbewerb. Uns ist es ernst damit, vermach-
tete Strukturen und Kartelle zu bekämpfen. Wir werden 
uns hier für den Mittelstand, für die kleinen Unterneh-
merinnen und Unternehmer einsetzen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD])
Der Schutz des Wettbewerbs ist auch Verbraucher-
schutz. Das ist bereits erwähnt worden; wir teilen diese 
Auffassung. Der Verbraucherschutz muss daher als 
22204 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Kerstin Andreae
(A) (C)
(D)(B)
Schutzzweck in das Gesetz aufgenommen werden. Es 
wäre ganz wichtig, dass Sie sich hinstellen und sagen: 
Ja, Verbraucherschutz ist Zweck des Gesetzes.
(Beifall der Abg. Caren Lay [DIE LINKE] – 
Dr. Erik Schweickert [FDP]: Nur Frau Lay ap-
plaudiert! – Beifall der Abg. Tabea Rößner 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] und Caren 
Lay [DIE LINKE])
Die Verbraucherverbände sagen uns: Die Hürden für die 
Möglichkeiten, dem Verbraucherschutz tatsächlich nach-
zukommen, sind nach wie vor zu hoch. Es muss nachge-
wiesen werden, dass Absprachen getroffen worden sind. 
Ein solcher Nachweis ist nicht zu leisten. Die Gewinnab-
schöpfungsmöglichkeit ist nach wie vor nicht gegeben. 
Wir müssen die Vorteilsabschöpfung, die man durch 
Kartellbildung hat – oft liegen die Kartellrenditen zwei- 
bis dreimal höher als die zu zahlenden Bußgelder –, 
wirklich ernst nehmen. Die Verbraucherverbände sollten 
gestärkt werden. Hier müssen wir nachbessern; sonst 
bleibt das Ganze eine Fata Morgana.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Jetzt noch ein Wort zur Frage der Ministererlaubnis 
und der Rolle des Parlaments. Es ist angesprochen wor-
den, dass wir in der Vergangenheit mehrere Minister-
erlaubnisse hatten. Jede zweite Ministererlaubnis ist 
übrigens gegen das Votum der Monopolkommission aus-
gesprochen worden.
(Tabea Rößner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist unglaublich!)
Ein Mal war es unter Beteiligung der Grünen, übrigens 
drei Mal unter Beteiligung der FDP. Jeder von uns hat 
also ein Päckchen zu tragen. Die Ministererlaubnis als 
Instrument muss bei der Frage nach einem überragenden 
Interesse eine Rolle spielen. Das, was wir wollen, haben 
wir in unseren Antrag geschrieben: Stärken Sie die Rolle 
des Parlaments! Die Ministererlaubnis muss erst einmal 
durch den Bundestag. Es geht nicht, dass der Wirt-
schaftsminister allein entscheidet. Wenn Sie sich nicht 
dazu durchringen können, dass der Bundestag entschei-
det, so sollte das ganze Kabinett über eine Ministerer-
laubnis beschließen. Die Ministererlaubnis darf nicht al-
lein in der Hand des Wirtschaftsministers bleiben. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Also: Den Gesetzentwurf werden wir im parlamenta-
rischen Verfahren sehr ernsthaft mit Ihnen diskutieren. 
Wir werden Ihnen Vorschläge machen. Wir haben schon 
Vorschläge in einem Antrag festgehalten. Wir finden es 
wichtig, dass hier nachgebessert wird zum Schutz des 
Wettbewerbs, den wir alle wollen, aber auch zum Schutz 
der Verbraucherinnen und Verbraucher, denen der Wett-
bewerb nutzt.
Herzlichen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Das Wort hat jetzt der Kollege Dr. Martin Lindner 
von der FDP-Fraktion.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Klaus Barthel [SPD]: Jetzt kommt der Anti-
Nüßlein!)
Dr. Martin Lindner (Berlin) (FDP):
Herr Präsident! Verehrte Damen! Meine Herren! Kol-
legin Andreae, das Thema, das wir hier behandeln, be-
rührt den Kernbereich liberalen Denkens. Natürlich geht 
es – Kollege Barthel, Sie haben recht – um Ordolibera-
lismus. Sie konstruieren hier allerdings einen Gegensatz 
zum Neoliberalismus, der einer historischen Analyse 
überhaupt nicht standhält. Der Neoliberalismus, auch 
Ordoliberalismus genannt, war in der Nachkriegszeit die 
Antwort der klassischen Lehre auf den Laisser-faire-
Liberalismus des davorliegenden Jahrhunderts. Dieser 
wurde noch vertreten von von Mises. Die Vertreter des 
Ordoliberalismus – Müller-Armack, Eucken und 
andere – setzten dem ein Modell – jeder kann machen, 
was er will – entgegen, bei dem der Staat ein starker 
Schiedsrichter, ein starker Regelgeber ist, aber kein Mit-
spieler. Das ist der Unterschied zu Ihrer Denklehre. Sie 
vertreten eine Denkschule, in der der Staat durch öffent-
liche Unternehmen selbst eine starke Rolle spielt. Diese 
vertreten wir nicht. Wir bekennen uns aber zu einem 
starken Staat als Regulierer und Aufsichtsführenden 
über die wirtschaftlichen Prozesse in diesem Lande.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Dies ist in der Tat die Grundvoraussetzung, dass sich 
Wettbewerb zugunsten des Verbrauchers entwickelt. Da-
rin stimme ich mit Ihnen vollständig überein. Der Libe-
ralismus und hier speziell das Wettbewerbsrecht hat die 
zentrale Rolle, dem Verbraucher zu nutzen, indem er ihm 
ein möglichst breites Angebot zur Verfügung stellt und 
nicht den Markt auf Oligopole oder gar Monopole be-
schränkt, seien sie staatlich oder privat. Hier muss ich 
sagen, dass mir das öffentliche Monopol lieber ist als das 
private Monopol. Auch dies gehört zur Wahrheit.
Wir haben in Deutschland – das muss man klar be-
kennen; deswegen danke ich dem Minister für die Vor-
lage dieses Gesetzes – Entwicklungen, die durchaus 
schwierig sind und einer besonderen Beobachtung be-
dürfen, so zum Beispiel im Einzelhandel. Man muss 
ganz klar sehen, dass es dort eine unerfreuliche Tendenz 
zu weniger dominierenden Unternehmen und herstellen-
den Unternehmen gibt, die in ihrem Bereich durchaus 
eine Marktpotenz haben. Sie geraten dann in Schwierig-
keiten, wenn in den Regalen nur noch ein Miniaturanteil 
angeboten wird. Dies bringt die Lebensmittelhandelsbe-
triebe in eine sehr starke Stellung. Deswegen ist es rich-
tig, dass wir hier vorgehen und ein starkes Gesetz behan-
deln.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Dr. Axel Troost [DIE LINKE]: Mutig!)
Der zweite Aspekt, den ich hier aufgreifen möchte, ist 
die Entwicklung der Mineralölpreise. Dies ist ein 
schwieriges Feld. Heute liegt der Preis für 1 Liter Rohöl 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22205
Dr. Martin Lindner (Berlin)
(A) (C)
(D)(B)
bei 49 Cent. Wenn Sie jetzt den staatlichen Anteil hinzu-
nehmen – also die Steuern: Mineralölsteuer, Ökosteuer, 
Umsatzsteuer, Steuer auf die Steuer –, kommen Sie auf 
etwa 90 Cent. Wenn Sie das addieren, kommt man auf 
den Bereich, der in Deutschland überhaupt einer Regu-
lierung zugänglich ist; der liegt bei etwa 20 Cent. Das 
betrifft die Raffinierung des Öls, den Vertrieb und die 
Tankstellen. Wenn Sie von dieser Summe jetzt noch die 
Positions- und Herstellungskosten abziehen, erkennen 
Sie, über welchen Bereich wir hier tatsächlich diskutie-
ren.
Wenn Ihnen der Vorschlag des Ministers nicht weit 
genug geht und Sie sagen: „Das reicht uns nicht“, dann 
machen Sie Vorschläge.
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ja, natürlich!)
Es gibt ja internationale Ideen, zum Beispiel das soge-
nannte westaustralische Modell, das sich bemerkenswer-
terweise schon im restlichen Australien nicht durchge-
setzt hat, weil es nichts taugt.
(Klaus Barthel [SPD]: Haben Sie doch immer 
abgeblockt!)
Es gibt das sogenannte österreichische Modell, ebenfalls 
ein Regulierungsmodell, das aber eher zur Erhöhung der 
Preise geführt hat.
(Klaus Barthel [SPD]: Das ändert doch an dem 
Problem nichts!)
Wenn Sie jetzt fordern, dass wir in diesem Bereich zu 
Entflechtungen kommen sollen, Kollege Barthel und 
Kollegin Andreae, dann müssen Sie schon sagen, was 
Sie entflechten wollen und was Sie entflechten können.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Nein! Sie haben 
das angekündigt!)
Entflechten können Sie ja nur die Kette zwischen Raffi-
nierung, Vertrieb und Tankstelle. Ich garantiere Ihnen: 
Das wird nicht zu sinkenden, sondern zu steigenden 
Preisen führen.
(Klaus Barthel [SPD]: Sie haben das immer auf-
gebracht! Das steht im Koalitionsvertrag!)
Deswegen ist es richtig, dass wir uns auf eine Markt-
beobachtung konzentrieren. Deswegen ist das von der 
Koalition gewählte Mittel das einzig vernünftige.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das steht im 
Koalitionsvertrag!)
Sie aber haben keine Vorschläge, wie immer in den De-
batten, die wir hier gemeinsam führen.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU – 
Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das steht in Ih-
rem Koalitionsvertrag! Das war nicht unsere 
Idee, Herr Lindner! Herr Brüderle hat den Un-
sinn angekündigt, Sie kriegen das nicht hin!)
Im Medienbereich haben wir eine besondere Situa-
tion, die ebenfalls unsere Aufmerksamkeit verdient.
(Klaus Barthel [SPD]: Da fällt ihm nichts 
mehr zu ein!)
Eine Medienkonzentration gibt es nur noch teilweise. In 
den meisten Regionen Deutschlands ist der Medien-
markt im Grunde intakt. Kein Mensch kann doch be-
haupten, dass es zu wenig Verlagsprodukte gibt. Aller-
dings gibt es tatsächlich – Herr Barthel, spitzen Sie Ihre 
Ohren – in einigen Bereichen der Printmedien eine Kon-
zentration; zum Beispiel dort, wo der SPD-eigene Me-
dienverlag ddvg unterwegs ist,
(Beifall bei der FDP – Zurufe von der SPD: 
Ah! Oh!)
der regelmäßig im Kommissionsbericht der KEK, der 
Kommission zur Ermittlung der Konzentration im Me-
dienbereich, erwähnt wird.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Nur weil die 
FDP pleite ist! Nur kein Neid! – Zurufe von 
der FDP: Hört! Hört!)
Deswegen mein Rat: Fangen Sie einfach einmal bei 
sich an!
(Klaus Barthel [SPD]: Oje!)
Machen Sie das Ganze doch transparent. Schreiben Sie 
auf jede Ihrer Publikationen oben drauf, dass sie der 
SPD gehört. Dann wissen die Leser wenigstens, was da-
rin steht oder warum es darin steht.
(Beifall bei der CDU/CSU – Klaus Barthel 
[SPD]: Ist transparent! Kann man alles nach-
lesen!)
Ich würde an Ihrer Stelle erst einmal bei mir selbst an-
fangen, bevor ich mit dem Finger auf andere zeige.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Die Nazis woll-
ten uns enteignen, die Kommunisten, und Sie 
jetzt auch!)
– Ich will Sie doch nicht enteignen. Ich will nur, dass die 
Leser wissen, wer der Urheber des ganzen Unsinns ist, 
der teilweise darin steht. Nur darum geht es mir.
(Klaus Barthel [SPD]: Kann man alles nach-
lesen!)
Lassen Sie mich zum Schluss noch einige grundsätz-
liche Bemerkungen zum Wettbewerb in der Daseinsvor-
sorge machen.
(Klaus Barthel [SPD]: Schwacher Entlastungs-
angriff!)
Der Wettbewerb in der Daseinsvorsorge ist auch eine 
zentrale Forderung und die Grundvoraussetzung für sin-
kende Preise. In diesem Zusammenhang mache ich Ih-
nen klar: Das, was wir fordern, ist kein Etikettenschwin-
del in dem Sinne, dass ein öffentliches Unternehmen 
jetzt in eine private Rechtsform gegossen wird und das 
Ganze dann als Privatisierung läuft. Vielmehr interes-
siert uns auch hier der Wettbewerb, weil auch hier nur 
der Wettbewerb zu günstigen Preisen führt.
Ihre Vorgehensweise – vor allem in den Ländern unter 
SPD-Verantwortung –, bei den Wasserbetrieben Minder-
22206 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Dr. Martin Lindner (Berlin)
(A) (C)
(D)(B)
heitsbeteiligungen an Unternehmen der Daseinsvorsorge 
in private Hand zu geben, ohne Wettbewerb zu schaffen, 
ist ein sozialdemokratisches Modell des Wettbewerbs; 
das ist nicht unseres.
(Klaus Barthel [SPD]: Sie wollen sogar an die 
Kommunen heran, Herr Lindner! Sagen Sie es 
doch!)
Dieses Modell würde überhaupt nur Sinn machen, wenn 
hier durch eine Vergabe dafür gesorgt würde, dass die öf-
fentlichen Ansprüche gedeckt werden.
Das gilt übrigens auch bei den Krankenkassen. Die 
Qualität des Produkts wird durch Aufsicht und die Regu-
lierung erreicht, aber nicht durch die Tatsache, dass das 
Ganze durch öffentlich Bedienstete ausgeführt wird. Das 
bringt überhaupt nichts. Man merkt es aber: Jedes Mal, 
wenn es um Ihre heiligen Kühe, die öffentlichen Unter-
nehmen, geht – das war auch bei der Kollegin Lötzer so –,
dann kreischen Sie auf und nennen das Ganze „Überre-
gulierung“.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das ist ja der 
Sozialstaat! Das haben Sie nicht begriffen! Da-
seinsvorsorge!)
– Herr Heil, das hat mit dem Sozialen doch gar nichts zu 
tun. Das Soziale kommt dann ins Spiel, wenn im Rah-
men des Wettbewerbs vernünftige Leistungen zu günsti-
gen Preisen angeboten werden.
(Beifall bei der FDP – Hubertus Heil [Peine] 
[SPD]: Art. 20 Grundgesetz!)
Schauen Sie sich einmal Ihren Sozialstaat hier in Ber-
lin an, wo Ihre Partei dafür sorgt, dass beispielsweise im 
Bereich der S-Bahn ein Monopol quasi zementiert wird! 
Anstatt hier Leistungen zu vergeben und öffentlich aus-
zuschreiben, sorgen Sie dafür, dass immer wieder der-
selbe Anbieter die Leistungen anbietet, und wundern 
sich, dass diese Leistungen dann eben nicht mehr ad-
äquat sind.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Herr Lindner, kommen Sie bitte zum Schluss.
Dr. Martin Lindner (Berlin) (FDP):
Ganz zum Schluss mit Ihrer Erlaubnis, Herr Präsi-
dent, ein Satz zum Thema Ministererlaubnis. Sie versu-
chen immer wieder, die Belange der Exekutive und die 
der Legislative zu mischen.
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Herr Lindner, nein, Sie müssen jetzt zum Schluss 
kommen, bitte.
Dr. Martin Lindner (Berlin) (FDP):
Das sind klassische Einzelfallentscheidungen, und 
das werden sie auch bleiben.
Ich freue mich auf die Beratungen und wünsche Ihnen 
ein schönes Wochenende.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Das Wort hat jetzt die Kollegin Elvira Drobinski-
Weiß von der SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Elvira Drobinski-Weiß (SPD):
Herr Präsident! Meine lieben Kolleginnen und Kol-
legen! Sehr verehrte Damen und Herren! Aus Ver-
brauchersicht enthält dieser Regierungsentwurf, Herr 
Minister, nur Placebos. Wirksame Mittel für den Ver-
braucher sind im Vorschlag dieser Bundesregierung 
nicht enthalten; Sie täuschen das nur vor.
So wollen Sie zum Beispiel den Verbraucherverbän-
den ein Klagerecht einräumen, wie es das für Unterneh-
mensverbände schon seit der 7. GWB-Novelle gibt. Das 
ist gut; denn damit greifen Sie einen Vorschlag der rot-
grünen Bundesregierung aus dem Jahr 2005 wieder auf.
(Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD])
Damals hatten Sie das Verbandsklagerecht für Verbrau-
cherverbände im Vermittlungsverfahren wieder heraus-
geworfen. Ich hoffe nun, dass das nicht wieder passiert.
(Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD])
Dennoch ist das Klagerecht ein Placebo; denn wir alle 
wissen inzwischen, dass die Klagebefugnis allein nicht 
reicht. Der Vergleich mit dem Klagerecht der Unterneh-
mensverbände und den ähnlich gestalteten Regelungen 
im Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb zeigt: Das 
Klagerecht allein ist noch kein wirksames Mittel.
Stattdessen müssen wir erstens Anreize schaffen, so-
dass die Verbraucherverbände das Klageinstrument auch 
nutzen. Wenn der Vorstand einer Verbraucherzentrale 
auf der Grundlage des Regierungsentwurfs versuchen 
würde, die zulasten der Verbraucher erlangten Vorteile 
bei einem Unternehmen abzuschöpfen, bringt es ihn in 
die Nähe einer Untreuehandlung; denn das Prozessrisiko 
trägt allein seine Verbraucherzentrale. Das kann für die 
Verbraucherzentrale sehr schnell zu Kosten im fünfstelli-
gen Bereich führen. Gewinnt die Verbraucherzentrale, 
muss sie die abgeschöpften Unrechtsgewinne an die 
Bundeskasse abführen. Warum also sollte sie klagen?
Der Bundesrat schlägt deshalb vor, ein Sondervermö-
gen zu bilden, in das die abgeschöpften Vorteile fließen 
sollen. Damit könnten die Arbeit der Verbraucherzentra-
len und die Prozessrisiken finanziert werden. Wir haben 
bereits vor zwei Jahren gefordert, die abgeschöpften Un-
rechtsgewinne mit demselben Ziel der Deutschen Stif-
tung Verbraucherschutz zur Verfügung zu stellen. Klar 
ist: Auf gar keinen Fall dürfen die Unrechtsgewinne 
beim Unternehmen verbleiben; denn Wettbewerbsver-
stöße dürfen sich nicht lohnen.
(Beifall bei der SPD und der LINKEN)
Das Kaffeerösterkartell, das im Jahr 2009 vom Kar-
tellamt aufgedeckt wurde, hat bei den Verbrauchern nach 
Schätzungen der Verbraucherverbände einen Schaden 
von rund 4,8 Milliarden Euro verursacht. Die verhängten 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22207
Elvira Drobinski-Weiß
(A) (C)
(D)(B)
Kartellbußen betrugen dagegen nur 159,5 Millionen 
Euro. Also haben sich die Preisabsprachen selbst nach 
Abzug der Bußgelder doch für die Kaffeeröster gelohnt.
Zweitens müssen im parlamentarischen Verfahren die 
Voraussetzungen für eine Vorteilsabschöpfung refor-
miert werden. Bisher muss den Kartellsündern Vorsatz 
oder Fahrlässigkeit nachgewiesen werden. Das ist eine 
so hohe rechtliche Hürde, dass es weder die Verbände 
noch das Kartellamt bisher gewagt haben; Kollegin 
Andreae hat bereits darauf hingewiesen.
Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, das Bundes-
kartellamt macht gute Arbeit. Gerade im Konsumgüter-
bereich hat es in letzter Zeit eine Reihe von Kartellen 
aufgedeckt. Auf die Ergebnisse beispielsweise der Sek-
toruntersuchung im Bereich des Lebensmitteleinzelhan-
dels sind wir schon sehr gespannt. Ich glaube, dass sich 
öffentliche Rechtsdurchsetzung durch das Kartellamt 
und private Rechtsdurchsetzung durch die Verbraucher-
verbände sinnvoll ergänzen können. Hinweise, die bei 
den Verbraucherzentralen eingehen, sollten vom Kartell-
amt stärker genutzt werden, und dessen Arbeit kann von 
den Verbraucherverbänden sinnvoll für Klagen auf Un-
rechtsgewinnabschöpfung genutzt werden. 
Im Dezember 2009 hat die Bundesministerin Aigner, 
die für den Verbraucherschutz zuständig ist, einen guten 
Vorschlag gemacht. Ein Teil der Kartellbußgelder soll 
den Verbraucherverbänden zur Finanzierung ihrer Arbeit 
zufließen. Dieser Ankündigung der Ministerin sind lei-
der – wie so oft – keine Taten gefolgt. Unsere Anträge 
dazu in den Haushaltsberatungen vergangener Jahre 
wurden von der Koalition regelmäßig abgelehnt, obwohl 
das Kartellamt gerade bei den Konsumgütern besonders 
aktiv war. Der Bundesrat hat unsere Forderung in seiner 
Stellungnahme aufgegriffen und gefordert, dass 20 Pro-
zent der Bußgelder zur Finanzierung der Verbraucherar-
beit verwendet werden. Ich fordere die Koalition auf, 
sich diesem Vorschlag anzuschließen. Wenn Sie das tun, 
Herr Nüßlein, können wir Sie dafür loben.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wirtschaftspolitik sorgt für fairen Wettbewerb und 
verhindert den Missbrauch von Marktmacht; das ist so-
gar schon einmal bei der FDP angeklungen. Unter einem 
solchen Missbrauch leiden die Verbraucher, die Produ-
zenten, die Zulieferer, die Beschäftigten und die Um-
welt. Gute Wirtschaftspolitik richtet sich gegen unfaire 
Produktionsbedingungen und intransparente Märkte. 
Gerade im Lebensmittelbereich – sogar die FDP hat das 
schon festgestellt – beobachten wir, welche Folgen die 
Nachfragemacht weniger Lebensmittelhandelsketten 
hat. Im Gesetzentwurf vermissen wir dazu Vorschläge. 
So wollen wir eine Ombudsstelle einrichten, die zwi-
schen Herstellern und Handel schlichten soll. In einer 
Anhörung des Verbraucherausschusses haben sich alle 
Experten für eine solche Ombudsstelle ausgesprochen. 
Ich bin gespannt, sehr verehrter Herr Minister, liebe Kol-
leginnen und Kollegen von der Koalition, ob Sie unseren 
diesbezüglichen Vorschlag aufgreifen werden.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Jetzt hat das Wort der Kollege Dr. Matthias Heider 
von der CDU/CSU.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Dr. Matthias Heider (CDU/CSU):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Meine Damen und Herren! So wie die Debatte heute 
morgen verläuft, scheint es nicht zu schaden, wenn wir 
uns noch einmal das Grundanliegen des GWB vor Au-
gen führen. Gerade kam die Bemerkung, dass die bayeri-
sche Sichtweise hier nicht richtig sei. „Wohlstand durch 
Wettbewerb“, schreibt Ludwig Erhard
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das war ein 
Franke! Guter Mann!)
in seinem Buch Wohlstand für alle im Jahr 1957, genau 
in dem Jahr, in dem das Gesetz gegen Wettbewerbsbe-
schränkungen von diesem Hause beschlossen worden 
ist.
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Ludwig Erhard 
war ein Bayer!)
Erhards Bekenntnis zur sozialen Marktwirtschaft auf Ba-
sis der Wettbewerbswirtschaft gilt auch heute noch.
Aufgabe der Wettbewerbspolitik ist es, im Interesse 
aller Unternehmen, unabhängig von Größe und Rechts-
form, einen möglichst uneingeschränkt funktionierenden 
Wettbewerb zu gewährleisten. Davon profitieren auch 
die Verbraucher. Funktionierender Wettbewerb ist eine 
wesentliche Voraussetzung für Wachstum und Beschäfti-
gung. Wettbewerb fördert Innovation, optimale Ressour-
cenverteilung und begrenzt wirtschaftliche Macht. Dass 
wir nunmehr im Bundestag bereits über die achte No-
velle zum GWB beraten, zeigt, dass das Prinzip, das vor 
55 Jahren Geltung erlangt hat, nach wie vor Maßstab un-
seres wirtschaftlichen Handelns ist und dass auch wett-
bewerbliche Rahmenbedingungen von Zeit zu Zeit ange-
passt werden müssen. Das tun wir, indem wir mit dieser 
Novelle Fusionskontrolle, Missbrauchsaufsicht, Buß-
geldvorschriften und Kartellverfahren auf den neuesten 
Stand der Rechtspraxis bringen und europakonform aus-
gestalten.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Die achte Novelle, Herr Kollege Barthel, bringt zum 
einen deutliche Verbesserungen mit sich und behält zum 
anderen bewährte Instrumente und Vorschriften bei. Ich 
will mich auf einige konzentrieren und durchaus am An-
fang einen technischen Aspekt nennen, nämlich den 
Übergang vom Marktbeherrschungstest zum sogenann-
ten SIEC-Test im Fusionskontrollverfahren. Hiernach 
wird künftig maßgeblich sein, ob ein Zusammenschluss 
bereits eine „erhebliche Behinderung wirksamen Wett-
bewerbs“ darstellt. Das bislang geltende Kriterium der 
Marktbeherrschung wird beibehalten. Dass die Einzel-
marktbeherrschungsschwelle auf 40 Prozent angehoben 
wird, entspricht mittlerweile der wirtschaftlichen Reali-
tät. Ich halte eine Anhebung der Schwelle für die kollek-
tive Marktbeherrschung für diskussionswürdig. Das 
22208 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Dr. Matthias Heider
(A) (C)
(D)(B)
sollte in unseren Ausschussberatungen Berücksichtigung 
finden.
Neben der Ausgestaltung der Untersagungskriterien 
sind auch die Abwägungstatbestände zu berücksichti-
gen. In diesem Zusammenhang halte ich es für sinnvoll, 
weiterhin an den praxisbewährten Instrumenten der Ab-
wägungs- und Bagatellklausel sowie der Ministererlaub-
nis festzuhalten. Frau Kollegin Andreae, Ministererlaub-
nis ist exekutives Handeln. Ich glaube nicht, dass unser 
Haus eine solche Entscheidung an sich ziehen sollte.
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Wenigstens das ganze Kabinett!)
Lassen Sie uns einen Blick auf den Antrag der Grü-
nen zum Thema missbrauchsunabhängiges Entflech-
tungsinstrument werfen. Sehr geehrte Kolleginnen und 
Kollegen von den Grünen, in Ihrem Antrag zur GWB-
Novelle fordern Sie die Bundesregierung auf, als Ultima 
Ratio ein Entflechtungsinstrument einzuführen, selbst 
wenn überhaupt kein Missbrauch vorliegt. Sie verweisen 
auf das entsprechende Sondergutachten der Monopol-
kommission, allerdings nur lückenhaft.
Dazu einige Bemerkungen. Erstens sieht die Mono-
polkommission die Implementierung einer sogenannten 
objektiven Entflechtungsregel ausdrücklich nicht als 
vordringliche Maßnahme an. Zweitens macht die Mono-
polkommission hinreichend deutlich, dass mit einer ob-
jektiven Entflechtung auch immer die Gefahr verbunden 
ist, dass Unternehmen alleine wegen der Existenz eines 
solchen Instruments Investitionen und Innovationen un-
terlassen werden, um dem Risiko einer Entflechtung zu 
entgehen.
(Klaus Barthel [SPD]: Aber Sie haben das 
Zeug doch in den Koalitionsvertrag geschrie-
ben!)
Ich frage Sie: Wollen Sie in der jetzigen wirtschaftlichen 
Lage wirklich, dass die Investitions- und Innovationsbe-
reitschaft deutscher Unternehmen dadurch gehemmt 
wird?
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das ist sehr quer gedacht!)
Das fördert bzw. schützt den Wettbewerb wohl kaum. 
Drittens verweist die Monopolkommission darauf, dass 
Rationalisierungsvorteile zunichtegemacht und Größen- 
und Verbundvorteile gefährdet werden. Diesen Nachtei-
len, so die Monopolkommission – man höre! –, könne 
durch Kompensationszahlungen aus öffentlichen Mitteln 
begegnet werden. Auch das scheint mir wenig markt-
konform zu sein, und unsere Haushalte sind eh schon be-
lastet genug.
Meiner Ansicht nach birgt eine nicht austarierte und 
vorschnelle Ausgestaltung eines missbrauchsunabhängi-
gen Entflechtungsinstruments die Gefahr,
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Was ist denn mit den Kartellverfahren, 
Herr Heider?)
dass wir gegen die eingangs genannten ordnungspoliti-
schen Leitbilder unserer Wirtschaft verstoßen; denn der 
Anknüpfungspunkt ist gerade nicht wettbewerbsschädli-
ches Fehlverhalten. Mit den in Ihrem Antrag genannten 
Maßnahmen werden auch Fälle erfasst, in denen sich er-
folgreiches Unternehmenswachstum widerspiegelt. Ich 
begrüße es daher sehr, dass das Instrument der objekti-
ven Entflechtung zum jetzigen Zeitpunkt nicht in den 
Regelungskatalog des GWB aufgenommen wird. Die 
Abhilfemaßnahmen struktureller Art hingegen sind im 
vorliegenden Gesetzentwurf enthalten.
Lassen Sie mich noch ein paar Worte zu Unter-Ein-
standspreis-Verkäufen und dem Verbot der Preis-Kosten-
Schere sagen. Eines muss klar sein: Die wenigen kartell-
rechtlichen Mittel, die wir der Preistreiberei mancher 
Oligopolisten entgegenhalten können, dürfen zum Jah-
resende nicht achtlos auslaufen. Ein alle Autofahrer be-
lastender Nachahmungswettbewerb ist an den Tankstel-
len zu beobachten. Ein afrikanisches Sprichwort sagt: 
„Willst du den Preis wissen, musst du über den Markt 
gehen.“ Millionen von Autofahrern fahren täglich über 
diesen Markt und können die Preise sehen. Beim Blick 
in den Rückspiegel sehen sie meist, dass sich die Preise 
schon wieder geändert haben.
(Klaus Barthel [SPD]: Und was hilft da die 
Transparenzstelle, bitte? – Gegenruf des Abg. 
Björn Sänger [FDP]: Dass man Preisabspra-
chen nachweisen kann!)
Insofern begrüße ich es sehr, dass die Bundesregierung 
an diesen wichtigen Verbotsmöglichkeiten festhält.
Dass die vorhandenen Instrumente auch konsequent 
umgesetzt werden, Frau Lötzer, zeigt sich darin, dass das 
Kartellamt vor wenigen Wochen gegen die fünf großen 
Mineralölkonzerne ein Verfahren wegen des Verdachts 
des Preismissbrauchs eingeleitet hat.
(Klaus Barthel [SPD]: Eben auch ohne Trans-
parenzstelle!)
Nun wird geprüft, ob der Treibstoff unter Einstandspreis 
verkauft worden ist und ob für die Belieferungen freier 
Tankstellen höhere Preise verlangt worden sind als bei 
den eigenen Kunden. In dem einen oder anderen Antrag 
wird behauptet, dass es an einer effizienten Kartellver-
folgung fehle. Angesichts dieser Vorgänge ist mir eine 
solche Aussage unverständlich.
(Kerstin Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Warum ist dann nichts dabei herausge-
kommen?)
Das heißt nicht, dass es in den Missbrauchs- und Un-
tersagensverfahren keine Verbesserungsmöglichkeiten 
gibt. Im eben genannten Verfahren, Frau Kollegin 
Andreae, war das Kartellamt zunächst gezwungen, den 
betroffenen Unternehmen förmliche Auskunftsersuchen 
zuzustellen, um überhaupt belastbare Daten zu erhalten.
In diesem Zusammenhang wird deutlich, dass markt-
konforme Maßnahmen und Instrumente tatsächlich wei-
terentwickelt werden müssen, um effektiv vorgehen zu 
können. Dazu zählt auch die Einrichtung der Markttrans-
parenzstelle beim Bundeskartellamt, die den Handel mit 
Kraftstoffen durchgängig beobachten muss, um schnel-
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22209
Dr. Matthias Heider
(A) (C)
(D)(B)
ler reagieren zu können. Ein entsprechender Regierungs-
entwurf wird bereits heute im Bundesrat beraten.
Es ist richtig: Die Preise für Kraftstoffe steigen auf 
lange Sicht an. Das ist ein Ärgernis für uns Verbraucher 
und eine ernste Kostenbelastung für unsere Unterneh-
men. Die Bundesregierung kann die Preise aber nicht per 
Verordnung einfach ändern. Das wäre Planwirtschaft. 
Das ist nicht unser Modell. Unsere Aufgabe muss es 
sein, strukturelle Voraussetzungen für funktionierenden 
Wettbewerb zu schaffen. Das werden wir mit dieser No-
velle angehen. Eine Beeinträchtigung des Wettbewerbs 
droht immer. Deshalb ist es Aufgabe des Staates, den 
Ordnungsrahmen für den Wettbewerb von Zeit zu Zeit 
neu zu schaffen.
Zum Schluss:
Wenn ein Unternehmen auf Dauer bestehen und 
fortschrittlich bleiben will, gibt es nichts Schlim-
meres, als keine Wettbewerber zu haben.
Das sagte Robert Bosch, ein deutscher Unternehmer und 
Erfinder. Ihm ist zuzustimmen, auch dem Entwurf dieser 
Novelle.
Ich bedanke mich für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Für die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin 
Caren Lay.
(Beifall bei der LINKEN)
Caren Lay (DIE LINKE):
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! In einem sind wir uns hoffentlich einig: Die Ver-
braucherinnen und Verbraucher müssen im Wettbe-
werbsrecht endlich gestärkt werden;
(Beifall bei der LINKEN)
denn die Bürgerinnen und Bürger sind die Leidtragenden 
von Monopolen und Preisabsprachen. Ob bei Kaffee-, 
Benzin- oder Strompreisen, die Schäden für die Verbrau-
cherinnen und Verbraucher sind enorm. Die Verbrauche-
rinnen und Verbraucher zahlen nach Berechnungen des 
Umweltbundesamts allein 10 bis 15 Milliarden Euro im 
Jahr zu viel an die Stromkonzerne. Ich finde, das kann 
man so nicht hinnehmen. Das ist wertvolles Geld, das 
den Bürgerinnen und Bürgern im Portemonnaie fehlt. 
Das müssen wir endlich angehen.
(Beifall bei der LINKEN)
Mit dem Gesetzentwurf, den Sie vorgelegt haben, wird 
das leider nicht geändert. Dieser Gesetzentwurf ist reine 
Symbolpolitik. Dieser Gesetzentwurf ist einfach nur Au-
genwischerei. Ich will Ihnen das an einigen Beispielen 
erläutern:
Erstens: die angebliche Stärkung der Verbraucherver-
bände im Kartellrecht. Die Verbraucherverbände selbst 
sagen, dass durch diesen Gesetzentwurf kein messbarer 
Fortschritt zu erwarten ist. Das sollte Ihnen zu denken 
geben. Die Möglichkeiten, die Sie den Verbraucherver-
bänden einräumen, werden nicht greifen. Wir wissen 
doch, dass das in der Realität so nicht funktioniert. Die 
Beweislast soll bei den Verbraucherverbänden liegen. 
Die Schäden sollen sie selbst ermitteln. Das ist doch völ-
lig unrealistisch. Das ist unpraktikabel. So funktioniert 
das einfach nicht.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Eines ist für uns als Linke völlig klar: Wenn es Preis-
absprachen und Kartellverstöße gibt, zahlen die Verbrau-
cherinnen und Verbraucher Milliarden Euro zu viel. 
Dieses Geld aus Unrechtsgewinnen müssen die Verbrau-
cherinnen und Verbraucher in vollem Umfang zurücker-
halten.
(Beifall bei der LINKEN)
Bisher stehen die Bußgelder – dieses Beispiel ist 
schon genannt worden – in keinem Verhältnis zu den 
Unrechtsgewinnen der Unternehmen. Beispiel Kaffee: 
Geschätzt 4,8 Milliarden Euro haben die Unternehmen 
aufgrund des Kaffeerösterkartells zu viel verdient. Die 
Bußgelder betrugen gerade einmal 160 Millionen Euro. 
Das steht in keinem Verhältnis. An diese Regelungen 
müssen wir endlich heran. Wir als Linke sagen gemein-
sam mit dem vzbv: Wir wollen dieses Geld in vollem 
Umfang zurückfordern.
(Beifall bei der LINKEN)
Ich finde, dass dieses Geld nicht einfach in das Staats-
säckel wandern sollte. Es sollte, wann immer es geht, 
den Verbraucherinnen und Verbrauchern individuell zu-
gutekommen. Für die Fälle, in denen das nicht möglich 
ist, hat Ministerin Aigner einen durchaus interessanten 
Vorschlag gemacht. Sie hat gesagt: Dieses Geld aus den 
Kartellstrafen soll der Verbraucherarbeit zugutekom-
men. Das wären trotz der gerade skizzierten laschen Re-
gelung in den letzten zehn Jahren immerhin 1 Milliarde 
Euro gewesen. Das sind für uns Verbraucherschützer 
ganz utopische Summen. Die Verbraucherministerin ist 
leider ihrem Ruf als Ankündigungsministerin wieder ge-
recht geworden. Ich hätte mich gefreut, wenn sie zumin-
dest an der heutigen Debatte, in der es ja um die Ver-
braucherrechte geht, teilgenommen hätte.
(Dr. Georg Nüßlein [CDU/CSU]: Ach, 
komm!)
Ein letztes Beispiel: die Strompreise. Sie schlagen 
vor, bestehende Regelungen zu verlängern. Ich sage: 
Das wird es nicht bringen; denn es hat auch schon in den 
letzten Jahren nicht funktioniert. In den letzten Jahren 
hat die Missbrauchsaufsicht den enormen Anstieg der 
Strompreise nicht eindämmen können. In den letzten 
zehn Jahren haben sich die Strompreise verdoppelt. Im 
gleichen Zeitraum haben die vier Energieriesen über 
100 Milliarden Euro Gewinne eingestrichen. Deswegen 
sage ich hier ganz klar: Das Problem ist nicht der Miss-
brauch, sondern das Problem sind die vier großen Ener-
gieriesen, die den gesamten Markt beherrschen, die den 
Verbraucherinnen und Verbrauchern das Geld aus der 
Tasche ziehen und das eigene Säckel damit füllen. Das 
ist der Regelfall auf dem Strommarkt. Dieses Problem 
müssen wir endlich angehen.
22210 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Caren Lay
(A) (C)
(D)(B)
Wir als Linke sagen: Wir brauchen eine staatliche 
Preisaufsicht. Wir wollen diese Konzerne auch entflech-
ten. Mit diesem Gesetzentwurf kommen wir bei der Ent-
flechtung keinen Schritt voran. Dieser Gesetzentwurf 
dient nicht dem Verbraucherschutz, er dient bestenfalls 
der Verbrauchertäuschung.
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN – Dr. Erik Schweickert 
[FDP]: Oh, Frau Lay!)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Jetzt hat das Wort die Kollegin Birgitt Bender von 
Bündnis 90/Die Grünen.
Birgitt Bender (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Mit dem 
vorliegenden Entwurf soll das Kartellrecht auf das Ver-
hältnis der Krankenkassen untereinander ausgedehnt 
werden. Da stellt sich die Frage: Passen Kartellrecht und 
das Sozialgesetzbuch V eigentlich zusammen? Die Ant-
wort heißt Ja, wenn es um die Vergabe öffentlicher Auf-
träge geht, etwa bei Rabattverträgen. Die Antwort heißt 
auch Ja, wenn es um das Verhältnis von Krankenkassen 
und Leistungserbringern geht, auch wenn Handwerk und 
Krankenhäuser da noch Nachbesserungsbedarf sehen. 
Die Antwort heißt vielleicht Ja, wenn es um das Verhält-
nis der Krankenkassen zu ihren Versicherten geht und 
wir über Verbraucherschutz reden. Auch Krankenkassen 
sind keine Heiligen. Wir hören von den Verbraucher-
schutzverbänden, dass Kassen zunehmend in der 
Akquise zu Cold Calls greifen, nicht auf die Rechte der 
Versicherten bei der Einführung von Zusatzbeiträgen 
hinweisen oder gar versuchen – wir alle wissen, dass 
dies geschieht –, unliebsame Versicherte abzuschrecken.
Die Antwort lautet aber klar Nein, wenn das Kartell-
recht auf die Beziehungen zwischen den Krankenkassen 
ausgeweitet werden soll. Was steht denn im SGB V? 
Krankenkassen sind zur Zusammenarbeit verpflichtet. 
Gleichzeitig soll ihnen das durch das Kartellrecht nun 
wieder verboten werden. So etwas nennt man politische 
Schizophrenie.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des 
Abg. Klaus Barthel [SPD])
Man kann es auch anders ausdrücken: Die Regierung 
fordert von den Kassen die Quadratur des Kreises. Nor-
menklarheit, Herr Minister Rösler, sieht anders aus. Die 
FDP redet ja gerne von Bürokratieabbau, aber hier füh-
ren Sie sowohl bei der Aufsicht als auch bei den Rechts-
wegen Doppelzuständigkeiten ein. Die Folgen werden 
ständige Abgrenzungsprobleme und ständige Rechtsun-
sicherheit sein.
Das Ergebnis lautet dann: mehr Staat statt mehr Wett-
bewerb. Denn dann muss man wieder vorschreiben, dass 
die Kassen etwa bei regionalen Versorgungskonzepten 
zusammenarbeiten dürfen oder gar müssen. Das sieht 
auch Herr Singhammer so. Leider reden Sie heute nicht. 
Das ist schade, Herr Singhammer, Sie hätten von uns 
wahrscheinlich viel Beifall erhalten.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN – Dr. Erik Schweickert [FDP]: Das hätte 
ich sehen wollen! – Hubertus Heil [Peine] 
[SPD]: Gefallene Helden!)
Warum nun diese Nacht-und-Nebel-Aktion zweier 
FDP-Minister? Es scheint ja so, dass dem Bundeskartell-
amt die Arbeit ausgeht, weil immer mehr Zuständigkei-
ten von der EU wahrgenommen werden. Soll das jetzt 
also eine Arbeitsbeschaffungsmaßnahme zulasten der 
Krankenkassen sein, oder will das Wirtschaftsministe-
rium Kontrollbefugnisse über das Gesundheitswesen er-
langen, um die Privatisierung des Gesundheitswesens 
voranzutreiben, für die Sie ja nicht einmal in Ihrer Koali-
tion eine Mehrheit haben? Solch eine Politik durch die 
Hintertür ist überhaupt nicht akzeptabel.
Wir brauchen spezifische Wettbewerbsregeln im So-
zialrecht. Man muss einmal über das Verhältnis zwi-
schen Kollektiv- und Selektivverträgen reden und über 
die unterschiedlichen Aufsichten in Bund und Ländern. 
Dort besteht Reformbedarf, aber die Regierung traut sich 
nicht, dies anzugehen. Stattdessen agieren Sie hier aus 
rein ideologischen Gründen an der völlig falschen Stelle.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Vizepräsident Dr. Hermann Otto Solms:
Jetzt hat das Wort der Kollege Dr. Karl Lauterbach 
von der SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD – Dr. Martin Lindner 
[Berlin] [FDP]: Oh! Will der uns jetzt etwas 
über Wettbewerb erzählen?)
Dr. Karl Lauterbach (SPD):
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die Anwendung des Kartellrechts auf die Kran-
kenkassen
(Dr. Erik Schweickert [FDP]: Ist gut!)
ist ein großer Schritt in die falsche Richtung.
(Dr. Erik Schweickert [FDP]: Nein! Ganz und 
gar nicht!)
Ich versuche, das, bevor ich es kritisiere, zunächst ein-
mal zu erläutern, sodass wir überhaupt wissen, worüber 
wir reden.
Erstens bedeutet dies, wie eben schon von Frau 
Bender dargestellt, dass viele Initiativen der Kranken-
kassen, die derzeit gemeinsam durchgeführt werden, 
dann nicht mehr möglich sind. Die Krankenkassen sind 
dann nämlich Teilnehmer im Wettbewerb und nicht 
mehr Agenten der Versicherten. Das hat zum Beispiel 
zur Folge, dass Zusammenschlüsse von Krankenkassen, 
in deren Rahmen sie gemeinsam Kliniken bewerten, Re-
gister zur Qualität bestimmter Eingriffe erstellen oder 
die Vorbeugung organisieren, zum Beispiel die Krebs-
vorsorge durch Mammografie- und Darmkrebs-Scree-
nings, dann nicht mehr möglich sein werden, wenn nur 
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22211
Dr. Karl Lauterbach
(A) (C)
(D)(B)
eine Krankenkasse nicht mitmacht. Diese kann dann 
nämlich auf der Grundlage des Wettbewerbsrechts gegen 
den Verbund der anderen klagen. Auch die privaten 
Krankenversicherungen, die nicht mitmachen dürfen, 
zum Teil qua Gesetz, könnten dann klagen, weil sie ei-
nen Wettbewerbsnachteil gegenüber den gesetzlichen 
Kassen haben. Das muss man zu Ende denken.
Herr Rösler – es würde sich vielleicht lohnen, eine 
Sekunde zuzuhören –, Sie höhlen damit einen großen 
Teil des Qualitätswettbewerbs zugunsten der Versicher-
ten aus, ohne dass irgendjemand etwas davon hat.
(Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD] und 
Ulla Lötzer [DIE LINKE])
Wozu brauchen wir ein Recht, das die Qualitätskontrol-
len in unserem Gesundheitssystem und die Initiativen 
der Kassen zur Vorbeugung zurückfährt und schwächt, 
statt sie, was sich der Verbraucher eigentlich wünscht, zu 
stärken?
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Zweitens wird die Anwendung des Kartellrechts auf 
die Krankenkassen darauf hinauslaufen, dass unser Ge-
sundheitssystem teurer wird. Denn das eine oder andere, 
was derzeit zur Preissenkung beiträgt, wird dann schwe-
rer oder nicht mehr möglich sein. Ich denke hier zum 
Beispiel an die Festbetragsregelungen für Arzneimittel. 
Festbeträge sind Regelungen zugunsten der gesetzlichen 
Krankenkassen. Für die privaten Krankenversicherun-
gen gelten diese Festbeträge aber nicht. Sie hätten dann 
ein Klagerecht. Wenn sich eine einzelne Kasse nicht an 
der Festbetragsregelung beteiligen will, dann bestünde 
plötzlich die Möglichkeit, die Festbetragsregelung kom-
plett auszuhöhlen. Das hätte erhebliche Zusatzkosten zur 
Folge, ohne dass der Verbraucher in irgendeiner Weise 
davon profitiert.
Das Gleiche gilt übrigens auch für die Hilfsmittelvor-
gaben. Preisvorgaben für Hilfs- und Heilmittel, die der-
zeit eingehalten werden, sind freiwillige Absprachen der 
Krankenkassen. Sie senken derzeit das Preisniveau unse-
rer Versorgung und sichern die Qualität, weil sie immer 
mit Qualitätsvorgaben einhergehen. Auch das wäre dann 
nicht mehr möglich. Somit würde das System teurer.
Auch Rabattverträge für Kassengruppen wären dann 
nicht mehr möglich. Die AOK als Einzelkasse könnte 
zwar noch einen Rabattvertrag abschließen, weil sie ein 
Unternehmen ist. Würden sich mehrere kleine Kassen 
zusammenschließen, dürften sie das aber nicht; dies 
würde dann nämlich einen Verstoß gegen das Wettbe-
werbsgesetz darstellen. Man muss sich fragen: Wer hat 
daran ein Interesse? Ich meine, dass das wahrscheinlich 
nicht zu Ende gedacht ist; denn dadurch wird der Wett-
bewerb, den wir gemeinsam stärken wollen, geschwächt.
Drittens. Auch das EU-Kartellrecht kommt hier sofort 
zum Tragen. Wo in Deutschland das deutsche Kartell-
recht gilt, gilt sozusagen im überregionalen Bereich das 
EU-Kartellrecht. Das bedeutet, dass wir einen Teil unse-
rer Gesundheitspolitik nach Europa verlagern. Wer kann 
daran ein Interesse haben? Wer kann zum Beispiel ein 
Interesse daran haben, dass Europa eine Handhabe hat, 
den Leistungskatalog, den wir den gesetzlichen Kran-
kenkassen vorgeben, auszuhöhlen?
(Klaus Barthel [SPD]: Dienstleistungsricht-
linie aus Brüssel!)
Er ist die Grundlage unseres Solidarsystems. Ist das 
wirklich zu Ende gedacht? Wo ist an dieser Stelle die 
CSU, die sich immer wehrt, wenn es um die Verlagerung 
von Kompetenzen nach Europa geht?
(Klaus Barthel [SPD]: Herr Singhammer hat 
sich schon nach hinten gesetzt!)
Hierdurch würden doch die zentralen Bausteine unseres 
Solidarsystems nach Europa verlagert, ohne dass wir ir-
gendetwas davon hätten.
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Kerstin 
Andreae [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Wo ist der Widerstand der Union? Ich sehe hier nicht ei-
nen einzigen Gesundheitspolitiker von der Union. Ist 
den Kollegen nicht klar, worum es hier geht? Ist ihnen 
die Tragweite dieses Gesetzentwurfs nicht bewusst? Ich 
kann daher nur davor warnen.
Wer profitiert überhaupt von diesem rein ideologisch 
bestimmten Vorhaben? Es profitiert zum einen natürlich 
wie immer die private Assekuranz, weil viele Wettbe-
werbsvorteile der gesetzlichen Krankenversicherung da-
mit zunichtegemacht werden.
(Dr. Georg Nüßlein [CDU/CSU]: Sie haben 
nicht zugehört!)
Zum anderen profitieren auch die Pharmaindustrie und 
die Medikalprodukteindustrie.
Lassen wir uns aber nicht täuschen: Das ist ein ganz 
klarer Gesetzentwurf gegen die Versicherten und gegen 
die Patienten. Herr Rösler, einen solchen Gesetzentwurf 
brauchen wir nicht, selbst wenn Sie ihn jetzt in Ihrer 
neuen Funktion einbringen. Das haben wir nicht ver-
dient; das hat niemand verdient.
(Beifall bei der SPD und der LINKEN – 
Dr. Erik Schweickert [FDP]: Ihre Rede haben 
wir nicht verdient!)
Ich komme zum Schluss. Sie haben eben relativ 
schlicht, wenn mir diese Bemerkung gestattet ist, über 
Ludwig Erhard und die soziale Marktwirtschaft gespro-
chen. Soziale Marktwirtschaft bedeutet: Es gibt einen 
Bereich des Sozialen, in dem das Sozialrecht gilt, und es 
gibt einen Bereich des Markts, in dem im Prinzip das 
Kartellrecht gilt.
(Dr. Axel Troost [DIE LINKE]: Na ja!)
Sie vermengen das hier in einer unzulässigen Art und 
Weise. Das ist nicht die Art und Weise, in der Ludwig 
Erhard darüber gedacht hat.
Man kann sich Gedanken darüber machen, ob Sie ah-
nungslos sind oder ob Sie versuchen, uns etwas vorzu-
machen. Ich persönlich bin mir nicht sicher, was schlim-
mer wäre.
(Dr. Erik Schweickert [FDP]: Ihre Rede ist 
schlimmer, Herr Lauterbach!)
22212 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Dr. Karl Lauterbach
(A) (C)
(D)(B)
Ich kann nur alle, die hier sind, einschließlich der Kolle-
gen und Kolleginnen von der CSU, darum bitten: Ma-
chen Sie sich klar, was das bedeuten würde, und helfen 
Sie uns, diesen Unsinn, diesen Murks gemeinsam zu ver-
hindern; denn das wäre ein Schritt, den wir nur schwer 
zurückgehen könnten.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Vizepräsidentin Petra Pau:
Für die Unionsfraktion hat nun der Kollege Ernst 
Hinsken das Wort.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP – (Klaus Barthel [SPD]: Kommt jetzt 
„Lindner“ oder „Nüßlein“?)
Ernst Hinsken (CDU/CSU):
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Verehrte Kolleginnen 
und Kollegen! Als ich mich auf diese Debatte vorberei-
tete, habe ich mir gedacht: Sie eignet sich eigentlich 
nicht für Polemik, sie sollte nicht ideologiebehaftet sein. 
Ich habe auch nicht gedacht, dass sich verschiedene 
Redner nur auf einzelne Bereiche beziehen und das 
große Gemeinsame, das sich hier in dieser Novelle be-
findet, vergessen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Klaus Barthel [SPD]: Das können Sie ja jetzt 
tun!)
Es wäre deshalb angebracht, dass man sich, bevor 
man sich hier ans Rednerpult begibt, genau darüber in-
formiert, was Inhalt des Gesetzentwurfs der Bundes-
regierung ist.
(Klaus Barthel [SPD]: Und was nicht!)
Verehrter Herr Kollege Barthel, ich schätze Sie persön-
lich sehr, nur: Heute haben Sie mich enttäuscht, weil das, 
was Sie hier ausgeführt haben, ein bisschen daneben 
war.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Lachen bei Abgeordneten der 
SPD)
Herr Minister Rösler, das, was Sie gesagt haben, war 
dagegen wohltuend.
(Beifall bei Abgeordneten der FDP – Lachen 
bei der SPD und den LINKEN!)
Sie haben kurz und prägnant auf den Punkt gebracht, 
was Inhalt dieser Novelle ist und was das insgesamt ge-
sehen bedeutet.
(Dr. Karl Lauterbach [SPD]: Sie scherzen!)
Es ist doch erfreulich und unbestritten: Das GWB hat 
sich bewährt.
(Beifall des Abg. Wolfgang Börnsen 
[Bönstrup] [CDU/CSU])
Es hat international anerkannte Maßstäbe gesetzt und 
den Mittelstand unserer Republik einmal großgemacht.
(Klaus Barthel [SPD]: Das haben wir schon 
gesagt! Was lassen Sie davon übrig?)
Nach sieben Jahren steht wieder einmal eine GWB-No-
velle auf der Tagesordnung bei uns im Deutschen Bun-
destag. Ich möchte darauf verweisen – das darf ich mit 
besonderer Genugtuung tun –: Bislang hatten wir bei den 
Änderungen immer einen Konsens. Diese wurden immer 
mit größter Sorgfalt, ohne Zeitdruck und unter Berück-
sichtigung des Rats Sachverständiger vorgenommen.
(Klaus Barthel [SPD]: Genau!)
Auch dieses Mal wollen wir die Sachverständigen hören. 
Wir haben eine Anhörung anberaumt, die in der über-
nächsten Woche stattfinden wird, bevor wir in die zweite 
und dritte Lesung hier im Deutschen Bundestag gehen 
werden.
Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, verges-
sen wir doch eines nicht: Das GWB ist das Grundgesetz 
der sozialen Marktwirtschaft unserer Republik.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP – Zurufe von der SPD)
Kapieren Sie das doch auch einmal und richten Sie sich 
danach! Wettbewerb ist das Herzblut einer funktionie-
renden Marktwirtschaft. Unsere Wirtschaft und gerade 
der Mittelstand brauchen ein klares Bekenntnis zur 
Marktwirtschaft und zu freiem und fairem Leistungs-
wettbewerb.
(Klaus Barthel [SPD]: Sie braucht nicht Bekennt-
nisse, sondern vernünftige Regelungen!)
Wettbewerb reguliert sich doch nicht ganz von selbst.
(Klaus Barthel [SPD]: Eben! – Zuruf der Abg. 
Ulla Lötzer [DIE LINKE])
Es gilt, zu verhindern, dass große Unternehmen ihre 
Marktmacht schrankenlos ausspielen.
(Klaus Barthel [SPD]: Genau!)
Deshalb ist auch von mir heute ein klares Bekenntnis zur 
Aufgabenstellung des Kartellamts zu hören, des Grals-
hüters des Wettbewerbs.
(Klaus Barthel [SPD]: Das ist unbestritten!)
Warum braucht man überhaupt das GWB? Erstens, 
um die Freiheit des Wettbewerbs zu schützen, zweitens, 
um den Erhalt eines marktwirtschaftlichen und wettbe-
werblichen Wirtschaftssystems für alle Teilnehmer zu 
sichern, und drittens, um die individuelle Handlungsfrei-
heit der Marktteilnehmer zu gewährleisten und wirtschaft-
liche Macht zu begrenzen.
(Dr. Axel Troost [DIE LINKE]: Wen wollen 
Sie jetzt überzeugen?)
Die drei Säulen des Gesetzes sind erstens die Kartellbe-
kämpfung, zweitens die Fusionskontrolle und drittens 
die Missbrauchsaufsicht.
(Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]: Dann 
müssen Sie das doch auch tun!)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22213
Ernst Hinsken
(A) (C)
(D)(B)
Ich sage das, verehrte Kolleginnen und Kollegen, 
weil viele Leute – auch diese Debatte wird über Phoenix 
übertragen – uns zuhören, doch Verschiedene nicht wis-
sen, wie sie den Inhalt der Reden deuten sollen, weil sie 
uns vielfach nicht mehr verstehen.
(Klaus Barthel [SPD]: Dann reden Sie doch zu 
den konkreten Problemen!)
Wir müssen deshalb schon auf den Kern der Sache kom-
men und darauf verweisen, was überhaupt Inhalt des Ge-
setzes ist.
(Klaus Barthel [SPD]: Eben! Dann sagen Sie 
es doch einmal!)
Das Kartellverbot und die Kontrolle von Unterneh-
menszusammenschlüssen
(Klaus Barthel [SPD]: Das sind doch alles nur 
Schlagworte, was Sie hier erzählen!)
dienen dazu, wettbewerbliche Marktstrukturen zu erhal-
ten und der Entstehung von Marktmacht entgegenzuwir-
ken,
(Klaus Barthel [SPD]: Schlagworte!)
und – ganz wichtig! – im Rahmen der Missbrauchsauf-
sicht wird überwacht, dass sich schon bestehende markt-
mächtige Unternehmen gegenüber anderen Marktteil-
nehmern fair verhalten.
Ich meine schon, hier besonders unterstreichen zu 
können: Mit dieser Novelle bringen wir ein wichtiges 
Vorhaben des Koalitionsvertrages auf den Weg. Wir hal-
ten Wort, wie das auch auf anderen Gebieten erkennbar 
ist.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Dr. Axel Troost [DIE 
LINKE]: Vielleicht können wir jetzt einmal 
ins Detail gehen!)
Damit verbessern wir den Wettbewerbsrahmen in 
Deutschland noch weiter. Schließlich ist die Reform des 
GWB ein klares ordnungspolitisches Signal, um die 
Wachstumskräfte am Standort Deutschland nachhaltig 
zu stärken.
(Klaus Barthel [SPD]: Jetzt sagen Sie doch 
einmal etwas Konkretes!)
– Weil Sie es vorhin anscheinend nicht kapiert haben, 
hole ich so umfangreich aus,
(Lachen bei der SPD und der LINKEN)
damit Sie den Zusammenhang erkennen und wissen, was 
im Gesetzentwurf steht. Das soll allen, auch den Bürge-
rinnen und Bürgern, klar werden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Dr. Axel Troost [DIE 
LINKE]: Das ist vielleicht das Vorwort!)
Die Verbraucher sollen und werden davon profitieren. 
Auch das wollen wir. Das wollen schließlich doch auch 
Sie; das habe ich zumindest bis vor einer Stunde ge-
meint.
(Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Aber Sie haben völlig danebengelangt, Herr Kollege 
Barthel. Ich hätte mir gerade von Ihnen als Arbeiterfürer 
der SPD
(Heiterkeit bei der CDU/CSU, der SPD und 
der LINKEN)
Richtungsweisenderes erwartet.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Was ist denn überhaupt das Ziel? Mit der 8. GWB-
Novelle sollen die Unterschiede zwischen deutscher und 
europäischer Fusionskontrolle verringert und der Hand-
lungsspielraum kleiner und mittlerer Presseunternehmen 
angemessen erweitert sowie die Durchsetzungsmöglich-
keiten des Kartellrechts durch die Verbraucherverbände 
gestärkt werden.
Es ist deshalb richtig, wenn die Bundesregierung aus 
wettbewerbs- und mittelstandspolitischen Gründen da-
ran festhält, nicht nur marktbeherrschende, sondern auch 
marktstarke Unternehmen mit sogenannter relativer 
Marktmacht einer Aufsicht zu unterwerfen und die ent-
sprechenden Regelungen einfacher und verständlicher 
zu gestalten. Das wollen wir, und das werden wir auch 
bei den Beratungen und der Beschlussfassung im Aus-
schuss und im Plenum nachhaltig vertreten.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP – Dr. Karl Lauterbach [SPD]: 
Kommen Sie doch zur Sache!)
Des Weiteren erhalten Verbraucherverbände, die von 
den Vorrednern mehrmals angesprochen wurden, die 
Möglichkeit, Unternehmen wegen eines Kartellrechts-
verstoßes auf Unterlassung und auf Vorteilsabschöpfung 
zugunsten der Bundeskasse für Schäden in Anspruch zu 
nehmen, die eine Vielzahl von Verbrauchern betreffen. 
Sammelklagen wollen wir aber nicht einführen. Auch 
das sollte klar sein.
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr richtig!)
Zugleich erhalten die Kartellbehörden die Möglich-
keit, die Rückerstattung zu Unrecht erhaltener Zahlun-
gen, zum Beispiel bei überhöhten Preisen im Strombe-
reich, an die Verbraucher anzuordnen. Das ist gerade 
jetzt ein Gebot der Stunde. Wir schalten, walten und han-
deln im Interesse des Bürgers. Das ist unser Anliegen. 
Ich bin Ihnen deshalb, verehrte Frau Kollegin Andreae, 
für das, was Sie hierzu sach- und fachgerecht ausgeführt 
haben, dankbar.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das ist aber 
Adel! – Zurufe von der Linken: Oh!)
Zudem sind Fusionen vom Bundeskartellamt zukünf-
tig zu untersagen, wenn sie wirksamen Wettbewerb er-
heblich behindern. Die deutsche Fusionskontrolle legt 
damit den gleichen Prüfmaßstab an wie die europäische. 
Auf diese Weise wird erreicht, dass das Bundeskartell-
amt und die Europäische Kommission Fusionsvorhaben 
weitgehend gleichlautend beurteilen. Wir wollen einen 
gemeinsamen Weg gehen und sind uns bewusst: Ohne 
die EU wird nichts laufen, und in der EU wird ohne 
22214 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Ernst Hinsken
(A) (C)
(D)(B)
Deutschland nichts laufen. Wir wollen das Gemeinsame 
in den Vordergrund stellen.
Wir werden gleichzeitig auch dafür sorgen, dass Be-
währtes wie zum Beispiel die Ministererlaubnis beibe-
halten wird. Bewährt hat sich auch die Überprüfbarkeit 
von Minderheitsbeteiligungen durch das Bundeskartell-
amt, das heißt Beteiligungen, die keine vollständige 
Kontrolle ermöglichen, aber einen für den Wettbewerb 
relevanten Einfluss verschaffen. Dies ist der Europäi-
schen Kommission nicht möglich. Aber bei uns kann das 
Bundeskartellamt damit vor allem im Bereich der Ener-
gieversorgung den Wettbewerb wirksamer schützen.
Abschließend möchte ich noch anmerken, dass die Si-
cherung der Presse- und Meinungsvielfalt in Deutsch-
land für uns alle unverzichtbar ist. Die Erhöhung der 
Aufgreifschwelle für die Fusion von Zeitungs- und Zeit-
schriftenverlagen weitet die Erlaubnis für kleine und 
mittlere Verlage aus, sich ohne Anmeldung beim Bun-
deskartellamt zusammenzuschließen. Dies fördert die 
Wettbewerbsfähigkeit kleiner und mittlerer Verlage in 
einem geänderten Medienumfeld und gewährleistet auch 
eine vielfältige Presselandschaft in der Bundesrepublik 
Deutschland, die wir sicherlich alle zusammen wollen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Klaus Barthel [SPD]: Das tut sie eben nicht, 
wie wir sehen!)
Dagegen unterliegt die Übernahme kleiner Verlage 
durch Großverlage weiterhin der Kontrolle durch das 
Bundeskartellamt. Somit ist sichergestellt: Auch in Zu-
kunft findet im Pressebereich eine effektive Fusionskon-
trolle statt, die dessen Besonderheiten Rechnung trägt 
und im Interesse der Pressevielfalt keine wettbewerbs-
schädliche Konzentration zulässt.
Das sind die Leitgedanken, die unser Handeln bestim-
men. Dafür werden wir eintreten. Um diese umzusetzen, 
werden wir die notwendigen Maßnahmen ergreifen. Wir 
werden damit Sorge tragen, dass gerade das Wettbe-
werbsrecht für unsere Marktwirtschaft weiterhin von 
großer Bedeutung bleibt und die Möglichkeit gibt, 
Deutschland weiter nach vorne zu bringen. Genau das 
haben wir uns ja insgesamt gesehen als großes Ziel ge-
setzt.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Petra Pau:
Nun hat der Kollege Wolfgang Börnsen für die 
Unionsfraktion das Wort.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP)
Wolfgang Börnsen (Bönstrup) (CDU/CSU):
Frau Präsidentin! Lieber Ernst Hinsken, deine letzten 
Ausführungen sind gut geeignet, um daran anzuschlie-
ßen. Als der dritte amerikanische Präsident, Thomas 
Jefferson, gewählt wurde, sagte er in seiner Einführungs-
rede:
Wenn ich zu wählen hätte zwischen einem Land mit 
Regierung, aber ohne Zeitungen, und einem Land 
mit Zeitungen, aber ohne Regierung, dann würde 
ich das Land ohne Regierung wählen.
Für ihn würde es also kein Land ohne Zeitungen geben. 
Beides ist für uns jedoch unvorstellbar: ein Land ohne 
Regierung und ein Land ohne Zeitungen. Wir wollen alle 
gemeinsam, dass Deutschland weiter ein Zeitungszu-
kunftsland bleibt.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der FDP – Klaus Barthel [SPD]: Die Frage ist, 
welche Regierung und welche Zeitung, Herr 
Börnsen! – Ulrich Kelber [SPD]: Dann ist in 
Deutschland ja alles gut! Zeitung, aber keine 
Regierung!)
Deshalb ist die Änderung des Gesetzes gegen Wettbe-
werbsbeschränkungen nicht nur ein wirtschaftspoliti-
sches Thema; sie hat auch eine enorme medienpolitische 
Bedeutung.
Zu den medienpolitischen Zielen der Union zählen 
die Sicherung der Medien- und Meinungsvielfalt und die 
Schaffung der geeigneten Rahmenbedingungen. Wir alle 
sind nicht weit weg von diesem Ziel. Die Rahmenbedin-
gungen sollen den Wettbewerb auf den nationalen 
Medienmärkten ermöglichen und zur internationalen 
Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Medienanbieter 
beitragen. Zwei Themen stehen aktuell im Blickpunkt 
der Medienmärkte: die Pressefusionskontrolle und das 
Presse-Grosso.
Es wird in den nächsten Tagen entschieden, ob wir 
beim Grosso etwas gesetzlich regeln müssen. Es hat in 
seiner Funktion und Form seit Jahrzehnten maßgeblich 
zur Medienvielfalt in Deutschland beigetragen. Es ga-
rantiert Neutralität und Überallerhältlichkeit, Presse- 
und Medienvielfalt überall in Deutschland und faire 
Marktchancen für neue Titel. Das Grosso hat sich be-
währt.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU so-
wie des Abg. Martin Dörmann [SPD])
Zwar hat es einen monopolartigen Charakter – den darf 
man nicht verschweigen –, jedoch haben seine Vorzüge 
für alle Beteiligten, Leser, Zeitungs- und Zeitschriften-
käufer und kleine Verlage, stets überwogen.
Grundlage dafür war die „Gemeinsame Erklärung“ 
von 2004.
(Zuruf der Abg. Tabea Rößner [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN])
Verdienstvolle Vermittlerin dieser Regelung war die da-
malige Kulturstaatsministerin Christina Weiss. Fortge-
führt wurde dies durch kluge Verhandlungen am runden 
Tisch von Bernd Neumann, und wieder aufgenommen 
wurde diese Idee der „Gemeinsamen Erklärung“ jetzt 
durch Hans-Joachim Otto.
(Klaus Barthel [SPD]: Ja, aber was passiert 
jetzt?)
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22215
Wolfgang Börnsen (Bönstrup)
(A) (C)
(D)(B)
Wenn es doch noch irgendeinen Weg zurück zu dieser 
„Gemeinsamen Erklärung“ gibt, sollten wir ihn gehen, 
und zwar alle gemeinsam. Eine gesetzliche Regelung 
des zentralen Verhandlungsmandats kann nur die letzte 
aller Lösungen sein.
(Zuruf der Abg. Tabea Rößner [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN])
Abgesehen davon ist eine gesetzliche Regelung voller 
Risiken; denn eine europarechtliche Prüfung wird erfol-
gen. Wenn spezielle Verantwortliche eines bedeutenden 
Verlags nicht noch zur Einsicht finden, wird der Gesetz-
geber handeln.
Trotzdem halte ich es für zeitlich unpassend, dass 
Rot-Grün heute hierzu ihren Antrag auf die Tagesord-
nung gesetzt hat; denn Ende April fand im Bundeswirt-
schaftsministerium ein runder Tisch zum Thema Presse-
Grosso statt.
(Klaus Barthel [SPD]: Ja, aber warum erst jetzt 
und warum ohne Ergebnis?)
Alle Streitpartner waren dabei, auch die Opposition. Da-
mals wurde einhellig vereinbart, sich vor der Sommer-
pause ein zweites Mal zu treffen, um eine gütliche Lö-
sung zu finden. Als Termin wurde von allen Beteiligten 
auf Vorschlag von Hans-Joachim Otto der 28. Juni ak-
zeptiert und für gut befunden. Vor Abschluss der GWB-
Novelle sollte Klarheit geschaffen werden.
Warum also setzen SPD und Grüne heute ihren An-
trag gegen diese Absprache auf die Tagesordnung?
(Klaus Barthel [SPD]: Weil sonst überhaupt 
nichts passiert wäre! – Weiterer Zuruf des 
Abg. Martin Dörmann [SPD])
Ich glaube nicht – ich sage euch jetzt etwas Nettes –, 
dass man so kleinkariert denkt und es darum geht, einen 
möglichen Erfolg von Hans-Joachim Otto zu verhindern, 
ihm die Show zu stehlen.
(Klaus Barthel [SPD]: Ohne diesen Antrag 
wäre doch nichts passiert! Das wissen Sie ge-
nau!)
Ich glaube auch nicht, dass man das Thema Presse-
Grosso einseitig parteipolitisch ausschlachten und als 
Pluspunkt für sich verbuchen möchte. Nein, es geht den 
beiden Oppositionsfraktionen um ihre Reputation und 
darum, öffentlich deutlich zu machen, wie flexibel man 
ist. 2004 verdammte Rot-Grün bei fast gleichem Sach-
verhalt ein Gesetz und pries die Verhandlungslösung. 
Man wollte die „Gemeinsame Erklärung“. 2012, nur 
acht Jahre später, verdammt man die Freiwilligkeit und 
fordert nach dem Motto: „Unser Grundsatz ist, keinen 
Grundsatz zu haben“, das Fallbeil des Gesetzgebers. 
Auch beim Pressefusionsrecht – nimmt man die Länder-
auffassung dazu –
(Tabea Rößner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Funktioniert doch nicht!)
huldigt die Opposition dem Zeitgeist und beschwört, 
was eigentlich unnötig ist, alte Feindbilder.
Um die Verlage in unserer Republik zu stützen und zu 
stärken, muss die Politik handeln.
(Klaus Barthel [SPD]: Sie hätten doch die 
Sache längst klären können!)
Die Verlage in unserer Republik – Sie kennen doch die 
Wirklichkeit – fühlen sich durch die Googles und Apples 
dieser Welt bedrängt. Nach ihrer Auffassung würden 
diese international operierenden Multimediakonzerne 
bei uns – das ist auch der Fall – weit weniger reguliert 
als die deutschen Verlagshäuser. So weit die Kritik, und 
sie trifft zu.
Die untersagte Übernahme von ProSiebenSat.1 durch 
das Haus Springer war damals beispielhaft und hat diese 
Situation gekennzeichnet. Deshalb ist der Reformansatz 
der Bundesregierung beim Pressefusionsrecht richtig. Er 
greift zwei medienpolitische Erfordernisse auf: Die für 
Presseunternehmen bislang geltende Aufgreifschwelle 
wird von 25 Millionen Euro auf 62,5 Millionen Euro he-
raufgesetzt.
(Zuruf der Abg. Tabea Rößner [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN])
Die Schwelle für den Bagatellmarkt wird entsprechend 
von 750 000 Euro auf rund 1,9 Millionen Euro angeho-
ben. Verlagsbündnisse werden möglich. Die Wettbe-
werbsfähigkeit wird verbessert, aber marktbeherr-
schende Positionen werden durch das Bundeskartellamt 
weiter verhindert.
Die neue Rechtsetzung wurde erleichtert, weil sich 
der Bundesverband Deutscher Zeitungsverleger und der 
Verband Deutscher Lokalzeitungen im Vorfeld abge-
stimmt und sich auf eine Lösung geeinigt haben. Dafür 
gebührt ihnen Dank und Anerkennung.
Stark unterschiedliche Interessen auf einen gemein-
samen Nenner zu bringen – das wissen wir aus unserem 
eigenen Alltag –, ist nicht immer einfach. Die Verleger 
haben im vergangenen Herbst noch weitergehende Vor-
schläge vorgelegt. Diese betreffen zum Beispiel die 
Nachbarschafts- und die Sanierungsfusion. Auch sie ver-
dienen es, von uns ernsthaft geprüft zu werden.
Die von der Bundesregierung jetzt geplanten Ände-
rungen sichern den Markt der Marken und die Medien-
vielfalt. Die Aufgreifschwelle ist seit 1976, also seit 
36 Jahren, nicht mehr angepasst worden. Die geplante 
Erhöhung wird nun zu einem Kaufkraftausgleich führen. 
Die Verlage haben seit Jahren steigende Kosten. Es wird 
aufwendig produziert. Die Inhalte sind im Internet nur 
schwer refinanzierbar. Deshalb sind höhere Erträge not-
wendig. Das hilft der Medienvielfalt; denn kleine und re-
gionale Zeitungshäuser sollen nach unserer Auffassung 
überleben und stark sein, und sie sollen die Meinungs-
vielfalt sichern.
Was nützt es uns, wenn Redaktionen zusammenge-
strichen werden und wenn ganze Zeitungen eingestellt 
werden? Dann wird das Medienangebot für uns alle ge-
ringer. Die Vielfalt sinkt, die Konzentration steigt. Klug-
heit ist gefragt, nicht die reine Lehre!
22216 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
Wolfgang Börnsen (Bönstrup)
(A) (C)
(D)(B)
(Beifall bei der CDU/CSU)
Noch ein Punkt ist uns wichtig: Wenn wir keine Re-
form betreiben, sitzen die Nutznießer in Kalifornien. 
Wollen wir, dass sie den Reibach machen? Haben wir 
nicht eine Verantwortung für die Pressesituation und die 
Lage der Verlage in unserem Land? Bei uns müssen wir 
für Reformen sorgen, damit unsere Verlage gestärkt wer-
den und die notwendige Freiheit bekommen. Ihnen wird 
damit auch mit Blick auf die internationalen Wettbewer-
ber geholfen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Der Kulturstaatsminister hat auf Veranlassung des 
Deutschen Bundestages eine Studie zur Medienmei-
nungsvielfalt in Deutschland in Auftrag gegeben. Die 
Resultate liegen nun vor. Sie zeigen unter anderem, dass 
Google.de zur Meinungsbildung bei politischen Themen 
bereits die am zweithäufigsten genutzte Einzelmarke ist.
Den Versuch, dieser Entwicklung entgegenzusteuern, 
sollten wir unternehmen. Wir wollen damit die Verlage 
stärken. Wir wollen den Journalismus in Deutschland 
stärken. Wir wollen die Medienvielfalt garantieren, die 
die Stellung unseres Landes als demokratisches Land si-
chert. Damit wollen wir einen Punkt für die Zukunft des 
Zeitungsmarktes in Deutschland setzen.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Vizepräsidentin Petra Pau:
Ich schließe die Aussprache.
Interfraktionell wird die Überweisung der Vorlagen 
auf den Drucksachen 17/9852, 17/8541 und 17/9956 an 
die in der Tagesordnung aufgeführten Ausschüsse vorge-
schlagen. Sind sie damit einverstanden? – Das ist der 
Fall. Dann sind die Überweisungen so beschlossen.
Wir kommen zur Abstimmung über die Beschluss-
empfehlung des Ausschusses für Wirtschaft und Techno-
logie zum Antrag der Fraktion der SPD mit dem Titel 
„Für faire Lebensmittelpreise und transparente Produk-
tionsbedingungen – Gegen den Missbrauch von Markt-
macht“. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschluss-
empfehlung auf Drucksache 17/5824, den Antrag der 
Fraktion der SPD auf Drucksache 17/4874 abzulehnen. 
Wer stimmt für diese Beschlussempfehlung? – Wer 
stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Damit ist die Be-
schlussempfehlung mit den Stimmen der Unionsfraktion 
und der FDP-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion 
Die Linke und der SPD-Fraktion bei Enthaltung der 
Fraktion Bündnis 90/Die Grünen angenommen.
Abstimmung über die Beschlussempfehlung des Aus-
schusses für Wirtschaft und Technologie zu dem Antrag 
der Fraktionen der SPD und des Bündnisses 90/Die Grü-
nen mit dem Titel „Presse-Grosso gesetzlich verankern“. 
Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung 
auf Drucksache 17/9989, den Antrag der Fraktionen der 
SPD und des Bündnisses 90/Die Grünen auf Drucksache 
17/8923 abzulehnen. Wer stimmt für diese Beschluss-
empfehlung? – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält 
sich?  Es tut mir leid; das Präsidium ist sich im Mo-
ment nicht einig bei der Feststellung des Abstimmungs-
ergebnisses.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Was? Wo ist 
denn der Beck?)
Wir können noch die Gegenprobe machen.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ja, sehr gut!)
Ich möchte noch einmal wissen: Wer stimmt für diese 
Beschlussempfehlung? – Wer stimmt dagegen?
(Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Das Erste war 
eindeutig die Mehrheit!)
– Es gibt keine Einigkeit im Präsidium. Damit bitte ich 
Sie alle, den Saal zu verlassen. Nach § 51 Abs. 2 unserer 
Geschäftsordnung stellen wir nun das Abstimmungs-
ergebnis per Hammelsprung fest. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Unionsfrak-
tion und aus der FDP-Fraktion, ich weiß, es gibt am 
Freitagmittag unheimlich viel zu besprechen. Trotzdem 
bitte ich Sie, sich auf den Weg vor den Saal zu machen, 
damit wir dann den Hammelsprung durchführen können.
Während die letzten Kolleginnen und Kollegen den 
Weg aus dem Saal suchen, bitte ich die Schriftführerin-
nen und Schriftführer, die vorgesehenen Plätze einzu-
nehmen. Soweit ich das von hier erkennen kann, sind 
noch nicht alle drei Abstimmungstüren ordnungsgemäß 
besetzt.
Ich bitte um ein Zeichen, ob die Türen geschlossen 
werden können oder ob noch Kollegen den Weg aus dem 
Saal suchen. – Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte 
Sie, den Saal durch die Tür Ihrer Wahl wieder zu betre-
ten, damit wir das Abstimmungsergebnis feststellen kön-
nen. Die Abstimmung ist damit eröffnet. 
Ich darf die Kolleginnen und Kollegen, welche noch 
vor den Abstimmungstüren verharren, bitten, nun den 
Saal zu betreten, damit wir das Abstimmungsergebnis 
feststellen können.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich werde in 
drei Minuten die Abstimmung beenden. Ich bitte die 
Kolleginnen und Kollegen, die schon im Saal sind, mir 
den Blick auf die Türen freizumachen. Es könnte ja sein, 
dass noch eine Kollegin oder ein Kollege daran gehin-
dert wird, durch diese Türen zu gehen. Dann muss ich 
ihr bzw. ihm natürlich zu ihrem bzw. seinem Recht ver-
helfen.
Ich schließe die Abstimmung und bitte die Schriftfüh-
rerinnen und Schriftführer, mir das Ergebnis mitzuteilen.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Schriftführerin-
nen und Schriftführer haben mir das Ergebnis der Ab-
stimmung mitgeteilt: 204 Kolleginnen und Kollegen ha-
ben mit Ja gestimmt, 7 haben mit Nein gestimmt, kein 
Kollege und keine Kollegin hat sich enthalten.
Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22217
Vizepräsidentin Petra Pau
(A) (C)
(D)(B)
Das heißt, es haben 211 Kolleginnen und Kollegen an 
der Abstimmung teilgenommen. Damit ist gleichzeitig 
die Beschlussunfähigkeit des Deutschen Bundestages 
festgestellt worden. Entsprechend § 45 Abs. 3 GO-BT 
bin ich verpflichtet, nach Feststellung der Beschluss-
unfähigkeit die Sitzung sofort aufzuheben.
Das tue ich hiermit: Die Sitzung ist aufgehoben.
Ich bitte die Parlamentarischen Geschäftsführerinnen 
und Geschäftsführer aller Fraktionen zu mir zur Bespre-
chung des weiteren Verfahrens.
(Schluss: 11.34 Uhr) 

Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012 22219
(A) (C)
(D)(B)
Anlagen zum Stenografischen Bericht
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen
Die Fraktion der SPD hat mitgeteilt, dass sie den An-
trag Genossenschaftsgründungen erleichtern, Woh-
nungsgenossenschaften stärken, bewährtes Prüfsys-
tem erhalten auf Drucksache 17/9976 zurückzieht.
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Absatz 3 
Satz 2 der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung 
zu den nachstehenden Vorlagen absieht:
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Aktionsplan Nanotechnologie 2015
– Drucksache 17/4485 –

Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Bär, Dorothee CDU/CSU 15.06.2012
Bätzing-Lichtenthäler, 
Sabine
SPD 15.06.2012
Behm, Cornelia BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Bellmann, Veronika CDU/CSU 15.06.2012
Binding (Heidelberg), 
Lothar
SPD 15.06.2012
Brinkmann 
(Hildesheim), 
Bernhard
SPD 15.06.2012
Bülow, Marco SPD 15.06.2012
Dyckmans, Mechthild FDP 15.06.2012
Freitag, Dagmar SPD 15.06.2012
Gabriel, Sigmar SPD 15.06.2012
Gohlke, Nicole DIE LINKE 15.06.2012
Goldmann, Hans-
Michael
FDP 15.06.2012
Hoppe, Thilo BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Kauder (Villingen-
Schwenningen), 
Siegfried
CDU/CSU 15.06.2012
Kekeritz, Uwe BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Kramme, Anette SPD 15.06.2012
Krellmann, Jutta DIE LINKE 15.06.2012
Krichbaum, Gunther CDU/CSU 15.06.2012
Kuhn, Fritz BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Lemme, Steffen-Claudio SPD 15.06.2012
Leutheusser-
Schnarrenberger, 
Sabine
FDP 15.06.2012
Menzner, Dorothée DIE LINKE 15.06.2012
Möller, Kornelia DIE LINKE 15.06.2012
Montag, Jerzy BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Ortel, Holger SPD 15.06.2012
Otto (Frankfurt), Hans-
Joachim
FDP 15.06.2012
Roth (Esslingen), Karin SPD 15.06.2012
Schaaf, Anton SPD 15.06.2012
Dr. Schavan, Annette CDU/CSU 15.06.2012
Schmidt (Eisleben), 
Silvia
SPD 15.06.2012
Schreiner, Ottmar SPD 15.06.2012
Steinbach, Erika CDU/CSU 15.06.2012
Süßmair, Alexander DIE LINKE 15.06.2012
Wagner, Daniela BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Walter-Rosenheimer, 
Beate
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
15.06.2012
Zapf, Uta SPD 15.06.2012
Zimmermann, Sabine DIE LINKE 15.06.2012

Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Anlagen
22220 Deutscher Bundestag – 17. Wahlperiode – 185. Sitzung. Berlin, Freitag, den 15. Juni 2012
(A) (C)
(D)(B)
Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin, www.heenemann-druck.de
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Postfach 10 05 34, 50445 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Fax (02 21) 97 66 83 44, www.betrifft-gesetze.de
ISSN 0722-7980
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben 
mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden 
Unionsdokumente zur Kenntnis genommen oder von ei-
ner Beratung abgesehen hat.
Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft
und Verbraucherschutz
Drucksache 17/9797 Nr. A.6
Ratsdokument 9294/12
Ausschuss für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung
Drucksache 17/9475 Nr. A.20
Ratsdokument 8151/12
Drucksache 17/9475 Nr. A.21
Ratsdokument 8173/12
Drucksache 17/9647 Nr. A.16
Ratsdokument 8794/12
Ausschuss für Menschenrechte und Humanitäre Hilfe
Drucksache 17/9130 Nr. A.11
EP P7_TA-PROV(2012)0058
Drucksache 17/9130 Nr. A.12
EP P7_TA-PROV(2012)0063
Drucksache 17/9130 Nr. A.13
EP P7_TA-PROV(2012)0065
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
Drucksache 17/8227 Nr. A.45
Ratsdokument 17188/11
Drucksache 17/8227 Nr. A.46
Ratsdokument 17574/11
Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit
und Entwicklung
Drucksache 17/9647 Nr. A.22
Ratsdokument 8423/12</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/17/17185.pdf</pdf_url>
    <id>522</id>
    <dokumentnummer>17/185</dokumentnummer>
    <datum>2012-06-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
