<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>613</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>18/1</dokumentnummer>
  <wahlperiode>18</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2013-10-22</datum>
  <titel>Protokoll der 1. Sitzung des 18. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 18/1Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
1. Sitzung
Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
I n h a l t :Tagesordnungspunkt 1:
Eröffnung der Sitzung durch den Alters-
präsidenten  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber  . . . . .
Tagesordnungspunkt 2:
Wahl des Präsidenten verbunden mit 
Namensaufruf und Feststellung der Be-
schlussfähigkeit . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Volker Kauder (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . .
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber  . . . . .
Tagesordnungspunkt 3:
Amtsübernahme durch den Präsidenten . .
Präsident Dr. Norbert Lammert  . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 4:
Beschlussfassung über die 
– Geschäftsordnung des Deutschen Bun-
destages 
– Gemeinsame Geschäftsordnung des 
Bundestages und des Bundesrates für 
den Ausschuss nach Art. 77 des Grund-
gesetzes (Vermittlungsausschuss) 
– Geschäftsordnung für den Gemeinsa-
men Ausschuss 
1 B
1 A
4 D
4 D
4 D
6 A
6 A– Geschäftsordnung für das Verfahren 
nach Art. 115 d des Grundgesetzes 
– Richtlinien zur Überprüfung auf eine 
Tätigkeit oder politische Verantwor-
tung für das Ministerium für Staatssi-
cherheit/Amt für Nationale Sicherheit 
der ehemaligen Deutschen Demokrati-
schen Republik  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 5:
Festlegung der Zahl der Stellvertreter des 
Präsidenten . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU)  . . . . . .
Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . . . .
Thomas Oppermann (SPD)  . . . . . . . . . . . . . .
Britta Haßelmann (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Tagesordnungspunkt 6:
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten  . .
Peter Hintze (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . . . .
Johannes Singhammer (CDU/CSU)  . . . . . . .
Edelgard Bulmahn (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .
Ulla Schmidt (Aachen) (SPD) . . . . . . . . . . . .
Petra Pau (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . . . . . .
Claudia Roth (Augsburg) (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
9 C
9 C
9 D
10 C
11 D
12 C
13 C
14 B
14 C
14 C
14 D
14 D
15 AInhaltsverzeichnis
II Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013Tagesordnungspunkt 7:
Nationalhymne  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten  . . . . .
Anlage 2
Namensverzeichnis der Mitglieder des Deut-
schen Bundestages, die an der Wahl des 
15 C
17 AAbgeordneten Dr. Norbert Lammert zum Prä-
sidenten des Deutschen Bundestages teilge-
nommen haben . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 3
Namensverzeichnis der Mitglieder des Deut-
schen Bundestages, die an der Wahl der 
Stellvertreterinnen und Stellvertreter des Prä-
sidenten des Deutschen Bundestages teilge-
nommen haben . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
17 A
20 A
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 1
(A) (C)
(D)(B)
1. Sitzung
Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Beginn: 11.00 UhrAlterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber:
Guten Morgen, meine Damen und Herren!
(Zurufe: Guten Morgen, Herr Präsident!)
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich begrüße 
Sie zur konstituierenden Sitzung des 18. Deutschen Bun-
destages.
Parlamentarischer Brauch ist es, dass der Älteste, die 
Älteste die Versammlung eröffnet und die Leitung über-
nimmt, bis der Bundestag seinen neuen Präsidenten ge-
wählt hat. § 1 Abs. 2 der Geschäftsordnung des Deut-
schen Bundestages sieht dies vor. Ich bin geboren am 
1. Dezember 1935, dem ersten Adventssonntag. So darf 
ich Sie fragen: Ist jemand früher geboren als ich?
(Heiterkeit – Volker Kauder [CDU/CSU]: Hier 
im Haus!)
– Hier im Haus. Vielen Dank! Ein wichtiger Hinweis. 
Ich hatte schon zahlreiche Vorfahren.
(Heiterkeit)
Ist hier im Haus jemand früher geboren? – Wenn dies 
nicht der Fall ist, kommen wir zu Punkt 1 der Tagesord-
nung:
Eröffnung der Sitzung durch den Alterspräsi-
denten 
Ich habe die Ehre und die Freude, mit Ihnen zusam-
men in meiner Eigenschaft als Alterspräsident die erste 
Sitzung der 18. Wahlperiode zu eröffnen.
Ich begrüße den Herrn Bundespräsidenten. Herr Bun-
despräsident, wir freuen uns, dass Sie bei uns sind.
(Beifall)
Des Weiteren begrüße ich den Herrn Präsidenten des 
Bundesverfassungsgerichts.
(Beifall)
Ich begrüße den Altbundespräsidenten, Herrn 
Dr. Horst Köhler.(Beifall)
Ich begrüße herzlich die ehemalige Präsidentin unse-
res Deutschen Bundestages, Frau Dr. Rita Süssmuth.
(Beifall)
Es ist mir eine ganz besondere Freude, den ehemali-
gen Präsidenten des Deutschen Bundestages, Herrn 
Dr. Wolfgang Thierse, zu begrüßen, der heute mit uns 
seinen 70. Geburtstag feiert.
(Beifall)
Lieber Herr Thierse, wir haben diesen Termin nicht ge-
wählt, weil Sie Geburtstag haben. Aber es ist wahr-
scheinlich die schönste und angemessenste Form für ei-
nen ehemaligen Präsidenten, seinen Geburtstag mit der 
Gesamtheit des Parlaments zu feiern, das ihm applau-
diert.
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich begrüße 
herzlich die zahlreichen Gäste auf der Tribüne.
Bis zur Beschlussfassung über die Geschäftsordnung, 
die sich der 18. Deutsche Bundestag nach der Wahl des 
Bundestagspräsidenten geben wird, verfahren wir nach 
den Regeln, die für den 17. Deutschen Bundestag gegol-
ten haben.
Nach Absprache mit den Fraktionen benenne ich als 
vorläufige Schriftführerinnen und Schriftführer die 
Damen und Herren Abgeordnete – es dauert jetzt ein 
bisschen –: Frau Doris Barnett, Herrn Klaus Brähmig, 
Frau Petra Crone, Frau Elvira Drobinski-Weiß, Herrn 
Harald Ebner, Herrn Dr. Thomas Feist, Herrn Ingo 
Gädechens, Herrn Markus Grübel, Herrn Florian Hahn, 
Herrn Volkmar Klein, Herrn Jens Koeppen, Frau Daniela 
Kolbe, Herrn Paul Lehrieder, Frau Sabine Leidig, Herrn 
Steffen-Claudio Lemme, Herrn Thomas Lutze, Frau 
Karin Maag, Frau Maria Michalk, Frau Beate Müller-
Gemmeke, Herrn Eckhard Pols, Herrn Stefan Rebmann, 
Frau Annette Sawade, Frau Marianne Schieder, Frau 
Nadine Schön, Frau Carola Stauche, Frau Kerstin Tack, 
Frau Kathrin Vogler, Frau Sabine Weiss und Herrn Peter 
Wichtel.
2 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber
(A) (C)
(D)(B)Die Abgeordneten Jens Koeppen und Doris Barnett 
bitte ich, zu meiner Rechten und zu meiner Linken Platz 
zu nehmen. Sind Sie da?
(Peer Steinbrück [SPD]: Hinter Ihnen!)
– Na also. Ich war schon in Sorge. Herzlich willkom-
men!
Meine sehr verehrten Damen und Herren, damit kom-
men wir gemäß altem Brauch zu einer kleinen Rede des 
Alterspräsidenten, wobei mir mein Fraktionsvorsitzen-
der dringend empfohlen hat, die Nähe des Mikrofons 
nicht zu verlassen.
(Heiterkeit und Beifall)
Das ist eine kritische Einschränkung, die der ganzen 
Rede ein höheres Maß an Formalität verleihen wird. 
Aber der Würde der Stunde ist es vermutlich gemäß.
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist mir 
eine Ehre und eine Freude, mit Ihnen den 18. Deutschen 
Bundestag zu eröffnen. Ich begrüße alle: die, die schon 
viele Jahre unsere Mitstreiter gewesen sind, und die, die 
neu dazugekommen sind und in eine faszinierende Ar-
beit starten. Ich denke auch an die Kollegen, die nicht 
mehr hier im Parlament sind. Die FDP hat seit Beginn 
der Bundesrepublik aus dem Parlament heraus den libe-
ralen Geist deutscher Politik mitgestaltet. Sie ist nicht 
mehr vertreten.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Alle ehemaligen Kollegen bleiben uns aber in Freund-
schaft und in Herzlichkeit verbunden. Alle Ehemaligen 
gehören genauso zu unserer Gemeinschaft. Wir danken 
ihnen für die Arbeit, die sie über Jahre für uns und mit 
uns geleistet haben.
(Beifall)
Unsere Arbeit beginnen wir heute in einer unüber-
sichtlichen Zeit. Aber Deutschland ist stark in der Ge-
meinschaft Europas. Wir haben kritische Jahre bestan-
den. Wir haben mehr Arbeitsplätze, als wir jemals zuvor 
hatten. Unsere Industrie ist stark, innovationsstark auf 
den Weltmärkten. Die Schuldenbremse, wie wir sie ins 
Grundgesetz geschrieben haben, beginnt zu wirken. 
Über alldem ist es uns gelungen, in schwieriger Zeit den 
sozialen Frieden in unserem Land zu bewahren.
Unsere politische und gesellschaftliche Kultur hat 
sich in diesen Jahren bewährt. Wir haben eine Tarifpart-
nerschaft, die aus Konflikten gemeinsame Lösungen er-
arbeitet. Wir haben inzwischen eine Wissenschaft, die 
sich in die öffentliche Debatte einbringt: zu Klima und 
Umwelt, zu den Finanzmärkten, zum Umgang mit 
menschlichem Erbgut. Wir haben eine Qualitätspresse, 
die jenseits von Twitter und 30-Sekunden-Statements 
Orientierungswissen erarbeitet, mit dem man sich aus-
einandersetzen kann. Wir haben einen Rechtsstaat und 
eine tüchtige Verwaltung. Und wir haben diese repräsen-
tative Demokratie, dieses Parlament mit Männern und 
Frauen aller Altersstufen aus unterschiedlichen Berufen, 
von verschiedener Herkunft, mit verschiedenen Interes-
sen, mit verschiedenen Neigungen und mit verschiede-
nen Wertesystemen. Dieses Parlament ist so vielfältig wie das deutsche Volk. Ihm ist anvertraut, in den nächs-
ten Jahren unsere Zukunft zu bauen.
In einer idealen Welt könnte man sich vorstellen, dass 
hier vielleicht noch einige Naturwissenschaftler oder Be-
triebsräte oder Unternehmer mehr dabei wären. Auch sie 
alle sollten wissen, dass hier über die Zukunft ihrer eige-
nen Arbeit mitentschieden wird. Aber wir sind jetzt so 
gewählt, wie wir hier sind, und so werden wir die Arbeit 
angehen.
Jeder von uns hat einzelne Themen, die ihm beson-
ders am Herzen liegen. Ich freue mich, dass in vielen 
Wahlprogrammen die steuerliche Forschungsförderung, 
die Förderung von Unternehmensgründungen und die 
Schaffung von schnellem Breitband für alle Gemeinden 
in unserem Land steht. Da darf man sich doch freuen 
und dankbar sein. Jetzt müssen wir es nur machen, gell?
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Die Schönheit eines Programms darf sich nicht am 
Wahltag erschöpfen. Dann geht es erst los, und zwar mit 
fröhlichem Unternehmungsgeist.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Zugleich stehen wir vor übergeordneten Herausforde-
rungen komplexester Art, von denen ich nur einige ganz 
wenige ansprechen kann; es gibt viele jenseits dessen, 
was ich berühre.
Den demografischen Wandel als Chance begreifen – 
da sind wir noch nicht ganz fertig. Den demografischen 
Wandel als Möglichkeit eines reicheren und vielfältige-
ren Lebens zu verstehen, eine neue Lebensphase, die uns 
geschenkt ist, oft bei Gesundheit, hoffentlich bei hellem 
Geist – das ist eine Chance neuer Art. Da kann man rei-
sen, da kann man angeln.
(Heiterkeit der Abg. Peer Steinbrück [SPD] 
und Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN])
Es gibt Leute, die ein Ehrenamt übernehmen. 
Schauen Sie sich in Ihren Vereinen, in Ihren Gemeinden, 
in Ihren Nachbarschaften um: Es sind die Älteren, 
Frauen und Männer, die die Vereine zusammenhalten 
und die Nachbarschaften menschlich gestalten.
Wenn es einer mag, soll es auch möglich sein, jenseits 
einer Rentengrenze zu arbeiten – ein exotischer Einfall, 
wie ich zugebe. Aber es gibt viele Wissenschaftler und 
Mittelständler, es soll sogar Abgeordnete geben, die 
Freude daran haben, jeden Tag wieder aufzustehen und 
das, was sie gelernt haben, zu verwirklichen in einer Ge-
sellschaft, die aus ihrer Vielfalt lebt und durch ihre Viel-
falt reich ist. Das soll auch die Grundlage für unser Den-
ken über die Grenzen des einzelnen Fachs hinaus sein.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD, der LINKEN und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 3
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber
(A) (C)
(D)(B)Der demografische Wandel stellt auch unser Bil-
dungssystem in einen neuen Zusammenhang, den wir 
bedenken müssen. Wenn über 6 Prozent eines Jahrgangs 
die Schule ohne Abschluss verlassen, ist das nicht nur 
eine Frage des Fachkräftenachwuchses oder der volks-
wirtschaftlichen Statistiken; es ist auch eine Frage der 
Lebenschancen von Menschen, ihrer Chancen, aus eige-
ner Tüchtigkeit und in eigener Verantwortung ihre Zu-
kunft aufzubauen und in eigener Verantwortung in unse-
rer Gemeinschaft zu leben.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
Und das müssen wir ermöglichen. Da geht es nicht um 
ein einziges Rezept; da geht es um die Frage der 
menschlichen Gestaltung unserer Gesellschaft; daran ha-
ben wir zu bauen. Denn das große Versprechen der so-
zialen Marktwirtschaft ist immer der Aufstieg gewesen, 
die Chance zum Aufstieg. Dem müssen wir gerecht wer-
den. Deshalb arbeiten wir an leichteren Übergängen in 
der Ausbildung. Deshalb werben wir für lebenslanges 
Lernen; denn fast jeder wird in seinem Leben den Beruf 
öfter mal wechseln und sich neu erfinden müssen.
Wir haben bei den Frauen die höchste Beschäfti-
gungsquote in Europa nach Schweden. Aufstieg und 
Durchlässigkeit zu ermöglichen, dafür zu sorgen, dass 
Familie und Beruf besser vereinbart werden können, die 
Voraussetzungen dafür zu schaffen, dass hier eine echte 
und lebendige Wahlfreiheit herrscht – auch das gehört 
hier dazu. Wir wollen sie auch mehr für die technischen 
Berufe gewinnen; denn hier werden die Gehälter doch 
noch etwas besser sein als in anderen Bereichen. Männer 
und Frauen sollen gleichermaßen die Chance haben, das 
zu verwirklichen, was sie können, und ihr Leben zu 
bauen.
(Beifall im ganzen Hause)
All das hilft, Wachstum, Wohlstand und Arbeitsplätze 
zu schaffen. Aber vor allem: Es dient der freien Wahl, 
den eigenen Chancen auf Lebensglück, auf Lebensge-
staltung, auf Gestaltung der eigenen Zukunft.
Ein Zweites. Wir haben die Energiewende beschlos-
sen. Vielleicht war sich nicht jeder darüber klar, was für 
ein Riesenprojekt wir hier angegangen sind, aber es ist 
entschieden. Der Streit um Kerntechnik ist entschieden, 
und jetzt haben wir konkrete Aufgaben: kurzfristig, in-
nerhalb von zehn Jahren, aus der Kernenergie und mit-
telfristig aus Kohle und Öl auszusteigen, massiv Energie 
einzusparen, das Reich der erneuerbaren Energien zu er-
richten – das ist eine Aufgabe von äußerster Komplexi-
tät. Wenn uns dieses in der knappen Frist, die wir uns ge-
setzt haben, gelingt, wenn dies uns bei erträglichen 
Kosten gelingt, dann hat unsere Industrie auf den Welt-
märkten eine einzigartige Chance. Einige erinnern sich 
noch: In den 90er-Jahren ist uns dies in einem anderen 
Bereich, der Umwelttechnik, geglückt. Hieran zu arbei-
ten, dass Wirtschaft und Umwelt nicht nur versöhnt, son-
dern in eins gegossen werden, sodass insgesamt mit ei-
ner einzigen Strategie erfolgreich Zukunft gestaltet 
werden kann, wird eine Aufgabe sein, mit der wir uns in 
der kommenden Periode mit größter Intensität befassen 
müssen.Ein Drittes. Wir müssen Europa zusammenhalten und 
wieder stark machen; denn nur dann bleibt auch Deutsch-
land stark in der globalisierten Welt. Im Ziel sind wir uns 
da alle einig. Der heilige Thomas sagt: Es wird schwie-
rig, wenn es konkret wird, gell? – Wir haben in den ver-
gangenen Jahren in schwierigsten Debatten Schritt für 
Schritt vernünftige Entscheidungen herbeigeführt. Dafür 
gibt es keinen Masterplan, dafür gibt es keine einfachen 
Lösungen, aber es gibt die Notwendigkeit, aus Prinzi-
pien und grundsätzlichen Überlegungen die Gemein-
schaft wieder neu zu erfinden.
Deutschland hilft. Und wir haben uns mit durchaus 
erheblichen Belastungen und Risiken, die den Bürgern 
Sorgen machen, in diese Diskussion begeben. Aber so-
lange das Prinzip steht, dass die Hilfe nur dann wirksam 
wird, wenn jeder der Staaten, die in einer schwierigen 
Situation sind, zugleich mit größten Anstrengungen 
Möglichkeiten sucht, sich selbst aus eigener Kraft wie-
der aus dieser herauszubringen, um eigenverantwortlich 
seine Zukunft zu gestalten, damit er wieder Partner in 
unserem gemeinsamen Europa wird und Seit an Seit mit 
uns gemeinsam in die Zukunft schreitet, werden wir es 
schaffen, Europa wieder zu dem zu machen, was es sein 
soll. Es ist kein Konzept einer dauerhaften Wohltat, es ist 
ein Konzept der Investition in eine Zukunft, die wir 
brauchen und die die Menschen in unseren Ländern 
brauchen; und da gehören wir alle dazu.
(Beifall bei der CDU/CSU und dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordne-
ten der SPD und der LINKEN)
Es ist nämlich nicht nur eine Frage unserer Wirtschaft 
und unserer Arbeitsplätze und der Stabilität des Euro. Es 
ist auch die Frage des Erhalts der großen Vielfalt der eu-
ropäischen Kultur, die zum Wohle der Menschheit vieles 
beigetragen hat: zur Demokratie, zu Menschenrechten, 
zur Wissenschaft, zur Technik, zum Verständnis unserer 
Welt und zur Gestaltung unserer Zukunft aus Verantwor-
tung. 
Ein Letztes, wenn ich dies sagen darf: Wir müssen die 
Wissensgesellschaft so aufbauen, wie wir sie in den ver-
gangenen Jahren schon angelegt haben. Wir haben Mil-
liarden investiert – zusätzlich – in Bildung und For-
schung. Wir haben neue Paradigmen aufgestellt. Wir 
haben die Idee des Wettbewerbs mit immer größerer 
Kraft mitten in die wissenschaftliche Community getra-
gen. Unsere Wissenschaft ist besser geworden. Aber wir 
befinden uns in einem Wettlauf in einer offenen Welt, 
und den Innovationswettlauf kann nur der gewinnen, der 
Wachstum auf Intelligenz begründet. Wir können nicht 
billiger sein, und wir wollen es nicht. Daher müssen wir 
schneller und besser sein als andere. Der Wettlauf opti-
miert die Tüchtigkeit, aber man muss sie instand halten, 
und daran werden wir zu arbeiten haben, auch im Ge-
spräch mit den Bundesländern, gell? Hier könnten einige 
interessante Paragrafen anstehen, auch Artikel im 
Grundgesetz.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei 
Abgeordneten der SPD und der LINKEN)
4 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber
(A) (C)
(D)(B)Ich sehe mit großer Faszination diesen zukunftswei-
senden Gesprächen entgegen, in denen wir aus Überzeu-
gungskraft und mit einem gemeinsamen Ziel Deutsch-
land so neu erfinden, dass mit verteilten Rollen, aber 
gemeinsamer Verantwortung die Zukunft unter unseren 
Händen entsteht. Dazu müssen wir immer neue Pro-
blemlösungen erfinden: neue Produkte, neue Verfahren, 
neue Märkte. Daraus müssen wir Zukunft gestalten und 
Arbeit und Wohlstand und soziale Gerechtigkeit in unse-
rem Land erhalten. Das gelingt, wenn wir an den Grund-
lagen festhalten und jeden mitnehmen. Das gelingt, 
wenn der Unternehmungsgeist und die Schaffenskraft, 
die wir in unseren Instituten und in unseren Unterneh-
men immer wieder finden, ausstrahlen in die Gesell-
schaft.
Manchmal scheint mir die Gesellschaft insgesamt 
entspannter, manchmal scheint sie mir etwas verzagter 
zu sein als die Bereiche, in denen wirklich Zukunft ge-
schaffen wird. Diese Tatbereitschaft weiter zu verbrei-
ten, ist nicht nur die Aufgabe der Politik. Politiker sind 
nicht immer überzeugend. Unser Ansehen in der Öffent-
lichkeit ist noch nicht oberhalb von dem der Bischöfe, 
gell? Daran müssen wir noch arbeiten.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
CDU/CSU, der SPD und des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Aber wir haben durchaus die Pflicht, alle anderen, die 
die Öffentlichkeit prägen und Meinungen bilden, dafür 
zu gewinnen, im gleichen Geist zu arbeiten. Wir müssen 
jeden mitnehmen in diese neue Welt, die wir hoffentlich 
schaffen können, in der realen Welt und in der virtuellen 
Welt. Dabei gibt es für die Jungen ganz andere Heraus-
forderungen als für die Alten.
Meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolle-
gen, so wollen wir die Legislaturperiode beginnen mit 
Tatkraft und Zuversicht, im Bundestag mit dem Willen 
zur rechtzeitigen Entscheidung, mit der Bereitschaft zum 
Streit, wenn der Streit die Sache klärt, mit der Fähigkeit 
zum Kompromiss, denn Stillstand darf nicht sein. Das 
gilt hier im Bundestag, aber wir leben auch drüben, in 
unserer Deutschen Parlamentarischen Gesellschaft, im 
Reichstagspräsidentenpalais, in diesem einzigartigen – wir 
haben es nachgeprüft; so etwas gibt es weltweit nicht 
noch einmal – Klub der Parlamentarier, wo die offene 
Rede und das ungeschützte Wort erlaubt sind, wo man 
nicht wägen muss, ob einem ein anderer irgendetwas 
nachredet, wo man gemeinsam arbeiten kann und ge-
meinsam feiern kann, wo sich die Kollegen jenseits der 
Grenzen der Parteien treffen. Es ist gut für Deutschland, 
wenn fraktionsübergreifend die Abgeordneten Deutsch-
lands auch ein Bier miteinander trinken. Das kann hilf-
reich sein für die Zukunft unseres Landes jenseits des 
Biers.
(Heiterkeit und Beifall)
So lassen Sie uns die Legislaturperiode beginnen, 
wenn ich dies sagen darf, auch mit dem Dank gegenüber 
unseren Lebenspartnern. Wir haben eine seltsame Art 
der Arbeit: zeitlich chaotisch, in den Überraschungen ziemlich einmalig. Nicht immer steht man so fröhlich 
auf, wie man ins Bett gegangen ist.
(Heiterkeit und Beifall)
– Das ist die Wahrheit. – Dass unsere Partnerinnen und 
Partner dieses ertragen – mit Geduld, oft mit Sanftmut, 
meist mit Verständnis, durchaus auch mit Liebe –, das ist 
eine der großen Leistungen, die es uns erst möglich 
macht, das zu tun, was wir tun wollen. Meine Frau, die 
oben auf der Tribüne sitzt, weiß genau, wovon ich rede.
(Heiterkeit und Beifall)
So lassen Sie uns diese Periode beginnen im ständi-
gen Gespräch mit den Bürgerinnen und Bürgern, damit 
der Populismus simpler Lösungen nicht Raum greift, im 
Bewusstsein unserer Verantwortung vor Gott und den 
Menschen, wie das Grundgesetz es sagt, in einem Geist 
von Tatkraft und Gestaltungsfreude, der vom Bundestag 
in unser Land ausstrahlt – daran müssen wir vielleicht 
noch ein bisschen arbeiten. 
Lassen Sie uns daran arbeiten, dass Deutschland auch 
in den kommenden vier Jahren ein guter Ort ist, zu le-
ben, zu arbeiten und Kinder großzuziehen, und dass 
Deutschland auch in Zukunft ein guter Partner ist für die 
vielen unterschiedlichen Nationen in einer offenen Welt. 
Ich kenne keine schönere Aufgabe denn als Abgeord-
neter mit den Kolleginnen und Kollegen, mit den Bürge-
rinnen und Bürgern an dieser Aufgabe zu arbeiten. So 
möge es uns wiederum gelingen, in unterschiedlicher 
Rolle, in gleicher Leidenschaft für die Sache und in ge-
meinsamer Verantwortung.
Ich danke Ihnen.
(Anhaltender Beifall)
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den 
Höhen des Geistes kehren wir zurück zu unserem demü-
tigen Dienst.
(Heiterkeit)
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:
Wahl des Präsidenten  
verbunden mit Namensaufruf  
und Feststellung der Beschlussfähigkeit 
Mit der Wahl des Präsidenten des Deutschen Bundes-
tages werden der Namensaufruf der Mitglieder des Deut-
schen Bundestages und die Feststellung der Beschlussfä-
higkeit verbunden.
Ich bitte um Vorschläge zur Wahl. – Herr Abgeordne-
ter Kauder.
Volker Kauder (CDU/CSU):
Herr Alterspräsident, ich schlage im Namen der 
CDU/CSU-Bundestagsfraktion unseren Kollegen Pro-
fessor Dr. Norbert Lammert vor.
(Beifall im ganzen Hause)
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber:
Meine Damen und Herren, Sie haben den Vorschlag 
gehört. Der Abgeordnete Dr. Norbert Lammert ist vorge-
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 5
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber
(A)
(D)(B)schlagen worden. – Ich sehe keine weiteren Vorschläge, 
ich höre keinen Widerspruch. Damit haben wir Dr. 
Norbert Lammert als einzigen Kandidaten.
Nun muss ich Ihnen einige Hinweise zum Wahlver-
fahren zumuten. Die Wahl findet mit verdeckten Stimm-
karten, also geheim, statt. Gewählt ist, wer die Stimmen 
der Mehrheit der Mitglieder des Deutschen Bundestages, 
also mindestens 316 Stimmen, erhält.
Für diese Wahl und für die spätere Wahl der Vizepräsi-
dentinnen und Vizepräsidenten benötigen Sie Ihre Wahl-
ausweise aus den Stimmkartenfächern in der Lobby. Für 
die Wahl des Präsidenten sind Wahlausweis und Stimm-
karte gelb. Bitte kontrollieren Sie, ob dieser Wahlaus-
weis Ihren Namen trägt. Die gelbe Stimmkarte und den 
amtlichen Wahlumschlag erhalten Sie nach Aufruf Ihres 
Namens von den Schriftführerinnen und Schriftführern 
an den Ausgabetischen hier oben links und rechts neben 
den Wahlkabinen.
Ich bitte Sie, von Ihren Plätzen aus über die seitlichen 
Zugänge und nicht durch den Mittelgang zum Ausgabe-
tisch zu gehen.
Sie dürfen Ihre Stimmkarte nur in der Wahlkabine an-
kreuzen und müssen sie ebenfalls noch in der Wahlka-
bine in den Umschlag legen. Danach gehen Sie bitte zu 
den Wahlurnen hier vor dem Rednerpult. Die Schriftfüh-
rerinnen und Schriftführer sind verpflichtet, jeden zurück-
zuweisen, der seine Stimmkarte außerhalb der Wahl-
kabine kennzeichnet oder in den Umschlag legt; die 
Stimmabgabe kann in diesem Fall jedoch vorschriftsmä-
ßig wiederholt werden.
Gültig sind nur Stimmkarten mit einem Kreuz bei 
„Ja“, „Nein“ oder „Erhalte mich“.
(Heiterkeit)
– „Enthalte mich“. Ich enthalte mich nie; deshalb ist die 
Sache ja so schwierig. – Bevor Sie die Stimmkarte in 
eine der Wahlurnen werfen, übergeben Sie bitte Ihren 
Wahlausweis einem der Schriftführer an der Wahlurne. 
Die Abgabe des Wahlausweises dient als Nachweis für 
die Beteiligung an dieser Wahl und ersetzt die Eintra-
gung in die Anwesenheitsliste – soweit Sie nicht ohnehin 
schon eingetragen sind.
Ich bitte jetzt die eingeteilten Schriftführerinnen und 
Schriftführer, die vorgesehenen Plätze einzunehmen. Die 
beiden Schriftführer neben mir, Frau Barnett und Herr 
Koeppen, werden nun Ihre Namen in alphabetischer Rei-
henfolge aufrufen. Ich bitte Sie, den Namensaufruf zu 
verfolgen und sich nach dem Aufruf Ihres Namens zur 
Entgegennahme der Stimmkarte zu den Ausgabetischen 
vor den Wahlkabinen zu begeben.
Haben alle Schriftführerinnen und Schriftführer ihre 
Plätze eingenommen? – Da ich nichts höre, nehme ich 
an, dass es so ist, und stelle fest: Es ist der Fall. Ich er-
öffne die Wahl und bitte Herrn Koeppen, mit dem Aufruf 
der Namen zu beginnen.
(Namensaufruf und Wahl)Meine Damen und Herren, damit ist der Namensauf-
ruf beendet. In wenigen Minuten werde ich nachfragen, 
ob alle ihre Stimme abgegeben haben. Dies gilt auch als 
Frage an die Schriftführerinnen und Schriftführer.
Darf ich fragen, ob alle Mitglieder des Hauses ihre 
Stimme abgegeben haben?
(Zuruf: Nein!)
– Nein. Sehr gut.
Darf ich noch einmal fragen, ob irgendein Mitglied 
des Hauses noch nicht Gelegenheit hatte, seine Stimme 
abzugeben? Das gilt auch für die Schriftführerinnen und 
Schriftführer. – Ich höre keinen Zuruf. Damit schließe 
ich die Wahl und bitte die Schriftführerinnen und 
Schriftführer, mit der Auszählung – –
(Zurufe)
– Ich habe sie noch nicht ganz geschlossen. Der Satz war 
nicht fertig.
Habt ihr es jetzt?
(Zuruf: Einer kommt noch!)
– Wo ist der? – Ich werde den Abgeordneten jetzt nicht 
beim Namen nennen, gell, Peter?
Das ist mein dritter Versuch. Hat noch irgendjemand 
seinen Stimmzettel nicht abgegeben? Wünscht noch ir-
gendjemand, seinen Stimmzettel abzugeben? – Das ist 
jetzt wirklich nicht mehr der Fall. Ich höre keinen Wi-
derspruch. Damit ist der Wahlgang geschlossen.
Die Schriftführerinnen und Schriftführer bitte ich, mit 
der Auszählung zu beginnen. Zur Auszählung unterbre-
che ich die Sitzung für etwa 30 Minuten. Danach hören 
Sie das Klingelzeichen, das Sie kennen. Dann geht es 
weiter. Ich unterbreche die Sitzung.
(Unterbrechung von 12.00 bis 12.22 Uhr)
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber:
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf Sie 
bitten, wieder Platz zu nehmen. Das Ergebnis der Wahl 
liegt vor. – Die unterbrochene Sitzung ist hiermit wieder 
eröffnet.
Das Protokoll über die Wahl des Präsidenten des 
18. Deutschen Bundestages weist folgendes Ergebnis 
aus: abgegebene Stimmen 625; damit ist zugleich die 
Beschlussfähigkeit des 18. Deutschen Bundestages fest-
gestellt. Ungültige Stimmen keine, gültige Stimmen 625. 
Mit Ja haben gestimmt 591.
(Anhaltender Beifall im ganzen Hause)
Korrekterweise teile ich Ihnen noch mit: Mit Nein haben 
gestimmt 26, Enthaltungen gab es 8. Dr. Norbert 
Lammert hat damit die erforderliche Mehrheit erhalten 
und ist zum Präsidenten des 18. Deutschen Bundestags 
gewählt.
(Beifall im ganzen Hause)
Herr Dr. Lammert, ich frage Sie: Nehmen Sie die 
Wahl an?(C)
6 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
 
(A)
(D)(B)Dr. Norbert Lammert (CDU/CSU): 
Herr Alterspräsident, lieber Kollege Riesenhuber, ich 
nehme die Wahl gerne an.
(Beifall im ganzen Hause – Abgeordnete aller 
Fraktionen gratulieren dem Präsidenten)
Alterspräsident Dr. Heinz Riesenhuber:
Herr Präsident, ich gratuliere Ihnen herzlich zu die-
sem großartigen Ergebnis, auch ein Ausweis Ihrer Arbeit 
der vergangenen Periode, und ich bitte Sie, nach einer 
kurzen Runde der Gratulationen, das Präsidium über den 
18. Deutschen Bundestag zu übernehmen.
Tagesordnungspunkt 3:
Amtsübernahme durch den Präsidenten mit 
Ansprache 
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehr-
ter Herr Bundespräsident! Exzellenzen! Verehrte Gäste! 
Zunächst möchte ich mich bei unserem Alterspräsidenten 
Professor Riesenhuber für die Eröffnung unserer heuti-
gen Sitzung, seine einführenden Worte in die absehbaren 
Herausforderungen dieser Legislaturperiode und die Lei-
tung des Wahlganges bedanken und nicht weniger herz-
lich bei den beiden Prälaten Dr. Jüsten und Dr. Dutzmann 
für die eindrucksvolle Gestaltung des ökumenischen 
Gottesdienstes heute Morgen.
(Beifall)
Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, danke ich für 
Ihr Vertrauen. Ich bin von diesem Votum, wie Sie sich 
vorstellen können, beeindruckt, zumal es ganz offenkun-
dig sowohl von den neuen Mitgliedern wie von den lang-
jährigen parlamentarischen Mitstreiterinnen und Mit-
streitern verursacht worden ist, und ich empfinde es 
sowohl als Ermutigung wie als Verpflichtung. Besonders 
bedanken muss und möchte ich mich bei meiner Frak-
tion, die mich erneut für dieses Amt vorgeschlagen hat, 
obwohl sie weiß und damit rechnen muss,
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten aller 
Fraktionen)
dass mein Verständnis der damit verbundenen Aufgaben 
in den eigenen Reihen nicht immer stürmische Begeiste-
rung erzeugt.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Stimmt! – 
Heiterkeit)
Heute, liebe Kolleginnen und Kollegen, konstituiert 
sich zum 18. Mal ein Deutscher Bundestag, der aus all-
gemeinen, freien, gleichen und geheimen Wahlen her-
vorgegangen ist. Wie immer man das Wahlergebnis vom 
22. September und die damit verbundenen Folgen beur-
teilen mag: Dies allein ist ein eindrucksvoller Beleg für 
die politische Stabilität der zweiten deutschen Demokra-
tie, die inzwischen mehr Legislaturperioden aufzuwei-
sen hat, als die Weimarer Demokratie an Jahren erlebt 
hat. Der Tag der Konstituierung des 18. Deutschen Bun-
destages ist zugleich der 70. Geburtstag von Wolfgang 
Thierse. Diese glückliche Regelung
(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)
der gesetzlichen Fristen für die spätestmögliche Einberu-
fung eines neu gewählten Bundestages gibt uns die be-
sonders gute Gelegenheit, ihm nicht nur – was der Al-
terspräsident bereits getan hat – zu seinem heutigen 
Ehrentag zu gratulieren, sondern zugleich unserem frü-
heren Präsidenten und Vizepräsidenten Dank zu sagen 
für die langjährige Arbeit in herausragenden Ämtern und 
Funktionen.
(Beifall)
Wolfgang Thierse war Mitglied in der frei gewählten 
Volkskammer der DDR, die 1990 den denkwürdigen Be-
schluss des Beitritts der DDR zum Geltungsbereich des 
Grundgesetzes getroffen hat. Er hat über fast ein Viertel-
jahrhundert den Aufbruch der neuen Länder in die Demo-
kratie begleitet und das Zusammenwachsen im vereinten 
Deutschland erfolgreich mitgestaltet. Unvergessen für 
alle, die dabei waren – und das ist ja eine ganze Reihe von 
Kolleginnen und Kollegen –, bleibt seine prominente 
Rolle in der leidenschaftlichen Auseinandersetzung über 
den Umzug von Parlament und Regierung nach Berlin. Er 
war dann sieben Jahre Präsident des Deutschen Bundes-
tages – der erste hier im Reichstagsgebäude – und seitdem 
bis heute Vizepräsident.
Auch Hermann Otto Solms scheidet heute nach 
33 Jahren Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag, da-
runter 15 Jahre im Präsidium, zuvor Vorsitzender der 
FDP-Fraktion, aus dem Deutschen Bundestag aus. Ihm 
wie auch dem Vizepräsidenten Eduard Oswald, der zu-
vor Bundesminister und Vorsitzender von nicht weniger 
als drei unterschiedlichen Fachausschüssen des Deut-
schen Bundestages gewesen ist, möchte ich stellvertre-
tend für alle Kolleginnen und Kollegen, die dem neuen 
Bundestag nicht mehr angehören, unseren Dank und un-
seren Respekt für die geleistete Arbeit aussprechen.
(Beifall)
Meine Damen und Herren, dem neuen Bundestag ge-
hören 230 neue Mitglieder an, also mehr als ein Drittel. 
Es sind weniger Männer als bisher und mehr Frauen.
(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der CDU/CSU – Zurufe)
– Immer noch ein paar zu wenig, höre ich. Aber es be-
steht ja doch die famose Aussicht, dass die Frauen dafür 
die Mehrheit im Präsidium des Deutschen Bundestages 
stellen können.
(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)
Diesem Bundestag gehören deutlich mehr jüngere 
und auffällig weniger ältere Mitglieder an als in der letz-
ten und in früheren Legislaturperioden.
(Beifall der Abg. Katrin Kunert [DIE 
LINKE] – Heiterkeit)(C)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 7
Präsident Dr. Norbert Lammert
(A) (C)
(D)(B)Und niemals zuvor gab es in einem deutschen Parlament 
so viele Abgeordnete mit einem Einwanderungshinter-
grund wie im 18. Deutschen Bundestag.
(Beifall im ganzen Hause)
Sie alle, wir alle übernehmen heute ein neues Mandat, 
und den meisten wird bewusst sein, dass dies nicht ein 
Beruf wie jeder andere ist. Nicht alle Abgeordneten wer-
den die gleichen Aufgaben und Funktionen wahrneh-
men, aber alle haben die gleiche Legitimation und die 
gleichen Rechte und Pflichten. Wir sollten das eine so 
ernst nehmen wie das andere, die Rechte wie die Pflich-
ten. Wir sind alle gewählt, nicht gesalbt, beauftragt zur 
Vertretung der Wahlberechtigten, nicht nur unserer je-
weiligen Wählerinnen und Wähler. „Die Abgeordneten 
des Deutschen Bundestages … sind Vertreter des ganzen 
Volkes, an Aufträge und Weisungen nicht gebunden und 
nur ihrem Gewissen unterworfen“, heißt es unmissver-
ständlich in Art. 38 unseres Grundgesetzes. Aus gegebe-
nem Anlass weise ich im Übrigen schon jetzt darauf hin, 
dass wir gleich mit der Geschäftsordnung auch die Ver-
haltensregeln für Abgeordnete beschließen werden, die 
damit für alle Mitglieder des Hauses gelten, auch und 
gerade dann, wenn sie lästig sind.
Mit der Konstituierung des Bundestages endet auch 
die Amtszeit der Regierung, die ihre verfassungsrechtli-
che Legitimation aus der Wahl des Kanzlers bzw. der 
Kanzlerin durch das Parlament bezieht. Auch während 
der Dauer der Koalitionsverhandlungen ist die Hand-
lungsfähigkeit von Parlament und Regierung gesichert. 
Und selbstverständlich bedarf eine geschäftsführend am-
tierende Bundesregierung nicht weniger parlamentari-
scher Kontrolle als eine neu gewählte.
(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der CDU/CSU)
– Ich bedanke mich insbesondere für die demonstrative 
Unterstützung durch die Frau Bundeskanzlerin.
(Heiterkeit – Beifall bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Niemand wird deshalb ernsthaft erwarten dürfen, dass 
der Bundestag seine Arbeit erst nach Abschluss der Ko-
alitionsverhandlungen aufnehmen wird.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Beide Verfassungsorgane, Regierung wie Parlament, 
müssen und können ihre Aufgabe wahrnehmen.
Zur Verantwortungsübernahme durch das Parla-
ment gibt es keine überzeugende Alternative.
So hat es der Präsident des Bundesverfassungsgerichts, 
den Heinz Riesenhuber schon auf der Tribüne begrüßt 
hat, nicht nur in Interviews immer wieder festgehalten, 
sondern auch in einschlägigen Urteilen des Bundesver-
fassungsgerichts ist das so oder ähnlich nachzulesen. Zi-
tat Andreas Voßkuhle:Der Bundestag ist und bleibt der Ort, an dem die 
wesentlichen Entscheidungen für unser Gemeinwe-
sen getroffen werden müssen.
Ende des Zitats.
Unabhängig von den Koalitionsverhandlungen und 
den damit verbundenen Vereinbarungen über politische 
Projekte der kommenden Legislaturperiode gibt es eine 
Reihe von parlamentarischen Hausaufgaben, denen wir 
uns alle gemeinsam stellen müssen, die Koalition wie 
die Opposition. Drei oder vier davon möchte ich gerne 
benennen.
Erstens: Geschäftsordnung. Die Kultur einer parla-
mentarischen Demokratie kommt weniger darin zum 
Ausdruck, dass am Ende Mehrheiten entscheiden, son-
dern darin, dass Minderheiten eigene Rechtsansprüche 
haben, die weder der Billigung noch der Genehmigung 
durch die jeweilige Mehrheit unterliegen.
(Beifall im ganzen Hause)
Die Minderheit muss wissen, dass am Ende die Mehrheit 
entscheidet, was gilt, und die Mehrheit muss akzeptie-
ren, dass bis dahin – und darüber hinaus – die Minder-
heit jede Möglichkeit haben muss, ihre Einwände, ihre 
Vorschläge, wenn eben möglich auch ihre Alternativen 
zur Geltung zu bringen.
(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der CDU/CSU)
Nach Klärung der tatsächlichen Konstellationen in 
diesem Haus, die wir ahnen, aber ja noch nicht kennen, 
ist zu klären, ob und gegebenenfalls welche Änderungen 
dazu in der Geschäftsordnung des Bundestages oder in 
einschlägigen gesetzlichen Regelungen nötig und mög-
lich sind. Alle Fraktionen des Hauses haben in den vor-
bereitenden Gesprächen, insbesondere im vorläufigen 
Ältestenrat, ihre Bereitschaft dazu grundsätzlich erklärt. 
Daran können wir anknüpfen.
Ich will allerdings zur Einordnung der aktuellen Dis-
kussion auch den Satz hinzufügen: Klare Wahlergeb-
nisse sind nicht von vornherein verfassungswidrig,
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD, der LINKEN und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
große Mehrheiten auch nicht.
Zweitens. Wir brauchen offensichtlich eine neue Ba-
lance zwischen der Anzahl und dem Umfang der Bera-
tungsgegenstände im Deutschen Bundestag und der für 
deren Behandlung zur Verfügung stehenden Zeit. In der 
letzten Legislaturperiode ist mit fast 15 000 Drucksa-
chen – 15 000 Drucksachen! – ein neuer, wie ich finde, 
durchaus zweifelhafter Rekord von Initiativen aller Art 
aufgestellt worden, darunter 900 Gesetzesvorhaben, von 
denen am Ende 553 verabschiedet wurden – auch mögli-
cherweise eher ein paar zu viel als zu wenig.
Auch wenn die meisten Großen und Kleinen Anfra-
gen, Entschließungsanträge, Beschlussempfehlungen, 
8 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Präsident Dr. Norbert Lammert
(A)
(D)(B)Berichte und sonstigen Initiativen jeweils ihren Sinn ha-
ben: Es sind zu viele,
(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)
jedenfalls deutlich mehr, als wir in der dafür zur Verfü-
gung stehenden Beratungszeit mit der gebotenen Sorg-
falt erledigen können. Dies wird im Übrigen auch an der 
allzu großen Anzahl von Tagesordnungspunkten deut-
lich, die ohne Debatte behandelt werden.
(Ulla Schmidt [Aachen] [SPD]: Ja!)
Deswegen werden wir an der unangenehmen Entschei-
dung nicht vorbeikommen, entweder die Zahl der Sit-
zungswochen deutlich zu erhöhen oder unseren gemein-
samen Ehrgeiz in der Produktion von Texten und 
Papieren stärker zu disziplinieren.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der LINKEN)
Parlamente sind im Übrigen – Wolfgang Thierse hat 
in seinen Abschlussbemerkungen in der letzten Sitzung 
der vergangenen Legislaturperiode daran erinnert – 
keine Instrumente zur Beschleunigung von Entscheidun-
gen, sondern zur Legitimierung von Entscheidungen, die 
allgemeinverbindlich gelten sollen. Dies setzt eine Sorg-
falt und Gründlichkeit voraus, die dem Beschleuni-
gungsehrgeiz widerstehen muss, von wem auch immer 
er jeweils geltend gemacht wird.
Drittens. Dass weder die Regierungsbefragung noch 
die Fragestunde in ihrer bisherigen Struktur das Glanz-
stück des deutschen Parlamentarismus darstellen,
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der 
SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN)
ist inzwischen ein breiter Konsens. Deswegen sollten 
wir in der Lage sein, beides in einer lebendigeren, die 
Aufgaben des Parlaments gegenüber der Regierung ak-
zentuierenden Weise neu zu regeln.
(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)
Viertens schließlich. Es gibt Anlass, noch einmal in 
Ruhe und gründlich auf das novellierte Wahlrecht zu 
schauen, auch wenn das Wahlergebnis vom 22. Septem-
ber nur zu einer maßvollen Ausweitung der Anzahl der 
Mandate geführt hat. Ganze vier Überhangmandate 
– viel weniger als in den allermeisten früheren Legisla-
turperioden – haben durch die neuen Berechnungsme-
chanismen des fortgeschriebenen Wahlrechts, die für die 
meisten Wahlberechtigten übrigens ziemlich undurch-
sichtig sind,
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!)
zu 29 Ausgleichsmandaten geführt. Dies lässt die Folgen 
ahnen, die sich bei einem anderen, knapperen Wahlaus-
gang für die Größenordnung künftiger Parlamente erge-
ben könnten.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der LINKEN und des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)Da es immer besser ist, sich mit solchen Entwicklun-
gen dann auseinanderzusetzen, wenn die Probleme noch 
nicht eingetreten sind, spricht manches dafür, dass wir 
nicht erst nach der nächsten Wahl, sondern rechtzeitig 
vor der nächsten Wahl noch einmal einen gemeinsamen 
sorgfältigen Blick auf diese Regelungen werfen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD, der LINKEN und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und 
Herren, die Bedeutung und Leistung des Bundestages 
sind gewiss höher als sein öffentliches Ansehen. Die 
Kritik am Parlamentarismus ist nicht neu; sie ist viel-
mehr ziemlich genauso alt wie der Parlamentarismus 
selbst. Das macht sie allerdings nicht weniger bedeut-
sam.
Tatsächlich bestimmen nicht nur die Verfassung und 
die darin formulierten Aufgaben den kritischen Befund, 
sondern auch die in der Öffentlichkeit entwickelten An-
sprüche und Erwartungen, und diese lassen sich schon 
deshalb nicht in vollem Umfang erfüllen, weil sie sich 
teilweise wechselseitig ausschließen. Dies kann man be-
sonders gut erkennen am klassischen Spannungsverhält-
nis zwischen der Erwartung eines möglichst geschlosse-
nen Auftretens parlamentarischer Gruppierungen auf der 
einen Seite – insbesondere natürlich von Fraktionen und 
Regierungskoalitionen – und der erwarteten Unabhän-
gigkeit der Abgeordneten mit ihrem verfassungsrecht-
lich garantierten freien Mandat auf der anderen Seite.
Wenn es in diesem Haus übrigens tatsächlich große 
Mehrheiten geben sollte, wird die Urteilsbildung der ein-
zelnen Abgeordneten auch und gerade in der Koalition 
nicht weniger wichtig, sondern noch wichtiger als bei 
knappen Mehrheiten.
(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)
Ein Parlament, das Forum der Nation sein soll und 
sein will, muss die ganze Breite der Auffassungen und 
Meinungen zur Geltung bringen, die es unter den Abge-
ordneten und den durch sie vertretenen Wählerinnen und 
Wählern in unserer Gesellschaft gibt. Dies geschieht in 
der Regel über die Fraktionen, muss aber gegebenenfalls 
auch unabhängig von ihnen möglich sein. Die offene 
Rede, Herr Kollege Riesenhuber, ist nicht nur in der 
Parlamentarischen Gesellschaft möglich, sondern auch 
hier –
(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)
und manchmal sogar nötig.
(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE 
LINKE])
Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Bundestag hat 
in der letzten Legislaturperiode nicht nur an Selbst-
bewusstsein gewonnen, sondern auch an einklagbaren 
Zuständigkeiten. Der Bundestag beschränkt sich keines-
wegs auf die notarielle Beurkundung anderswo getroffe-
ner Entscheidungen. Mit Blick auf europäische Verträge 
und Vereinbarungen ist er inzwischen selbst am Zustan-
dekommen der Verträge und Verpflichtungen beteiligt, (C)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 9
Präsident Dr. Norbert Lammert
(A) (C)
(D)(B)die er am Ende ratifiziert – oder auch nicht – und damit 
rechtsverbindlich macht.
Es gibt durchaus Anlass zur Besorgnis über manche 
Entwicklungen in Europa – in einzelnen Mitgliedstaaten 
oder auch in der Union im Ganzen –, aber es gibt kein 
Parlament in Europa, das darauf größeren Einfluss hat 
als der Deutsche Bundestag.
Meine Damen und Herren, es gibt keine Demokratie 
ohne Transparenz und Kontrolle. Ohne kritische Be-
obachtung geht es nicht, aber ein auf Dauer gesetztes 
Misstrauen zerstört nicht nur jede persönliche Bezie-
hung, sondern macht auch die Wahrnehmung öffentli-
cher Mandate unmöglich.
Dass an Mandatsträger höhere Erwartungen gestellt 
werden als an andere, ist offensichtlich und auch durch-
aus angemessen. Es muss aber in einem nachvollzieh-
baren, menschengerechten Maß erfolgen. Auch Abge-
ordnete haben mit der Annahme ihres Mandats nicht ihre 
staatsbürgerlichen Grundrechte verwirkt.
(Beifall im ganzen Hause)
Ein Parlament ist keine Versammlung von Helden 
und Heiligen, sondern von Volksvertretern. Dies gilt im 
Übrigen nicht nur für die Verfassungstheorie, sondern 
auch für die gesellschaftliche Wirklichkeit: eine ziem-
lich repräsentative Mischung von Herkunft, Alter, Beru-
fen, Begabungen, Temperamenten, Erfahrungen, Stärken 
und Schwächen; nicht besser als andere, aber in der Re-
gel auch nicht schlechter – Volksvertreter!
George Bernard Shaw, der kein Parlamentarier war, 
aber ein kluger Beobachter gesellschaftlicher Entwick-
lungen, wird der Satz zugeschrieben: Die Demokratie ist 
die einzige Staatsform, die sicherstellt, dass wir nicht 
besser regiert werden, als wir es verdienen.
(Heiterkeit)
Mit dieser ebenso ernüchternden wie ermutigenden Ein-
sicht sollten wir uns mit Gottes Hilfe an die Arbeit ma-
chen, damit dieses Land etwa so regiert wird, wie es die 
Menschen, die hier leben, erwarten und verdienen.
Ich bedanke mich bei Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit, 
bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, für die Un-
terstützung. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit in 
der neuen Legislaturperiode.
(Anhaltender Beifall im ganzen Hause)
Ich hatte gehofft, Heinz Riesenhuber hätte all die 
Blätter mitgenommen, die er für die Erledigung dieses 
Teils der Tagesordnung erhalten hat.
(Heiterkeit)
Diese werde ich ihm nachher zur Erinnerung an die heu-
tige Sitzung feierlich überreichen.
(Heiterkeit)Ich komme nun zum Tagesordnungspunkt 4:
Beschlussfassung über die
– Geschäftsordnung des Deutschen Bundes-
tages
– Gemeinsame Geschäftsordnung des Bundes-
tages und des Bundesrates für den Aus-
schuss nach Art. 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuss)
– Geschäftsordnung für den Gemeinsamen 
Ausschuss
– Geschäftsordnung für das Verfahren nach 
Art. 115 d des Grundgesetzes
– Richtlinien zur Überprüfung auf eine Tätig-
keit oder politische Verantwortung für das 
Ministerium für Staatssicherheit/Amt für 
Nationale Sicherheit der ehemaligen Deut-
schen Demokratischen Republik
Wer stimmt für den Antrag auf der Drucksache 18/1 
dieser Legislaturperiode? – Wer stimmt dagegen? – Wer 
enthält sich? – Damit ist dieser Antrag mit großer Mehr-
heit bei Stimmenthaltung der Fraktion Bündnis 90/Die 
Grünen und einiger Mitglieder der Fraktion Die Linke 
angenommen.
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 5 auf:
Festlegung der Zahl der Stellvertreter des Prä-
sidenten 
Nach unserer Geschäftsordnung soll im Präsidium 
des Deutschen Bundestages jede Fraktion mindestens 
mit einem Mitglied vertreten sein. Hierzu liegt ein An-
trag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vor, sechs 
Stellvertreter zu wählen, wobei die stärkste Fraktion so-
wie die nächstgrößere Fraktion jeweils zwei Stellvertre-
ter des Präsidenten stellen.
Interfraktionell ist zu diesem Tagesordnungspunkt 
eine Diskussionsrunde vereinbart worden. – Dazu darf 
ich Ihr Einvernehmen feststellen. Dann ist das so be-
schlossen.
Wer möchte zunächst dazu das Wort ergreifen? – Die 
Opposition ist sich interessanterweise nicht einig. Dann 
beginnt der Kollege Grosse-Brömer. Bitte schön.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU):
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Wir haben heute auch die Aufgabe, dem frisch 
gewählten Präsidenten entsprechende Stellvertreter zur 
Seite zu stellen, damit der weitere, aber auch der künf-
tige Ablauf hier im Deutschen Bundestag in mehrfacher 
Hinsicht gewährleistet ist.
Ihnen liegt dazu ein Antrag der CDU/CSU und der 
SPD vor, mit dem Inhalt, den der Präsident gerade skiz-
ziert hat. Wir schlagen darin vor, der SPD zwei Stellver-
treter zuzuweisen, der Unionsfraktion ebenso und den 
beiden anderen Fraktionen, der Fraktion der Linken und 
der Grünen, jeweils einen Stellvertreter.
10 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Michael Grosse-Brömer
(A) (C)
(D)(B)Dieser Antrag entspricht dem Repräsentationsprinzip, 
das wir hier seit Jahrzehnten pflegen. Ich erinnere an 
1994, als den Grünen kein Stellvertreter des Bundestags-
präsidenten zugewiesen wurde und sich insbesondere 
meine Fraktion dafür eingesetzt hat, dass auch sie einen 
Stellvertreter stellen sollen.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Schäuble!)
Denn wir waren der Auffassung: Jede Fraktion soll ent-
sprechend ihrer Größe im Deutschen Bundestag im Prä-
sidium vertreten sein.
(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Gut, dass wir schon ein bisschen weiter 
sind!)
Infolgedessen bezieht sich unser Antrag auch auf die 
Mehrheitsverhältnisse im Deutschen Bundestag, die ja 
letztlich den Wählerwillen repräsentieren, und somit be-
inhaltet er jeweils zwei Stellvertreterpositionen für die 
Unionsfraktion und für die SPD.
Ich möchte gerne darauf hinweisen, dass wir alle ein 
Interesse an einem starken Präsidium haben müssen. Das 
Bundestagspräsidium ist ein wichtiger Teil des Selbst-
verständnisses dieses Parlamentes. Gerade dann, wenn 
wir eine starke Regierung haben werden, muss es ein 
starkes Parlament zur Kontrolle und ein starkes Präsi-
dium zur Leitung und zur Begleitung dieser Kontrolle 
geben. Die Aufgaben des Präsidiums sind vielfältig: 
Rechtsaufsicht, Repräsentation im In- und Ausland, Sit-
zungsleitung, Leitung von Kommissionen und nicht zu-
letzt natürlich auch das klare Wort, wie wir es vorhin 
auch in der Ansprache des frisch gewählten Präsidenten 
gehört haben.
Die Kritik, die ich schon im Vorwege gehört habe, 
halte ich für falsch und ein Stück weit für kleinlich. Sie-
ben stellvertretende Präsidenten in diesem Deutschen 
Bundestag sind nichts Neues; wir hatten sie in der vor-
letzten Legislaturperiode auch schon.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Sechs!)
– Sechs stellvertretende Präsidenten, pardon; insgesamt 
sieben Mitglieder des Präsidiums.
Ich will auch darauf hinweisen, dass nach meiner Ein-
schätzung – dies ging auch aus der Ansprache unseres 
frisch gewählten Bundestagspräsidenten hervor – weder 
die Arbeitsbelastung noch die Probleme, vor denen wir 
stehen, kleiner werden. Infolgedessen macht es Sinn, ein 
starkes Präsidium zu haben. Das bezieht sich auf den 
Umfang. Das bezieht sich auch auf die Persönlichkeiten, 
die sich hier zur Verfügung stellen. Ich sage es fraktions-
übergreifend: Ich bin der Auffassung, dass wir nachher 
sehr respektable Kandidaten zur Auswahl haben.
Deswegen bitte ich abschließend darum, diesem An-
trag zuzustimmen. Lassen Sie uns gerne intensiv streiten 
über die richtigen Wege, über die richtige Politik in die-
sem Hause. Lassen Sie uns aber nicht um einen stellver-
tretenden Präsidentenposten streiten. Es gibt Wichtige-
res: Die Aufgaben, die vor uns liegen, sind größer. Darüber müssen wir nicht nur ins Gespräch kommen, 
darüber müssen wir auch in Streit kommen – ich freue 
mich darauf –: unter der Führung und Leitung eines star-
ken und guten Präsidiums.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Das Wort hat nun die Kollegin Petra Sitte für die 
Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):
Danke. – Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Herr Grosse-Brömer, Sie streuen hier Brotkrumen und 
locken uns ein bisschen in die falsche Richtung im Para-
grafenwald der Geschäftsordnung. Sie haben quasi am 
Tag vor der konstituierenden Sitzung des Bundestages 
öffentlich bekannt gegeben, dass es mehr Vizepräsiden-
tinnen und -präsidenten geben soll. Das wiederum war 
der Tag nach dem Beschluss über die Aufnahme von Ko-
alitionsverhandlungen. Nun kann ich, was die öffentli-
che Wahrnehmung angeht, es manchen nicht verübeln, 
dass das als Geschmäckle, als Deal wahrgenommen 
wird.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Das Zweite. Dies fällt mitten in die Debatte über die 
Sicherung der Minderheitenrechte der Opposition in die-
sem Parlament. Ich bedanke mich sehr herzlich für die 
klaren Worte des Bundestagspräsidenten zu diesen Fra-
gen. Aber Ihre Geste wird von uns nicht als vertrauens-
bildende Maßnahme wahrgenommen.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Festzuhalten bleibt doch – es ist eben gesagt worden –:
Der Bundestag wird zurzeit nicht wesentlich größer. Die 
Aufgaben der Koalition werden nicht wesentlich größer. 
Im Gegenteil, Sie haben sogar den Vorzug, sich bezüg-
lich ihrer Aufgaben eine wunderbare Arbeitsteilung zu 
schaffen. Aber die Aufgaben der Opposition werden ge-
waltig sein, und das bei weniger Abgeordneten.
(Beifall bei der LINKEN und dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN)
Mithin hat das Bundesverfassungsgericht mehrfach 
– das ist schon erwähnt worden – die besondere Rolle 
der Opposition für die Wahrung der freiheitlich-demo-
kratischen Grundordnung betont. Es wird sogar von ei-
ner herausgehobenen Stellung der Opposition gespro-
chen. Das sollten wir uns vor diesem Hintergrund in 
diesem Hause noch einmal vergegenwärtigen.
Nun senden Sie ein fragwürdiges Signal. Es geht 
nicht nur um einen Vizepräsidentenposten mehr. Es ist 
Ihr politischer Wille, von der bewährten Praxis in diesem 
Hause abzuweichen.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 11
Dr. Petra Sitte
(A) (C)
(D)(B)(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Nein!)
Sie sagen, die Mehrheitsverhältnisse im Parlament soll-
ten sich im Präsidium abbilden. Das könnte man so hin-
nehmen. Aber genau in dem entsprechenden Paragrafen 
der Geschäftsordnung des Bundestages wird überhaupt 
nicht darauf abgehoben, dass sich im Präsidium das Stär-
keverhältnis der Fraktionen abbilden soll.
(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Doch!)
Das ist in dem entsprechenden Paragrafen nicht enthal-
ten.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Doch!)
– Nein, Sie können gerne noch einmal nachlesen. Da-
rüber können wir uns im Ältestenrat gerne streiten.
Es gibt keinen Bezug auf das Berechnungsverfahren. 
Es gibt nur die Feststellung, die sich aus der sogenannten 
Grundmandatsregelung ergibt, dass jede Fraktion mit ei-
nem Vizepräsidenten im Präsidium vertreten sein soll.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Min-
destens!)
Das ist seit Jahren geübte Praxis in diesem Hause.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Nein, das stimmt 
nicht!)
Es geht um die Repräsentation des gesamten Hauses. 
Deshalb ist diese Praxis besser und demokratischer.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Sie selber haben es vorhin erwähnt: Das, was wir in-
frage stellen, ist in der 13. Legislaturperiode auf Antrag 
der Bündnisgrünen eingeführt worden. Auch Sie haben 
damals als CDU/CDU und FDP ausdrücklich beantragt, 
dass die Anzahl der Stellvertreterinnen und Stellvertreter 
bzw. der Vizepräsidentinnen und Vizepräsidenten der 
Anzahl der Fraktionen entsprechen soll.
Nun zur geübten Praxis. Abgesehen von der 1. Legis-
laturperiode, ist das Präsidium von der 2. bis einschließ-
lich zur 15. Legislaturperiode mit fünf Mitgliedern be-
setzt gewesen. In der 14. Legislaturperiode waren es 
sechs. Damals gab es einen Präsidenten, zwei Vizepräsi-
denten der Koalition und drei Vizepräsidenten der Oppo-
sition. Erst in der 16. Legislaturperiode, also zur Zeit der 
Großen Koalition, ist man davon abgewichen, und es hat 
einen Vizepräsidenten bzw. eine Vizepräsidentin mehr 
gegeben. Nun nehmen Sie ausschließlich Bezug auf 
diese 16. Wahlperiode und gehen von dem zuvor – auch 
in der letzten Legislaturperiode – angewendeten Prinzip 
ab und wollen wieder sechs Stellvertreter. Auch damals 
hatte die SPD zwei Stellvertreter. So richtig geholfen hat 
es nicht. Das Wahlergebnis der SPD war nicht ganz 
überzeugend.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Gerade erklären Sie von der SPD Ihrer Mitglieder-
schaft tapfer, dass erst das Ergebnis der Koalitionsver-handlungen darüber entscheidet, ob Sie eine Große Ko-
alition eingehen. Aber den Vizepräsidentenposten 
wollen Sie schon heute in Anspruch nehmen.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Was passiert denn dann, wenn Ihre Basis am Ende sagt: 
„Der Inhalt der Koalitionsvereinbarung reicht uns nicht; 
wir wollen keine Große Koalition eingehen“, mit diesem 
zusätzlichen Vizepräsidentenposten? Diese Frage sollte 
erlaubt sein.
(Widerspruch bei der SPD – Michael Grosse-
Brömer [CDU/CSU]: Präsidium ist unabhän-
gig davon!)
Wie Sie merken, ist vieles in diesem Zusammenhang 
unklar. Außerdem entsteht der Eindruck, dass es sich 
hier um eine willkürliche Praxis handelt. Sie klopfen 
sich sozusagen auf Ihre parlamentarische Brust und war-
ten auf Großraumgeräusche. Wir finden das ziemlich 
kleingeistig.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Frau Sitte.
Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):
Ich bin sofort fertig. – Dabei hatte Herr Riesenhuber 
heute schon von den Höhen des Geistes in diesem Haus 
gesprochen.
Ich finde, wir sollten an die gute parlamentarische 
Praxis anknüpfen. Es besteht auch aufgrund der konkre-
ten Erfahrungen derjenigen, die schon Mitglied des Bun-
destages waren, überhaupt keine Veranlassung, die Zahl 
der Vizepräsidenten zu erhöhen. Die demokratische Füh-
rung der bisherigen Präsidien nach dem alten Prinzip 
war gut.
Danke schön.
(Beifall bei der LINKEN und dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Für die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Thomas 
Oppermann das Wort.
Thomas Oppermann (SPD):
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Natürlich 
kann man darüber diskutieren, ob ein Präsidium zu groß 
oder zu klein ist; aber ich finde, dass ein Präsidium, das 
aus dem Präsidenten und den Stellvertretern besteht, also 
in diesem Fall aus sieben Personen bestehen soll, dass 
also ein siebenköpfiges Präsidium nicht unangemessen 
groß ist für ein Parlament aus 631 Abgeordneten.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Bei der Bildung eines Präsidiums gibt es eigentlich 
drei Regeln, zwei ungeschriebene und eine, die in unse-
rer Geschäftsordnung steht. In der Geschäftsordnung 
12 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Thomas Oppermann
(A) (C)
(D)(B)steht die Grundmandatsklausel. Die erste ungeschrie-
bene Regel ist: Die stärkste Fraktion soll den Präsidenten 
stellen. Das ist eine Übung im Deutschen Bundestag, der 
wir immer gefolgt sind. Auch heute haben wir das ge-
macht.
Die geschriebene Regel in der Geschäftsordnung des 
Deutschen Bundestages, die wir inzwischen angenom-
men haben, besagt: Jede Fraktion soll unabhängig von 
ihrer Größe einen Platz im Präsidium bekommen, also 
ein Grundmandat. Dieses Grundmandat schützt die klei-
nen Fraktionen. Es ist, wenn man so will, praktizierter 
Minderheitenschutz. Würde es diese Grundmandatsklau-
sel übrigens nicht geben, wäre auch bei nur fünf Stell-
vertretern die Verteilung: CDU/CSU zwei, SPD zwei, 
Linke einer und Grüne null. Mit anderen Worten: Mit 
der Grundmandatsklausel sichern wir erst einmal die Be-
teiligung aller Fraktionen im Präsidium.
(Widerspruch bei der LINKEN – Volker 
Kauder [CDU/CSU]: Ja! So ist es!)
Die dritte Regel ist, dass natürlich das Präsidium auch 
die Mehrheitsverhältnisse im Parlament abbilden muss. 
Deshalb werden manchmal ein, manchmal zwei Vize-
präsidenten hinzugenommen, um diese Mehrheit darzu-
stellen. Genau das ist hier der Fall: drei für die Union, 
zwei für die SPD und je einer für die Grünen und für die 
Linke. Wenn jetzt die geschätzten Kollegen und Kolle-
ginnen von den Grünen sagen, dass im Verhältnis zu ih-
nen der SPD kein zweiter Vizepräsident zukommen 
solle, dann kann ich nur sagen: Wir haben beide wirklich 
nicht gut abgeschnitten bei der Bundestagswahl, aber 
25,7 Prozent sind immer noch erkennbar mehr als 
8,4 Prozent. Das muss ich den Grünen schon einmal sa-
gen.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Ungleiches gleich zu behandeln, ist kein Minderhei-
tenschutz. Aber ich bin schon der Meinung – ich kann 
das hier für die SPD-Bundestagsfraktion erklären –: Wir 
sind ohne Einschränkungen gesprächsbereit, wenn es da-
rum geht, die Rechte von Minderheiten im Deutschen 
Bundestag sicherzustellen, auch wenn wir im Falle der 
Bildung einer Großen Koalition nur zwei kleine Opposi-
tionsfraktionen haben sollten. Eine parlamentarische De-
mokratie, die funktioniert, braucht nicht nur eine hand-
lungsfähige Regierung, sondern auch eine effektive 
Opposition. Für mich ist völlig undenkbar, dass die Op-
position nicht in der Lage sein sollte, Anhörungen zu 
beantragen, Untersuchungsausschüsse auf den Weg zu 
bringen oder ausreichend Redezeit zu bekommen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir werden darüber reden, und wir werden einen Kon-
sens bekommen.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)Präsident Dr. Norbert Lammert:
Nun erhält noch die Kollegin Britta Haßelmann für 
die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen das Wort.
Britta Haßelmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Sehr geehrter Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, vor allen Dingen 
auch liebe neue Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie 
mich drei Vorbemerkungen machen. Zum einen gratulie-
ren wir Ihnen, Herr Präsident, ganz herzlich zu Ihrem Er-
gebnis. Wir freuen uns auf die weitere gemeinsame Ar-
beit mit Ihnen und möchten das im Namen unserer 
Fraktion deutlich machen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
Wir bedanken uns auch dafür, dass Sie das Thema 
Minderheitenrechte angesprochen haben. Das ist ein für 
uns wichtiges Thema. Deshalb meine zweite kurze Vor-
bemerkung: Lieber Gregor Gysi, mich hat schon er-
staunt, dass, wenn wir öffentlich die große Welle ma-
chen und auch wichtige Themen ansprechen, wie zum 
Beispiel das Thema Minderheitenschutz, Sie der Ge-
schäftsordnung heute hier zustimmen. Das irritiert mich 
doch; denn ich finde, dass es allen Grund gibt, dieser 
Geschäftsordnung in der jetzigen Situation nicht zuzu-
stimmen, weil wir bislang keine Garantie dafür haben, 
dass die Punkte, die Sie, Herr Präsident, zu den Minder-
heitenrechten angesprochen haben, sich in einer künfti-
gen Geschäftsordnung wiederfinden.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Dritte kurze Vorbemerkung. Lieber Thomas Oppermann,
der Schalter ist aber schnell umgelegt, oder?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Das hat mich schon irritiert. Ein Grundmandat als prakti-
zierten Minderheitenschutz darzustellen – Mannomann! 
Zunächst habe ich mir das angehört, was Herr Grosse-
Brömer nach dem Motto „Damals, 1994, haben wir den 
Grünen einmal etwas zugestanden“ gesagt hat.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Das 
war doch nett!)
Ich finde, in der Angelegenheit mit dem Grundmandat 
als praktiziertem Minderheitenschutz haben Sie sich ver-
galoppiert.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN – Zuruf 
des Abg. Ulrich Kelber [SPD])
Nun zur Sache selbst. Die bisherige parlamentarische 
Praxis entspricht der Tatsache, dass wir einen Präsiden-
ten haben und jede Fraktion je eine Stellvertreterin oder 
einen Stellvertreter stellt; so war zumindest die Verein-
barung in der letzten Legislaturperiode und vielen weite-
ren Legislaturperioden. Meine Kollegin Sitte hat darauf 
rekurriert.
Im neuen Bundestag sind nur vier Fraktionen vertre-
ten, und man kann sich mit einigem Recht fragen, wa-
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 13
Britta Haßelmann
(A) (C)
(D)(B)rum das Präsidium zusätzlich zum Präsidenten sechs 
Vizepräsidentinnen bzw. -präsidenten enthalten soll. Das 
ist eine ganz legitime Frage, über die wir hätten diskutie-
ren können. Wir haben darüber im Vorfeld aber nicht 
diskutiert. Wir sind am Montag, nachdem Sie Ihren Son-
dierungsgipfel hinter sich gebracht hatten, mit dieser 
Frage konfrontiert worden. Dabei ging es aber nicht um 
die Arbeitssituation im Parlament oder um die Frage, 
was wir vielleicht unter dem Aspekt, von Kommissionen 
oder der Erörterung von bestimmten Fragen, die an 
Vizepräsidentinnen und -präsidenten zu delegieren sind 
zu klären ist. Darüber hätte man ja sprechen können, und 
man hätte zu dem Ergebnis kommen können, es gebe 
vielleicht eine Rechtfertigung dafür, dass wir das Präsi-
dium um eine Position erweitern. Aber mitnichten! Sie 
beide haben mich wunderbarerweise am Montagvormit-
tag darüber informiert, dass Sie beide für sich beanspru-
chen – das Ergebnis der Koalitionsverhandlungen, die 
Bildung einer Großen Koalition, vorwegnehmend –, 
dass die Anzahl der Stellvertreter ausgeweitet wird.
Ich könnte mir sogar noch vorstellen, dass von Ihrer 
Seite das Argument kommt: Wir sind eine Fraktion, die 
über 41 Prozent der Sitze im Deutschen Bundestag hat. Es 
gibt durch die 631 Abgeordneten mehr zu tun, auch für 
die Vizepräsidentinnen und -präsidenten. – Aber jetzt, 
liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, argumen-
tieren Sie nach dem Motto: Wir müssen auf Augenhöhe 
mit der CDU/CSU sein, und deshalb sorgen wir jetzt für 
eine Gleichziehung bei der Anzahl der Stellvertreter. Ich 
bitte Sie! Wir können doch die Frage der Anzahl der 
Vizepräsidentinnen und -präsidenten nicht danach beant-
worten, was Sie in Ihren Koalitionsverhandlungen mög-
licherweise besprechen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN)
Das Signal an die Öffentlichkeit ist eben nicht: Die 
Erweiterung des Präsidiums rechtfertigt sich aus sachli-
chen Gründen. Wenn ich ein Argument wie „Augenhöhe 
mit der CDU/CSU“ lese, denke ich, das ist doch keine 
sachliche Begründung. Die Ausweitung des Präsidiums 
ist für die Öffentlichkeit eigentlich nur dahin gehend 
eine Bestätigung, dass man denkt: Große Koalition be-
deutet, das kostet etwas. – Damit werden wir doch in der 
Öffentlichkeit konfrontiert.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Sie treten heute hier den Beweis dafür an.
Wir lehnen diesen Antrag ab. Selbstverständlich ist 
das keine Entscheidung gegen die einzelnen Personen, 
die hier vorgeschlagen werden; um auch das in aller 
Deutlichkeit zu sagen.
Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Ich lasse nun über den Antrag der CDU/CSU-Frak-
tion und der SPD-Fraktion auf Drucksache 18/2 abstim-men. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das 
Handzeichen. – Wer stimmt dagegen? – Wer enthält sich 
der Stimme? – Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen 
der antragstellenden Fraktionen gegen die Stimmen der 
Fraktionen Bündnis 90/Die Grünen und Die Linke ange-
nommen. Damit ist die Zahl der Stellvertreter des Präsi-
denten auf sechs festgelegt.
Damit kommen wir nun zum Tagesordnungspunkt 6:
Wahl der Stellvertreter des Präsidenten 
Nach unserer Geschäftsordnung erfolgt auch die Wahl 
der Vizepräsidenten geheim. Interfraktionell haben wir 
vereinbart, die Wahlen der Kandidatinnen und Kandida-
ten mit Wahlausweis und einer Stimmkarte durchzufüh-
ren, auf der alle vorgeschlagenen Kandidatinnen und 
Kandidaten aufgeführt sind. Erhebt sich dagegen Wider-
spruch? – Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann 
können wir so verfahren.
Mir liegen folgende Vorschläge der Fraktionen vor: 
von der Fraktion der CDU/CSU die Kollegen Peter Hintze 
und Johannes Singhammer, von der Fraktion der SPD die 
Kolleginnen Edelgard Bulmahn und Ulla Schmidt, von 
der Fraktion Die Linke die Kollegin Petra Pau sowie von 
der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen die Kollegin 
Claudia Roth. Werden weitere Vorschläge gemacht? – 
Das ist nicht der Fall.
Ich darf auch hier einige wenige Hinweise zum Ab-
lauf der Wahl geben. Gewählt ist, wer die Stimmen der 
Mehrheit der Mitglieder des Bundestags erhält; das sind 
316 Stimmen. Für diesen Wahlgang sind Stimmkarte 
und Wahlausweis grün. Frau Kollegin Haßelmann, Sie 
sehen, dass ich keine Gelegenheit auslasse, meine Auf-
geschlossenheit für Minderheitsinteressen zum Aus-
druck zu bringen, auch schon durch die Farbgebung bei 
Wahlgängen.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Den Wahlausweis können Sie wieder, soweit noch nicht 
erfolgt, Ihren Stimmkartenfächern in der Lobby entneh-
men.
Die Prozedur ist die gleiche, wie vorhin schon einmal 
erläutert. Auf der Stimmkarte sind alle vorgeschlagenen 
Kandidatinnen und Kandidaten aufgeführt. Sie können 
und sollten bitte auch zu jedem einzelnen der aufgeführten 
Kandidaten und zu jeder einzelnen der aufgeführten Kan-
didatinnen jeweils mit „ja“, „nein“ oder „Enthaltung“ vo-
tieren. Wenn bei einem Namen mehr als ein Kreuz oder 
gar kein Kreuz zu erkennen ist oder wenn andere Namen 
oder Zusätze auf der Stimmkarte eingetragen sind, ist 
diese Stimme ungültig. Bevor Sie die Stimmkarte ein-
werfen, geben Sie auch jetzt wieder bitte dem Schrift-
führer an der Wahlurne Ihren Wahlausweis.
Den Hinweis darauf, welche Gänge genutzt werden 
sollten, brauche ich gar nicht mehr zu geben, weil der 
größere Teil der Wahlberechtigten sich schon in der 
Nähe der Kabinen aufhält. Dort sind hoffentlich auch 
schon die Schriftführerinnen und Schriftführer.
14 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
Präsident Dr. Norbert Lammert
(A) (C)
(D)(B)Ich darf bereits jetzt darauf aufmerksam machen, dass 
ich nach Schließen des Wahlgangs die Sitzung für die 
Auszählung der Stimmen unterbrechen werde. Stellen 
Sie sich bitte darauf ein, dass das etwa eine Stunde dau-
ern kann, weil ja ein doch relativ komplexer Wahlgang 
ausgezählt werden muss.
Ich eröffne die Wahl.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, darf ich fragen, ob 
jemand im Saal ist, der seine Stimme noch nicht abgege-
ben hat? Oder hat jemand einen gesehen, den er dann 
nicht mehr gesehen hat und der seine Stimme noch abge-
ben könnte? – Dann schließe ich diesen Wahlgang und 
unterbreche die Sitzung bis zur Bekanntgabe des Ergeb-
nisses der Wahl. Wir werden den Wiederbeginn der 
Sitzung rechtzeitig durch entsprechende akustische und 
optische Signale in den Immobilien des Bundestages an-
kündigen. Stellen Sie sich bitte darauf ein, dass es etwa 
eine Stunde dauern kann, bis wir diesen ja doch umfang-
reichen Wahlgang mit der gebotenen Sorgfalt ausgezählt 
haben.
Die Sitzung ist unterbrochen.
(Unterbrechung von 13.42 bis 14.52 Uhr)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann Ihnen das 
Ergebnis der Wahl der Stellvertreterinnen und Stellvertre-
ter des Präsidenten bekannt geben: abgegebene Stimmkar-
ten 626. Alle abgegebenen Stimmen waren gültig.
Von den abgegebenen Stimmen sind entfallen auf 
Peter Hintze 449 Jastimmen, 122 Neinstimmen und 
51 Enthaltungen. In diesem Falle, was mich ein bisschen 
überrascht, waren 4 Stimmen ungültig. Das heißt, es gibt 
keine Stimmkarte, die insgesamt ungültig war, was ja 
doch auf eine gewisse Pfiffigkeit der neuen wie der alten 
Kollegen schließen lässt, aber bei einzelnen Wahlgängen 
ist das offenkundig anders. Noch einmal: 449 Jastim-
men, 122 Neinstimmen, 51 Enthaltungen. Ich darf das 
mit Ihrem Einverständnis gleich mit der Frage an die je-
weiligen Kolleginnen und Kollegen verbinden, ob sie 
die Wahl annehmen. Ich darf den Kollegen Hintze, der 
damit die notwendige Mehrheit erkennbar erreicht hat, 
fragen, ob er die Wahl annimmt.
Peter Hintze (CDU/CSU):
Ich bedanke mich. Ich nehme die Wahl an.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Auf den Kollegen Johannes Singhammer sind bei 
6 ungültigen Stimmen 442 Jastimmen, 115 Neinstimmen 
und 63 Enthaltungen entfallen. Auch er hat damit die 
notwendige Mehrheit eindeutig und klar erreicht. Ich 
darf ihn fragen, ob er die Wahl annimmt.Johannes Singhammer (CDU/CSU):
Ich danke für den Vertrauensvorschuss und nehme die 
Wahl gerne an.
(Beifall im ganzen Hause)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Die Kollegin Edelgard Bulmahn hat bei wiederum 
6 ungültigen Stimmen 534 Jastimmen erhalten.
(Beifall im ganzen Hause)
50 Kolleginnen und Kollegen haben mit Nein gestimmt, 
36 haben sich der Stimme enthalten. Frau Bulmahn, ich 
darf auch Sie fragen, ob Sie die Wahl annehmen.
Edelgard Bulmahn (SPD):
Auch ich bedanke mich für das Vertrauen, und ich 
nehme die Wahl gerne an.
(Beifall im ganzen Hause)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Auf die vorgeschlagene Kandidatin Ulla Schmidt sind 
520 Jastimmen entfallen.
(Beifall im ganzen Hause)
66 Kollegen oder Kolleginnen haben mit Nein gestimmt, 
35 haben sich der Stimme enthalten. 5 Stimmen waren 
ungültig. Ich bin zuversichtlich, Frau Schmidt, dass Sie 
die Frage ähnlich beantworten wie die bisher angespro-
chenen Kolleginnen und Kollegen.
Ulla Schmidt (Aachen) (SPD):
Herr Präsident, Sie haben wie meistens recht. Ich 
nehme die Wahl an und bedanke mich für das große Ver-
trauen. Danke schön!
(Beifall im ganzen Hause)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Auf Petra Pau sind 451 Jastimmen entfallen,
(Beifall im ganzen Hause)
bei 113 Neinstimmen und 45 Enthaltungen. 17 Stimmen 
waren in diesem Wahlvorgang ungültig. Ich darf Frau 
Pau fragen, ob sie die Wahl annimmt.
Petra Pau (DIE LINKE):
Ja, Herr Präsident, ich nehme die Wahl gern an, und, 
liebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich auf die 
weitere Zusammenarbeit.
(Beifall im ganzen Hause)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Schließlich darf ich noch das Wahlergebnis für 
Claudia Roth bekannt geben. Bei 14 ungültigen Stim-
men hat sie 415 Jastimmen erhalten. Es gab 128 Nein-
stimmen und 69 Enthaltungen. Sie ist damit gewählt.
(Beifall im ganzen Hause – Claudia Roth 
[Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 15
Präsident Dr. Norbert Lammert
(A)
(B)Ja, Herr Präsident! – Sie müssen mich erst fra-
gen!)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Ja. Ich freue mich, Sie fragen zu dürfen, ob Sie sich 
ernsthaft entschließen könnten, dieses Amt anzunehmen.
Claudia Roth (Augsburg) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN):
Ich freue mich, Ihnen antworten zu dürfen. Ich habe 
mir ernsthaft vorgenommen, es so zu machen, wie ich 
bin, und freue mich sehr auf die Zusammenarbeit.
(Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Da nicht alle Kolleginnen und Kollegen im Hause 
gleichzeitig ihre natürlich dringenden guten Wünsche an 
die gewählten Vizepräsidentinnen und Vizepräsidenten 
adressieren können, will ich gerne im Namen des ganzen 
Hauses allen gewählten Kolleginnen und Kollegen herz-
lich gratulieren und für die Zusammenarbeit alles er-
denklich Gute wünschen.Die Bemerkung der Kollegin Roth, sie beabsichtige, 
das Amt so auszuführen, wie sie sei, hat hier im Präsi-
dium die spontane Reaktion erzeugt: Das berechtige ja 
zu den schönsten Hoffnungen.
(Heiterkeit und Beifall)
Nationalhymne 
Meine Damen und Herren, zum Abschluss der konsti-
tuierenden Sitzung des 18. Deutschen Bundestages sin-
gen wir nun unsere Nationalhymne: „Einigkeit und 
Recht und Freiheit“.
(Nationalhymne)
Wir sind damit am Schluss der heutigen Sitzung.
Über den Termin der nächsten Sitzung des Deutschen 
Bundestages werde ich Sie rechtzeitig informieren.
Ich darf Sie nun alle herzlich zu dem Empfang auf der 
Fraktionsebene einladen; da besteht Gelegenheit, wei-
tere Glückwünsche auszutauschen und sich über den 
weiteren Verlauf der Legislaturperiode überfraktionell 
zu verständigen.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 15.01 Uhr)(C)(D)

Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 17
(A) (C)
(B)Anlagen zum Stenografischen BerichtAnlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten
 
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
Alpers, Agnes DIE LINKE 22.10.2013
Schlecht, Michael DIE LINKE 22.10.2013
Weinberg, Harald DIE LINKE 22.10.2013Anlage 2
Namensverzeichnis 
der Mitglieder des Deutschen Bundestages, die an der Wahl des Abgeordneten Dr. Norbert Lammert zum
Präsidenten des Deutschen Bundestages teilgenommen haben(D)CDU/CSU
Stephan Albani
Katrin Albsteiger
Peter Altmaier
Artur Auernhammer
Dorothee Bär
Thomas Bareiß
Norbert Barthle
Julia Bartz
Günter Baumann
Maik Beermann
Manfred Behrens (Börde)
Veronika Bellmann
Sibylle Benning
Dr. André Berghegger
Dr. Christoph Bergner
Ute Bertram
Peter Beyer
Steffen Bilger
Clemens Binninger
Peter Bleser
Dr. Maria Böhmer
Wolfgang Bosbach
Norbert Brackmann
Klaus Brähmig
Michael Brand
Dr. Reinhard Brandl
Helmut Brandt
Dr. Ralf Brauksiepe
Dr. Helge Braun
Heike Brehmer
Ralph Brinkhaus
Cajus Caesar
Gitta Connemann
Alexandra Dinges-Dierig
Alexander DobrindtMichael Donth
Thomas Dörflinger
Marie-Luise Dött
Hansjörg Durz
Jutta Eckenbach
Dr. Bernd Fabritius
Hermann Färber
Uwe Feiler
Dr. Thomas Feist
Enak Ferlemann
Ingrid Fischbach
Dirk Fischer (Hamburg)
Axel E. Fischer (Karlsruhe-
Land)
Dr. Maria Flachsbarth
Klaus-Peter Flosbach
Thorsten Frei
Dr. Astrid Freudenstein
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof)
Michael Frieser
Dr. Michael Fuchs
Hans-Joachim Fuchtel
Alexander Funk
Ingo Gädechens
Dr. Peter Gauweiler
Dr. Thomas Gebhart
Alois Gerig
Eberhard Gienger
Cemile Giousouf
Josef Göppel
Reinhard Grindel
Ursula Groden-Kranich
Hermann Gröhe
Klaus-Dieter Gröhler
Michael Grosse-Brömer
Astrid GrotelüschenMarkus Grübel
Manfred Grund
Oliver Grundmann
Monika Grütters
Dr. Herlind Gundelach
Fritz Güntzler
Olav Gutting
Christian Haase
Florian Hahn
Dr. Stephan Harbarth
Jürgen Hardt
Gerda Hasselfeldt
Matthias Hauer
Mark Hauptmann
Dr. Stefan Heck
Dr. Matthias Heider
Helmut Heiderich
Mechthild Heil
Frank Heinrich (Chemnitz)
Mark Helfrich
Uda Heller
Jörg Hellmuth
Rudolf Henke
Michael Hennrich
Ansgar Heveling
Peter Hintze
Christian Hirte
Dr. Heribert Hirte (Köln)
Robert Hochbaum
Alexander Hoffmann
Karl Holmeier
Franz-Josef Holzenkamp
Dr. Hendrik Hoppenstedt
Margaret Horb
Bettina Hornhues
Charles M. Huber
Anette HübingerHubert Hüppe
Erich Irlstorfer
Thomas Jarzombek
Sylvia Jörrißen
Dr. Franz Josef Jung
Andreas Jung (Konstanz)
Xaver Jung (Kusel)
Dr. Egon Jüttner
Bartholomäus Kalb
Hans-Werner Kammer
Steffen Kampeter
Steffen Kanitz
Alois Karl
Anja Karliczek
Bernhard Kaster
Volker Kauder
Dr. Stefan Kaufmann
Roderich Kiesewetter
Dr. Georg Kippels
Volkmar Klein
Jürgen Klimke
Axel Knoerig
Jens Koeppen
Markus Koob
Carsten Körber
Hartmut Koschyk
Kordula Kovac
Michael Kretschmer
Gunther Krichbaum
Dr. Günter Krings
Rüdiger Kruse
Bettina Kudla
Dr. Roy Kühne
Günter Lach
Uwe Lagosky
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg)Anlagen
18 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
(A) (C)
(D)(B)Andreas G. Lämmel
Dr. Norbert Lammert
Katharina Landgraf
Ulrich Lange
Barbara Lanzinger
Silke Launert
Paul Lehrieder
Dr. Katja Leikert
Philipp Lengsfeld
Dr. Andreas Lenz
Philipp Graf Lerchenfeld
Dr. Ursula von der Leyen
Antje Lezius
Ingbert Liebing
Matthias Lietz
Andrea Lindholz
Dr. Carsten Linnemann
Patricia Lips
Wilfried Lorenz
Dr. Claudia Lücking-Michel
Dr. Jan-Marco Luczak
Daniela Ludwig
Karin Maag
Yvonne Magwas
Thomas Mahlberg
Dr. Thomas de Maizière
Gisela Manderla
Matern von Marschall 
Hans-Georg von der Marwitz
Andreas Mattfeldt
Stephan Mayer (Altötting)
Reiner Meier
Dr. Michael Meister
Dr. Angela Merkel
Jan Metzler
Maria Michalk
Dr. h. c. Hans Michelbach
Dr. Mathias Middelberg
Philipp Mißfelder
Dietrich Monstadt
Karsten Möring
Marlene Mortler
Elisabeth Motschmann
Dr. Gerd Müller
Carsten Müller 
(Braunschweig)
Stefan Müller (Erlangen)
Dr. Philipp Murmann
Dr. Andreas Nick
Michaela Noll
Helmut Nowak
Dr. Georg Nüßlein
Wilfried Oellers
Florian Oßner
Dr. Tim Ostermann
Henning Otte
Ingrid Pahlmann
Sylvia Pantel
Martin Patzelt
Dr. Martin Pätzold
Ulrich Petzold
Dr. Joachim Pfeiffer
Sibylle Pfeiffer
Ronald Pofalla
Eckhard Pols
Thomas Rachel
Kerstin Radomski
Alexander RadwanAlois Rainer
Dr. Peter Ramsauer
Eckhardt Rehberg
Katherina Reiche (Potsdam)
Lothar Riebsamen
Josef Rief
Dr. Heinz Riesenhuber
Johannes Röring
Dr. Norbert Röttgen
Erwin Rüddel
Albert Rupprecht (Weiden)
Anita Schäfer (Saalstadt)
Dr. Wolfgang Schäuble
Dr. Annette Schavan
Dr. Andreas Scheuer
Karl Schiewerling
Jana Schimke
Norbert Schindler
Tankred Schipanski
Heiko Schmelzle
Christian Schmidt (Fürth)
Gabriele Schmidt (Ühlingen)
Patrick Schnieder
Dr. Andreas Schockenhoff
Nadine Schön (St. Wendel)
Dr. Ole Schröder
Dr. Kristina Schröder 
(Wiesbaden)
Bernhard Schulte-Drüggelte
Dr. Klaus-Peter Schulze
Uwe Schummer
Armin Schuster (Weil am 
Rhein)
Christina Schwarzer
Detlef Seif
Johannes Selle
Reinhold Sendker
Dr. Patrick Sensburg
Bernd Siebert
Thomas Silberhorn
Johannes Singhammer
Tino Sorge
Jens Spahn
Carola Stauche
Dr. Frank Steffel
Dr. Wolfgang Stefinger
Albert Stegemann
Peter Stein
Erika Steinbach
Sebastian Steineke
Johannes Steiniger
Christian Freiherr von Stetten
Dieter Stier
Rita Stockhofe
Gero Storjohann
Stephan Stracke
Max Straubinger
Matthäus Strebl
Karin Strenz
Thomas Stritzl
Thomas Strobl (Heilbronn)
Lena Strothmann
Michael Stübgen
Dr. Sabine Sütterlin-Waack
Dr. Peter Tauber
Antje Tillmann
Astrid Timmermann-Fechter
Dr. Hans-Peter UhlDr. Volker Ullrich
Arnold Vaatz
Oswin Veith
Thomas Viesehon
Michael Vietz
Volkmar Vogel (Kleinsaara)
Sven Volmering
Christel Voßbeck-Kayser
Kees de Vries
Dr. Johann Wadephul
Marco Wanderwitz
Nina Warken
Kai Wegner
Albert Weiler
Marcus Weinberg (Hamburg)
Dr. Anja Weisgerber
Peter Weiß (Emmendingen)
Sabine Weiss (Wesel I)
Ingo Wellenreuther
Karl-Georg Wellmann
Marian Wendt
Kai Whittaker
Peter Wichtel
Annette Widmann-Mauz
Heinz Wiese (Ehingen)
Klaus-Peter Willsch
Elisabeth Winkelmeier-
Becker
Oliver Wittke
Dagmar G. Wöhrl
Barbara Woltmann
Tobias Zech
Heinrich Zertik
Emmi Zeulner
Dr. Matthias Zimmer
Gudrun Zollner
SPD
Niels Annen
Ingrid Arndt-Brauer
Rainer Arnold
Heike Baehrens
Ulrike Bahr
Heinz-Joachim Barchmann
Dr. Katarina Barley
Doris Barnett
Dr. Hans-Peter Bartels
Klaus Barthel
Dr. Matthias Bartke
Sören Bartol
Bärbel Bas
Sabine Bätzing-Lichtenthäler
Dirk Becker
Uwe Beckmeyer
Lothar Binding (Heidelberg)
Burkhard Blienert
Willi Brase
Dr. Karl-Heinz Brunner
Edelgard Bulmahn
Marco Bülow
Martin Burkert
Dr. Lars Castellucci
Petra Crone
Bernhard Daldrup
Dr. Daniela De Ridder
Dr. Karamba Diaby
Sabine Dittmar
Martin DörmannElvira Drobinski-Weiß
Siegmund Ehrmann
Michaela Engelmeier-Heite
Dr. h. c. Gernot Erler
Petra Ernstberger
Saskia Esken
Karin Evers-Meyer
Dr. Johannes Fechner
Dr. Fritz Felgentreu
Elke Ferner
Dr. Ute Finckh-Krämer
Christian Flisek
Gabriele Fograscher
Dr. Edgar Franke
Ulrich Freese
Dagmar Freitag
Sigmar Gabriel
Michael Gerdes
Martin Gerster
Iris Gleicke
Ulrike Gottschalck
Kerstin Griese
Michael Groß
Uli Grötsch
Wolfgang Gunkel
Bettina Hagedorn
Rita Hagl-Kehl
Metin Hakverdi
Ulrich Hampel
Sebastian Hartmann
Michael Hartmann 
(Wackernheim)
Dirk Heidenblut
Hubertus Heil (Peine)
Gabriela Heinrich
Marcus Held
Wolfgang Hellmich
Dr. Barbara Hendricks
Heidtrud Henn
Gustav Herzog
Gabriele Hiller-Ohm
Petra Hinz (Essen)
Thomas Hitschler
Dr. Eva Högl
Matthias Ilgen
Christina Jantz
Reinhold Jost
Frank Junge
Josip Juratovic
Thomas Jurk
Oliver Kaczmarek
Johannes Kahrs
Christina Kampmann
Ralf Kapschack
Gabriele Katzmarek
Ulrich Kelber
Marina Kermer
Cansel Kiziltepe
Arno Klare
Lars Klingbeil
Dr. Bärbel Kofler
Daniela Kolbe (Leipzig)
Birgit Kömpel
Anette Kramme
Dr. Hans-Ulrich Krüger
Helga Kühn-Mengel
Christine Lambrecht
Christian Lange (Backnang)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 19
(A) (C)
(D)(B)Dr. Karl Lauterbach
Steffen-Claudio Lemme
Burkhard Lischka
Hiltrud Lotze
Kirsten Lühmann
Dr. Birgit Malecha-Nissen
Caren Marks
Katja Mast
Hilde Mattheis
Dr. Matthias Miersch
Klaus Mindrup
Susanne Mittag
Bettina Müller 
Michelle Müntefering
Dr. Rolf Mützenich
Andrea Nahles
Dietmar Nietan
Ulli Nissen
Thomas Oppermann
Mahmut Özdemir (Duisburg)
Aydan Özoğuz
Markus Paschke
Jeannine Pflugradt
Detlev Pilger
Sabine Poschmann
Joachim Poß
Achim Post (Minden)
Florian Post (München)
Dr. Wilhelm Priesmeier
Florian Pronold
Dr. Sascha Raabe
Dr. Simone Raatz
Martin Rabanus
Mechthild Rawert
Stefan Rebmann
Gerold Reichenbach
Dr. Carola Reimann
Andreas Rimkus
Sönke Rix
Dennis Rohde
Dr. Martin Rosemann
René Röspel
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Michael Roth (Heringen)
Susann Rüthrich
Bernd Rützel
Johann Saathoff
Annette Sawade
Dr. Hans-Joachim 
Schabedoth
Axel Schäfer (Bochum)
Dr. Nina Scheer
Marianne Schieder 
(Schwandorf)
Udo Schiefner
Dr. Dorothee Schlegel
Ulla Schmidt (Aachen)Matthias Schmidt (Berlin)
Dagmar Schmidt (Lahn-Dill-
Kreis)
Carsten Schneider (Erfurt)
Ursula Schulte
Swen Schulz (Spandau)
Ewald Schurer
Frank Schwabe
Stefan Schwartze
Andreas Schwarz
Rita Schwarzelühr-Sutter
Dr. Carsten Sieling
Rainer Spiering
Norbert Spinrath
Svenja Stadler
Martina Stamm-Fibich
Sonja Steffen
Peer Steinbrück
Dr. Frank-Walter Steinmeier
Christoph Strässer
Claudia Tausend
Michael Thews
Franz Thönnes
Wolfgang Tiefensee
Carsten Träger
Rüdiger Veit
Ute Vogt
Dirk Vöpel
Gabi Weber
Bernd Westphal
Andrea Wicklein
Dirk Wiese
Waltraud Wolff 
(Wolmirstedt)
Gülistan Yüksel
Dagmar Ziegler
Stefan Zierke
Dr. Jens Zimmermann
Manfred Zöllmer
Brigitte Zypries
DIE LINKE
Jan van Aken
Dr. Dietmar Bartsch
Herbert Behrens
Karin Binder
Matthias W. Birkwald
Heidrun Bluhm
Christine Buchholz
Eva Bulling-Schröter
Roland Claus
Sevim Dağdelen
Dr. Diether Dehm
Klaus Ernst
Wolfgang Gehrcke
Nicole Gohlke
Diana GolzeAnnette Groth
Dr. Gregor Gysi
Dr. André Hahn (Säschweiz)
Heike Hänsel
Dr. Rosemarie Hein
Inge Höger
Andrej Hunko
Sigrid Hupach
Ulla Jelpke
Susanna Karawanskij
Kerstin Kassner
Katja Kipping
Jan Korte
Jutta Krellmann
Katrin Kunert
Caren Lay
Sabine Leidig
Ralph Lenkert
Michael Leutert
Stefan Liebich
Dr. Gesine Lötzsch
Thomas Lutze
Cornelia Möhring
Niema Movassat
Alexander Neu
Thomas Nord
Petra Pau
Harald Petzold (Havelland)
Richard Pitterle
Martina Renner
Dr. Petra Sitte
Kersten Steinke
Dr. Kirsten Tackmann
Azize Tank
Frank Tempel
Dr. Axel Troost
Alexander Ulrich
Kathrin Vogler
Dr. Sahra Wagenknecht
Halina Wawzyniak
Katrin Werner
Birgit Wöllert
Jörn Wunderlich
Hubertus Zdebel
Pia Zimmermann
Sabine Zimmermann 
(Zwickau)
BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN
Luise Amtsberg
Kerstin Andreae
Annalena Baerbock
Marieluise Beck (Bremen)
Volker Beck (Köln)
Dr. Franziska Brantner
Agnes BruggerEkin Deligöz
Katja Dörner
Katharina Dröge
Harald Ebner
Dr. Thomas Gambke
Matthias Gastel
Kai Gehring
Katrin Göring-Eckardt
Anja Hajduk
Britta Haßelmann
Priska Hinz (Herborn)
Dr. Anton Hofreiter
Bärbel Höhn
Dieter Janecek
Uwe Kekeritz
Katja Keul
Sven-Christian Kindler
Maria Klein-Schmeink
Tom Koenigs
Sylvia Kotting-Uhl
Oliver Krischer
Stephan Kühn (Dresden)
Christian Kühn (Tübingen)
Renate Künast
Markus Kurth
Monika Lazar
Steffi Lemke
Dr. Tobias Lindner
Nicole Maisch
Peter Meiwald
Irene Mihalic
Beate Müller-Gemmeke
Özcan Mutlu
Dr. Konstantin von Notz
Omid Nouripour
Friedrich Ostendorff
Cem Özdemir
Lisa Paus
Brigitte Pothmer
Tabea Rößner
Claudia Roth (Augsburg)
Corinna Rüffer
Manuel Sarrazin
Elisabeth Scharfenberg
Ulle Schauws
Dr. Gerhard Schick
Dr. Frithjof Schmidt
Kordula Schulz-Asche
Hans-Christian Ströbele
Dr. Harald Terpe
Markus Tressel
Jürgen Trittin
Julia Verlinden
Doris Wagner
Beate Walter-Rosenheimer
Dr. Valerie Wilms
20 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
(A) (C)
(B)Anlage 3
Namensverzeichnis
der Mitglieder des Deutschen Bundestages, die an der Wahl der Stellvertreterinnen und Stellvertreter 
des Präsidenten des Deutschen Bundestages teilgenommen haben(D)CDU/CSU
Stephan Albani
Katrin Albsteiger
Peter Altmaier
Artur Auernhammer
Dorothee Bär
Thomas Bareiß
Norbert Barthle
Julia Bartz
Günter Baumann
Maik Beermann
Manfred Behrens (Börde)
Veronika Bellmann
Sibylle Benning
Dr. André Berghegger
Dr. Christoph Bergner
Ute Bertram
Peter Beyer
Steffen Bilger
Clemens Binninger
Peter Bleser
Dr. Maria Böhmer
Wolfgang Bosbach
Norbert Brackmann
Klaus Brähmig
Michael Brand
Dr. Reinhard Brandl
Helmut Brandt
Dr. Ralf Brauksiepe
Dr. Helge Braun
Heike Brehmer
Ralph Brinkhaus
Cajus Caesar
Gitta Connemann
Alexandra Dinges-Dierig
Alexander Dobrindt
Michael Donth
Thomas Dörflinger
Marie-Luise Dött
Hansjörg Durz
Jutta Eckenbach
Dr. Bernd Fabritius
Hermann Färber
Uwe Feiler
Dr. Thomas Feist
Enak Ferlemann
Ingrid Fischbach
Dirk Fischer (Hamburg)
Axel E. Fischer (Karlsruhe-
Land)
Dr. Maria Flachsbarth
Klaus-Peter Flosbach
Thorsten Frei
Dr. Astrid Freudenstein
Dr. Hans-Peter Friedrich 
(Hof)
Michael Frieser
Dr. Michael FuchsHans-Joachim Fuchtel
Alexander Funk
Ingo Gädechens
Dr. Thomas Gebhart
Alois Gerig
Eberhard Gienger
Cemile Giousouf
Josef Göppel
Reinhard Grindel
Ursula Groden-Kranich
Hermann Gröhe
Klaus-Dieter Gröhler
Michael Grosse-Brömer
Astrid Grotelüschen
Markus Grübel
Manfred Grund
Oliver Grundmann
Monika Grütters
Dr. Herlind Gundelach
Fritz Güntzler
Olav Gutting
Christian Haase
Florian Hahn
Dr. Stephan Harbarth
Jürgen Hardt
Gerda Hasselfeldt
Matthias Hauer
Mark Hauptmann
Dr. Stefan Heck
Dr. Matthias Heider
Helmut Heiderich
Mechthild Heil
Frank Heinrich (Chemnitz)
Mark Helfrich
Uda Heller
Jörg Hellmuth
Rudolf Henke
Michael Hennrich
Ansgar Heveling
Peter Hintze
Christian Hirte
Dr. Heribert Hirte (Köln)
Robert Hochbaum
Alexander Hoffmann
Karl Holmeier
Franz-Josef Holzenkamp
Dr. Hendrik Hoppenstedt
Margaret Horb
Bettina Hornhues
Charles M. Huber
Anette Hübinger
Hubert Hüppe
Erich Irlstorfer
Thomas Jarzombek
Sylvia Jörrißen
Dr. Franz Josef Jung
Andreas Jung (Konstanz)
Xaver Jung (Kusel)
Dr. Egon JüttnerBartholomäus Kalb
Hans-Werner Kammer
Steffen Kampeter
Steffen Kanitz
Alois Karl
Anja Karliczek
Bernhard Kaster
Volker Kauder
Dr. Stefan Kaufmann
Roderich Kiesewetter
Dr. Georg Kippels
Volkmar Klein
Jürgen Klimke
Axel Knoerig
Jens Koeppen
Markus Koob
Carsten Körber
Hartmut Koschyk
Kordula Kovac
Michael Kretschmer
Gunther Krichbaum
Dr. Günter Krings
Rüdiger Kruse
Bettina Kudla
Dr. Roy Kühne
Günter Lach
Uwe Lagosky
Dr. Karl A. Lamers 
(Heidelberg)
Andreas G. Lämmel
Dr. Norbert Lammert
Katharina Landgraf
Ulrich Lange
Barbara Lanzinger
Silke Launert
Paul Lehrieder
Dr. Katja Leikert
Philipp Lengsfeld
Dr. Andreas Lenz
Philipp Graf Lerchenfeld
Dr. Ursula von der Leyen
Antje Lezius
Ingbert Liebing
Matthias Lietz
Andrea Lindholz
Dr. Carsten Linnemann
Patricia Lips
Wilfried Lorenz
Dr. Claudia Lücking-Michel
Dr. Jan-Marco Luczak
Daniela Ludwig
Karin Maag
Yvonne Magwas
Thomas Mahlberg
Dr. Thomas de Maizière
Gisela Manderla
Matern von Marschall 
Hans-Georg von der Marwitz
Andreas MattfeldtStephan Mayer (Altötting)
Reiner Meier
Dr. Michael Meister
Dr. Angela Merkel
Jan Metzler
Maria Michalk
Dr. h. c. Hans Michelbach
Dr. Mathias Middelberg
Philipp Mißfelder
Dietrich Monstadt
Karsten Möring
Marlene Mortler
Elisabeth Motschmann
Dr. Gerd Müller
Carsten Müller 
(Braunschweig)
Stefan Müller (Erlangen)
Dr. Philipp Murmann
Dr. Andreas Nick
Michaela Noll
Helmut Nowak
Dr. Georg Nüßlein
Wilfried Oellers
Florian Oßner
Dr. Tim Ostermann
Henning Otte
Ingrid Pahlmann
Sylvia Pantel
Martin Patzelt
Dr. Martin Pätzold
Ulrich Petzold
Dr. Joachim Pfeiffer
Sibylle Pfeiffer
Ronald Pofalla
Eckhard Pols
Thomas Rachel
Kerstin Radomski
Alexander Radwan
Alois Rainer
Dr. Peter Ramsauer
Eckhardt Rehberg
Katherina Reiche (Potsdam)
Lothar Riebsamen
Josef Rief
Dr. Heinz Riesenhuber
Johannes Röring
Dr. Norbert Röttgen
Erwin Rüddel
Albert Rupprecht (Weiden)
Anita Schäfer (Saalstadt)
Dr. Wolfgang Schäuble
Dr. Annette Schavan
Dr. Andreas Scheuer
Karl Schiewerling
Jana Schimke
Norbert Schindler
Tankred Schipanski
Heiko Schmelzle
Christian Schmidt (Fürth)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013 21
(A) (C)
(D)(B)Gabriele Schmidt (Ühlingen)
Patrick Schnieder
Dr. Andreas Schockenhoff
Nadine Schön (St. Wendel)
Dr. Ole Schröder
Dr. Kristina Schröder 
(Wiesbaden)
Bernhard Schulte-Drüggelte
Dr. Klaus-Peter Schulze
Uwe Schummer
Armin Schuster (Weil am 
Rhein)
Christina Schwarzer
Detlef Seif
Johannes Selle
Reinhold Sendker
Dr. Patrick Sensburg
Bernd Siebert
Thomas Silberhorn
Johannes Singhammer
Tino Sorge
Jens Spahn
Carola Stauche
Dr. Frank Steffel
Dr. Wolfgang Stefinger
Albert Stegemann
Peter Stein
Erika Steinbach
Sebastian Steineke
Johannes Steiniger
Christian Freiherr von Stetten
Dieter Stier
Rita Stockhofe
Gero Storjohann
Stephan Stracke
Max Straubinger
Matthäus Strebl
Karin Strenz
Thomas Stritzl
Thomas Strobl (Heilbronn)
Lena Strothmann
Michael Stübgen
Dr. Sabine Sütterlin-Waack
Dr. Peter Tauber
Antje Tillmann
Astrid Timmermann-Fechter
Dr. Hans-Peter Uhl
Dr. Volker Ullrich
Arnold Vaatz
Oswin Veith
Thomas Viesehon
Michael Vietz
Volkmar Vogel (Kleinsaara)
Sven Volmering
Christel Voßbeck-Kayser
Kees de Vries
Dr. Johann Wadephul
Marco Wanderwitz
Nina Warken
Kai Wegner
Albert Weiler
Marcus Weinberg (Hamburg)
Dr. Anja Weisgerber
Peter Weiß (Emmendingen)
Sabine Weiss (Wesel I)
Ingo Wellenreuther
Karl-Georg Wellmann
Marian WendtKai Whittaker
Peter Wichtel
Annette Widmann-Mauz
Heinz Wiese (Ehingen)
Klaus-Peter Willsch
Elisabeth Winkelmeier-
Becker
Oliver Wittke
Dagmar G. Wöhrl
Barbara Woltmann
Tobias Zech
Heinrich Zertik
Emmi Zeulner
Dr. Matthias Zimmer
Gudrun Zollner
SPD
Niels Annen
Ingrid Arndt-Brauer
Rainer Arnold
Heike Baehrens
Ulrike Bahr
Heinz-Joachim Barchmann
Dr. Katarina Barley
Doris Barnett
Dr. Hans-Peter Bartels
Klaus Barthel
Dr. Matthias Bartke
Sören Bartol
Bärbel Bas
Sabine Bätzing-Lichtenthäler
Dirk Becker
Uwe Beckmeyer
Lothar Binding (Heidelberg)
Burkhard Blienert
Willi Brase
Dr. Karl-Heinz Brunner
Edelgard Bulmahn
Marco Bülow
Martin Burkert
Dr. Lars Castellucci
Petra Crone
Bernhard Daldrup
Dr. Daniela De Ridder
Dr. Karamba Diaby
Sabine Dittmar
Martin Dörmann
Elvira Drobinski-Weiß
Sebastian Edathy
Siegmund Ehrmann
Michaela Engelmeier-Heite
Dr. h. c. Gernot Erler
Petra Ernstberger
Saskia Esken
Karin Evers-Meyer
Dr. Johannes Fechner
Dr. Fritz Felgentreu
Elke Ferner
Dr. Ute Finckh-Krämer
Christian Flisek
Gabriele Fograscher
Dr. Edgar Franke
Ulrich Freese
Dagmar Freitag
Sigmar Gabriel
Michael Gerdes
Martin Gerster
Iris GleickeUlrike Gottschalck
Kerstin Griese
Michael Groß
Uli Grötsch
Bettina Hagedorn
Rita Hagl-Kehl
Metin Hakverdi
Ulrich Hampel
Sebastian Hartmann
Michael Hartmann 
(Wackernheim)
Dirk Heidenblut
Hubertus Heil (Peine)
Gabriela Heinrich
Marcus Held
Wolfgang Hellmich
Dr. Barbara Hendricks
Heidtrud Henn
Gustav Herzog
Gabriele Hiller-Ohm
Petra Hinz (Essen)
Thomas Hitschler
Dr. Eva Högl
Matthias Ilgen
Christina Jantz
Reinhold Jost
Frank Junge
Josip Juratovic
Thomas Jurk
Oliver Kaczmarek
Johannes Kahrs
Christina Kampmann
Ralf Kapschack
Gabriele Katzmarek
Ulrich Kelber
Marina Kermer
Cansel Kiziltepe
Arno Klare
Lars Klingbeil
Dr. Bärbel Kofler
Daniela Kolbe (Leipzig)
Birgit Kömpel
Anette Kramme
Dr. Hans-Ulrich Krüger
Helga Kühn-Mengel
Christine Lambrecht
Christian Lange (Backnang)
Dr. Karl Lauterbach
Steffen-Claudio Lemme
Burkhard Lischka
Gabriele Lösekrug-Möller
Hiltrud Lotze
Kirsten Lühmann
Dr. Birgit Malecha-Nissen
Caren Marks
Katja Mast
Hilde Mattheis
Dr. Matthias Miersch
Klaus Mindrup
Susanne Mittag
Bettina Müller 
Michelle Müntefering
Dr. Rolf Mützenich
Andrea Nahles
Dietmar Nietan
Ulli Nissen
Thomas Oppermann
Mahmut Özdemir (Duisburg)Aydan Özoğuz
Markus Paschke
Jeannine Pflugradt
Detlev Pilger
Sabine Poschmann
Joachim Poß
Achim Post (Minden)
Florian Post (München)
Dr. Wilhelm Priesmeier
Florian Pronold
Dr. Sascha Raabe
Dr. Simone Raatz
Martin Rabanus
Mechthild Rawert
Stefan Rebmann
Gerold Reichenbach
Dr. Carola Reimann
Andreas Rimkus
Sönke Rix
Dennis Rohde
Dr. Martin Rosemann
René Röspel
Dr. Ernst Dieter Rossmann
Michael Roth (Heringen)
Susann Rüthrich
Bernd Rützel
Johann Saathoff
Annette Sawade
Dr. Hans-Joachim 
Schabedoth
Axel Schäfer (Bochum)
Dr. Nina Scheer
Marianne Schieder 
(Schwandorf)
Udo Schiefner
Dr. Dorothee Schlegel
Ulla Schmidt (Aachen)
Matthias Schmidt (Berlin)
Dagmar Schmidt (Lahn-Dill-
Kreis)
Carsten Schneider (Erfurt)
Ursula Schulte
Swen Schulz (Spandau)
Ewald Schurer
Frank Schwabe
Stefan Schwartze
Andreas Schwarz
Rita Schwarzelühr-Sutter
Dr. Carsten Sieling
Rainer Spiering
Norbert Spinrath
Svenja Stadler
Martina Stamm-Fibich
Sonja Steffen
Peer Steinbrück
Dr. Frank-Walter Steinmeier
Christoph Strässer
Kerstin Tack
Claudia Tausend
Michael Thews
Franz Thönnes
Wolfgang Tiefensee
Carsten Träger
Rüdiger Veit
Ute Vogt
Dirk Vöpel
Gabi Weber
Bernd Westphal
22 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 1. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 22. Oktober 2013
(A) (C)
(D)(B)Andrea Wicklein
Dirk Wiese
Waltraud Wolff 
(Wolmirstedt)
Gülistan Yüksel
Dagmar Ziegler
Stefan Zierke
Dr. Jens Zimmermann
Manfred Zöllmer
Brigitte Zypries
DIE LINKE
Jan van Aken
Dr. Dietmar Bartsch
Herbert Behrens
Karin Binder
Matthias W. Birkwald
Heidrun Bluhm
Christine Buchholz
Eva Bulling-Schröter
Roland Claus
Sevim Dağdelen
Dr. Diether Dehm
Klaus Ernst
Wolfgang Gehrcke
Nicole Gohlke
Diana Golze
Annette Groth
Dr. Gregor Gysi
Dr. André Hahn (Säschweiz)
Heike Hänsel
Dr. Rosemarie Hein
Inge Höger
Andrej Hunko
Sigrid HupachUlla Jelpke
Susanna Karawanskij
Kerstin Kassner
Katja Kipping
Jan Korte
Jutta Krellmann
Katrin Kunert
Caren Lay
Sabine Leidig
Ralph Lenkert
Michael Leutert
Stefan Liebich
Dr. Gesine Lötzsch
Thomas Lutze
Cornelia Möhring
Niema Movassat
Alexander Neu
Thomas Nord
Petra Pau
Harald Petzold (Havelland)
Richard Pitterle
Martina Renner
Dr. Petra Sitte
Kersten Steinke
Dr. Kirsten Tackmann
Azize Tank
Frank Tempel
Dr. Axel Troost
Alexander Ulrich
Kathrin Vogler
Dr. Sahra Wagenknecht
Halina Wawzyniak
Katrin Werner
Birgit Wöllert
Jörn WunderlichHubertus Zdebel
Pia Zimmermann
Sabine Zimmermann 
(Zwickau)
BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN
Luise Amtsberg
Kerstin Andreae
Annalena Baerbock
Marieluise Beck (Bremen)
Volker Beck (Köln)
Dr. Franziska Brantner
Agnes Brugger
Ekin Deligöz
Katja Dörner
Katharina Dröge
Harald Ebner
Dr. Thomas Gambke
Matthias Gastel
Kai Gehring
Katrin Göring-Eckardt
Anja Hajduk
Britta Haßelmann
Priska Hinz (Herborn)
Dr. Anton Hofreiter
Bärbel Höhn
Dieter Janecek
Uwe Kekeritz
Katja Keul
Sven-Christian Kindler
Maria Klein-Schmeink
Tom Koenigs
Sylvia Kotting-Uhl
Oliver KrischerStephan Kühn (Dresden)
Christian Kühn (Tübingen)
Renate Künast
Markus Kurth
Monika Lazar
Steffi Lemke
Dr. Tobias Lindner
Nicole Maisch
Peter Meiwald
Irene Mihalic
Beate Müller-Gemmeke
Özcan Mutlu
Dr. Konstantin von Notz
Omid Nouripour
Friedrich Ostendorff
Cem Özdemir
Lisa Paus
Brigitte Pothmer
Tabea Rößner
Claudia Roth (Augsburg)
Corinna Rüffer
Manuel Sarrazin
Elisabeth Scharfenberg
Ulle Schauws
Dr. Gerhard Schick
Dr. Frithjof Schmidt
Kordula Schulz-Asche
Hans-Christian Ströbele
Dr. Harald Terpe
Markus Tressel
Jürgen Trittin
Julia Verlinden
Doris Wagner
Beate Walter-Rosenheimer
Dr. Valerie WilmsGesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin, www.heenemann-druck.de
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Postfach 10 05 34, 50445 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Fax (02 21) 97 66 83 44, www.betrifft-gesetze.de
ISSN 0722-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/18/18001.pdf</pdf_url>
    <id>613</id>
    <dokumentnummer>18/1</dokumentnummer>
    <datum>2013-10-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
