<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>615</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>18/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>18</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2013-11-18</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 18. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 18/2Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
2. Sitzung
Berlin, Montag, den 18. November 2013
I n h a l t :Glückwünsche zum Geburtstag der Abgeord-
neten Brigitte Zypries   . . . . . . . . . . . . . . . . . 23 A
Erweiterung der Tagesordnung  . . . . . . . . . . . 23 D
Begrüßung der Botschafterin der Philippinen, 
Frau Maria Natividad . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23 D
Wirbelsturm auf den Philippinen  . . . . . . . . . . 23 D
Tagesordnungspunkt 1:
Abgabe einer Regierungserklärung durch die 
Bundeskanzlerin: Gipfel der Östlichen Part-
nerschaft am 28./29. November 2013 in 
Wilna  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24 B
Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin  . . . . . . . 24 B
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)  . . . . . . . . 27 A
Dr. h. c. Gernot Erler (SPD) . . . . . . . . . . . . . . 29 B
Dr. Anton Hofreiter (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30 D
Volker Kauder (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . 32 B
Michael Roth (Heringen) (SPD) . . . . . . . . . . . 34 A
Marieluise Beck (Bremen) (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35 C
Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU) . . . . . 36 B
Dr. Katarina Barley (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . 37 D
Thomas Silberhorn (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . 39 A
Stefan Liebich (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . 40 B
Philipp Mißfelder (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . 41 B
Marieluise Beck (Bremen) (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 BTagesordnungspunkt 2:
Vereinbarte Debatte: zu den Abhöraktivitä-
ten der NSA und den Auswirkungen auf 
Deutschland und die transatlantischen Be-
ziehungen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43 B
Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister 
BMI . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43 B
Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD) . . . . . . . . 45 C
Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE) . . . . . . . . . . . . 47 D
Hans-Christian Ströbele (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50 C
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU). . . . . . . 52 B
Volker Beck (Köln) (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54 B
Thomas Oppermann (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . 55 B
Stefan Liebich (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . 56 A
Dr. Konstantin von Notz (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57 A
Dr. Günter Krings (CDU/CSU). . . . . . . . . . . . 58 B
Hans-Christian Ströbele (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59 D
Dr. Eva Högl (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60 C
Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . 61 C
Lars Klingbeil (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63 B
Peter Beyer (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . . . . 64 C
Britta Haßelmann (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN) (zur Geschäftsordnung) . . . . . . 66 BInhaltsverzeichnis
II Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013Jan Korte (DIE LINKE) 
(zur Geschäftsordnung). . . . . . . . . . . . . . . . 67 C
Thomas Oppermann (SPD) 
(zur Geschäftsordnung). . . . . . . . . . . . . . . . 68 D
Zusatztagesordnungspunkt 1:
Antrag der Fraktion DIE LINKE: Einsetzung 
von Ausschüssen 
(Drucksache 18/54) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69 DZusatztagesordnungspunkt 2:
Antrag der Fraktion DIE LINKE: Bestim-
mung des Verfahrens für die Berechnung 
der Stellenanteile der Fraktionen
(Drucksache 18/53). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69 D
Dr. Petra Sitte (DIE LINKE) (Erklärung
nach § 31 GO)  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70 A
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten  . . . . . 73 A
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 23
(A) (C)
(D)(B)
2. Sitzung
Berlin, Montag, den 18. November 2013
Beginn: 13.30 UhrPräsident Dr. Norbert Lammert:
Die Sitzung ist eröffnet. Nehmen Sie bitte Platz.
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begrüße Sie 
herzlich zur 2. Sitzung des Deutschen Bundestages in 
der 18. Legislaturperiode.
Bevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, habe ich 
Ihnen einige Mitteilungen zu machen.
Ich beginne mit der rundum erfreulichen Mitteilung, 
dass die Kollegin Brigitte Zypries am vergangenen 
Samstag einen runden Geburtstag feiern konnte.
(Beifall)
Ich gratuliere ihr im Namen des ganzen Hauses auch auf 
diesem Wege noch einmal herzlich und wünsche ihr al-
les Gute für das neue Lebensjahr.
Ich mache Sie darauf aufmerksam, dass es eine inter-
fraktionelle Verständigung gibt, den bereits am 21. März 
dieses Jahres im Ältestenrat vereinbarten vorläufigen 
Zeitplan für das Jahr 2014 zu bestätigen. Mit „vorläufi-
ger Zeitplan“ sind selbstverständlich die Sitzungswo-
chen des Bundestages im Jahre 2014 gemeint. – Dazu 
gibt es eine Wortmeldung. Herr Kollege Gysi, bitte.
Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):
Herr Präsident! Meine Wortmeldung ist natürlich 
nicht dazu, sondern ich missbrauche mein Recht. Denn 
eines geht nicht, und zwar, dass hier nicht erwähnt wird, 
dass Sie am vergangenen Samstag 65 Jahre alt geworden 
sind. Meine herzlichen Glückwünsche, ich glaube, im 
Namen des ganzen Hauses!
(Beifall)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Herr Kollege Gysi, ich bedanke mich sehr. Es wäre 
natürlich schon gegangen. Im Unterschied zu manch an-
derem bestünde hierfür keine verfassungsrechtliche Not-
wendigkeit.
(Heiterkeit)Umso mehr beeindruckt mich Ihre Kurzintervention. 
Wenn wir das während der Legislaturperiode auf diesem 
Niveau durchhalten könnten, wäre das schon einmal eine 
Perspektive.
(Heiterkeit und Beifall)
Damit ist jedenfalls der Sitzungsplan für das Jahr 
2014 beschlossen. Das schließt im Übrigen natürlich 
nicht aus, dass wir durch Vereinbarungen noch einmal 
Korrekturen vornehmen könnten. Jeder kann sich aber 
darauf einstellen, wann im nächsten Jahr Sitzungswo-
chen einzuplanen sind.
Darüber hinaus gibt es eine interfraktionelle Verein-
barung, die für heute vereinbarte Tagesordnung um die 
Anträge der Fraktion Die Linke zur Einsetzung von Aus-
schüssen sowie zur Bestimmung des Verfahrens für die 
Berechnung der Stellenanteile der Fraktionen auf den 
Drucksachen 18/53 und 18/54 zu erweitern. Beide An-
träge sollen als Zusatzpunkte im Anschluss an den 
Tagesordnungspunkt 2 aufgerufen und dann ohne Aus-
sprache abgestimmt werden. Sind Sie auch damit einver-
standen? – Das ist offensichtlich der Fall. Dann ist das so 
beschlossen.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, bevor ich Tages-
ordnungspunkt 1 aufrufe, möchte ich auf der Ehrentri-
büne die Botschafterin der Philippinen, Frau Maria 
Natividad, begrüßen
(Beifall)
und unsere Gedanken von den Aufgaben und Herausfor-
derungen im eigenen Land in jenen Teil der Welt lenken, 
der am Freitag vor einer Woche vom tropischen Wirbel-
sturm „Haiyan“ heimgesucht wurde. Dieser Taifun war 
einer der stärksten, der jemals von Meteorologen regis-
triert wurde, und hat auf den Philippinen schwerste Ver-
wüstungen angerichtet – ganz besonders auf den Inseln 
Samar und Leyte.
Die Bilder, die uns in den letzten Tagen erreicht und 
erschüttert haben, zeigen Städte und Landschaften, die in 
einem geradezu apokalyptischen Ausmaß zerstört sind. 
Besonders schlimm hat es die Stadt Tacloban getroffen, 
die völlig zerstört worden ist. Aber auch in anderen 
24 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Präsident Dr. Norbert Lammert
(A) (C)
(D)(B)Teilen der Philippinen sind Millionen Menschen vom 
Sturm betroffen. Nach Schätzungen der Behörden sind 
mehrere Tausend Tote zu beklagen. Die materiellen 
Schäden sind noch gar nicht abzuschätzen, aber schon 
jetzt ist offensichtlich, dass viele, sehr viele Menschen 
ihre Existenzgrundlage verloren haben.
Die Menschen auf den Philippinen brauchen jetzt vor 
allem Hilfe – schnell und konkret. Schon unmittelbar 
nach den ersten Meldungen über die Katastrophe haben 
Regierungen und Hilfsorganisationen aus aller Welt ihre 
Hilfe zugesagt. Auch die Bundesregierung hat rasch 
Hilfsgüter zur Verfügung gestellt, um die erste Not zu 
lindern. Zahlreiche Helfer aus Deutschland sind bereits 
vor Ort oder auf dem Weg, um den Menschen zu helfen. 
Viele Menschen in unserem Land beteiligen sich mit be-
achtlichen Spenden an den Bemühungen zur Bewälti-
gung der riesigen Probleme und Aufgaben.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Menschen auf 
den Philippinen machen in diesen Tagen eine unendlich 
schwere Zeit durch. Wir in Deutschland können das Leid 
nur erahnen, aber nicht ermessen. Aber wir wollen Ih-
nen, Frau Botschafterin, deutlich machen, dass wir in 
unseren Gedanken bei Ihnen und bei den Menschen in 
Ihrem Land sind und nach Kräften dabei helfen wollen, 
Schäden zu beseitigen und Leid zu lindern. Unsere 
Trauer und Anteilnahme gilt den Angehörigen der Opfer, 
unser Mitgefühl den betroffenen Menschen und unser 
Dank und Respekt all denen, die nach Kräften helfen; 
manche auch über ihre Kräfte hinaus. Vielen Dank.
(Beifall)
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:
Abgabe einer Regierungserklärung durch die 
Bundeskanzlerin
Gipfel der Östlichen Partnerschaft am 28./29. No-
vember 2013 in Wilna 
Hierzu liegt ein Entschließungsantrag der Fraktion 
Die Linke vor, über den wir am Ende der Debatte befin-
den.
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache im Anschluss an die Regierungserklä-
rung 94 Minuten vorgesehen. – Ich höre keinen Wider-
spruch. Dann können wir so verfahren.
Das Wort zur Abgabe einer Regierungserklärung hat 
die Bundeskanzlerin Frau Dr. Angela Merkel.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:
Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Kollegin-
nen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Botschafterin, auch 
im Namen der Bundesregierung möchte ich noch einmal 
die herzlichen Wünsche an das philippinische Volk von 
diesem Ort aus überbringen. Der Bundesaußenminister 
steht in ständigem Kontakt. Ich habe mit dem Präsiden-
ten Aquino persönlich telefoniert. Sie dürfen wissen, 
dass wir alles, was in unseren Möglichkeiten steht, tun 
werden, um dem philippinischen Volk in dieser schwe-
ren Stunde zur Seite zu stehen.
(Beifall im ganzen Hause)Meine Damen und Herren, in zehn Tagen wird in Vil-
nius der dritte Gipfel der Östlichen Partnerschaft stattfin-
den. Auf Einladung der litauischen Ratspräsidentschaft, 
der Präsidentin Dalia Grybauskaite, treffen dort alle Mit-
gliedstaaten der EU mit den Vertretern der sechs osteuro-
päischen Partnerländer Moldau, Georgien, Armenien, 
Ukraine, Weißrussland und Aserbaidschan zusammen. 
Ich werde an diesem Gipfel wie an den beiden früheren 
Gipfeln in Prag und Warschau teilnehmen. Mit meiner 
Teilnahme möchte ich die Verbundenheit Deutschlands 
und der gesamten Europäischen Union mit unseren östli-
chen Nachbarn unterstreichen. Es ist unser gemeinsames 
strategisches Interesse, die Weiterentwicklung dieser 
Länder zu fördern, die Transformation in den Bereichen 
Demokratie, Menschenrechte und gute Regierungsfüh-
rung zu unterstützen und die wirtschaftliche Entwick-
lung dieser Länder zu stärken.
Ich sehe in der Östlichen Partnerschaft ein großes 
Potenzial. Sie ist ein eigenständiges Instrument europäi-
scher Politik, das unseren osteuropäischen Nachbarn 
eine völlig neue Qualität der Annäherung ermöglicht. 
Sie steht neben anderen strategischen Partnerschaften, 
die der Europäischen Union wichtig sind, wie etwa der 
Partnerschaft mit Russland oder den Verhandlungen über 
ein Freihandelsabkommen wie zum Beispiel mit den 
Vereinigten Staaten von Amerika.
An dieser Stelle möchte ich aus aktuellem Anlass 
auch wenige Sätze zu Amerika sagen. Die Beratungen 
mit Amerika zeigen, dass solche Verhandlungen zum 
Beispiel über Freihandelsabkommen immer mehr sind 
als Beratungen über Wirtschaft und freien Handel; es 
geht bei solchen Verhandlungen immer auch um Ver-
trauen. Deutschland und Amerika teilen gemeinsame Er-
fahrungen, Werte und Interessen. Wir stehen gemeinsam 
für freiheitliche, offene und demokratisch verfasste Ge-
sellschaften. Das transatlantische Verhältnis und damit 
auch die Verhandlungen über ein transatlantisches Frei-
handelsabkommen werden gegenwärtig ganz ohne Zwei-
fel durch die im Raum stehenden Vorwürfe gegen die 
USA um millionenfache Erfassung von Daten auf eine 
Probe gestellt. Die Vorwürfe sind gravierend; sie müssen 
aufgeklärt werden. Und wichtiger noch: Für die Zukunft 
muss neues Vertrauen aufgebaut werden.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das kann nur durch Transparenz einerseits und das Be-
wusstsein andererseits geschehen, dass das transatlanti-
sche Verhältnis für beide Partner – ich betone: für beide 
Partner –, gerade aber auch für Deutschland wesentli-
cher Garant unserer Freiheit und unserer Sicherheit ist. 
Ich sage deshalb ausdrücklich: Trotz allem sind und blei-
ben das deutsch-amerikanische und das transatlantische 
Verhältnis von überragender Bedeutung für Deutschland 
und genauso für Europa.
Meine Damen und Herren, das steht im Übrigen in 
keiner Weise im Gegensatz dazu, dass Deutschland und 
Europa größtes Interesse an weiteren Instrumenten euro-
päischer Politik haben. Dazu gehört auch die Östliche 
Partnerschaft. Um Missverständnissen vorzubeugen: Die 
Östliche Partnerschaft ist kein Instrument der EU-Erwei-
terungspolitik. Es geht im Rahmen der Östlichen Part-
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 25
Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel
(A) (C)
(D)nerschaft nicht um EU-Beitrittsperspektiven; es geht viel-
mehr darum, unsere Partner bei der Demokratisierung und 
Modernisierung zu unterstützen, indem wir politische 
Annäherung und wirtschaftliche Integration anbieten.
Dabei lassen wir uns von den Grundsätzen der Kondi-
tionalität und der Differenzierung leiten. Das heißt, dass 
die Länder, die auf dem Weg zu Demokratie und Rechts-
staat mehr oder weniger voranschreiten, auch unter-
schiedlich behandelt werden und damit unterschiedlich 
von der EU-Förderung und der Kooperation profitieren 
können. Drei Punkte sind in diesem Zusammenhang be-
sonders wichtig: erstens eine erfolgreiche Transforma-
tion unserer Partnerländer, zweitens ihre souveräne Ent-
scheidung über ihre politische Ausrichtung und drittens 
die Kontakte von Mensch zu Mensch.
Eine gute wirtschaftliche und politische Entwicklung 
unserer östlichen Nachbarn ist von großer Bedeutung, 
und zwar nicht nur für unsere Partner, sondern auch für 
die Stärke und den Wohlstand der Europäischen Union. 
Auch deshalb müssen wir unser Engagement für unsere 
Nachbarn entschlossen fortsetzen. Unsere Partnerschaft 
verpflichtet nämlich beide Seiten: Wir wollen den wirt-
schaftlichen Austausch und die Kontakte zwischen unse-
ren Gesellschaften, zwischen der EU und ihren Partnern 
wie auch zwischen den Partnern untereinander.
Den Zivilgesellschaften in den östlichen Partnerlän-
dern kommt in diesem Prozess eine entscheidende Rolle 
zu. Sie müssen diesen Wandel tragen, fordern und för-
dern. Sie sollen die politische Annäherung ihrer Länder 
an die EU und die Chancen der wirtschaftlichen Integra-
tion erleben und gestalten können. Dieser besondere 
Schwerpunkt nicht nur im Bereich der Regierungszu-
sammenarbeit, sondern ebenso des Zusammenwirkens 
der Menschen drückt sich auch darin aus, dass beides, 
die wirtschaftliche Kooperation und die Zusammen-
arbeit der Zivilgesellschaften, elementare Bestandteile 
der Östlichen Partnerschaft sind.
Dafür haben wir bestimmte Instrumente in der Hand. 
Sie klingen oftmals sehr technisch, aber sie bedeuten in 
jedem einzelnen Fall konkrete Verbesserungen des Zu-
sammenlebens. Dazu gehören Assoziierungs- und Frei-
handelsabkommen ebenso wie Erleichterungen in Visa-
fragen. Wesentlich für das gegenseitige Verständnis ist 
die Teilnahme junger Menschen aus den östlichen Part-
nerländern an EU-Programmen wie ERASMUS und an-
deren. All diese Elemente tragen zu einer zunehmenden 
Orientierung der östlichen Partner an unseren Werten 
und unseren Standards bei.
Auf dem kommenden Gipfel wollen wir mit Moldau 
und Georgien Assoziierungs- und umfassende Freihan-
delsabkommen paraphieren. Beide Länder haben in den 
vergangenen Jahren eine insgesamt positive Entwick-
lung genommen. In Georgien kam es zu einem friedli-
chen Regierungswechsel durch demokratische Wahlen 
und einer Verbreiterung des gesellschaftlichen Konsen-
ses über die Ausrichtung des Landes.
Die Republik Moldau hat unter den östlichen Partnern 
trotz mancher innenpolitischer Turbulenzen die viel-
leicht größte Entschlossenheit bei der Verabschiedung und Umsetzung von Reformen gezeigt. Damit die anste-
hende Paraphierung der Assoziierungs- und Freihandels-
abkommen auch rasch wirksam werden kann, haben wir 
uns beim letzten Europäischen Rat in Brüssel dazu ver-
pflichtet, die Voraussetzungen für eine anschließende 
Unterzeichnung schnellstmöglich zu schaffen.
Unsere Beziehungen zu Moldau und Georgien wer-
den dadurch enger denn je. Die ausgehandelten Verträge 
ermöglichen es diesen Ländern, eine Annäherung an die 
EU von bislang einmaliger Tiefe und auch Themenbreite 
zu erreichen. Sie gewähren Chancen zur wirtschaftlichen 
Entwicklung, zur Modernisierung der Gesellschaften 
und der Staatswesen sowie zur Unterstützung beim Auf-
bau eines modernen Rechtsstaats. Dieser wiederum kann 
die rechtlichen Rahmenbedingungen für Investitionen 
und Handel, aber auch für den Kampf gegen Korruption 
stärken. Das sind die Chancen, die der Abschluss eines 
Assoziierungs- und Freihandelsabkommens mit der Eu-
ropäischen Union für ein Land der Östlichen Partner-
schaft bieten kann.
Eine solch enge Anbindung an die EU bringt jedoch 
auch Verpflichtungen mit sich. Das ist vor allem die Ver-
pflichtung zur Implementierung dessen, was wir verein-
bart haben. Das Freihandelsabkommen verpflichtet un-
sere Partner zum Beispiel zur Übernahme europäischer 
Standards. Dies ist zum Teil eine große Herausforderung 
für die Volkswirtschaften der betroffenen Länder, die 
– und da dürfen wir uns wirklich nichts vormachen – 
viele Jahre in Anspruch nehmen wird. Wirtschaft ist dabei 
nur ein wichtiges Kapitel in den Assoziierungsabkommen.
Ebenso wichtig ist, dass die Assoziierungsabkommen 
ihre Unterzeichner zur Wahrung von Rechtsstaatlichkeit, 
Demokratie und Menschenrechten verpflichten.
Das führt uns natürlich zu unseren Beratungen mit der 
Ukraine. Allein schon die Größe verleiht der Ukraine be-
sonderes Gewicht innerhalb der Östlichen Partnerschaft. 
Mit ihr ist die EU in der Gestaltung ihrer neuen vertrag-
lichen Beziehungen am weitesten fortgeschritten. Wir 
haben der Ukraine in der Vergangenheit immer deutlich 
gemacht, dass die neue vertragliche Qualität der Zusam-
menarbeit, dass die gemeinsame Verpflichtung auf euro-
päische Werte wie Demokratie, Rechtsstaat und Bürger-
freiheiten mehr als ein Lippenbekenntnis sein muss.
Die EU-Außenminister haben beim Außenrat im De-
zember 2012 insbesondere drei Bereiche genannt, in 
denen Fortschritte nötig sind: erstens bei der Reform der 
Wahlgesetzgebung, zweitens bei Schritten zur Beendi-
gung der sogenannten selektiven Justiz, wofür symbol-
haft der Fall von Julija Timoschenko steht, und drittens 
bei der Implementierung der Assoziierungsagenda. Ich 
möchte an dieser Stelle erneut betonen: Wir erwarten 
von der Ukraine glaubhafte Schritte zur Erfüllung der 
Voraussetzungen für eine Unterzeichnung des Assoziie-
rungsabkommens. Wir erwarten, dass dieser Prozess 
nachhaltig und unumkehrbar umgesetzt wird.
Es steht außer Zweifel, dass die Ukraine weiterhin vor 
großen Reformanstrengungen im Innern steht. Eine zu-
sätzliche enorme Herausforderung für die Ukraine ist die 
Haushaltskonsolidierung. Ohne solide Finanzen wird es 
das Beistandsabkommen mit dem IWF nicht geben kön-(B)
26 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel
(A) (C)
(D)(B)nen. Wir glauben, dass ein solches Beistandsabkommen 
mit der Ukraine dringend notwendig wäre. Daran hän-
gen auch die substanziellen bilateralen Kredite der EU 
als Makrofinanzhilfe, insgesamt mehr als eine halbe 
Milliarde Euro. Hier ist unser stetiger Rat an die 
Ukraine, die nötigen Reformen zu unternehmen. Diese 
Schritte können wir der ukrainischen Regierung nicht 
abnehmen. Sie müssen auch unabhängig von der Unter-
zeichnung des Assoziierungs- und Freihandelsabkom-
mens unternommen werden. Wir wissen, dass Reformen 
nicht von heute auf morgen vollständig umgesetzt wer-
den können. Wir möchten auch die Ukraine bei ihren Re-
formen mit Kooperationsangeboten und mit finanziellen 
Mitteln der Europäischen Nachbarschaftspolitik unter-
stützen, aber die Voraussetzungen dafür muss die 
Ukraine selbst schaffen, und zwar nicht irgendwann, 
sondern jetzt.
In diesen Tagen – ich sagte ja, es sind noch zehn Tage 
bis zu dem Gipfel – findet eine Vielzahl von Gesprächen 
statt, ebenso Beratungen im ukrainischen Parlament. 
Heute muss ich Ihnen hier sagen: Es ist noch nicht abzu-
sehen, ob die Ukraine willens ist, die Voraussetzungen 
für eine mögliche Unterzeichnung zu schaffen. Heute 
und morgen debattiert auch der Außenministerrat in 
Brüssel über genau dieses Thema. Wenn die Ukraine un-
sere Erwartungen erfüllt und wir somit unterzeichnen 
können, dann könnten wir der Ukraine nicht zuletzt über 
eine breite vorläufige Anwendbarkeit des Abkommens 
auch für den Fall den Rücken stärken, dass sie sich mit 
Nachteilen seitens Russlands konfrontiert sieht.
Wir wissen, dass die Entscheidung für die Anbindung 
an die Europäische Union nicht nur der Ukraine, sondern 
unseren Partnern insgesamt nicht leichtfällt. In den letz-
ten Monaten sahen sich einige von ihnen zum Teil erheb-
lichem Druck ausgesetzt. Ich werde mich deshalb auch 
in Vilnius dafür einsetzen, dass die EU diesem Druck 
konkrete Chancen und gelebte Solidarität entgegensetzt, 
sei es durch zusätzliche Absatzmöglichkeiten für Pro-
dukte unserer Partner, die zum Beispiel nicht nach Russ-
land eingeführt werden dürfen, oder durch Hilfe bei der 
breiteren Aufstellung ihrer Energieversorgung.
Um es klar zu sagen: Die Länder entscheiden allein 
über ihre zukünftige Ausrichtung. Ein Vetorecht Dritter 
kann es nicht geben. Das ist unser Verständnis der unein-
geschränkten gegenseitigen Achtung der Entscheidungs-
freiheit, wie sie in der OSZE-Charta festgeschrieben ist. 
Ich habe diese Frage auch in meinen Gesprächen mit 
dem russischen Präsidenten Wladimir Putin immer wie-
der thematisiert. Ich habe wiederholt deutlich gemacht, 
dass sich weder die Östliche Partnerschaft noch die bi-
lateralen vertraglichen Beziehungen, die die EU mit 
ihren Partnern abschließen will, gegen Russland richten. 
Im Gegenteil: Von der Stärkung und Modernisierung der 
Volkswirtschaften unserer osteuropäischen Partner würde, 
so ist unser Verständnis, auch Russland profitieren. Die 
EU hat immer wieder Gesprächsangebote an Russland 
gerichtet, um die beiderseitigen Vorteile einer Koopera-
tion herauszuarbeiten. Wir müssen – das ist meine tiefe 
Überzeugung – weiter daran arbeiten, dass es kein Ent-
weder-oder zwischen einer Annäherung der Länder der 
Östlichen Partnerschaft an die EU und dem russischen Bemühen um eine engere Partnerschaft mit diesen Län-
dern geben sollte. Die EU hat Russland dafür Vorschläge 
unterbreitet, über die wir schnellstmöglich sprechen 
müssen.
Armenien hat sich in dieser Situation für den Beitritt 
zur Zollunion Russlands, Weißrusslands und Kasach-
stans und damit gegen die Paraphierung des ausgehan-
delten Assoziierungs- und Freihandelsabkommens mit 
der EU entschieden. Selbstverständlich akzeptieren wir 
diese Entscheidung. Gleichzeitig werden wir Wege für 
eine künftige Zusammenarbeit der EU mit Armenien fin-
den. Sie wird nicht die besondere Qualität der Koopera-
tion mit Georgien oder Moldau haben, aber Armenien 
bleibt ein wichtiger östlicher Partner.
Lassen Sie mich an dieser Stelle noch ein Wort zu 
Weißrussland sagen: Dies ist und bleibt das schwierigste 
Kapitel im Bereich der Östlichen Partnerschaft. Seit der 
erneuten Repression im Zuge der Präsidentschaftswah-
len im Dezember 2010 sind unverändert politische Ge-
fangene in Haft. Bürger, die sich um Pluralität in dieser 
Gesellschaft bemühen, wurden hinter Gitter gebracht. 
Ich denke unter anderem an Ales Beljazki, den Träger 
des Menschenrechtspreises des Europarates. Wir alle 
stehen dafür ein, dass diese Menschen wieder frei reden, 
handeln und agieren können.
(Beifall im ganzen Hause)
Auch mit Weißrussland wollen wir die Zusammenarbeit 
wieder vertiefen, aber das kann nur gelingen, wenn die 
politischen Gefangenen freigelassen und rehabilitiert 
werden. Es wäre sehr bedeutend, wenn der Gipfel in Vil-
nius hier ein Hoffnungszeichen setzen könnte.
Meine Damen und Herren, dieser Gipfel ist eine 
wichtige Bestätigung unseres Angebots der politischen 
Anbindung und wirtschaftlichen Integration an die östli-
chen Partner. Mindestens ebenso wichtig ist, dass wir in 
der Folge gemeinsam das Potenzial nutzen, das uns diese 
Partnerschaft bietet. Wir haben viele Kooperationsfelder 
aufgeschlossen, aber wir müssen weiter nachhaltige 
Fortschritte erreichen. Der möglichen Unterschrift bzw. 
Paraphierung eines Assoziierungs- und Freihandelsab-
kommens müssen konsequente Umsetzungen folgen. 
Die Visaaktionspläne zeigen auf, was nötig ist, um lang-
fristig das Ziel der Befreiung von der Visumpflicht zu er-
reichen. Die regionale Kooperation bietet viele Möglich-
keiten, voneinander zu lernen.
Der Gipfel in Vilnius wird ein wichtiger Meilenstein 
auf dem Transformationspfad unserer Partner im Osten 
sein. Er wird einen Weg in die Zukunft zeigen, aber er 
wird auch deutlich machen, welche Arbeit noch vor uns 
liegt. Die Schatten des Kalten Krieges sind nach wie vor 
existent, und es ist unsere Aufgabe – gerade auch die 
Aufgabe Deutschlands –, einen Beitrag dazu zu leisten, 
dass der Kalte Krieg für alle vorbei ist, auch für unsere 
östlichen Partner.
Herzlichen Dank, meine Damen und Herren.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 27
 
(A) (C)
(D)(B)Präsident Dr. Norbert Lammert:
Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort dem 
Kollegen Dietmar Bartsch für die Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich 
freue mich, für meine Fraktion auf die Bundeskanzlerin 
antworten zu können. Die Reihenfolge der Redner ist 
schon so, wie sie bei einer eventuellen Großen Koalition 
sein wird. Offensichtlich gehen CDU/CSU und SPD da-
von aus, dass ihre Verhandlungen wie auch der Mitglie-
derentscheid der SPD erfolgreich sein werden, obwohl 
man im Moment vom Koalitionsvertrag vor allen Din-
gen viel Nebel kennt. Die Oppositionsführerschaft bringt 
für die Fraktion Die Linke eine besondere Verantwor-
tung. Ich kann den Menschen in unserem Land verspre-
chen, dass wir alles daransetzen werden, dieser Verant-
wortung gerecht zu werden.
(Beifall bei der LINKEN)
Beginnen will ich damit, dass es ein Unding ist, dass 
wir heute die erste Sitzung des Bundestages – einmal ab-
gesehen von der Wahl des Präsidiums – seit Juni haben.
(Widerspruch des Abg. Michael Grosse-
Brömer [CDU/CSU])
Ja, wir hatten eine Bundestagswahl. Ich hoffe, dass das 
Gerücht nicht stimmt, dass die Frau Bundeskanzlerin 
eine geheime Absprache mit der FDP hat, so lange zu 
verhandeln, bis die Legislaturperiode zu Ende ist. Ich 
hoffe, dass das wirklich nicht den Tatsachen entspricht.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – 
Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wie wäre es mal mit dem 
Thema?)
Fakt ist: Sie machen mit Ihren Koalitionsverhandlun-
gen das Parlament zur Geisel. Sind das bereits die Vor-
boten der Großen Koalition? Wir erwarten nichts ande-
res als Respekt gegenüber dem Parlament. Nicht die 
amtierende Bundesregierung und auch nicht eine Bun-
desregierung in spe, sondern der Deutschen Bundestag 
ist der Souverän.
(Beifall bei der LINKEN)
Wie wollen Sie den Menschen, die uns gewählt haben, 
erklären, dass Sie uns nicht arbeiten lassen? Dies trifft 
im Übrigen auf die Oppositionsabgeordneten wie auch 
auf die meisten Regierungsabgeordneten zu. Wir alle 
werden hier nicht fürs Rumsitzen bezahlt. Ich sehe nicht, 
dass der heutige Sitzungstag dem Anspruch, als Parla-
mentarier aktiv zu werden, gerecht wird.
Es ist gut, vor dem Gipfel über die osteuropäische 
Partnerschaft zu sprechen.
(Zurufe von der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN: Ah!)
Es muss jedoch die Frage erlaubt sein, warum wir uns 
heute damit beschäftigen, jedoch nicht mit den Themen, 
die vielen, vielen Menschen noch viel mehr auf den Nä-geln brennen, abgesehen von der NSA-Debatte, die ja, 
seitdem es das Handy der Bundeskanzlerin betrifft, von 
der Regierung nicht mehr totgeschwiegen oder für been-
det erklärt werden kann. Das ist aber bei weitem nicht 
das einzige Thema, dem wir uns widmen müssen.
Dringend wäre geboten, die schwache Binnenkon-
junktur in Deutschland zu behandeln, die Gefahr einer 
dauerhaften Depression oder Deflation in Europa, die 
Enteignung der Kleinsparer durch negative Realzinsen, 
die Bankenunion oder – die Bundeskanzlerin hat ein 
paar Worte dazu gesagt – das Freihandelsabkommen mit 
den USA. Darüber müssen wir wirklich einmal reden, 
und zwar auch kontrovers. Das alles sind Themen, die 
die Mehrheit der Menschen in Deutschland bewegen.
Sie glauben doch nicht ernsthaft, dass die Euro-Krise 
vorbei ist, wenn sich Irland und Spanien demnächst das 
Geld wieder teuer auf dem Finanzmarkt leihen müssen! 
Das vermehrt vielleicht sichere Profite für Banken, die 
sich das Geld momentan quasi umsonst von der Europäi-
schen Zentralbank leihen können. Aber die Krise macht 
doch keine Pause. Sie wird derzeit nur mit billigem Geld 
zugeschüttet.
Morgen soll eine neue Kredittranche aus dem soge-
nannten Rettungsschirm an Portugal freigegeben wer-
den. Wollen Sie das den Menschen verschweigen? Wol-
len Sie verhindern, dass Ihre Europapolitik debattiert 
wird? Darüber muss geredet werden! Aus diesem Grund 
haben wir eine etwas kreative Aufsetzungsarbeit betrie-
ben und einen Entschließungsantrag zur Krisenpolitik 
gegenüber Portugal in die heutige Debatte eingebracht, 
zu dem ich gleich noch ein paar Worte sagen werde.
Aber nun zur europäischen Partnerschaft
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Na endlich!)
und zum diesbezüglichen Gipfel in Vilnius. Natürlich 
begrüßen wir als Linke eine engere Zusammenarbeit
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Mit Russland!)
mit den östlichen Nachbarn der EU. Ja, vielleicht muss 
man auch im deutschen Parlament noch einmal deutlich 
sagen, dass Europa bis zum Ural geht und dass viele ehe-
malige Sowjetrepubliken und Russland genauso zu Eu-
ropa gehören wie Frankreich, Spanien oder Griechen-
land.
(Beifall bei der LINKEN)
Deshalb ist es gut, dass es mehr Handel, mehr Austausch 
geben soll, dass diese Beziehungen den Menschen in 
ganz Europa zugutekommen sollen.
Ja, Frau Bundeskanzlerin, wir aus den neuen Ländern 
haben da eine besondere Verantwortung. Für die neuen 
Länder ist das auch eine Chance. Wir wissen, dass viele 
traditionelle Verbindungen in diese Länder zusammen-
gebrochen sind. Es gibt sie aber noch. Vor allen Dingen 
– das wissen wir beide – gibt es einen Erfahrungsvor-
sprung, insbesondere was Sprachkenntnisse und kultu-
relle Beziehungen betrifft. Entscheidend wird aber sein, 
dass bei der osteuropäischen Partnerschaft nicht die 
Dinge, die Europa in die Krise gezwungen haben, ganz 
oben stehen: wie die Liberalisierung des Kapitalver-
28 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Dietmar Bartsch
(A) (C)
(D)(B)kehrs, der Freihandel, die Konkurrenz um Löhne nach 
unten oder die Konkurrenz um die schlechtesten Arbeits-
bedingungen. Nein, das wäre der falsche Weg.
(Beifall bei der LINKEN)
Es muss vor allen Dingen um Integration gehen; es 
darf nicht nur um knallharte Interessenpolitik und nicht 
nur um mehr Export aus der EU in diese Länder gehen. 
Ein sehr, sehr wichtiger Punkt wären zum Beispiel er-
leichterte Visabedingungen für die Menschen aus der 
Ukraine, aus Belarus, Moldau, Georgien, Armenien und 
Aserbaidschan.
(Beifall bei der LINKEN)
Wenn es für Menschen, die zum Beispiel unter 
Lukaschenko leiden müssen – Sie haben das geschildert –, 
nur ganz schwer möglich ist, ein Visum erteilt zu be-
kommen, dann ist das ein Problem. Wir können durch 
mehr Offenheit dabei helfen, dass dort Mauern fallen. 
Deswegen ist die Visafrage eine zentrale Frage. Tun Sie 
etwas, damit diese Menschen leichter nach Deutschland 
kommen können!
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Verbessern Sie die Visabedingungen, Frau Bundeskanz-
lerin! Wenn ich mich recht entsinne, regieren Sie seit 
acht Jahren. Jetzt fordern Sie Verbesserungen ein. Das ist 
aus meiner Sicht etwas komisch.
(Beifall bei der LINKEN – Volker Kauder 
[CDU/CSU]: Aber nur aus Ihrer Sicht!)
– Immerhin.
Ein sehr wesentlicher Punkt bei diesem Gipfel ist na-
türlich – Sie haben darauf hingewiesen – das Verhältnis 
zu Russland. Es kann nicht das Ziel sein, die osteuropäi-
schen Länder dem Einfluss Russlands zu entziehen und 
die traditionsreichen Sonderbeziehungen zu kappen. Ge-
genteiliges muss das Ziel sein, nämlich gleichzeitig die 
Beziehungen zu Russland auszubauen und gemeinsam 
mit Russland die Beziehungen zu den osteuropäischen 
Ländern zu entwickeln. Das sollte einhergehen mit deut-
lichen Positionen, zum Beispiel zum unsäglichen Agie-
ren der Putin-Regierung gegenüber Schwulen und Les-
ben.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Es ist doch klar, dass Russland dieses Projekt mit Ar-
gusaugen beobachtet. Es passt zur NATO-Osterweite-
rung. Es ist ein Baustein zur Unterstützung transatlanti-
scher Eliten. Es geht der EU offensichtlich nicht um eine 
Partnerschaft auf Augenhöhe. Eine Beitrittsperspektive 
steht im Moment überhaupt nicht zur Debatte. Man 
möchte die eigenen Regeln durchsetzen, wo es günstig 
ist, jedoch keine Einflussnahme der anderen Seite riskie-
ren. Es geht darum, beste Bedingungen fürs Kapital zu 
schaffen und die Absatzmärkte für die eigenen Produkte 
zu erweitern, gerne auch auf Kosten der Wirtschaft der 
Partnerländer. Die vielgepriesene Demokratieförderung 
dient der EU als Mittel, ihre neoliberale Hegemonial-
politik in den osteuropäischen Ländern fortzuführen. 
Das schulmeisterliche Auftreten der EU gegenüber den osteuropäischen Partnern würde man sich andersherum 
selbstverständlich verbitten. Es geht der EU viel zu we-
nig um Menschenrechte, Rechtsstaatlichkeit oder Demo-
kratie
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das müssen 
gerade Sie sagen!)
und viel zu viel um Einflussnahme und Machtpolitik.
(Beifall bei der LINKEN)
Das bedeutet dann auch, dass die EU kein Interesse da-
ran hat, etwa soziale oder ökologische Standards auf ho-
hem Niveau festzuschreiben. So wird eine große Chance 
verpasst.
Mir scheint, dass die EU auch bei der osteuropäischen 
Partnerschaft unverdrossen weiter auf genau die Rezepte 
setzt, die uns in die Krise geführt haben: Liberalisierung, 
Freihandel, Lohnkonkurrenz. Im Ergebnis sind zahlrei-
che Volkswirtschaften Osteuropas der Deindustrialisie-
rung und spekulativen Kapitalflüssen ausgesetzt.
Eine wahrhaftige Östliche Partnerschaft, die diesen 
Namen verdient, muss den osteuropäischen Staaten er-
möglichen, ihre Wirtschaft zu schützen und sie zu entwi-
ckeln, und sollte nicht gegen Russland gerichtet sein.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Nun ein paar Bemerkungen zu unserem Entschlie-
ßungsantrag. Die Euro-Krise ist, wie ich gesagt habe, 
nicht verschwunden und erst recht nicht überwunden. In 
Kürze soll eine neue Kredittranche für Portugal in Höhe 
von 5,6 Milliarden Euro, davon 3,7 Milliarden Euro 
durch die EFSF, bewilligt werden. Dafür haften auch die 
Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland. Un-
ser Steuergeld wird verbrannt, weil Portugal aufgrund 
der Schuldenlast und der wachstumsfeindlichen Kür-
zungsdiktate diese Kredite niemals wird bedienen kön-
nen. Das Memorandum of Understanding sieht gar vor, 
dass die Unternehmensbesteuerung in Portugal sinken 
soll. Das ist doch alles nicht mehr zu fassen! Portugal 
wird nicht gerettet, sondern die Banken und Gläubiger 
werden freigekauft; Demokratie und Sozialstaat werden 
zerstört. Darum geht es in Wahrheit. Seit Beginn der so-
genannten Euro-Rettung stieg die Staatsverschuldung 
Portugals auf etwa 128 Prozent des Bruttoinlandspro-
dukts. Das ist das Niveau, das die Staatsverschuldung in 
Griechenland bei Ausbruch der Krise hatte. Die Arbeits-
losigkeit ist in Portugal auf über 17 Prozent gestiegen.
Dass die bisherige Europapolitik gescheitert ist, er-
kennt man, wenn man sich einmal anschaut, wie sich die 
Arbeitslosenquote in den europäischen Ländern bei jun-
gen Menschen unter 24 Jahren entwickelt hat: Sie liegt 
in Portugal bei 42 Prozent, in Griechenland bei erschre-
ckenden 57,3 Prozent, in Spanien bei 56,5 Prozent. Aber 
auch in den Ländern, die später dazugekommen sind, ist 
die Situation katastrophal: In Bulgarien liegt die Jugend-
arbeitslosigkeit bei 28,3 Prozent, in der Slowakei bei 
31,1 Prozent, in Kroatien bei sagenhaften 52,8 Prozent. 
Das alles sind Fakten, die in der Politik einen Aufschrei 
hervorrufen müssten
(Beifall bei der LINKEN)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 29
Dr. Dietmar Bartsch
(A) (C)
(D)(B)und zu einem Nachdenken über die bisherige Politik füh-
ren müssten. Vor allem darf das kein Muster für die ost-
europäische Partnerschaft sein, meine Damen und Her-
ren.
Die Linke fordert daher eine andere, eine verantwor-
tungsvolle Europapolitik. Wir beantragen mit unserem 
Entschließungsantrag, dass der deutsche Vertreter im Di-
rektorium der EFSF der Bewilligung der Kredite seine 
Zustimmung versagt.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir wollen die privaten Gläubiger Portugals durch einen 
Schuldenschnitt in die Pflicht nehmen. Die Eigentümer 
der Banken, die Inhaber der Bankanleihen sowie die 
Einlagen von ausländischen Banken und Geldmarkt-
fonds sind für die Verluste der Banken heranzuziehen.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Nur die Einlagen der Kleinsparer und das gewerbliche 
Kreditgeschäft müssen abgesichert werden.
Portugal braucht Investitionsprogramme statt Ban-
kenrettungspakete.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Dafür brauchen wir eine EU-weite Vermögensabgabe für 
Millionäre. Allein das Vermögen der europäischen Milli-
onäre – 14 Billionen Euro – übertrifft die gesamte 
Staatsverschuldung aller 28 EU-Mitgliedstaaten.
Korrigieren Sie diese Europapolitik! Weisen Sie beim 
Gipfel in Vilnius darauf hin, dass diese Fehler nicht wie-
derholt werden dürfen, sondern dass es eine Kehrtwende 
in der Europapolitik geben muss!
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Nächster Redner ist der Kollege Gernot Erler für die 
SPD-Fraktion.
Dr. h. c. Gernot Erler (SPD):
Herr Präsident! Mit Ihrer Genehmigung komme ich 
gleich auf den Tagesordnungspunkt „Östliche Partner-
schaft“ zu sprechen; ich habe auch vor, dabei zu bleiben.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU/
CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜ-
NEN)
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Östliche Part-
nerschaft hat sich aus der EU-Strategie der ENP, der Eu-
ropäischen Nachbarschaftspolitik, heraus entwickelt, die 
ihren Beginn 2003 hatte. Damit ordnet sich die ÖP in 
eine der wichtigsten EU-Strategien neben der EU-Erwei-
terung ein, nämlich die Schaffung von Regionen koope-
rierender Staaten rund um die Europäische Union mit 
dem Ziel, Stabilität in der EU-Nachbarschaft vor allem 
durch gutnachbarschaftliche Zusammenarbeit und Ver-
trauensbildung zu erreichen. Zu diesem Programm ge-
hörten und gehören neben der Östlichen Partnerschaft 
die Ostseekooperation, der Stabilitätspakt für Südost-europa, die EMP, der Barcelona-Prozess, die Union für 
das Mittelmeer, die Black Sea Synergy und die Zentral-
asienstrategie der EU, zuletzt auch die Donauraumstrate-
gie.
Der Ansatz ist immer derselbe: Die EU prämiert 
– auch mit finanzierten Programmen und Projekten – die 
grenzüberschreitende Zusammenarbeit und wirbt dabei 
auch für europäische Werte und Verhaltensweisen. So 
steht das auch in dem Programm der Östlichen Partner-
schaft, die im Mai 2009 auf dem Gipfel in Prag auf den 
Weg gebracht wurde.
Hier war sehr deutlich, dass es da ein besonderes Inte-
resse von Polen gab, das auch noch etwas anderes im 
Sinn hatte, nämlich möglichst die Ukraine, das Nachbar-
land von Polen, näher an die europäische Integration he-
ranzuführen. Offiziell sollte die Östliche Partnerschaft 
aber eben gerade nicht eine Beitrittsperspektive für die 
sechs beteiligten Länder schaffen. Das haben Sie, Frau 
Bundeskanzlerin, eben auch noch einmal unterstrichen.
Es gibt einen Arbeitsrhythmus der ÖP mit Gipfeln 
alle zwei Jahre und jährlichen Außenministertreffen. Es 
gab schon zwei Gipfel, und wir stehen jetzt vor dem drit-
ten in Vilnius. Viereinhalb Jahre sind jetzt vergangen. 
Deshalb ist es vielleicht sinnvoll, einmal eine kritische 
Zwischenbilanz zu ziehen, und das will ich versuchen.
Dabei will ich zunächst die regionalen Konflikte be-
trachten. Es war ein Anspruch der Östlichen Partner-
schaft, diese Konflikte zumindest zu entschärfen. Ich 
muss feststellen, dass die Probleme bei den drei soge-
nannten Frozen Conflicts weiter virulent sind: Das gilt 
für Nagornij Karabach, wo die beiden Konfliktpartner 
Armenien und Aserbaidschan eher auf Aufrüstung set-
zen, als dass es Fortschritte bei dem sogenannten Minsk-
Prozess gegeben hätte. Das gilt leider auch für Ab-
chasien und Südossetien, wo es nach wie vor starre 
Fronten zwischen Russland und Georgien gibt; vielleicht 
können wir jetzt Hoffnung haben, dass sich durch die 
Veränderungen in Georgien im Verhältnis der beiden 
Länder etwas ändert. Das gilt auch für den Transnistrien-
Konflikt, in den die Meseberg-Initiative zunächst Bewe-
gung gebracht hat – es hat auch wieder die Fünf-plus-
Zwei-Verhandlungen gegeben –; die meisten Beobachter 
sind sich jedoch darin einig, dass das Momentum der 
Meseberg-Initiative allmählich ausläuft, aber zumindest 
war das ein Teilerfolg.
In der Summe kann man bezogen auf die Konflikte 
nicht sagen, dass die regionale Zusammenarbeit beson-
ders gestärkt wurde.
Ganz anders sieht das bei der Heranführung an die 
EU aus: Hier setzt Brüssel auf eine Verbindung von As-
soziationsagreements mit Freihandelsabkommen, über 
die jahrelang verhandelt wurde, verbunden mit einer ver-
lockenden Zugabe, nämlich der Visaliberalisierung. Herr 
Bartsch, das, was Sie hier fordern, gehört also ganz offi-
ziell längst zur EU-Politik vor Ort. Daneben gibt es auch 
eine vertiefte Zusammenarbeit der Zivilgesellschaften, 
der Civil Societies, der beteiligten Länder. Näheres dazu 
wird gleich meine Kollegin Katarina Barley sagen.
30 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. h. c. Gernot Erler
(A) (C)
(D)Von Anfang an war Belarus wegen der innenpoliti-
schen Situation und auch wegen der Zugehörigkeit zur 
Zollunion aus diesen Angeboten ausgenommen. Aser-
baidschan musste als Nicht-WTO-Land zunächst auch in 
den Wartestand und bekommt jetzt so etwas wie eine 
strategische Modernisierungspartnerschaft. Mit den an-
deren vier Ländern – Ukraine, Moldova, Georgien und 
Armenien – wurden erfolgreich entsprechende Assoziie-
rungsabkommen ausgehandelt. Armenien entschied sich 
allerdings kürzlich, im Oktober, doch dafür, der Zoll-
union von Putin beizutreten.
Der Höhepunkt des Gipfels sollte die Unterzeichnung 
des Abkommens mit der Ukraine sein. Dieser Erfolg 
– das wissen wir leider aus den aktuellen Mitteilungen – 
ist im Augenblick alles andere als gesichert, weil nicht 
klar ist, ob die Werchowna Rada, also das ukrainische 
Parlament, in letzter Minute noch über einige wichtige 
Gesetze, zum Beispiel ein Gesetz über die Reform des 
Wahlrechts und ein Gesetz über die Reform der Staats-
anwaltschaft, sowie eine Lösung für Frau Timoschenko 
entscheidet. Es gibt eigentlich nur noch den morgigen 
Tag als Chance dafür, und die Außenminister in Brüssel 
schauen im Augenblick tatsächlich nach Kiew, ob das 
noch gelingt.
Wie konnte die Östliche Partnerschaft in eine solch 
kritische Situation geraten, und wie lässt sich erklären, 
dass wir hier womöglich vor einem regelrechten Schei-
tern der Ostpolitik der EU stehen, wenn morgen in Kiew 
nicht noch ein kleines Wunder passiert?
Bei dieser Frage stößt man sehr schnell auf den Fak-
tor Russland. Viereinhalb Jahre nach dem verheißungs-
vollen Auftakt der Östlichen Partnerschaft muss man 
feststellen: Die EU ist nicht müde geworden, zu versi-
chern, dass sich ihre Annäherungspolitik gegenüber den 
sechs östlichen Nachbarn nicht gegen die Interessen 
Russlands richtet – Frau Bundeskanzlerin, auch Sie ha-
ben das eben noch einmal bestätigt –, aber es ist leider 
nicht gelungen, die russische Führung davon zu überzeu-
gen. Diese hat sich in einem Denken in geopolitischen 
Einflusskonkurrenzen als Nullsummenspiel verfestigt. 
Danach versucht die EU ganz einfach, den russischen 
Einfluss in dieser Region zulasten von Russland zurück-
zudrängen.
Der EU ist es auch nicht gelungen, die Russische Fö-
deration von Anfang an in die Aktivitäten der Östlichen 
Partnerschaft zum eigenen Nutzen einzubinden. Insofern 
steht hier die Zollunion in einer Konkurrenz zu den As-
soziationsabkommen der EU. Vielleicht ist es auch nicht 
immer von Anfang an klar geworden, dass es hierbei ei-
nen logischen Unterschied bzw. ein logisches Entweder-
oder gibt: Man kann nicht beiden Organisationen ange-
hören.
Dieser Konflikt wurde durch das verstärkt, was 
Wladimir Putin im Wahlkampf mit der sogenannten 
Eurasischen Union und dem Plan entwickelt hat, bis 
2015 eine erweiterte Zollunion zu schaffen und dafür 
weitere Mitglieder zu gewinnen. Das ist zwar vielleicht 
jetzt mit Armenien und Kirgistan gelungen, aber es ist 
völlig klar: Die Ukraine spielt eine entscheidende Rolle dabei, ob diese Idee einer Neuorganisation des post-
sowjetischen Raumes gelingen kann oder nicht.
Vor diesem Hintergrund ist zu bedauern, dass sich tat-
sächlich eine Art geopolitisches Ringen zwischen Russ-
land und der EU entwickelt hat. Wir sehen auch mit gro-
ßem Bedauern, in welcher Weise Russland hier Druck 
ausübt. Es gibt eine Person namens Gennadij Onischenko,
die es zu einer traurigen Berühmtheit gebracht hat. Das 
ist der oberste russische Lebensmittelkontrolleur. Er hat 
plötzlich festgestellt, dass es bei ukrainischer Schoko-
lade, bei Wein aus Moldova und bei Milchprodukten aus 
Litauen schwerwiegende Probleme gibt, die allerdings 
bisher kein anderer Lebensmittelkontrolleur weltweit 
festgestellt hat. Natürlich hat das zu Embargosituationen 
geführt. Das Signal ist klar: Wer mit der EU kooperiert, 
hat Nachteile im Handel mit Russland.
Es gibt auch ein zweites Instrument: den Gaspreis. 
Ganz plötzlich hat Armenien, als es sich für die Zoll-
union entschieden hat, eine Reduktion des Gaspreises in 
erheblichem Umfang gewährt bekommen. Der stellver-
tretende Ministerpräsident Rogosin hat dem kleinen 
Land Moldova, nebenbei bemerkt dem ärmsten Land in 
ganz Europa, mit einem kalten Winter gedroht. Dieser 
Hebel wird also ebenso eingesetzt wie schließlich auch 
der Sicherheitshebel. Armenien hat sich auch deshalb so 
entschieden, weil es nicht weiß, wie es anders zu einer 
größeren Sicherheit in Bezug auf den Konkurrenten 
Aserbaidschan kommen soll. Es gibt auch Angebote für 
erhebliche Waffenlieferungen an Kiew von russischer 
Seite.
Nach viereinhalb Jahren Östlicher Partnerschaft steht 
also die EU leider vor einer ziemlich deprimierenden Al-
ternative: Entweder es gibt einen Rückschlag für die 
Ostpolitik der EU, oder es gibt einen Dauerkonflikt zwi-
schen Russland und den Ländern der Östlichen Partner-
schaft, die dann auch zu Konflikten mit der EU werden.
Insofern brauchen wir tatsächlich eine Initiative auch 
von Deutschland aus, uns kreativ mit dieser Entwicklung 
auseinanderzusetzen. Wir brauchen Ideen, wie wir aus 
dieser Konfliktlage herauskommen. Denn die Östliche 
Partnerschaft ist wertvoll. Sie muss unterstützt werden, 
und sie braucht Unterstützung in dieser schwierigen Si-
tuation.
Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Anton Hofreiter ist der nächste Redner für die Frak-
tion Bündnis 90/Die Grünen.
Dr. Anton Hofreiter (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN):
Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Frau Bun-
deskanzlerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die heu-
tige Debatte zeigt, dass die Europäische Union auch jen-
seits der Euro-Krise vor wichtigen Entscheidungen steht, 
die nicht aus dem Blick geraten dürfen. Das Verhältnis 
zu unseren Nachbarn im Osten und im Süden ist von (B)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 31
Dr. Anton Hofreiter
(A) (C)
(D)(B)zentraler Bedeutung für ein starkes Europa. Hier wird 
sich entscheiden, welche Rolle Europa zukünftig auf der 
internationalen Bühne spielen wird. Allerdings wird sich 
die Rolle Europas auch daran entscheiden, wie wir mit 
dem Freihandelsabkommen mit den USA umgehen. Wir 
sind der festen Überzeugung, dass wir, solange die be-
stehenden Vorwürfe nicht aufgeklärt sind, die Verhand-
lungen mit den USA aussetzen müssen; denn wir können 
schlecht mit jemandem verhandeln, der gleichzeitig un-
sere Position ausspäht. Dann handelt es sich fast um ein 
Verhandeln der anderen Seite mit sich selbst. Das macht 
keinen Sinn.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Noch eine kleine Anmerkung zur Linken. Herr 
Bartsch, Sie haben beklagt, dass das Parlament nicht 
häufiger tagt. Heute tagt das Parlament, und wir beraten 
über das wichtige Thema Östliche Partnerschaft. Und 
was machen Sie? Anstatt über dieses Thema zu spre-
chen, nutzen Sie diese Debatte für Klamauk.
(Widerspruch bei der LINKEN)
Sie führen Ihre eigene Forderung, eine vernünftige De-
batte im Parlament zu führen, ad absurdum, wenn Sie die 
erste Gelegenheit dafür missbrauchen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der CDU/CSU und der SPD)
Die Menschen südlich und östlich von uns setzen 
große Hoffnungen in die Europäische Union. Sie sehnen 
sich nach einer europäischen Perspektive und wünschen 
sich ein entsprechendes Signal von Europa; denn diese 
Menschen kennen die großen Vorteile, die Europa bietet. 
Aber sie dürfen sie nicht selbst erfahren, zum Beispiel 
die Reisefreiheit. Deshalb wünschen sich diese Men-
schen, Teil Europas, Teil der Europäischen Union zu 
werden.
Nehmen wir als Beispiel die Visapolitik. Frau Kanzle-
rin, Sie haben angedeutet, dass eine Vereinfachung bei 
der Visaerteilung das Leben der Menschen östlich der 
EU erleichtern würde. Frau Kanzlerin, dann setzen Sie 
sich doch dafür ein! Die Liberalisierung der Visapolitik 
ist der Schlüssel für Reformen und gesellschaftlichen 
Wandel.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, das geplante Asso-
ziierungsabkommen mit der Ukraine ist von zentraler 
Bedeutung. Wir Europäer dürfen uns gegenüber der 
Ukraine nicht verschließen. Wir müssen das Bedürfnis 
der Menschen in der Ukraine nach einer Anbindung an 
die EU ernst nehmen und signalisieren: Wir wollen eine 
Partnerschaft und eine enge Zusammenarbeit, weil sie 
im Interesse der Menschen in der Ukraine und der Men-
schen in der EU liegt. Aber Sie, Frau Bundeskanzlerin, 
bleiben auf halbem Wege stehen. Natürlich geht es lang-
fristig auch um eine EU-Beitrittsperspektive unserer öst-
lichen Nachbarn.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)Es ist richtig, dass die Europäische Union dabei hohe 
Ansprüche an den Annäherungsprozess der östlichen 
Nachbarn stellt. Die EU beruht auf Demokratie, Rechts-
staatlichkeit und Menschenrechten. Diese Werte sind 
nicht verhandelbar. Wer näher an die EU heranrücken 
will, muss diese Werte teilen. Darin stimmen wir alle 
hier im Hause sicherlich überein.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN und der SPD)
Herr Janukowitsch ist weit davon entfernt, unseren 
Standards zu genügen. Die ukrainische Regierung mauert 
nicht nur im Fall Julija Timoschenko. Wichtige Reformen 
in den Bereichen des Wahlrechts und des Justizsystems 
wurden noch nicht umgesetzt. Janukowitsch muss zeigen, 
wofür er steht: für Rechtsstaatlichkeit und damit für eine 
Hinwendung nach Europa – das will die Mehrheit der 
Ukrainerinnen und Ukrainer – oder für eine reaktionäre 
Politik der Unfreiheit, was bedeuten würde, dass er sich 
endgültig in die Abhängigkeit von Putin begibt. Frau 
Bundeskanzlerin, es reicht nicht, Julija Timoschenko nur 
symbolhaft zu erwähnen. Das geht so nicht. Wir sollten 
uns alle doch einig sein: Präsident Janukowitsch muss 
Julija Timoschenko freilassen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Bei bloßen Appellen darf es aber nicht bleiben. Wenn 
es in Vilnius zu Unterschriften kommt, ist die Gefahr 
groß, dass Putin die östlichen Partner unter Druck setzen 
wird. Putin könnte – genauso wie in der Vergangenheit – 
den Druck auf die Ukraine erhöhen und mit Handelsbar-
rieren oder ruinösen Gaspreisen versuchen, die Daumen-
schrauben anzuziehen. Wird Deutschland in den kom-
menden Wochen deutliche Worte gegenüber Moskau 
finden? Wird Deutschland in einem solchen Fall helfen 
und Solidarität zeigen? Das wird dann die Herausforde-
rung sein. Wir hoffen, dass es keinen Rückfall in die 
Russlandpolitik der letzten Großen Koalition geben 
wird. Wenn Putin der Ukraine den Erdgashahn zudreht, 
werden die Menschen nicht mit warmen Worten durch 
den Winter kommen. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich würde mir die 
Einigkeit dieser Debatte auch in einer weiteren Heraus-
forderung der Europapolitik wünschen. Es geht kein Ge-
spenst in Europa um, es ist eine reale Gefahr: Sie heißt 
Rechtspopulismus. Wilders, Le Pen und andere wollen 
sich in einer unheiligen Allianz gegen die europäischen 
Werte der Solidarität und der Freiheit verbünden. Wem 
diese Werte wichtig sind, der muss sich gegen diese Ge-
fahr stemmen. Ich finde, das sollten wir alle tun.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei Abgeordneten der SPD)
Aber das muss sich dann auch im Handeln widerspie-
geln. Wer den Antieuropäern die Stirn bieten will, der 
darf nicht per Protokollerklärung gleichzeitig europäi-
schen Krisenstaaten mit dem Rausschmiss drohen, wie 
das die CSU gemacht hat. Kaum feiert die AfD erste Er-
folge, wird die CSU nervös und bringt sich selbst in die 
Nähe des Rechtspopulismus.
32 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Anton Hofreiter
(A) (C)
(D)(B)(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: So ein 
Quatsch!)
Der Populismus Seehofer’scher Prägung ist schon in der 
Mautdebatte schwer zu ertragen, aber in der Europapoli-
tik ist er schlicht und einfach unverantwortlich.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei Abgeordneten der SPD)
Wir erwarten von Ihnen, Frau Kanzlerin, diesem Treiben 
endlich ein Ende zu setzen. Das sind Sie Deutschland 
und Europa schuldig.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir eines aus 
unserer gemeinsamen Geschichte wissen, dann ist es 
dies: Massenarbeitslosigkeit und Perspektivlosigkeit 
sind ein Nährboden für Ressentiments und Extremismus. 
Wer Europas Zusammenhalt bewahren will, der muss 
mehr gegen die Jugendarbeitslosigkeit in Europa tun, der 
muss den Menschen, gerade den jungen, wieder Zukunft 
bieten. Die Krisenpolitik der Bundesregierung hat diese 
Zustände auch mit verursacht, nicht weil Sie auf Konso-
lidierung und Reformen gedrängt haben, sondern weil 
Sie die andere Seite der Medaille ignoriert haben. Wir 
müssen den Ländern in der Krise helfen, zu investieren, 
ihnen einen Green New Deal bieten, ihnen neue Perspek-
tiven bieten, auch neue wirtschaftliche Perspektiven – und 
das muss jetzt getan werden.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Stattdessen haben Sie Symbolpolitik gemacht, wie so 
oft. Eine Jugendgarantie haben Sie ausgesprochen, aber 
dann kam nichts mehr hinterher. Das ist peinlich. Leider 
sieht es sehr danach aus, dass sich daran wenig ändert. 
Der Zwischenstand Ihrer Koalitionsberatung für die 
Große Koalition ist zwar ein schönes Stück – manchmal 
auch ein weniger schönes Stück – deutscher Prosa, aber 
ehrliche, entschlossene Lösungen für die Massenarbeits-
losigkeit Europas finden sich bisher nicht darin.
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Ihre 
Wende in der Krisenpolitik beschränkt sich bis jetzt auf 
ein paar schöne Überschriften. Das reicht nicht. Ich wün-
sche Ihnen, aber vor allem Europa, dass Sie in den kom-
menden zwei Wochen diese Kraft noch finden.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Für die CDU/CSU-Fraktion erhält nun der Kollege 
Volker Kauder das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Volker Kauder (CDU/CSU):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! 
Ja, wir reden heute über die Östliche Partnerschaft. Die 
Bundeskanzlerin hat dazu, so wie es auch vorgesehen 
und gewünscht ist, dem Deutschen Bundestag vor einem 
solchen Gipfel einen Bericht gegeben, damit wir darüber 
diskutieren. Natürlich, Herr Kollege Bartsch, kann man 
es auch so machen wie Sie und noch einige andere Punkte mit in die Debatte hineinnehmen. Das will ich 
jetzt gar nicht einmal kritisieren.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Aber ich finde schon: Wenn man das macht, sollte 
man nicht an mehreren Stellen Falsches sagen. Sonst er-
weckt man den Eindruck, wie Sie es gemacht haben, 
dass man nicht auf der Höhe der Zeit ist. Jetzt will ich 
Ihnen einmal Folgendes sagen:
(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Na los!)
Sie haben gesagt, seit Juli habe es keine Sitzung des 
Deutschen Bundestages mehr gegeben. Ich möchte doch 
einmal wissen, wo Sie am 2. und 3. September waren. 
Da hatten wir nämlich Sitzungen des Deutschen Bundes-
tages.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Waren Sie vielleicht nicht da? Oder haben Sie das nicht 
zur Kenntnis genommen? Damals haben wir beispiels-
weise über den Haushalt diskutiert und auch über 
Europa.
Dann haben Sie Kroatien angesprochen und gesagt, 
dass es in Kroatien eine Jugendarbeitslosigkeit von 
52 Prozent gibt. Das stimmt,
(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Ja!)
aber Sie haben damit den Eindruck erweckt, dass diese 
Jugendarbeitslosigkeit entstanden sei, weil Kroatien in 
die EU eingetreten ist. Kroatien ist aber gerade einmal 
ein paar Monate in der EU. Sie sind mit den 52 Prozent 
Jugendarbeitslosigkeit in die EU gekommen, Herr 
Bartsch,
(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Das 
stimmt nicht!)
und wollen jetzt eine bessere Situation erreichen. Es ist 
nicht so, wie Sie es erzählt haben. Also, in zwei Punkten 
liegen Sie völlig daneben.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Das legt den Verdacht nahe, dass auch Ihre anderen 
Punkte nicht stimmen.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
CDU/CSU)
Angesichts dessen, dass Sie für die führende Opposi-
tionsfraktion gesprochen haben, müssen Sie schon noch 
ein bisschen üben. Das war noch nicht so, wie es norma-
lerweise sein soll.
(Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der 
CDU/CSU)
Ich will einen weiteren Punkt ansprechen. Ja, völlig 
richtig: Man kann jetzt das Thema „Was passiert in 
Europa?“ behandeln. Wir haben, wie es vorgesehen ist, 
den Deutschen Bundestag über die Situation in Portugal 
und über die Auszahlungen, die dort stattfinden, infor-
miert. Die Troika hat, wie es das Gesetz vorsieht, ihren 
Bericht vorgelegt. Sie hat empfohlen, die Tranchen aus-
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 33
Volker Kauder
(A) (C)
(D)(B)zubezahlen. Der Deutsche Bundestag kann dazu eine Er-
klärung abgeben. Die Tranchen werden nun ausbezahlt.
Eines, Herr Kollege Bartsch, dürfen Sie nicht ma-
chen: Sie dürfen hier nicht den Eindruck erwecken, dass 
die Menschen in den europäischen Ländern, die es 
schwer haben, sich nicht so angestrengt hätten, um dort 
zu Erfolgen zu kommen. Ich will Ihnen noch etwas sa-
gen: Es zeigt sich doch, dass wir auf einem guten Weg 
sind. Ich sage: Glückwunsch nach Irland und nach Spa-
nien dafür, dass sie mit ihren Anstrengungen so weit ge-
kommen sind, dass sie den Rettungsschirm verlassen 
können.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Sie sollten sich nicht hierhinstellen und so tun, als ob da 
nichts geschehen sei.
Wenn man sich die Zinsen anschaut, muss man sagen: 
Die Situation hat sich auch in den Ländern, die unter 
dem Rettungsschirm sind, erheblich verbessert. Der jet-
zige Stand unserer Koalitionsverhandlungen ist so, dass 
wir uns einig sind, diesen Weg fortzusetzen.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir reden auch über 
die Östliche Partnerschaft. Das ist ein Thema, das eine 
große Bedeutung hat. Es ist völlig richtig, dass sich 
Europa nicht allein darauf konzentriert, neue Staaten 
aufzunehmen, sondern dass es auch einen Weg sucht, 
mit solchen Nachbarn politisch zu kooperieren, die keine 
Perspektive haben, in den nächsten Jahren in die Euro-
päische Union aufgenommen zu werden. Herr Kollege 
Erler, ich gebe Ihnen ausdrücklich recht: Ja, es muss nun 
ein Weg gefunden werden, diese Partnerschaft so auszu-
gestalten, dass sie in erster Linie nicht unter geopoliti-
schen Gesichtspunkten ausgerichtet wird.
Die Bundeskanzlerin hat deshalb zu Recht gesagt: 
Wir müssen im Rahmen der Östlichen Partnerschaft end-
lich Wege finden, die Politik des Kalten Krieges voll-
ständig zu überwinden. Dabei kommt es darauf an, Russ-
land klarzumachen, dass eine vertiefte, eine nähere 
Beziehung zu unseren östlichen Partnern nicht gegen 
Russland gerichtet ist. Das kann vielleicht dadurch ge-
lingen, dass wir auch klarmachen, dass es auf der Welt 
eine ganze Reihe von Herausforderungen und Gefahren 
gibt, die auch uns hier in Europa und in Deutschland be-
drohen, und dass es daher notwendig ist, dass Russland 
und wir zusammenarbeiten, um an diesen Punkten vo-
ranzukommen; ich nenne als Beispiel nur das Stichwort 
„Iran“. Es gibt also Aufgaben, die eine solche Dimen-
sion haben, dass ich finde, es wirkt geradezu politisch 
kleinkariert, wenn Russland meint, es sei eine geopoliti-
sche Frage, wie wir in Zukunft unsere Probleme in der 
Welt lösen.
Es gibt beispielsweise das Problem des Terrorismus; 
dagegen müssen wir miteinander etwas unternehmen. Es 
gibt das Problem der Sicherheit der Weltmeere und vie-
les andere. Ich wäre dankbar, Frau Bundeskanzlerin, 
wenn es Ihnen in Ihren Gesprächen mit Putin gelingen 
könnte, auch einmal darauf hinzuweisen, dass er der 
Welt einen Dienst leisten kann, wenn er einmal ein biss-
chen weiter als über unsere Östliche Partnerschaft hi-
nausblickt.Meine sehr verehrten Damen und Herren, natürlich 
hat diese Zusammenarbeit, die Östliche Partnerschaft, 
eine ganz zentrale Bedeutung. Es ist angesprochen wor-
den, dass es natürlich um wirtschaftliche Fragen geht. 
Zur gleichen Zeit hat die Bundeskanzlerin aber auch 
darauf hingewiesen, dass es ebenfalls – gerade in der 
Diskussion jetzt mit der Ukraine – um Werte geht, um 
Menschenrechte, Demokratie, eine unbestechliche Justiz 
beispielsweise. Da wird schon etwas deutlich, was wir 
gerade in der heutigen Zeit immer wieder formulieren 
müssen, damit die Menschen in unserem Land auch 
Orientierung haben: Dieses Europa ist nicht nur eine 
Veranstaltung von Euro und Cent, liebe Kolleginnen und 
Kollegen; dieses Europa ist vor Euro und Cent zunächst 
einmal eine Wertegemeinschaft.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das müssen wir auch in der Zusammenarbeit mit an-
deren deutlich machen. Da, finde ich schon, muss klar 
sein, dass wir uns bei der Östlichen Partnerschaft nicht 
ausschließlich um wirtschaftliche Dinge kümmern soll-
ten, sondern dass wir auch unsere Werte entsprechend 
einfordern müssen.
Ich sage – ich weiß, dass es da auch andere Auffas-
sungen gibt; aber in diesem Saal kann man ja auch ein-
mal unterschiedliche Positionen darstellen –: Wir sind 
umso glaubwürdiger darin, dass wir eine Wertegemein-
schaft sind, wenn wir diese Werte in Europa auch dann 
ernst nehmen, wenn wir wirtschaftliche Interessen haben 
und Freihandelsabkommen abschließen, und wenn wir 
diese Werte in Verhandlungen mit Ländern einfordern, 
die in die Europäische Union kommen wollen.
Das gilt gerade auch in unseren Gesprächen mit der 
Türkei. Die Menschenrechte, die Religionsfreiheit etwa, 
sind ein Teil unserer Wertegemeinschaft, der umgesetzt 
werden muss, bevor wir in Europa ganz zueinander ge-
hören können, meine sehr verehrten Damen und Herren.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Da hilft es relativ wenig, zu sagen: Ja, wenn es dann mal 
so weit ist, wenn dann alle dabei sind, wird das auch so 
kommen. – Wenn man diese Auffassung hat, dann kann 
man auch vertreten, dass es vorher geklärt werden muss; 
denn wir sehen ja in dem einen oder anderen Fall, wie 
schwer wir uns tun, unsere Positionen in Ländern, die 
zur EU gekommen sind, durchzusetzen. Deswegen halte 
ich es für richtig, notwendig und zentral, Frau Bundes-
kanzlerin, dass Sie nicht nur das Thema der wirtschaftli-
chen Entwicklung, sondern auch diesen Wertetransfer 
berücksichtigen.
Dann habe ich noch einen Punkt, den wir uns in die-
sem Parlament immer wieder vor Augen führen müssen: 
Sowohl in der Östlichen Partnerschaft als auch in ande-
ren Bereichen haben wir ein Instrument – neben denen, 
die die Bundeskanzlerin angesprochen hat –, das wir 
nicht zu klein darstellen dürfen, und das ist unser Instru-
ment der Auswärtigen Kulturpolitik. Deswegen rate ich 
dringend, dass wir in den Haushaltsberatungen darauf 
Wert legen. Nichts ist im Augenblick erfolgreicher als 
Deutsch-Sprachkurse, die unter anderem von unseren 
Goethe-Instituten in der ganzen Welt angeboten werden.
(Beifall bei der CDU/CSU)
34 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Volker Kauder
(A) (C)
(D)(B)Deswegen glaube ich schon, dass das Thema „Kultur, 
Werte, Präsenz in einem Land“ von einer zentralen Be-
deutung ist.
Vor diesem Hintergrund wünsche ich Ihren Gesprä-
chen und Verhandlungen viel Erfolg. Wir brauchen Part-
ner in unserer Region, in Europa. Wir brauchen Partner 
auch in der Welt. Gerade im Hinblick auf das, was wir 
nachher noch diskutieren, kann ich nur sagen: Was da 
von Amerika ausgehend passiert ist, ist nicht schön. – 
Aber ich muss auch sagen: Die Zusammenarbeit mit 
Amerika, die Freundschaft mit Amerika wird zwingend 
notwendig sein, gerade wenn wir die Östliche Partner-
schaft weiter ausbauen wollen.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Das Wort erhält nun der Kollege Michael Roth für die 
SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Michael Roth (Heringen) (SPD):
Herr Präsident! Auch von mir herzlichen Glück-
wunsch nachträglich zum Geburtstag. – Liebe Kollegin-
nen und Kollegen! Die heutige Debatte gibt uns Gele-
genheit, eines deutlich zu machen: Europa ist mehr als 
diese Krise.
Lieber Kollege Toni Hofreiter, ich will all denjenigen 
hier in diesem Saal, die den Koalitionsverhandlungen 
skeptisch gegenüberstehen, sagen: Eines ist für uns als 
Sozialdemokratie zentral: Wir wollen, dass der Kampf 
gegen die Massenarbeitslosigkeit junger Menschen in 
Europa ganz oben auf die Tagesordnung gesetzt wird,
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-
Uhl [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
dass Europa wieder zu sozialer Stabilität zurückfindet 
und dass wir die Spaltung in Europa überwinden. Darum 
geht es uns. Sie können sich darauf verlassen: Dafür 
kämpfen wir, nicht nur in den nächsten Wochen, sondern 
über vier Jahre hinweg!
(Beifall bei der SPD)
Aber es ist auch wichtig, dass wir deutlich machen: 
Europa ist eben nicht nur die Krise. Europa ist ein faszi-
nierendes Projekt für Frieden, Freiheit, Demokratie und 
Rechtsstaatlichkeit. Wenn wir manchmal in Zweifel ge-
raten, ist es gut, den Blick nach außen zu richten und zu 
sehen, wie neidisch und fasziniert die Menschen außer-
halb der Europäischen Union, gerade in unseren Nach-
bar- und Anrainerstaaten, auf uns blicken und sagen: 
Toll! Was denen gelungen ist, das wollen auch wir errei-
chen. Diese Werte wollen auch wir für unsere Bürgerin-
nen und Bürger erstreiten und erkämpfen.
Das sollten wir uns gerade in diesen Wochen und Mo-
naten, in denen wir uns wegen der Krise in Europa 
schwertun, immer wieder in Erinnerung rufen; denn 
diese Werte sind das eigentliche Fundament Europas. Ich 
kann dem Kollegen Kauder nur zustimmen: Es geht nicht in erster Linie um Euro und um Cent. Es geht um 
die Verteidigung von Werten, für die Generationen von 
Menschen vieles haben riskieren müssen. Wir haben sie 
jetzt. Aber es ist eben auch wichtig, dass wir die Univer-
salität dieser Ideen immer wieder in den Mittelpunkt un-
serer politischen Arbeit rücken.
So wichtig es ist, dass wir uns derzeit mit uns selbst 
beschäftigen, um die Probleme innerhalb der Europäi-
schen Union zu lösen, so wichtig ist es auch, unseren 
Partnern im Süden, im Osten und im Westen die Hand 
zur gemeinsamen Arbeit zu reichen. Da sind die Heraus-
forderungen in Osteuropa sicherlich besonders groß. Da-
für hat jede Bundesregierung unsere volle Unterstützung 
verdient.
Dies ist für uns mit einer großen Chance verbunden. 
Wir wissen, manches in der Europapolitik stößt bei unse-
ren Bürgerinnen und Bürgern auf große Skepsis. Aber 
die Bürgerinnen und Bürger erwarten – das zeigen auch 
die jüngsten Umfragen –, dass wir es schaffen, dass 
Europa in der Außen- und Sicherheitspolitik mit einer 
Stimme zu sprechen vermag. 65 Prozent der Bürgerin-
nen und Bürger erwarten in Europa mehr Zusammen-
arbeit in der Verteidigungs- und Sicherheitspolitik, mehr 
Zusammenarbeit in der Außen- und Entwicklungspoli-
tik. Das sollte für uns ein Auftrag sein, hier etwas ambi-
tionierter zu arbeiten, als das vielleicht in den vergange-
nen Jahren der Fall war.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Anspruch und Wirklichkeit klaffen hier sehr weit aus-
einander. Ich weiß, in vielen außen- und sicherheitspoli-
tischen Fragen ist es innerhalb der Europäischen Union 
sehr schwierig, auf einen gemeinsamen Nenner zu kom-
men. Ich nenne in diesem Zusammenhang den Nahen 
Osten, den Mittleren Osten und unser Verhältnis zu Is-
rael. Aber trotz der Schwierigkeiten wäre es wichtig, 
wenn es die Europäische Union schaffte, sich auf einige 
zentrale außen- und sicherheitspolitische Projekte zu 
verständigen, und es uns gelänge, dort endlich einmal 
voranzukommen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Da sehe ich für uns auch Potenzial im Bereich der Östli-
chen Partnerschaft. Da kann sich etwas bewegen; da 
kann sich etwas tun. Dabei geht es nicht alleine um die 
Visaerleichterung, die eben zu Recht angesprochen 
wurde.
Wir müssen eine weitere Frage klären. In den vergan-
genen Jahrzehnten war der Umgang mit unseren Nach-
barn, die geografisch zu Europa gehören, relativ einfach: 
Wir haben, wenn diese Länder einen Antrag auf Mit-
gliedschaft in der Europäischen Union gestellt haben, 
das Angebot des Beitritts eröffnet. Hier hat die Bundes-
kanzlerin sicherlich recht: Es geht bei der Östlichen Part-
nerschaft nicht um Beitritte. Es muss uns dennoch gelin-
gen, diesen Staaten ein attraktives Angebot auf 
Augenhöhe zu eröffnen, bei dem sie spüren: Sie sind 
nicht etwa ein Wurmfortsatz Europas, sondern sie gehö-
ren zu Europa. Wir haben ein Interesse daran, dass diese 
Staaten zu der Stabilität, zu der demokratischen Reife 
und zu der Form von Rechtsstaatlichkeit kommen, wie 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 35
Michael Roth (Heringen)
(C)
(D)(B)sie in der Europäischen Union, zumindest meistens, 
selbstverständlich sind. In dieser Frage müssen wir am-
bitionierter werden.
Gleiches gilt für den Dialog mit einem für uns ganz 
besonders wichtigen Partner, nämlich Polen. Diejenigen 
von uns, die sich intensiver mit unseren polnischen Part-
nern beschäftigen, wissen, dass der Blick unserer polni-
schen Freunde natürlich auch nach Osten gerichtet ist. 
Da wäre es auch in Anbetracht der herausragenden Be-
deutung der Verantwortung Deutschlands zentral, wenn 
Deutschland und Polen in der Frage, wie mehr Stabilität 
für unsere östlichen Nachbarn erreicht werden kann, vo-
rangingen und gemeinsame Initiativen entwickelten. 
Diese Initiativen müssten so attraktiv sein, dass alle an-
deren Mitgliedstaaten in der Europäischen Union bereit 
und in der Lage sind, mitzumachen.
Eines hat mich dann doch ein bisschen überrascht, 
Herr Kollege Kauder. Sie haben eben etwas angespro-
chen, was für meine Fraktion in den vergangenen Jahren 
zentral war: unsere Glaubwürdigkeit im Umgang mit 
Rechtsstaatlichkeit und Grundwerten. Wir sind in erster 
Linie eine Werteunion. Es ist daher wichtig, wie wir die 
Wahrung der Rechtsstaatlichkeit und der Grundwerte in-
nerhalb der Europäischen Union vertreten.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Er hat aber von 
Ungarn gesprochen!)
Ich habe allerdings in den vergangenen Jahren nicht 
immer den Eindruck gehabt, dass fraktionsübergreifend 
gehandelt wurde, wenn die Wahrung der Grundwerte in-
nerhalb der Europäischen Union infrage gestellt wurde.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Hier gibt es keine Rabatte; hier darf nichts relativiert 
werden. Wir können unsere Werte nur dann glaubhaft 
nach außen vertreten, wenn niemand den Anlass hat, da-
ran zu zweifeln, dass wir in unseren eigenen Reihen 
ernsthaft und konsequent mit diesen Werten umgehen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich möchte ganz bewusst einzelne Länder jetzt gar 
nicht erwähnen; denn ich will keine kleinkarierte De-
batte führen.
(Manfred Grund [CDU/CSU]: Rumänien!)
– Ja. Rumänien, Ungarn und auch Italien. Ich könnte 
eine ganze Reihe anderer Staaten nennen. Der Antisemi-
tismus in Deutschland gehört selbstverständlich auch 
dazu.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Bei der Linken!)
Die Grundrechteagentur hat uns allen ins Stammbuch 
geschrieben, dass auch wir, wenn es um die Verteidigung 
der Freiheitswerte geht, noch etwas lernen können und 
dass bei uns nicht alles nur rosarot ist. Da haben Sie 
recht, Herr Kauder. Umso wichtiger ist es, dass wir diese 
Werte konsequent verteidigen. Das wäre ein gemeinsa-
mes Projekt für diese Legislaturperiode. Ich würde mich 
darüber freuen, wenn möglichst viele Fraktionen, viel-leicht sogar alle, bereit wären, die SPD in diesem enga-
gierten Kampf zu unterstützen.
Vielen herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Ich erteile das Wort der Kollegin Marieluise Beck für 
die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.
Marieluise Beck (Bremen) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 
Gipfel von Vilnius erinnert uns daran, dass die Vereini-
gung Europas noch lange nicht vollendet ist und dass wir 
gerade im Westen immer noch Gefahr laufen, Europa 
mit der Europäischen Union gleichzusetzen. Aber Eu-
ropa ist größer. Dieser vielfältige Kontinent ist immer 
noch dabei, die Wunden des vergangenen Jahrhunderts 
zu schließen. Im kommenden Jahr, im Jahre 2014, wer-
den wir sicherlich noch häufig Gelegenheit haben, über 
dieses katastrophale vergangene Jahrhundert zu spre-
chen, in dem Europa für viele Jahre gespalten war.
Wir können diese Spaltung nun überwinden. Aber 
viele von uns müssen das ganze geografische Europa 
erst wieder kennenlernen. Ich verkneife mir jetzt einen 
Kommentar zu der Linken, die, wo wir doch über den 
Osten sprechen, einen Antrag zu Portugal einbringt.
23 Jahre nachdem diese Spaltung begonnen hat, sich 
aufzulösen, sind Warschau, Prag und Riga wieder be-
kannte Namen. Für Städte wie Baku und Kischinau gilt 
das weniger. Aber Europa reicht auch bis dorthin. Des-
wegen, Frau Bundeskanzlerin, widerspreche ich Ihnen 
entschieden, wenn Sie sagen, die Östliche Partnerschaft 
enthalte keine EU-Beitrittsperspektive.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Sie nehmen damit die Gründungserklärung der Östlichen 
Partnerschaft von 2009 zurück, die diese Frage explizit 
offengelassen hat. Auch Sie, Herr Roth, haben eben ge-
sagt, es sei keine Beitrittsperspektive enthalten. Das ist 
in der Sache nicht richtig.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Außerdem möchte ich daran erinnern, dass Art. 49 
des EU-Vertrages ganz klar festhält, dass alle europäi-
schen Staaten das Recht haben, einen Antrag auf Auf-
nahme zu stellen, sofern sie dem Wertekanon der EU 
entsprechen. Ich meine auch, dass Sie mit dieser Aus-
sage, Frau Bundeskanzlerin, die Instrumente der Östli-
chen Partnerschaft schwach machen – man möchte fast 
sagen: noch schwächer, als sie schon sind.
Es kann bei der Östlichen Partnerschaft nicht darum 
gehen, die betroffenen Länder zwischen Brüssel und 
Moskau zu zerreiben. Mit Blick auf Moskau sage ich: 
Alle sechs Länder der Östlichen Partnerschaft sind sou-
verän. Sie haben das Recht, selbst zu entscheiden, wel-
che Verträge sie schließen wollen und welche sie nicht 
schließen wollen.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)(A)
36 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Marieluise Beck (Bremen)
(A) (C)
(D)(B)Da verbieten sich massiver Druck, wie ihn Russland der-
zeit ausübt, und eine Erpressung mithilfe von Gaspreisen 
und Handelskriegen, um die Länder in einen eurasischen 
Block zu zwingen und sie vom Zugang zur EU fernzu-
halten. Das ist inakzeptabel, und das müssen wir sehr 
deutlich sagen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Aber Nachbarschaft hat auch eine Geschäftsgrund-
lage. Unsere Geschäftsgrundlage heißt: Rechtsstaatlich-
keit, Meinungsfreiheit und Toleranz gegenüber Vielfalt. 
Das ist gerade auch bei den Entwicklungen in Russland 
sehr wichtig.
Wir haben gelernt, dass demokratische Gesellschaf-
ten, wenn sie Bestand haben sollen – von Ungarn und 
Rumänien war eben die Rede –, nicht von oben einge-
führt werden können. Demokratie muss wachsen und 
braucht dazu aktive Bürgerinnen und Bürger. Ja, in Bela-
rus herrscht der letzte Diktator Europas. Ich füge hinzu: 
In Aserbaidschan sieht es nicht sehr viel besser aus. 
Aber die Menschen dort wollen Freiheit. Sie wollen rei-
sen. Deswegen ist die Visumfreiheit eines der wenigen 
wirklich wirkungsvollen Instrumente, das wir in der 
Hand haben. Wir dürfen dem Präsidenten Lukaschenko 
nicht mehr helfen, seine Menschen einzusperren, indem 
wir 60 Euro für ein Visum verlangen. 60 Euro sind in ei-
nem Land wie Belarus nämlich sehr viel Geld.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Also muss der erste große wirkungsvolle Schritt sein: 
Aufgabe der Zögerlichkeit bei Visumfreiheit. Das gilt 
natürlich auch mit Blick auf die Ukraine.
Die EU ist derzeit nicht in bester Verfassung. Das ist 
richtig. Aber es ist ein wunderbares Ziel, das ganze Eu-
ropa zu vereinen. Das braucht Geduld, Klugheit und eine 
echte Mitgliedsperspektive für alle Länder Europas. Ich 
wünsche mir, dass das ganze Haus in der 18. Legislatur-
periode bei dieser Herausforderung zusammenarbeitet.
Schönen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Das Wort erhält nun der Kollege Andreas 
Schockenhoff für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dr. Andreas Schockenhoff (CDU/CSU):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu 
Beginn meiner Rede möchte ich Folgendes mitteilen: 
Mehrere Vorredner haben darauf hingewiesen, dass die 
Europäische Kommission am 24. Oktober die Auszah-
lung der nächsten Kredittranche in Höhe von insgesamt 
5,6 Milliarden Euro an Portugal vorgeschlagen hat. 
Unsere Parlamentsbeteiligungsrechte geben dem Haus-
haltsausschuss das Recht, dazu eine Stellungnahme ab-
zugeben. Da wir derzeit noch keinen neuen Haushalts-
ausschuss haben, fällt das Recht zur Stellungnahme in diesem Fall dem Plenum zu. Wir haben uns in der CDU/
CSU-Fraktion eingehend mit dem Umsetzungsbericht 
beschäftigt. Aus unserer Sicht spricht nichts gegen die 
Auszahlung der nächsten Tranche. Portugal ist insge-
samt auf dem richtigen Weg.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Nun zur Östlichen Partnerschaft. Fast ein Vierteljahr-
hundert nach der Überwindung der Teilung gibt es in 
Europa noch zwei Regionen, in denen Sicherheit und 
Stabilität – und das heißt vor allem Demokratie, Rechts-
staatlichkeit und wirtschaftliche Entwicklung – weiter 
gestärkt werden müssen; denn je mehr das gelingt, desto 
besser kann sich Europa auf die wachsenden Herausfor-
derungen konzentrieren, die von außerhalb unseres Kon-
tinents kommen. Ich nenne nur die Entwicklungen in 
Nordafrika und im Nahen und Mittleren Osten.
Eine dieser Regionen ist der westliche Balkan. Hier 
sind wir mit dem Assoziierungs- und Erweiterungspro-
zess auf einem guten Weg. Die andere Region sind die 
Länder in unserer östlichen Nachbarschaft. Dort darf es 
kein Zwischeneuropa geben. Welche fatalen Folgen die 
Entstehung eines Zwischeneuropas hat, wissen wir aus 
der Geschichte. Deshalb liegt es im vitalen Interesse der 
Europäischen Union, dass diese östlichen Länder eine 
klare europäische Orientierung und Verankerung haben 
und nicht zwischen ihren großen Nachbarn hin- und her-
gerissen sind.
Das zu erreichen, ist die große strategische Aufgabe 
der Östlichen Partnerschaft. Sie muss ein wirksames In-
strument zur Vermeidung eines neuen Zwischeneuropas 
und zur Stabilisierung und Stärkung dieser Nachbar-
schaftsländer sein. Angesichts dieses vitalen Interesses 
und dieser großen Aufgabe wünsche ich mir für die Zu-
kunft ein stärkeres Engagement und eine bessere Wahr-
nehmung dieser Länder durch die Europäische Union.
Einige dieser Nachbarn haben ein starkes Interesse an 
einer möglichst engen Zusammenarbeit mit der EU. An-
dere zeigen zurzeit ein eher geringeres Interesse. Dritte 
sind zwischen der EU und Russland hin- und hergeris-
sen. Dennoch ist es richtig, dass die EU allen Ländern 
dieser Region auch weiterhin eine möglichst enge Zu-
sammenarbeit anbietet. Assoziierungs-, Freihandels- und 
Visaerleichterungsabkommen und eine stärkere Zusam-
menarbeit mit der Zivilgesellschaft sind und bleiben da-
für die besten Instrumente. Aber es ist wichtig, dass die 
EU dabei differenzierter vorgeht, nach dem Prinzip: 
more for more, less for less.
Meine sehr geehrten Damen und Herren, beim Gipfel 
der Östlichen Partnerschaft Ende des Monats ist – die 
Bundeskanzlerin hat es erwähnt – die Unterzeichnung 
bzw. Paraphierung einer neuen Generation von Assoziie-
rungsabkommen mit drei Ländern vorgesehen. Diese 
sind mit einem sogenannten tiefen und umfassenden 
Freihandelsabkommen verbunden. Diese Verträge mar-
kieren nicht nur den Weg hin zu einem neuen Niveau 
wirtschaftlicher Zusammenarbeit und einer neuen Öff-
nung auf die europäischen und globalen Märkte. Sie be-
deuten auch die schrittweise Annäherung an europäische 
Normen und Werte.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 37
Dr. Andreas Schockenhoff
(A) (C)
(D)(B)Nicht zuletzt eröffnen diese Abkommen den Ländern 
die europäische Perspektive einer Teilhabe am Europäi-
schen Wirtschaftsraum – mit allen Vorteilen, wie die 
Schweiz oder Norwegen sie haben. Die Eröffnung dieser 
Perspektive ist die Kernbotschaft, die von der Unter-
zeichnung bzw. Paraphierung der Abkommen beim Gip-
fel der Östlichen Partnerschaft ausgeht. Die Menschen in 
diesen Ländern verbinden damit große Hoffnungen. Das 
muss auch der ukrainische Präsident Janukowitsch be-
denken, wenn er über den Fall von Julija Timoschenko 
entscheidet.
Lassen Sie mich dazu in aller Klarheit sagen: Wir 
wollen, dass die Ukraine enger an die EU angebunden 
wird. Wir wünschen uns eine Unterzeichnung des Asso-
ziierungsabkommens beim Gipfel. Aber es liegt allein in 
den Händen der Ukraine, die gemeinsam abgesproche-
nen Voraussetzungen dafür zu erfüllen. Das gilt auch mit 
Blick auf Frau Timoschenko.
Wir sehen sehr genau, wie Russland versucht, eine 
Unterzeichnung des Assoziierungsabkommens mit der 
Ukraine mit allen Mitteln zu verhindern: Neben der alt-
bekannten Energiewaffe werden Handelsembargos, 
Boykotts, Importstopps oder gar der totale Zusammen-
bruch der Ukraine angedroht. Diese Versuche Russlands, 
nicht nur die Ukraine, sondern auch andere Staaten der 
Östlichen Partnerschaft, etwa Moldau, unter Druck zu 
setzen, weil sie einen anderen Weg gehen wollen, als 
Moskau es will, sind eine gravierende Verletzung der 
Prinzipien der OSZE-Charta von Paris. Solche Eingriffe 
in die Souveränität einzelner Länder sind völlig inakzep-
tabel. Russland verstößt damit eklatant gegen sein eige-
nes Konzept eines gemeinsamen wirtschaftlichen und 
humanitären Raums Europa.
Auch deshalb ist die Zeit für einen weiteren Schlin-
gerkurs vorbei. Kiew muss jetzt eine klare Entscheidung 
treffen. Das heißt auch: Ohne eine Ausreise von Frau 
Timoschenko für eine medizinische Behandlung im 
Ausland kann es keine Unterschrift unter das Assoziie-
rungsabkommen geben.
Mit Blick auf die angedrohten russischen Vergel-
tungsmaßnahmen sage ich aber auch: Die EU wird sich 
auf jeden Fall mit dem Partner Ukraine solidarisch zei-
gen. Dafür gibt es bereits die notwendigen Instrumente. 
Sie werden umso besser genutzt werden können, je mehr 
Kiew die erforderlichen Voraussetzungen dafür schafft.
Um es in aller Deutlichkeit zu sagen: Die Östliche 
Partnerschaft ist nicht exklusiv oder konfrontativ, und 
sie ist vor allem nicht gegen Russland gerichtet. Es 
bleibt den östlichen Partnern unbenommen, gute politi-
sche und wirtschaftliche Beziehungen mit Russland und 
mit der Zollunion zu wahren und gleichzeitig mit weite-
ren Partnern Freihandel zu treiben. Von einer Moderni-
sierung und wirtschaftlichen Entwicklung seiner Nach-
barstaaten, die durch diese Assoziierungsabkommen 
bewirkt werden können, kann auch Russland profitieren. 
Das liegt auch in unserem Interesse.
Präsident Putin hat das Projekt eines gemeinsamen 
europäischen Wirtschaftsraumes vorgeschlagen. Sein 
neues außenpolitisches Konzept wiederholt die Idee ei-
nes gemeinsamen wirtschaftlichen und humanitären 
Raums zwischen Atlantik und Pazifik. Ist die Vision ge-meinsamer Räume nicht am ehesten über solche Abkom-
men zu erzielen, die der wachsenden Kooperation und 
Annäherung dienen?
Das aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist genau 
das Gegenteil des alten Nullsummendenkens, welches in 
einer vertraglichen Bindung der Staaten der Östlichen 
Partnerschaft an die EU einen Machtverlust sieht statt 
die Chance, eine gemeinsame neue Ordnung – auch eine 
gemeinsame neue Sicherheitsordnung – zu schaffen. 
Deshalb müssen wir mit Russland nicht nur über die un-
terschiedlichen Konzepte einer Modernisierungspartner-
schaft reden, sondern auch über den Umgang mit der 
Souveränität der Länder in unserer gemeinsamen Nach-
barschaft.
Auf eines möchte ich schon heute hinweisen: Die Un-
terzeichnung und Paraphierung neuer Abkommen in Vil-
nius ist nur ein erster Schritt. Danach stellt die Imple-
mentierung alle Seiten, auch die EU, vor eine vielleicht 
noch größere Herausforderung. Es wird ein langer Weg 
werden. Umso wichtiger ist es, dass die Implementie-
rung nach dem Gipfel zügig und im Geiste der Partner-
schaft erfolgt und nicht verzögert wird. Eine zügige und 
erfolgreiche Umsetzung ist der einzige Weg, um einem 
„Zwischeneuropa“ entgegenzuarbeiten.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Als erstem der neu gewählten Mitglieder im Deut-
schen Bundestag erteile ich jetzt der Kollegin Katarina 
Barley das Wort für die SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Dr. Katarina Barley (SPD):
Herzlichen Dank. – Sehr geehrter Herr Präsident! 
Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Sozialdemokratin 
kann man die erste Rede im Deutschen Bundestag, vor 
allem, wenn es um Osteuropa geht, wahrscheinlich nicht 
halten, ohne auf Willy Brandt Bezug zu nehmen, der 
nächsten Monat 100 Jahre alt geworden wäre. Willy 
Brandt hat 1971 den Friedensnobelpreis für seine Ost- 
und Entspannungspolitik erhalten. „Wandel durch Annä-
herung“ war sein großes Thema, und das bedeutete eine 
Verständigung auf gemeinsame Ziele und Werte, auf 
Ausgleich und Entspannung, insbesondere mit Ost-
europa.
Übertragen auf die heutige Debatte heißt das: Die Eu-
ropäische Union trägt Verantwortung gegenüber ihren 
östlichen Nachbarstaaten und der dort lebenden Bevöl-
kerung. Wir begrüßen deshalb ausdrücklich den in der 
nächsten Woche stattfindenden EU-Gipfel zur Östlichen 
Partnerschaft in Vilnius. Das Ziel der Politik der Östli-
chen Partnerschaft ist die Beförderung von Stabilität und 
Wohlstand sowie Frieden und Sicherheit in der unmittel-
baren Nachbarschaft. Achtung der Menschenrechte, frei-
heitlich-demokratische Grundordnung, Rechtsstaatlich-
keit und Marktwirtschaft sind die Prinzipien, die es zu 
stärken und auszubauen gilt.
38 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Katarina Barley
(A) (C)
(D)(B)Die Östliche Partnerschaft zielt auf eine politische 
und wirtschaftliche Annäherung der Europäischen 
Union an die Ukraine, Georgien, Moldova, Aserbaid-
schan, Armenien und Belarus.
Es gibt keinen Automatismus für einen Beitritt zur 
Europäischen Union. Es geht aber auch nicht um die 
Wahl zwischen Russland oder der Europäischen Union. 
Alle Länder der Östlichen Partnerschaft haben das sou-
veräne Recht, selbstständig zu entscheiden, mit wem sie 
Handelsverträge schließen und Teil welchen Wirt-
schaftsraums sie werden wollen.
In der Östlichen Partnerschaft haben wir es mit sehr 
verschiedenen Partnern zu tun. Ihr Verständnis von 
Rechtsstaatlichkeit, Demokratie und Menschenrechten 
ist teilweise sehr problematisch. Das gilt vor allen Din-
gen für Belarus. Durch das harte Vorgehen des Präsiden-
ten Lukaschenko gegen die Opposition nach den letzten 
Präsidentschaftswahlen im Jahre 2010 sind die Bezie-
hungen mit der Europäischen Union sehr angespannt. 
Auch die im letzten Jahr durchgeführten Parlamentswah-
len waren mit internationalen Standards nicht vereinbar. 
Die Beziehungen zwischen der Europäischen Union und 
Belarus befinden sich in einer Sackgasse. Die Europäi-
sche Union ist zu einer Politik des kritischen Engage-
ments gegenüber Belarus verpflichtet. Dabei geht es vor 
allem um die Unterstützung von Oppositionellen, die 
verfolgt werden.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Hier kann eine Politik der kleinen Schritte oftmals auf 
anderer Ebene mehr erreichen, vor allem dann, wenn da-
durch auch kritische Kräfte sowie die Bevölkerung ein-
gebunden werden. Wandel entsteht durch Annäherung 
auf breiter Basis. Wirtschaftlicher, politischer, kultureller 
und gesellschaftlicher Austausch ist gleichermaßen wich-
tig. Wir müssen Foren schaffen, in denen dieser Aus-
tausch stattfinden kann. Erfolgreiche EU-Programme 
müssen dafür bedarfsgerecht auf die Partnerländer aus-
geweitet werden. Hierzu gehören beispielsweise die Un-
terstützung der Zusammenarbeit von Städten und Ge-
meinden, Erleichterungen bei der Visumvergabe – das 
haben wir heute schon mehrfach gehört – und die Ver-
besserung der Bildungs- und Forschungsmöglichkeiten 
in den Bereichen Hochschulbildung, außerschulische 
Bildung und Erwachsenenbildung. Das Haus Europa 
bauen die Menschen, die hier leben. Wir müssen Koope-
rationen auf kommunaler Ebene und zwischenmenschli-
che Kontakte fördern. Die Partnerschaften müssen in der 
Lebenswirklichkeit spürbar sein.
Ich komme aus einem der schönsten Wahlkreise der 
Republik, ganz sicher.
(Zurufe von der SPD: Ja, ja! – Ulrich Kelber 
[SPD]: Wir auch! – Claudia Roth [Augsburg] 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Abstimmen!)
– Damit habe ich gerechnet, trotz Welpenschutz.
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Anträge liegen mir dazu nicht vor. Wir werden da-
rüber jetzt keine Kampfabstimmung durchführen.(Heiterkeit bei der SPD und dem BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN)
Dr. Katarina Barley (SPD):
Mein Wahlkreis, Trier, weist aber noch eine Beson-
derheit auf: Trier liegt in der Mitte Europas, und man 
kann, wenn man es will und es schafft, mit dem Fahrrad 
an einem Tag durch vier europäische Länder fahren.
(Beifall des Abg. Axel Schäfer [Bochum] 
[SPD])
In Trier kann ich das Miteinander täglich erleben. In 
meiner Heimat ist es eine Selbstverständlichkeit, dass 
sich Franzosen, Luxemburger, Belgier, Deutsche und 
auch Menschen anderer Nationen jeden Tag auf der Ar-
beit, in der Freizeit oder an der Universität begegnen. 
Aus diesen Begegnungen erwächst Vertrauen, und aus 
Vertrauen erwächst Frieden.
Ich bin der festen Überzeugung, dass wir einen sol-
chen Weg auch mit den östlichen Partnerschaften gehen 
könnten. Ende Oktober hat das erste Jugendforum der 
Östlichen Partnerschaft stattgefunden. Mehr als 200 Ju-
gendliche aus der Europäischen Union und den sechs 
Partnerländern trafen sich in Litauen. Dieses Projekt ist 
ein vielversprechender Schritt in die richtige Richtung. 
Wir brauchen mehr solcher Projekte.
Im Mittelpunkt der Debatte mit unseren Partnern ste-
hen deshalb drei zentrale Punkte:
Erstens. Die bestehenden Kooperationsformen auf eu-
ropäischer Ebene müssen vertieft werden. Hier bestehen 
mit der Europäischen Nachbarschaftspolitik und der 
gemeinsamen Parlamentarischen Versammlung EURO-
NEST gute Ansätze. Gerade in den Staaten Osteuropas 
ist die Stärkung demokratischer Institutionen ein wichti-
ger Teil des Entwicklungsprozesses.
Zweitens. Die Schaffung von sozialer Stabilität ist die 
Grundvoraussetzung für die Schaffung von Frieden und 
Wohlstand in der gesamten Region.
Drittens. Die Kooperation im Rahmen der Östlichen 
Partnerschaft muss die Zivilgesellschaft und die Bevöl-
kerung mit einbeziehen.
Das alles bedeutet aber auch: Wenn wir unseren östli-
chen Partnerländern Standards vorgeben, verpflichtet 
uns das gleichzeitig, unsere eigenen Standards fortwäh-
rend zu überprüfen. Auch die Europäische Union selbst 
muss sich stetig weiterentwickeln. Deshalb ist es wich-
tig, dass wir in der EU den nächsten Schritt wagen, den 
Schritt zu einem Europa, das die soziale Dimension 
gleichberechtigt zur wirtschaftlichen Integration voran-
bringt.
(Beifall bei der SPD)
Dieses soziale Europa, wie wir Sozialdemokraten es 
schon lange fordern, ist deshalb das europäische Projekt 
der nächsten Jahre.
Danke schön.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 39
 
(A) (C)
(D)(B)Präsident Dr. Norbert Lammert:
Frau Kollegin Barley, ich gratuliere Ihnen herzlich zu 
Ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag,
(Beifall)
auch zu dem seltenen Kunststück, beim ersten Mal mit 
der knappen Redezeit nicht nur ausgekommen zu sein, 
sondern eine virtuelle Reserve angelegt zu haben,
(Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD)
was ich allen weiteren Rednern als leuchtendes Beispiel 
für die Legislaturperiode empfehlen möchte.
(Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause)
Thomas Silberhorn ist der nächste Redner für die 
CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Thomas Silberhorn (CDU/CSU):
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die 
Frau Bundeskanzlerin hat einen Ausblick auf den nächs-
ten Gipfel in Wilna zur Östlichen Partnerschaft gegeben. 
Wir als CSU vertrauen ganz auf ihre große Routine
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ist auch gut so!)
und ihr ebenso großes Geschick, das sie auf vielen Gip-
feln unter Beweis gestellt hat. Sie wird unsere Interessen 
dort gut vertreten und den Blick auf die ganze Europäi-
sche Union bewahren.
Meine Damen und Herren, bei der Östlichen Partner-
schaft geht es um eine strategische Ausrichtung der Eu-
ropäischen Union bezüglich folgender Länder im Osten: 
Weißrussland, Ukraine, Moldawien, Aserbaidschan, Ar-
menien und Georgien. Wir reden nicht nur über Handels-
erleichterungen, über Visaerleichterungen, sondern wir 
müssen insbesondere über die grundsätzliche Richtung 
dieser Staaten reden. Wir wollen, dass sie den Weg zu 
Demokratie und Rechtsstaatlichkeit finden. Dafür bieten 
wir unsere Unterstützung konkret an.
Diese Länder haben noch einen weiten Weg vor sich. 
Deswegen ist es richtig, dass wir diese Östliche Partner-
schaft nicht in Verbindung mit einer Beitrittsperspektive 
bringen. Für die Zukunft ist nichts ausgeschlossen, aber 
wir sollten uns auch nicht mit zu großen Erwartungen 
überfrachten. Vielmehr sollten wir die nächsten gangba-
ren Schritte gehen.
Es gibt Länder, die möglicherweise eine Entwicklung 
in die andere Richtung vollziehen wollen, was uns mit 
Sorge erfüllen muss. Deswegen müssen wir sehr klar da-
rauf hinwirken, dass Erleichterungen im Handel und bei 
Visa klare Voraussetzungen haben. Wir wollen sichtbare 
Fortschritte bei der Einhaltung der Menschenrechte, bei 
unabhängiger Justiz, bei freier Presse, bei alldem, was 
insgesamt den Bewegungsspielraum der Zivilgesell-
schaft angeht. Wir können auf das Ausbleiben von Re-
formen oder sogar auf verschärfte Repressionen nicht 
dadurch antworten, dass wir fröhlich Abkommen schlie-
ßen, sondern wir müssen dort, wo es Fortschritte gibt, 
positiv reagieren und die Entwicklung unterstützen. 
Dort, wo Fortschritte nicht in dem von uns gewünschten Umfang möglich sind, weil die Bedingungen eben nicht 
vorliegen, müssen wir aber immerhin den Gesprächsfa-
den aufrechterhalten und weiter zeigen, dass wir an einer 
konstruktiven Zusammenarbeit interessiert sind.
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Euro-
päische Union unterbreitet ganz konkrete Angebote der 
Zusammenarbeit. Das steht in einem bemerkenswerten 
Kontrast zu der Vorgehensweise Russlands. Dass Russ-
land mehr oder weniger offen versucht, diesen Prozess 
zu torpedieren, ist hier schon angesprochen worden. Wir 
müssen nicht nur klarmachen, dass wir ein Veto von drit-
ter Seite für den Prozess der Europäischen Union nicht 
akzeptieren können, sondern dass Drohgebärden und 
Druck auch keine geeigneten Instrumente für Partner-
schaften sind. Russland wird sich die Frage stellen müs-
sen, ob es nicht andere Handlungsmöglichkeiten hat, als 
mehr oder weniger stark am Gashahn zu drehen oder Le-
bensmitteleinfuhren zu kontrollieren.
Wir in der Europäischen Union unterbreiten daher ein 
Angebot für eine umfassende Partnerschaft auf der Basis 
eines solidarischen Miteinanders. Wir sollten Russland 
allerdings auch davon überzeugen, dass diese Östliche 
Partnerschaft nicht gegen Russland gerichtet ist. Wir 
müssen den Gesprächsfaden auch mit Russland aufrecht-
erhalten. Wir müssen uns über die geplanten Projekte 
kontinuierlich austauschen und informieren. Ein ge-
meinsamer Wirtschaftsraum, der in der Zukunft entste-
hen könnte, kann durchaus auch Russland offenstehen. 
Deswegen sind die Freihandelsabkommen, über die wir 
gerade im Rahmen der Östlichen Partnerschaft diskutie-
ren und verhandeln, nicht ausschließend gemeint.
Meine sehr geehrten Damen und Herren, im Hinblick 
auf die Östliche Partnerschaft will ich darauf hinweisen, 
dass auch die Projekte der transeuropäischen Verkehrs-
netze von großer Bedeutung sind. Sie erschließen nicht 
nur die Peripherie, sondern sie sollen auch den gesamten 
Binnenmarkt in der Europäischen Union stärken. Gerade 
mit Blick auf unsere östlichen Nachbarn können die 
transeuropäischen Netze die Handelschancen deutlich 
verbessern. Deutschland liegt im Zentrum der meisten 
dieser geplanten Verkehrswege. Deshalb profitieren wir 
als Tor zu Osteuropa in ganz besonderem Maße von die-
sen transeuropäischen Verkehrsnetzen.
Ein zentrales Thema in der Europäischen Union 
bleibt freilich weiter die Bekämpfung der Schulden- und 
Finanzkrise. Unser gemeinsames Ziel muss es sein, da-
für zu sorgen, dass alle Länder in der Euro-Zone wettbe-
werbsfähig werden und bleiben. Wir müssen unsere 
Wettbewerbsfähigkeit aber auch im globalen Maßstab 
definieren. Es hilft uns in der Europäischen Union 
nichts, wenn man versucht, die Stärkeren schwächer zu 
machen – damit ist niemandem gedient –, sondern wir 
müssen gemeinsam als Europäische Union, als Binnen-
markt im globalen Wettbewerb wettbewerbsfähig sein.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, Haushaltsdisziplin, die da-
mit verbundenen Strukturreformen und die Sanierung 
der nationalen Haushalte bleiben Anker unserer Politik. 
Es geht dabei auch darum, dass Gerechtigkeit zwischen 
40 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Thomas Silberhorn
(A) (C)
(D)(B)den Generationen geübt wird. Denn gerade dort, wo 
durch Schulden die Lasten auf die nächste Generation 
übertragen werden, wird der Spielraum für diese nächste 
Generation immer kleiner. Deswegen führt kurzfristige 
Nachsicht bei Reformanstrengungen nicht zum Ziel. Wir 
müssen hier klar Kurs halten.
Dass einige Länder das Schlimmste überstanden ha-
ben und mittlerweile wieder besser dastehen, ist gerade 
diesem Beharren auf strikte Haushaltskonsolidierung zu 
verdanken. Es sind erhebliche Reformmaßnahmen um-
gesetzt worden; das zeigen die Ergebnisse in Irland und 
Portugal. Die Kommission hat die Defizitverfahren für 
viele Länder aufgeschoben oder ganz aufgehoben. Irland 
wird den Rettungsschirm im Dezember dieses Jahres 
nach nur drei Jahren verlassen. Auch Portugal erfüllt 
nach den jüngsten Berichten der Kommission in den re-
levanten Bereichen die vereinbarten Auflagen. Deswe-
gen hat der Bundestag allen Grund, nach Unterrichtung 
durch den Bundesfinanzminister einen positiven Be-
schluss zur Auszahlung der nächsten Kredittranche mit-
zutragen, der im Direktorium der Europäischen Finanz-
stabilisierungsfazilität für nächsten Dienstag vorgesehen 
ist.
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kolle-
gen Liebich?
Thomas Silberhorn (CDU/CSU):
Bitte schön.
Stefan Liebich (DIE LINKE):
Herr Kollege Silberhorn, Sie nutzen ja, wie auch un-
ser Redner, Dietmar Bartsch, die Gelegenheit, auch über 
Portugal zu sprechen; das finde ich sehr gut. Daran 
möchte ich anknüpfen und Ihnen eine Frage stellen. Die 
CSU hat ja den Vorschlag gemacht, einige Länder soll-
ten die Europäische Union verlassen können. Darüber 
gab es, wie den Medien zu entnehmen war, allerlei De-
batten. Vielleicht können Sie, da Sie ja Mitglied der CSU 
sind, diese Gelegenheit nutzen, diesen Vorschlag hier im 
Parlament ein bisschen zu erläutern.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Thomas Silberhorn (CDU/CSU):
Vielen Dank für diese Zwischenfrage, die mir die Ge-
legenheit gibt, klarzustellen, dass die CSU keineswegs 
den Vorschlag unterbreitet hat, dass Länder die Europäi-
sche Union verlassen sollen;
(Stefan Liebich [DIE LINKE]: Können!)
das war nie unser Anliegen. Hinweise darauf findet man 
in entsprechenden Urteilen des Bundesverfassungsge-
richts. Das haben wir nie zum Thema gemacht.
Die Frage ist: Wie gehen wir mit einem Land um, das 
auf absehbare Zeit nicht in der Lage sein wird, dem 
Wettbewerbsdruck in der Euro-Zone standzuhalten? In 
einem solchen Fall muss man Staatsschulden restruktu-
rieren, wie es am Beispiel Griechenlands bereits einmal 
vollzogen worden ist. Wir treten dafür ein, für einen sol-chen Fall Verfahren zu entwickeln, die sicherstellen, 
dass man nicht ad hoc entscheiden muss, was zu tun ist. 
Denn dann würde man feststellen, dass man, wie im 
Falle Griechenlands, gar nicht alle Gläubiger einbinden 
kann, sondern darauf angewiesen ist, dass die Gläubiger 
eine Vereinbarung treffen; diejenigen, die sie nicht tref-
fen wollen, sind dann nicht mit im Boot.
Vor diesem Hintergrund brauchen wir entsprechende 
Verfahren. Dazu gibt es Vorschläge, zum Beispiel einen 
Vorschlag des Internationalen Währungsfonds. Wir wol-
len, dass die Euro-Zone für einen solchen Fall im Vor-
feld selbst Regelungen trifft. Wir haben in der Tat erneut 
einen Vorschlag markiert, den der CSU-Parteitag im Ok-
tober letzten Jahres einstimmig beschlossen hat.
(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: 
Genau! So ist es!)
Auch in anderen Parteien gibt es klare Beschlüsse dahin 
gehend, dass über das Thema, wie man die Euro-Zone 
insgesamt zusammenhalten kann, sehr grundsätzlich 
nachgedacht werden muss. Das haben wir getan. Wir 
wissen sehr wohl, dass die Bundesregierung zum jetzi-
gen Zeitpunkt nicht der Adressat ist, wenn es darum 
geht, diese Debatte zu führen; denn es sind Entscheidun-
gen getroffen worden, deren Umsetzung jetzt ansteht. 
Ich will durchaus anerkennen, dass wir am Beispiel Por-
tugal sehen können, dass die vereinbarten Reformmaß-
nahmen greifen. Darauf sollten wir uns konzentrieren.
Wissen Sie, Herr Kollege Liebich, ich gehöre zu de-
nen, die in der letzten Legislaturperiode hin und wieder 
differenziert abgestimmt haben. Ich habe dem Hilfspaket 
für Portugal zugestimmt, und ich sehe mich durch die 
Entwicklung in Portugal bestätigt,
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
dass die Ziele bei strikten Auflagen auch erreicht werden 
können. Ich habe auch dem Reformpaket für Irland zu-
gestimmt, und ich sehe mich auch da durch die Entwick-
lung bestätigt. Deswegen lege ich weiterhin Wert darauf, 
festzustellen, dass wir zwar einerseits bereit sind, solida-
risch zu helfen, aber andererseits auch klare Anforderun-
gen formuliert werden müssen. Das wird auch in Zu-
kunft so bleiben.
Deswegen, meine Damen und Herren, bleibt solide 
Haushaltsführung bedeutsam. Auch auf EU-Ebene ha-
ben wir das jetzt in einem großen Schritt verwirklicht: 
Im mehrjährigen Finanzrahmen muss erstmals die euro-
päische Ebene selbst Haushaltsdisziplin üben. Wir haben 
also einiges erreicht.
Wir wollen auf diesem Weg weitergehen. Wir wollen 
keine Haftungsunion, wir wollen Schulden nicht verge-
meinschaften, weder Staatsschulden noch Bankenschul-
den. Mit Rücksicht auf kommende Generationen lehnen 
wir eine Vergemeinschaftung von Schulden in Europa 
ab. Umgekehrt wird ein Schuh daraus: Haushaltsstabili-
tät und wirtschaftliche Dynamik gehören zusammen. 
Schuldentilgung und Wachstum führen gemeinsam zum 
Erfolg.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 41
Thomas Silberhorn
(A) (C)
(D)(B)Meine sehr geehrten Damen und Herren, es kommt 
immer wieder die Forderung, dass Europa jetzt bürger-
näher und transparenter werden müsse. In dieser Allge-
meinheit kann man das teilen; aber wir müssen auch 
konkret überlegen, was wir tun können, um die Bürger 
wieder für Europa zu gewinnen. Dafür ist es notwendig, 
dass sich die Europäische Union klare Ziele setzt. Dafür 
ist es notwendig, dass die Bürger stärker beteiligt 
werden. Die Prinzipien der Subsidiarität und der Regiona-
lität sind die Schlüssel dafür. Wir brauchen einen Aus-
gleich zwischen regionalen, nationalen und europäischen
Interessen. Das Prinzip der Subsidiarität ist der Violin-
schlüssel dafür, dass dieser Ausgleich in angemessener 
Form gelingen kann.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wir brauchen eine starke Europäische Union, wenn es 
darum geht, das Gewicht Europas in der Welt zur Gel-
tung zu bringen. Aber wir brauchen eine schlanke Euro-
päische Union, wenn es darum geht, den Alltag von 
Bürgern und Betrieben zu regulieren. Durch beides zu-
sammen wird ein Schuh daraus. Themen wie die Ener-
giewende oder die Digitale Agenda müssen wir stärker 
europäisch angehen. Es gibt aber auch Kompetenzen, bei 
denen wir die Frage stellen müssen, ob diese Kompeten-
zen auf regionaler Ebene nicht besser angesiedelt wären –
wie wir das ganz konkret für die Daseinsvorsorge vor-
schlagen.
Herr Präsident, ich sehe, meine Zeit ist abgelaufen. 
Mir wurde gesagt, dass die Kollegen Kauder und 
Schockenhoff noch viele Minuten für mich übrig gelas-
sen hätten. Vielleicht lässt sich das klären?
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Die sind wahrscheinlich für weitere Debatten vorge-
sehen.
(Heiterkeit)
Thomas Silberhorn (CDU/CSU):
Dann will ich damit schließen, dass die Mitarbeit an 
der europäischen Integration eine der zentralen Aufga-
ben der neuen Bundesregierung und dieses Bundestages 
bleibt. Solange wir uns über den richtigen Kurs für die 
europäische Integration heftig streiten können, so lange 
machen wir auch deutlich, dass uns die europäische Inte-
gration wichtig ist. Daran will ich gerne mitwirken.
Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der 
Kollege Philipp Mißfelder für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Philipp Mißfelder (CDU/CSU):
Herr Präsident! Meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen! Im Zusammenhang mit den Verhandlungen 
über die Östliche Partnerschaft beraten wir über ein 
wichtiges Instrument der europäischen Außenpolitik. Nachdem meine Fraktionskollegen schon ausführlich 
dazu Stellung bezogen haben, möchte ich mich in mei-
nen Ausführungen darauf beschränken, drei Länder kon-
kret anzusprechen.
Zunächst möchte ich etwas zu Weißrussland sagen. 
Wir haben Weißrussland 2009 die Tür zur Teilnahme an 
der Östlichen Partnerschaft offen gehalten, dabei aber 
die Erwartung geäußert, dass sich die Lage der Men-
schen in Weißrussland verbessert.
Wie vorhin schon in der Debatte gesagt worden ist: 
Lukaschenko ist der letzte Diktator auf dem europäi-
schen Kontinent. Die Situation in diesem Land ist nicht 
besser, sondern schlechter geworden. Deshalb möchte 
ich auch bei dieser Debatte wie schon oft hier im Deut-
schen Bundestag für meine Fraktion die Gelegenheit 
nutzen, das Engagement des Deutschen Bundestages, 
aber auch der Regierung für die Opposition in Weißruss-
land hervorzuheben und deutlich zu machen, dass wir 
das Vorgehen Lukaschenkos gegen die Zivilgesellschaft 
nicht dulden, sondern die Opposition weiter massiv un-
terstützen wollen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD, der LINKEN und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Viele Abgeordnete hier haben Patenschaften für poli-
tische Gefangene übernommen. Der junge Mann, für den 
ich seit Jahren die Patenschaft übernommen habe, ist 
Vorsitzender einer politischen Jugendorganisation. Herr 
Dashkevich ist vor kurzem aus dem Gefängnis entlassen 
worden, und nur weil er erneut unter dem Verdacht 
stand, politisch aktiv zu sein, ist er wieder in Untersu-
chungshaft gekommen. Vor diesem Hintergrund appel-
liere ich daran, dass Lukaschenko in sich geht und über-
legt, ob das der richtige Weg ist. Ansonsten müssen wir 
mit all den uns zur Verfügung stehenden Maßnahmen 
darum werben, dass Weißrussland den politischen, 
diplomatischen und wirtschaftlichen Druck der westli-
chen Gemeinschaft zu spüren bekommt.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Gerade unser Kanzleramtschef Ronald Pofalla setzt sich 
dort sehr stark ein. Ich möchte ihm an dieser Stelle dafür 
danken; denn Weißrussland steht nicht jeden Tag im Fo-
kus der Debatte.
Auch zur Ukraine haben meine Vorredner schon et-
was gesagt. Bei der Ukraine erwarten wir natürlich mit 
Spannung, wie es im Fall Timoschenko weitergeht. Aber 
ich möchte das nicht nur an diesem Fall festmachen; 
Julija Timoschenko steht ja nur als Pars pro Toto für 
große Unregelmäßigkeiten, die es im ukrainischen 
Rechts- und Justizwesen gibt.
Es gibt Signale aus der Ukraine, dass das Parlament 
uns morgen eventuell eine Lösung präsentieren und am 
Donnerstag weiter gehende Schritte, die wir als Prinzi-
pien und Entscheidungsparameter für unseren Findungs-
prozess deutlich gemacht haben, auf den Weg bringen 
könnte. Ich formuliere das extra vorsichtig, weil ich mir 
nicht sicher bin, inwiefern das, was uns kürzlich und 
42 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Philipp Mißfelder
(A) (C)
(D)(B)auch am heutigen Tag präsentiert worden ist, von Dauer 
sein wird. Die Ukraine hat lange genug Zeit gehabt, all 
die Kriterien zu erfüllen, die in mühsamen Verhandlun-
gen immer wieder auf die Tagesordnung gebracht wor-
den sind. Deshalb glaube ich nicht, dass die Situation in 
der Ukraine durch einen einfachen Parlamentsbeschluss 
besser wird, sondern wir müssen erst einmal abwarten, 
was in dem Land tatsächlich langfristig passiert.
Aber auch hier sage ich: Die Östliche Partnerschaft ist 
nicht nur auf kurzfristige Entwicklungen in den betroffe-
nen Ländern ausgerichtet, sondern sie ist für uns langfris-
tig ein strategisches Instrument, um über den Rahmen 
der Europäischen Union hinaus Offenheit gegenüber den 
östlichen Partnern zu zeigen. Deshalb ist die Frage der 
Partnerschaft, egal wie schwierig die Situation in der 
Ukraine auch sein mag, für uns nicht ganz einfach zu be-
antworten; denn wir wollen dieses Land auch nicht auf-
geben. Mit Blick auf den Interessenausgleich, den die 
Bundeskanzlerin gegenüber Russland angesprochen hat, 
wollen wir gleichzeitig deutlich machen, dass auch die 
Europäische Union ein geopolitisches Interesse hat, 
wenn es um die früheren Länder der Sowjetunion insge-
samt geht.
Zum Abschluss möchte ich auf ein Land eingehen, 
das insbesondere in unserer Fraktion sehr viel Aufmerk-
samkeit genießt, nämlich die Republik Moldau.
(Marieluise Beck [Bremen] [BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN]: Ich dachte, Aserbaidschan! – 
Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU/
CSU]: Das auch!)
Die Bundeskanzlerin hat Moldau vor einem Jahr be-
sucht. Wir befinden uns in einer Situation, in der ich da-
rauf hinweisen muss, dass unsere Partner in diesem Land 
gerade jetzt unsere Unterstützung brauchen; denn der 
ökonomische Druck und der politische Druck innerhalb 
des Landes werden immer größer, und der engagierte 
Vorwahlkampf, der durch die Kommunisten dort gerade 
betrieben wird, setzt der Regierung massiv zu. Deshalb 
müssen wir gerade diesem Land die europäische Per-
spektive aufzeigen und dafür sorgen, dass die Regierung 
ihrer eigenen Bevölkerung auch Erfolge vorweisen 
kann.
Daher spreche ich mich nachdrücklich dafür aus, dass 
wir dort gerade beim Thema Visaliberalisierung Offen-
heit zeigen; denn ich glaube, gerade die Regierung in 
Moldau, in Chisinau, hat zum jetzigen Zeitpunkt unsere 
Unterstützung verdient.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Eine Zwischenfrage der Kollegin Beck, bitte schön.
Marieluise Beck (Bremen) (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Herr Kollege, ich möchte Ihnen gerne noch zwei 
Minuten Redezeit verschaffen, weil Sie nichts zu Aser-
baidschan gesagt haben. Über Aserbeidschan zu spre-
chen, halte ich aber auch deswegen für wichtig, weil ge-rade aus Ihrer Fraktion heraus der Verlauf der Wahlen in 
Aserbaidschan als durchaus annehmbar bezeichnet wor-
den ist, die Menschenrechtslage dort katastrophal ist und 
wir davon ausgehen müssen, dass es viele politische Ge-
fangene gibt, wobei aus der CDU/CSU-Fraktion immer 
wieder eine gewisse Unschärfe kommt, um es vorsichtig 
zu formulieren.
Philipp Mißfelder (CDU/CSU):
Was Aserbaidschan angeht, glaube ich, dass auch aus 
unserer Fraktion Wahlbeobachter vor Ort waren. Ich 
müsste mich erst einmal schlaumachen, wer das tatsäch-
lich war. Aber soweit ich weiß, ist der Bericht, der durch 
die Delegation der OSZE vorgelegt worden ist, sehr kri-
tisch gewesen. Wir sind natürlich auch jederzeit bereit, 
uns damit auseinanderzusetzen.
Ich finde, angesichts der Situation in Armenien, das 
sich bewusst für die russisch dominierte Zollunion ent-
schieden hat, und der Tatsache, dass in Baku kaum 
Nachdruck an den Tag gelegt wird, damit Aserbaidschan 
ein Teil der Östlichen Partnerschaft – außer der wirt-
schaftlichen Seite – werden kann, muss man die Ent-
wicklung der Östlichen Partnerschaft mit großem Inte-
resse betrachten. Wir haben für alle diese Länder die Tür 
geöffnet: Aus unterschiedlichen Gründen sind sie entwe-
der bereit, durch diese Tür hindurchzugehen, wie die Re-
publik Moldau, oder eben nicht, wie Armenien und zum 
Teil Aserbaidschan. Aus unserer Sicht stellt sich die 
Frage, inwieweit es die Länder der Östlichen Partner-
schaft ernst meinen, bei diesem Vehikel mitarbeiten zu 
wollen.
Was die Menschenrechtssituation angeht – wir haben 
darüber schon oft diskutiert; ich glaube, vor einigen Jah-
ren ist auch eine Resolution des Deutschen Bundestages 
zu diesem Thema verfasst worden –, scheint die Situa-
tion etwas besser geworden zu sein, zumindest wenn ich 
den Bericht richtig gelesen habe. Ich selber war nicht als 
Wahlbeobachter bei der Wahl in Baku. Deswegen kann 
ich dazu nichts sagen. Mir ist aber auch keine Äußerung 
aus meiner Fraktion dazu bekannt; das muss ich ganz of-
fen sagen.
(Zuruf des Abg. Karl-Georg Wellmann [CDU/
CSU])
– Ja. Für ein Mitglied unserer Fraktion gab es ein Einrei-
severbot.
(Abg. Marieluise Beck [Bremen] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] meldet sich zu einer 
weiteren Zwischenfrage)
– Man kann doch Nachfragen stellen.
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Nein. Wir sind jetzt langsam am Ende der vereinbar-
ten Gesamtredezeit, Herr Kollege Mißfelder. Das kann 
nicht durch bilaterale Vereinbarungen außer Kraft ge-
setzt werden.
Philipp Mißfelder (CDU/CSU):
Die Zeit läuft noch. Aber ich komme zum Schluss.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 43
Philipp Mißfelder
(A) (C)
(D)(B)Wir legen großen Wert darauf, das Instrument der 
Östlichen Partnerschaft im Ausgleich mit den Interessen 
der Russischen Föderation auszubauen. Aber ich will 
auch deutlich machen: Wir sind als CDU/CSU-Bundes-
tagsfraktion massiv daran interessiert, dass die Europäi-
sche Union nicht nur als ökonomischer Raum gesehen 
wird, sondern dass die Wertegemeinschaft der Europäi-
schen Union auch tatsächlich deutlich macht, dass dieses 
Angebot nicht nur auf Freihandel, Handel und Trans-
portwegen beruht, sondern auch mit Demokratisierung, 
Justizwesen und Antikorruption einhergehen muss. Das 
sind die Eckpfeiler, die für uns neben den ökonomischen 
Aspekten wichtig sind.
Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert:
Ich schließe die Aussprache.
Bevor ich über den Entschließungsantrag der Fraktion 
Die Linke auf der Drucksache 18/64 abstimmen lasse, 
will ich noch einmal darauf hinweisen, dass aus guten 
Gründen in dieser Diskussion außer der Aussprache über 
die Regierungserklärung zum EU-Gipfel die Frage der 
Auszahlung der EU-Tranche an Portugal eine Rolle ge-
spielt hat. Das ist deswegen von Bedeutung, weil die 
nach unseren gesetzlichen Regelungen jederzeit mögli-
che Stellungnahme des Bundestages, wenn sie denn ge-
wünscht wäre, heute hätte erfolgen müssen, weil die da-
für vorgesehenen Fristen heute auslaufen. Dies hat aber 
in der Diskussion und offenkundig auch in den Frak-
tionsberatungen eine breite Rolle gespielt. Auch der Ent-
schließungsantrag der Fraktion Die Linke nimmt darauf 
ausdrücklich Bezug.
Ich komme nun zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 
18/64. Wer stimmt diesem Entschließungsantrag zu? – 
Wer stimmt dagegen? – Wer enthält sich? – Damit ist 
dieser Entschließungsantrag mit breiter Mehrheit aller 
übrigen Fraktionen außer den Antragstellern abgelehnt.
Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt 2 auf:
Vereinbarte Debatte:
zu den Abhöraktivitäten der NSA und den 
Auswirkungen auf Deutschland und die trans-
atlantischen Beziehungen 
Hierzu liegen wiederum ein Entschließungsantrag der 
Fraktion Die Linke und ein weiterer der Fraktion Bünd-
nis 90/Die Grünen vor. Auch hier haben die Fraktionen 
eine Gesamtdebattenzeit von 94 Minuten vereinbart. 
Sind Sie damit einverstanden? – Das ist offenkundig der 
Fall. Dann ist das so beschlossen.
Dann eröffne ich die Aussprache und erteile das Wort 
zunächst dem Bundesinnenminister Dr. Hans-Peter 
Friedrich.
Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des In-
nern:
Sehr verehrte Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren Kollegen! Die deutsch-amerikani-schen Beziehungen sind seit Bestehen der Bundesrepu-
blik eng. Sie sind freundschaftlich und partnerschaftlich. 
Wir haben enge wirtschaftliche Beziehungen. Wir ha-
ben, Herr Ströbele, seit vielen Jahrzehnten auch enge au-
ßenpolitische Beziehungen. Wir haben eine Gemein-
same Außen- und Sicherheitspolitik. Es gilt auch die 
innere Sicherheit in Deutschland und Europa gemeinsam 
zu schützen. Aber über allem steht – ich glaube, das ist 
noch sehr viel wichtiger –, dass wir, Deutsche, Europäer 
und Amerikaner, eine Wertegemeinschaft bilden. Wir 
bekennen uns in dieser Wertegemeinschaft zu Demokra-
tie und Freiheit. Das unterscheidet uns von manch ande-
rer Region in der Welt. Auch das darf man in der Diskus-
sion hin und wieder erwähnen und vielleicht zur 
Kenntnis nehmen.
Wahr ist aber auch, dass jedes gute Verhältnis immer 
wieder erneuert, erarbeitet und gestärkt werden muss. 
Die Veröffentlichungen der angeblichen Dokumente des 
US-amerikanischen Staatsbürgers Snowden vom Juni 
2013 waren mehr als irritierend. Sie waren beunruhi-
gend. Was aber noch beunruhigender und irritierender 
ist, ist, dass seit der ersten Veröffentlichung am 5. Juni 
2013 die Informationspolitik unserer amerikanischen 
Freunde leider zu wünschen übrig lässt, und das auch 
zum Schaden der Vereinigten Staaten selbst. So konnte 
beispielsweise – das ist heute schon kurz angeklungen – 
im Sommer über Wochen in der europäischen Öffent-
lichkeit behauptet werden, dass Millionen Daten monat-
lich von der NSA in Deutschland erhoben werden. Das 
hat natürlich zu großer Aufregung geführt; denn impli-
ziert war der Vorwurf, Millionen Bürger in Deutschland 
würden ausgespäht. Dann hat sich im Laufe des Augusts 
herausgestellt, dass es sich bei den 500 Millionen Daten-
sätzen pro Monat, die in Rede standen, um Daten han-
delte, die der Bundesnachrichtendienst aufgrund von 
Gesetzen, die von diesem Parlament verabschiedet wor-
den waren, erhoben hat, und zwar in Krisengebieten, un-
ter anderem in Afghanistan. Dabei ging es auch darum, 
den Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten sowie un-
serer Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten sicherzu-
stellen. Ich glaube, es ist unsere gemeinsame Aufgabe, 
das zu tun; denn wenn wir schon Frauen und Männer in 
solche Krisengebiete schicken, um dort Frieden herzu-
stellen und die Interessen Deutschlands, Europas und der 
ganzen freien westlichen Welt zu vertreten, dann müssen 
wir sie auch entsprechend schützen. Das ist dadurch ge-
schehen, dass der Bundesnachrichtendienst Kommuni-
kationsdaten in diesen Krisengebieten erhoben hat und 
gemeinsam mit den amerikanischen Freunden und Part-
nern ausgewertet hat.
Ich sage ausdrücklich: Das alles hat stattgefunden auf 
der Grundlage von Gesetzen. Unsere Behörden, sowohl 
der Verfassungsschutz als auch der Bundesnachrichten-
dienst, handeln aufgrund gesetzlicher Vorschriften. 
Wenn der Bundesdatenschutzbeauftragte heute sagt, es 
gebe so etwas wie einen kontrollfreien Raum der Nach-
richtendienste, dann muss ich dem ausdrücklich wider-
sprechen. Der Bundestag hat durch ein sehr enges Ge-
flecht aus Kontrollmöglichkeiten sichergestellt, dass zu 
jeder Zeit die Geheimdienste in diesem Land kontrolliert 
werden.
(Lachen bei Abgeordneten der LINKEN)
44 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Bundesminister Dr. Hans-Peter Friedrich
(A) (C)
(D)(B)– Da können Sie lachen, so viel Sie wollen. – Die Kolle-
gen, die Mitglied des Parlamentarischen Kontrollgre-
miums sind und sich stundenlang hinter verschlossenen 
Türen die Berichte der Präsidenten der Nachrichten-
dienste anhören, haben auf jeden Fall den Respekt dieses 
Hauses verdient. Die Kollegen gehen ihrer Aufgabe 
nach.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Des Weiteren gibt es die G-10-Kommission, einge-
setzt vom Deutschen Bundestag. Sie befasst sich aus-
führlich und detailliert mit der Fragestellung, wann und 
unter welchen Umständen Nachrichtendienste handeln 
können. Deswegen irrt der Bundesdatenschutzbeauf-
tragte, wenn er glaubt, dass seine Behörde die Überkon-
trollbehörde sei.
(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN)
Nein, neben dem PKGr und neben der G 10 gibt es auch
den Bundesdatenschutzbeauftragten. Das wollte ich nur 
sagen, weil die Kritik heute von den Agenturen verbrei-
tet wurde, die aber meines Erachtens nicht gerechtfertigt 
ist.
(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN)
Aber nun zum Schweigen unserer amerikanischen 
Freunde, das leider dazu führt, dass es allerhand Ver-
schwörungstheorien
(Lachen bei der LINKEN)
und in der Zwischenzeit ein Misstrauen sowohl in der 
Wirtschaft als auch in der Politik und in der Bevölkerung 
gibt.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Zu Recht!)
Deswegen kann man mit Fug und Recht davon sprechen, 
dass das Vertrauen, das notwendig ist, damit Deutsch-
land und Amerika auf guter Basis auch in der Zukunft 
weiter zusammenarbeiten, gestört ist und wiederherge-
stellt werden muss. Die Amerikaner müssen aufklären. 
Sie dürfen sich nicht in Widersprüche verstricken. Das 
gilt im Übrigen auch für die Vorwürfe, die in den Raum 
gestellt worden sind und die das angebliche Abhören des 
Handys der Frau Bundeskanzlerin angehen.
(Herbert Behrens [DIE LINKE]: Angeblich?)
Ich möchte an der Stelle sagen, dass es auch dazu bisher 
keine ausreichenden Einlassungen und Informationen 
der amerikanischen Partner gibt. Ich kann Ihnen aber 
auch sagen, dass sich jeder, der ein Handy oder Kommu-
nikation in Deutschland abhört, egal ob es die Kommu-
nikation von Bürgern oder die Kommunikation von Be-
hörden oder Regierungsmitgliedern ist, strafbar macht. 
Wann immer strafbares Handeln im Raum steht bzw. ein 
hinreichender Anfangsverdacht besteht, gehen unsere 
Ermittlungsbehörden diesen strafbaren Handlungen nach 
und nehmen Ermittlungen auf.
Deswegen werden auch in der Frage, ob das Handy 
der Bundeskanzlerin abgehört worden ist, die zuständige Staatsanwaltschaft oder die Generalbundesanwaltschaft 
entscheiden, wie zu ermitteln ist. Das ist in einem 
Rechtsstaat so vorgesehen. Das macht nicht die Politik, 
sondern das machen rechtsstaatliche Stellen – Staatsan-
wälte, Generalstaatsanwälte –, wenn sie einen Verdacht 
haben. Sie vernehmen auch Zeugen, wenn von diesen 
Zeugen etwas zu erwarten ist.
Die Aufklärungsbemühungen der Bundesregierung 
ebenso wie die der Europäischen Union sind umfang-
reich. Wir, sowohl die Justizministerin als auch ich, ha-
ben schriftliche Anfragen gestellt, und zwar schon im 
Juni. Es wurde uns bisher nur ein Teil dieser Anfragen 
beantwortet. Es wurde eine Vielzahl von Delegationsrei-
sen in die eine wie in die andere Richtung durchgeführt; 
hochrangige Gespräche fanden statt. Die amerikanische 
Regierung ist hierdurch sehr frühzeitig problembewusst 
geworden.
(Lachen bei der LINKEN)
Wenn der amerikanische Außenminister heute eine 
Reise nach Europa plant, dann ist das, glaube ich, ein 
Zeichen dafür, dass die Gespräche gewirkt haben.
Wir haben eine umfangreiche technische Sonderprü-
fung durch unseren Bundesverfassungsschutz vorneh-
men lassen. Wo immer irgendwelche Vorwürfe im Raum 
standen, hat der Verfassungsschutz umgehend Ermittlun-
gen aufgenommen. Wir haben die Provider informiert 
und versucht, herauszufinden, ob es an irgendwelchen 
Knoten tatsächlich unerlaubte Zugriffe gegeben hat. All 
diese Dinge sind erfolgt.
Die Demokratie kennt aber noch weitere Mechanis-
men. Wir sehen das derzeit in den Vereinigten Staaten. 
Im amerikanischen Parlament, im amerikanischen Kon-
gress, genauso wie in der Öffentlichkeit gibt es eine 
breite Diskussion, und es werden die Fragen gestellt, 
was die amerikanischen Geheimdienste dürfen – die-
selbe Frage stellen auch wir im Deutschen Bundestag –, 
ob die Verhältnismäßigkeit gegeben ist und wie man mit 
Freunden umgeht. Daran können Sie erkennen, dass De-
mokratien verschiedene Wege und Mechanismen haben, 
diesen Selbstreinigungsprozess, wo er notwendig ist, 
durchzuführen. Dass der amerikanische Präsident 
höchstpersönlich einen Bericht über die Spionagetätig-
keit seiner Behörden angeordnet hat und dieser Bericht 
am 15. Dezember vorliegen soll, ist, glaube ich, ein 
wichtiger Punkt. Auch wir erwarten umfangreiche Infor-
mationen aus diesem Bericht.
Was haben wir veranlasst, und was planen wir, um die 
Spionageabwehr zu verstärken? Zum Ersten: Das Bun-
desamt für Verfassungsschutz hat im Rahmen eines Re-
formprozesses, der im Frühjahr angestoßen wurde, 
schon im April und Mai angefangen, die Spionageab-
wehr personell, organisatorisch und technologisch zu 
verstärken. Wir haben dafür gesorgt, dass in einem en-
gen Dialog mit der Internetwirtschaft, angestoßen durch 
die Bundeskanzlerin in einem IT-Gipfelprozess, seit vie-
len Jahren die Fragen der Sicherheit im Internet erörtert 
werden und auch auf ihre technologische Machbarkeit 
hin überprüft werden.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 45
Bundesminister Dr. Hans-Peter Friedrich
(A) (C)
(D)(B)Wir brauchen mehr und bessere Verschlüsselungen; 
das ist ein wichtiger Punkt. Dafür brauchen wir aber 
auch vertrauenswürdige Hersteller und Dienstleister. 
Das Ganze ist eine zentrale Aufgabe, die wir gemeinsam 
angehen müssen. Wir können die digitale Souveränität 
Europas nur dann erhalten, wenn es uns gelingt, in der 
Zukunft die technologische Souveränität über die Netz-
infrastruktur und die Netztechnik zu erlangen und zu 
verstärken.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Hier liegt im Übrigen eine wichtige Aufgabe für die 
Europäische Union. Wenn man nach den großen euro-
päischen Themen und Aufgaben fragt, dann bekommt 
man zur Antwort, dass es eine wichtige Aufgabe ist, 
auch in der Netzpolitik die technologische Souveränität 
Europas herzustellen, um sicherzustellen, dass wir in der 
digitalen Welt ebenfalls souverän bleiben. Wir müssen 
das Vertrauen der Wirtschaft stärken. Die Allianz für Cy-
ber-Sicherheit hat dafür gesorgt, dass wir mit den mittel-
ständischen und mit den großen Unternehmen pragmati-
sche Lösungen finden können.
Ich habe bereits zu Beginn des Jahres den Entwurf ei-
nes IT-Sicherheitsgesetzes vorgelegt, bei dem es darum 
geht, zusammen mit den Betreibern kritischer Infrastruk-
tur jederzeit ein Lagebild über Angriffe auf die Netze 
und Sabotage der Netze erstellen zu können. Ich hoffe, 
dass wir diesen Entwurf eines Sicherheitsgesetzes 
schnell in diesem Hause verabschieden können.
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir prüfen, 
in welchem Maße es möglich und unter Kostengesichts-
punkten sinnvoll ist, dass wir in der Zukunft die Mög-
lichkeit eines europäischen Routings, also des Durchlei-
tens von Daten nur über europäische Netze, anbieten. Ich 
glaube, dass das wichtig ist. Ich habe mich in der vergan-
genen Woche mit der EU-Kommissarin Kroes über die 
Frage einer europäischen Cloud, also einer sicheren 
Cloud für die Aufbewahrung von Daten europäischer 
Bürger, unterhalten. Ich meine, dass es eine wichtige 
Aufgabe der Europäischen Union in der Zukunft sein 
kann, einen Rechtsraum, einen Wirtschaftsraum, einen 
Sicherheitsraum zum Schutz der Daten herzustellen.
Wir müssen auf europäischer Ebene die Datenschutz-
Grundverordnung sehr schnell umsetzen. Ein wichtiger 
Punkt in dieser Datenschutz-Grundverordnung ist für 
uns, dass sichergestellt sein muss, dass, wann immer Da-
ten europäischer Bürger an Behörden ausländischer 
Staaten ausgeliefert werden, Transparenz gewährleistet 
wird. Jeder Bürger muss das Recht haben, gegen eine 
solche Auslieferung vorgehen zu können.
Schließlich ist es wichtig, dass wir auch im Verhältnis 
mit unseren amerikanischen Freunden, insbesondere 
hinsichtlich unserer Beziehungen in wirtschaftlicher und 
sicherheitspolitischer Hinsicht, deutlich machen, dass 
wir ein gemeinsames Verständnis von Datenschutz und 
Datensicherheit entwickeln müssen.
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Minister, Sie müssen zum Schluss kommen.Dr. Hans-Peter Friedrich, Bundesminister des In-
nern:
Ich komme zum Ende. – Deswegen ist es wichtig, 
dass wir eine Art digitale Grundrechtscharta auf den 
Weg bringen und ein gemeinsames Verständnis entwi-
ckeln.
Aber über allem, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, steht, dass wir die enge Partnerschaft mit unse-
ren amerikanischen Freunden und Partnern brauchen, 
auch um die Sicherheit der Bürger in diesem Land in der 
Zukunft gewährleisten zu können.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Der nächste Redner ist Dr. Frank-Walter Steinmeier.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD):
Frau Präsidentin, vorab wünsche ich Ihnen für Ihre 
neue Aufgabe eine glückliche Hand.
(Beifall)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Vielen Dank.
Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD):
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Kaum Vorstellbares ist geschehen. Ich hätte mir jeden-
falls bis vor einigen Wochen nicht vorstellen können, 
dass Mobiltelefone deutscher Regierungschefs systema-
tisch und über Jahre hinweg abgehört worden sind, und 
zwar von Freunden. Wir müssen inzwischen wohl leider 
davon ausgehen, dass vorhandene Hinweise der Wahr-
heit entsprechen. Ich bin nicht bereit, mit allfälligen For-
meln wie „Das machen doch alle“ darüber hinwegzuge-
hen. Ich hoffe, es machen eben nicht alle unserer 
Freunde. Ich hoffe vor allem, dass es denjenigen, die 
nicht zu unseren Freunden zählen, nicht gelingt. Vor al-
lem gibt es keine Rechtfertigung, die notwendige Auf-
klärung – wir alle sehen das so – in eine ferne Zukunft 
zu verschieben. Wir brauchen diese Aufklärung, weil 
schlicht und einfach Vertrauen verloren gegangen ist. Ei-
nes kann man mir abnehmen: Ich habe keine Freude an 
diesem transatlantischen Streit; ganz im Gegenteil. Aber 
ich sage Ihnen auch: Alle Versuche diesseits und jenseits 
des Atlantiks, das Geschehene zu banalisieren, zum Ka-
valiersdelikt herunterzuspielen, dürfen wir nicht akzep-
tieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.
(Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der CDU/CSU)
Deutschland ist fester Bestandteil des transatlanti-
schen Bündnisses, und das ist nicht nur ein Bündnis, das 
auf Dauer angelegt ist, sondern, wie wir alle miteinander 
immer wieder sagen – die Frau Bundeskanzlerin hat es 
in ihrer Regierungserklärung auch noch einmal gesagt –, 
auch ein Bündnis, das sich auf gemeinsame Werte grün-
46 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Frank-Walter Steinmeier
(A) (C)
(D)(B)det. Ein solches Bündnis kann nur bestehen, wenn man 
die Regeln des Umgangs in einem solchen Bündnis mit-
einander und untereinander tatsächlich beachtet. Eine 
dieser Regeln heißt doch wohl, dass Spionage unter 
Freunden sich nicht gehört. Sie ist überflüssig, liebe 
Freunde, und gehört sich einfach nicht.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU, der LINKEN und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Schon deshalb müssen wir auf Aufklärung dringen. 
„Wie lange gibt es diese Praxis schon?“, ist die erste 
Frage. Wann hat sie begonnen? Was war der Anlass? 
Wurden nur Regierungschefs ausgespäht? Oder bezieht 
sich das auch auf andere? Wenn ja, wer wurde von der 
NSA ins Visier genommen? Wer hat die Daten ausge-
wertet? Wie wurden sie genutzt? War das Weiße Haus 
über Ausspähaktionen informiert? Haben sie in der ame-
rikanischen Deutschlandpolitik eine Rolle gespielt? Das 
muss man doch wissen, meine Damen und Herren, bevor 
man in den Alltag des deutsch-amerikanischen Ge-
schäfts zurückkehrt. Wir müssen wieder Grund unter den 
Füßen bekommen, weil wir alle miteinander wissen, aus 
der nationalen Politik wie aus der internationalen Politik: 
Auf Misstrauen jedenfalls lässt sich keine Zukunft grün-
den. – Das gilt auch hier.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und 
Kollegen, das, was ich Ihnen vorgetragen habe, ist im 
Grunde genommen dramatisch genug. Aber natürlich: 
Es geht nicht nur um Politiker und Spionage im politi-
schen Raum; vor allen Dingen geht es um die Fragen, 
die mindestens genauso offen sind: In welchem Umfang 
ist der Internetverkehr deutscher Bürgerinnen und Bür-
ger überwacht worden, in welchem Umfang wurde mög-
licherweise auch deutschen Unternehmen hinterherspio-
niert?
Wenn große amerikanische Internetunternehmen, 
Dienstleister in der Internetbranche, jetzt um ihren guten 
Ruf fürchten, dann mag das berechtigt sein. Aber die 
entscheidende Frage ist doch: Wie gelingt es uns, in ei-
ner digital vernetzten Welt und angesichts neuer Bedro-
hungen, die es ganz offenbar gibt, Freiheit und Sicher-
heit wieder ins Lot zu bringen? Da ist in den letzten 
Jahren doch offenbar ganz vieles aus den Fugen geraten. 
Da geht es um mehr als um die Frage, ob Spionage zwi-
schen Freunden erlaubt ist oder nicht; es geht auch um 
die Frage: Wie sichern wir im 21. Jahrhundert unter völ-
lig veränderten Kommunikationsbedingungen eigent-
lich den Schutz der Privatsphäre der Bürger als elemen-
tares Grundrecht? Die erste Regel, von der ich sagen 
würde, dass sie doch gelten muss, ist: Nicht alles, meine 
Damen und Herren, was technisch möglich ist, ist auch 
rechtlich erlaubt oder politisch klug.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)Deshalb darf man sich im weiteren Gefolge der De-
batten und Verhandlungen, die wir jetzt möglicherweise 
mit den amerikanischen Freunden führen werden, am 
Ende nicht mit unverbindlichen Absprachen zufrieden-
geben. Wir brauchen belastbare, überprüfbare Verein-
barungen, sodass massenhaftes Ausspähen, was es 
möglicherweise gegeben hat, und Nachspionieren bei 
Wirtschaftsunternehmen in Zukunft ausgeschlossen 
sind.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Wir brauchen das nicht nur, meine Damen und Her-
ren, sondern – auch das, lieber Herr Friedrich, ist Teil 
von Souveränität – wir werden dafür eintreten müssen 
und wir werden dafür kämpfen müssen. Vom Himmel 
fällt das nicht.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Volker Kauder [CDU/CSU]: Vom Himmel 
fällt nur Manna!)
Hier geht es nicht um irgendetwas, sondern es geht 
eben um das, was ich am Anfang gesagt habe: Wenn sich 
dieses Bündnis auf Werte gründet, dann geht es jetzt in 
den nächsten Monaten, vielleicht auch Jahren, um die 
Glaubwürdigkeit dieser transatlantischen Wertegemein-
schaft. Gott sei Dank sind wir nicht die Einzigen, die das 
so sehen. Wenn ich die Debatte auf der anderen Seite des 
Atlantiks richtig beobachte, dann gibt es inzwischen 
auch dort viel Unbehagen, viel Empörung über wildge-
wordene Dienste, die niemanden oder möglicherweise 
nicht die Richtigen in der Politik über das, was sie tun, 
informiert haben. Da wächst Entrüstung, auch in den 
Parlamenten in den USA. Auch dort wächst das Be-
wusstsein – davon bin ich fest überzeugt –, dass man 
Spionage gegen Freunde nicht schlicht und einfach mit 
einem Schulterzucken abtun kann.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich glaube – das gilt für die Menschen bei uns wie 
auch in den USA –, dass die Menschen spüren, dass es 
hier nicht um eine einmalige Verfehlung geht oder da-
rum, dass jemand über seine Befugnisse hinausgegangen 
ist. Ich glaube, dass die Menschen spüren – darum hat 
die Debatte in diesem Jahr eine solche Wucht –, dass da 
sehr grundsätzliche Fragen berührt sind, dass es darum 
geht, wie wir individuelle Freiheitsrechte und damit 
Rechtsstaatlichkeit und Demokratie im digitalen Zeital-
ter gewährleisten können.
Es geht um die Fragen: Welche moralischen, rechtli-
chen und politischen Leitplanken brauchen wir eigent-
lich, um in diesem 21. Jahrhundert mit veränderten 
Kommunikationsbedingungen, neuen Risiken und dem 
Machthunger, etwa von Diensten, umzugehen? Was ist 
die Aufgabe von Politik und dieses Deutschen Bundesta-
ges? Es geht nicht nur darum, über die moralischen Leit-
planken zu reden und zu diskutieren, möglichst auch 
streitig, sie am Ende vielleicht zu definieren, sondern es 
geht auch darum, dass man aus diesen moralischen Leit-
planken wieder geltendes Recht macht.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 47
Dr. Frank-Walter Steinmeier
(A) (C)
(D)(B)Ich habe einmal an anderer Stelle gefragt: Was ist ei-
gentlich die große zivilisatorische Leistung des 20. Jahr-
hunderts gewesen? Was ist mit dem Völkerbund, den 
Vereinten Nationen und der UNO-Charta? Man hat aus 
Machtungleichgewichten Recht gemacht, man hat Un-
gleichgewichte in Recht aufgelöst. Im Grunde genom-
men ist die Aufgabe, die wir jetzt im 21. Jahrhundert vor 
uns haben, nicht kleiner. Es geht nicht um Machtun-
gleichgewichte, sondern darum, die Unterschiede bei 
den technischen Möglichkeiten, die aber eben nur eini-
gen wenigen auf der Welt zur Verfügung stehen, in Recht 
zu übersetzen und Ungleichgewichte durch Recht auszu-
gleichen.
Das wird ohne politische Verhandlungen nicht ge-
schehen können. Ich misstraue ein wenig all den Ankün-
digungen, die ich gelesen habe, man könne diesen Aus-
gleich auf technische Art und Weise herstellen. Ich 
misstraue dem, weil ich weiß: Wir leben auf keiner Insel, 
sondern das Netz ist worldwide. Ich bin sicher, wir alle 
miteinander werden die Zeit nicht zurückstellen können. 
Die Lösungen hierfür werden wir nicht aus Lösungen 
der Vergangenheit ableiten können. Wenn wir in Zukunft 
diese Balance von Sicherheit und Freiheit wiederherstel-
len können, dann werden wir nicht die Übersichtlichkeit 
der alten Welt zurückgewinnen, sondern wir werden Re-
geln für diese neue Welt brauchen. Ich glaube, das wird 
am Ende nicht durch technische Abschottung geschehen 
können.
Ich habe viel dafür übrig, dass sich deutsche und eu-
ropäische Dienstleister stärker präsentieren. Ich habe 
nichts dagegen, wenn sie sagen: Deutsche Sicherheits-
standards können sogar ein Wettbewerbsvorteil gegen-
über anderen sein. – Aber ich glaube, helfen wird das 
nicht, weil auch deutsche Dienstleister in der Regel in-
ternationale Eigentümer haben, weil auch deutsche Un-
ternehmen international vernetzt sind. Deshalb glaube 
ich, dass wir es nur politisch gemeinsam schaffen, dieser 
Zügellosigkeit der Datenfischerei wieder Einhalt zu ge-
bieten.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Wir brauchen wirklich so etwas – ich habe das schon an-
gedeutet – wie ein Völkerrecht im Netz. Das müssen wir 
hinbekommen. Dafür ist Politik da.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN und des Abg. Wolfgang Gehrcke 
[DIE LINKE])
Bevor wir an die Gestaltung der Zukunft gehen, müs-
sen wir uns mit der Vergangenheit beschäftigen. Die 
Aufklärung ist eben noch lange nicht erledigt, wie man-
che das im Sommer gehofft haben. Trotzdem bleibt die 
Frage, welches Instrument das richtige ist, um Licht in 
diese Affäre, um Licht ins Dunkel zu bringen. Es kann 
sein – wie viele sagen –, dass das ein parlamentarischer 
Untersuchungsausschuss ist, dass der parlamentarische 
Untersuchungsausschuss das schärfste Aufklärungs-
instrument ist. Kann sein! Ich rate uns nur zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt, darüber nachzudenken, ob das wirk-
lich auch richtig ist. Mindestens, würde ich sagen, besteht die Gefahr, dass wir uns in einen Prozess stetiger 
parlamentarischer Selbstenttäuschung hineinbringen, 
wenn am Anfang einer jeden Sitzung des parlamentari-
schen Untersuchungsausschusses mitgeteilt werden 
muss, dass dieser oder jener Zeuge, den wir aus dem 
Ausland eingeladen haben, dass dieses oder jenes Doku-
ment, das wir von den Amerikanern eingefordert haben, 
nicht gekommen ist. Weil uns das alles fehlt, könnte die 
Folge sein, dass wir uns am Ende mehr mit den Opfern 
von staatlichen Überwachungsaktivitäten beschäftigen 
als mit denjenigen, die dafür verantwortlich sind. Das ist 
am Ende auch nicht der Sinn eines parlamentarischen 
Untersuchungsausschusses.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie 
der Abg. Priska Hinz [Herborn] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Kollege Steinmeier, auch Sie müssen zum Ende 
kommen.
Dr. Frank-Walter Steinmeier (SPD):
Ich bin fertig. – Wir müssen uns deshalb gar nicht ge-
gen ein solches Instrument entscheiden. Ich schlage vor, 
dass wir uns zu Gesprächen zwischen den Fraktionen zu-
sammensetzen und überlegen, was das richtige Instru-
ment ist unter Einbeziehung der Frage, ob ein institutio-
nell aufgerüstetes Parlamentarisches Kontrollgremium 
diese Aufgabe nicht auch, vielleicht sogar besser erledi-
gen kann. Ich hoffe, dass es zu solchen Gesprächen zwi-
schen den Fraktionen kommt.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie 
der Abg. Katrin Göring-Eckardt [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Der nächste Redner ist Dr. Gregor Gysi.
(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. 
Dr. Daniela De Ridder [SPD])
Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):
Frau Präsidentin! Auch von uns alle guten Wünsche 
für Sie.
Meine Damen und Herren! Wir haben es mit einem 
Skandal zu tun, der in seinem Ausmaß in dieser Art bis-
her noch nicht vorgekommen ist. Er bringt die Bevölke-
rung dazu, sich eine Vielzahl von Fragen zu stellen. Die 
erste Pflicht der Regierung wäre gewesen: Aufklärung, 
Aufklärung, Aufklärung. Sie haben aber in Wirklichkeit 
das Gegenteil betrieben.
(Beifall bei der LINKEN)
Was haben eigentlich die amerikanischen und briti-
schen Geheimdienste gemacht? Sie nutzen die Internet-
technologien, um jedes Land in der Welt auszuspähen, 
egal ob Freunde oder Feinde. Das spielt für sie gar keine 
Rolle. Es sind fünf Länder, die das machen, die berühm-
ten „Five Eyes“, die fünf Augen: die USA, Großbritan-
48 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Gregor Gysi
(A) (C)
(D)(B)nien, Australien, Kanada und Neuseeland. Nur unter-
einander spionieren sie nicht; aber den ganzen Rest der 
Welt spionieren sie aus. „Untereinander“ stimmt aller-
dings auch nicht ganz – ich werde Ihnen von einem 
Trick berichten –: Der NSA ist es nämlich verboten, in 
bestimmten Fällen US-Bürgerinnen und US-Bürger ab-
zuhören. Das macht dann für sie der britische Dienst und 
schickt ihr die Daten. So wird da getrickst. Das ist die 
Realität, um die es geht.
Das Ganze steht unter dem Stichwort Bekämpfung 
von Terrorismus, von Drogenkriminalität. Eine flächen-
deckende, umfassende Überwachung der Bevölkerungen 
fast aller Staaten hat etwas mit der Bekämpfung von Ter-
rorismus und Drogenkriminalität zu tun? In welchem 
Verdacht steht eigentlich unsere Kanzlerin, wenn auch 
deren Handy abgehört wird? Ich glaube, bei dieser Be-
gründung wird es doch grotesk.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Ich muss ganz klar sagen: Von der Existenz und dem 
Umfang dieses Überwachungssystems wissen wir nur 
durch Edward Snowden. Es ist sein großes Verdienst. Er 
ist kein Krimineller, sondern er will die Weltbevölke-
rung vor Kriminalität schützen.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Zuruf von der LINKEN: Bravo!)
Was hat er schon erreicht? Er hat eine andere Sensibilität 
erreicht. Ich hoffe, dass sich vieles ändern wird. Des-
halb schulden wir Edward Snowden Dank. Es gibt ei-
nen sehr schönen Satz von Christa Wolf in ihrem Roman 
Kassandra. Dort heißt es:
Das alte Lied: … Und dass wir lieber den bestrafen, 
der die Tat benennt, als den, der sie begeht:
Genau das muss sich ändern.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Aufgrund der Veränderungen, die wir erlebt haben, 
schlage ich vor, Edward Snowden den Friedensnobel-
preis zu verleihen. Er hat ihn verdient.
(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Uwe 
Kekeritz [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN] – 
Zuruf von der LINKEN: Bravo!)
Ja, er hat ihn verdient.
(Zuruf von der CDU/CSU)
– Ob sie sich nach meinem Vorschlag richten, ist eine 
andere Frage. Aber vorschlagen darf ich es doch noch. 
Oder darf ich das auch nicht mehr?
Was wissen wir? Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der 
US- und der britischen Botschaft haben direkt hier im 
Regierungsviertel abgehört. Warum haben Sie – die 
Bundesregierung, der Außenminister – nicht den Mut, 
jede einzelne dieser Personen zur Persona non grata zu erklären? Das sieht das Völkerrecht in einem solchen 
Falle vor. Dann müssten sie innerhalb einer bestimmten 
Frist Deutschland verlassen, und die US-Regierung und 
die britische Regierung wüssten: Wir dulden eine solche 
Vorgehensweise nicht. Das wäre doch wohl das Min-
deste.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir haben es also mit einem massenhaften Abhören 
der Bürgerinnen und Bürger – bis zum Handy der Kanz-
lerin –, aber auch der Unternehmen zu tun. Wir wissen, 
dass die britischen und amerikanischen Militärstütz-
punkte als Horchposten genutzt werden. Und wir wissen, 
dass es Industrie- und Wirtschaftsspionage mit Milliar-
denschäden für Unternehmen in unserem Land gibt. 
Nicht mal da werden Sie wach; nicht mal da unterneh-
men Sie wirklich etwas, um dies auszuschließen.
Die Briten und Amerikaner zapfen Internetkabel an 
Knotenpunkten an zum millionenfachen Absaugen von 
Daten. Es ist schon gesagt worden: Google, Amazon, 
Facebook, Twitter und Microsoft geben auf Anfrage 
Daten an die Geheimdienste weiter. Und nun haben 
wir gehört, dass auch noch die Server dieser Kommuni-
kationskonzerne angezapft worden seien, ohne dass die 
Konzerne es wussten. Es wird immer abstruser. Ich sage 
noch einmal: All diese Informationen verdanken wir 
Herrn Snowden. Er hat noch nie gelogen. Was er gesagt 
hat, hat sich immer als wahr herausgestellt.
(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Sagt das 
Washington, oder was?)
Es gab immer eine Zusammenarbeit des BND mit bri-
tischen und amerikanischen Diensten. Der Datenaus-
tausch war immer recht einseitig: Es ging mehr aus 
Deutschland dorthin als umgekehrt. Das war vor den 
Terroranschlägen vom 11. September so und danach 
auch. Das hat sich im Kern gar nicht geändert. Der BND 
hat den britischen Geheimdienst mit modernster Spiona-
getechnologie beliefert.
Es gab schon einmal einen Fall von Wirtschaftsspio-
nage: das Programm Echelon. Da gab es einen Untersu-
chungsausschuss der Europäischen Union. Er hat dann 
festgestellt, dass es keine Zweifel mehr an der Existenz 
eines globalen Kommunikationsabhörsystems geben 
kann, das von den USA, Großbritannien, Australien, 
Neuseeland und Kanada betrieben wird, also wiederum 
von den „Five Eyes“; das hat der Untersuchungsaus-
schuss 2001 festgestellt. Jetzt haben wir 2013, und es ist 
nichts geschehen.
Herr Bundesminister Friedrich, Sie waren ja in den 
USA. Dann kamen Sie wieder und sagten, Sie sind jetzt 
vollständig aufgeklärt; es ist alles in Ordnung. Ich muss 
Ihnen sagen: Sie haben sich einlullen lassen.
(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Oder haben die Ihnen erzählt, dass sie gerade noch dabei 
sind, die Kanzlerin abzuhören? Und dann stellt sich der 
Kanzleramtschef Pofalla hin und sagt: Das Thema ist er-
ledigt; es ist alles erledigt. – Wann haben Sie sich denn 
jetzt mal bei der Bevölkerung entschuldigt und gesagt: 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 49
Dr. Gregor Gysi
(A) (C)
(D)(B)„Wir sind getäuscht worden, wir haben uns geirrt“? Ich 
meine, Sie müssten sich doch wenigstens mal dafür ent-
schuldigen.
(Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich will auch noch etwas anderes sagen, das mir wich-
tig ist: Ich verstehe, dass die USA, Großbritannien und 
Frankreich 1949 und danach Deutschland ausspioniert 
haben. Es gab ein tiefes Misstrauen gegenüber unserem 
Land. Aber wir haben nicht mehr 1949, wir haben 2013. 
Inzwischen führen Sie – wenn auch gegen unseren Wil-
len – gemeinsam Kriege wie in Afghanistan. Dann der-
artig ausspioniert zu werden, ist unverschämt und nicht 
hinnehmbar. Dagegen muss man etwas tun, dagegen 
muss man sich wehren.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Ich habe schon gesagt: Jetzt geht es um Aufklärung. 
Dazu brauchen wir Edward Snowden. Eine Befragung in 
Russland – ich bitte Sie! – ist doch indiskutabel. Stellen 
Sie sich mal vor: Ein Staatsanwalt oder Mitglieder des 
Untersuchungsausschusses befragen Snowden in Russ-
land.
(Thomas Stritzl [CDU/CSU]: Sie kennen die 
Lage da, ne?)
Dann macht er sich strafbar, indem er antwortet. Und 
dann sagen wir zu Putin: Kümmere dich um seine Si-
cherheit! – Na, sagen Sie mal, das ist doch wohl grotesk.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich weiß gar nicht, seit wann Ihr Sicherheitsverhältnis zu 
Putin so eng ist.
Die Bevölkerung hat einen Anspruch auf Aufklärung. 
Und Sie haben recht, Herr Bundesminister. Sie sagen: 
Wenn Bürgerinnen und Bürger und die Kanzlerin abge-
hört wurden, dann sind das Straftaten, dann muss ermit-
telt werden. – Aber wie wollen Sie das ohne Snowden 
ermitteln? Das geht ja überhaupt nur, wenn Sie den Zeu-
gen Snowden hören. Deshalb müssen wir ihm die Si-
cherheit gewähren.
Ich sage es ganz klar: Deutschland ist erst dann sou-
verän, wenn es Herrn Snowden anhört, ihn schützt, ihm 
Asyl gewährt und seinen sicheren Aufenthalt organisiert – 
dann ist Deutschland souverän, vorher nicht.
(Beifall bei der LINKEN – Zuruf von der LIN-
KEN: Bravo! – Zuruf von der SPD: Wie?)
Wenn Sie „Wie?“ rufen, dann sage ich Ihnen: Wenn un-
sere Dienste nicht einmal das können, dann sollen sie 
dichtmachen. Das ist ja wohl das Mindeste, was wir ge-
währleisten können müssen.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Jetzt komme ich zu der Frage – sie ist auch interessant –,
wie das alles überhaupt rechtlich läuft. Ich habe mich ein 
bisschen damit beschäftigt. Es gab die Pariser Verträge, 
die 1955 in Kraft getreten sind. Das hat Adenauer ge-
macht, um der Bevölkerung sagen zu können: Das Be-satzungsstatut ist aufgehoben worden. – Das Problem 
war bloß, dass die Amis sagten, sie würden gerne ihre al-
ten Rechte behalten. Deshalb sind Geheimverträge abge-
schlossen worden. Ich hatte naiverweise erwartet, dass 
diese Verträge im Zuge der Zwei-plus-Vier-Gespräche 
aufgehoben wurden. Sie wurden aber nicht aufgehoben, 
weil nämlich nur Abkommen mit allen vier Mächten 
aufgehoben wurden, nicht aber Abkommen mit drei 
Mächten, mit zwei Mächten oder mit einer Macht.
Da war zwar alles, was mit den Russen und den ande-
ren drei Mächten gemeinsam vereinbart war, heraus, 
aber der Rest blieb; und das geht nicht. Jetzt haben Sie 
erklärt: Im Sommer sind diese Verträge für unwirksam 
erklärt worden. – Wie eigentlich? Ich würde gerne ein-
mal die Noten sehen. Was stand da eigentlich drin? Es 
gab auch neue Verwaltungsvereinbarungen. Sie sehen: 
Das ist alles ein Wirrwarr, der nicht mehr zu erklären ist. 
Vergessen Sie auch nicht das Aufenthaltsabkommen und 
das NATO-Truppenstatut. Auch hier haben sie Rechte, 
die fast an die Besatzungszeit erinnern. Ich kann nur sa-
gen: Auch hier muss sich einiges ändern.
(Beifall bei der LINKEN)
Ich möchte jetzt wissen: Welche Verträge sind nun auf-
gehoben, welche gelten noch, und was steht da drin? Ich 
finde, die Bürgerinnen und Bürger haben einen An-
spruch darauf, das zu erfahren.
Ich möchte, dass eine weitere Frage beantwortet wird. 
In Wiesbaden wird gerade ein gigantisches Geheim-
dienstzentrum der NSA aufgebaut. Wer hat das eigent-
lich erlaubt? Von wem geht das aus? Was sollen die da 
betreiben? Auch hier hat die Bevölkerung doch einen 
Anspruch auf Informationen. Möglicherweise muss man 
den USA diesen Bau eben versagen.
(Beifall bei der LINKEN)
Es gibt noch etwas, was mich interessiert. Herr Bun-
desinnenminister, ich nenne Ihnen vier Varianten – advo-
katisch –, wenn es um die Frage geht: Was haben eigent-
lich unsere Dienste in Bezug auf die Rechtsverletzungen 
durch britische und amerikanische Dienste getrieben?
Die erste Möglichkeit ist: Sie haben sie dabei unter-
stützt. Dann haben sie gegen das Grundgesetz verstoßen, 
sich an Straftaten beteiligt, und das müsste sehr ernst-
hafte Konsequenzen nach sich ziehen.
Die zweite Möglichkeit ist: Sie haben es nur gewusst, 
aber nicht unterstützt. Dann müssen sie aber die Bundes-
regierung informiert haben. Wenn die Bundesregierung 
informiert war, aber nichts erklärt hat, dann haben Sie 
das Grundgesetz verletzt, dann haben Sie Ihren Amtseid 
verletzt, und dann haben Sie großen Schaden angerich-
tet.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN – 
Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Abstrus!)
Wenn die Dienste es gewusst haben und die Bundes-
regierung nicht informiert haben – dritte Variante –, 
dann haben sie wiederum so eine schwere Pflichtverlet-
zung begangen, dass wir schon wieder über ihre Zukunft 
diskutieren müssen.
50 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Gregor Gysi
(A) (C)
(D)(B)Dann gibt es noch eine vierte Möglichkeit: Sie haben 
es gar nicht gewusst. Aber dann sind sie so was von un-
fähig, dass man sie auflösen kann. Darauf darf ich doch 
hinweisen!
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Ich habe folgende Frage: Gibt es denn Spionageab-
wehr nur gegen den Osten, nicht gegen den Westen? 
Dürfen wir Milliardenschäden, zum Beispiel in der Wirt-
schaft, zulassen, bloß weil wir uns nicht trauen, gegen-
über den USA eine Spionageabwehr zu organisieren? 
Auch das geht nicht.
Es gibt immer zwei Einwände, die auch Sie benutzt 
haben: Der eine Einwand betrifft die Wertegemeinschaft 
und der andere die Freundschaft mit den USA. Es gibt 
gemeinsame Werte zwischen den USA und Deutschland, 
aber es gibt auch Kriege wie in Vietnam, in Afghanistan 
oder im Irak. Es gab den Militärputsch in Chile mit der 
Ermordung von Allende. Es gibt das Gefangenenlager 
Guantánamo, wo täglich Menschenrechte verletzt wer-
den. Es gibt den Krieg mit Drohnen. – Eine Wertege-
meinschaft nutzt nichts, wenn man bei der Verletzung 
von Werten nicht deutliche Kritik übt, und genau das 
machen Sie nicht.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich bin kein Antiamerikanist, überhaupt nicht. Ich bin 
gerne in den USA und spreche gerne dort mit den Men-
schen. Aber eines sage ich Ihnen: Freundschaft, wie Sie 
sie sich vorstellen, gibt es nicht. Mit Duckmäusertum 
und Hasenfüßigkeit
(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Oje, oje!)
erreicht man keine Freundschaft, sondern das Gegenteil.
(Beifall bei der LINKEN)
Nur dann, wenn wir gegenseitige Achtung und gegensei-
tigen Respekt herstellen, kann es eine wirkliche Freund-
schaft geben.
Dazu brauchen Sie als Bundesregierung Mumm. Sie 
müssen der US-Regierung sagen: Schluss, aus; wir hö-
ren Snowden und schützen ihn. – Dann erst sind wir 
wirklich souverän. Sie müssen fordern: Verhandelt mit 
uns auf Augenhöhe! – Dann kriegen wir auch eine 
Freundschaft mit den USA hin. Was Sie machen, ist 
Duckmäusertum. Das kenne ich seit Jahrzehnten, und 
ich bin es so was von leid.
(Beifall bei der LINKEN – Widerspruch bei 
der CDU/CSU)
– Ja, haben Sie endlich mal den Mumm! Genau so sind 
Sie hier auch. Ist doch nicht zu fassen!
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Das ist nicht gut 
für Ihr Herz und den Blutdruck!)
Zum Schluss sage ich Ihnen: Wenn Sie nichts machen 
– Herr Friedrich, Sie haben gesagt, Sie verhandeln mit denen –, wissen Sie, was Sie diesen fünf Ländern damit 
eigentlich sagen? Sie sagen ihnen damit: Macht ruhig 
weiter so, von uns habt ihr nicht den geringsten Nachteil 
zu erwarten! – Ich wiederhole: Das verletzt schwer den 
Eid, den Sie geleistet haben, nämlich Schaden von unse-
rer Bevölkerung abzuwenden.
Ich möchte, dass Sie jetzt den Mumm haben, die Be-
ziehung auf eine andere Grundlage zu stellen, auf die 
Grundlage der Gleichberechtigung. Das ist nicht zu viel 
und das ist nicht zu wenig verlangt. Die Weltmacht mit 
ihren Weltmachtallüren muss endlich begreifen, dass wir 
ein gleichberechtigter Partner sind und nicht jemand, mit 
dem man machen kann, was man will. Dazu brauchen 
Sie eine grundsätzlich andere Haltung, Frau Bundes-
kanzlerin und Herr Friedrich.
(Beifall bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Als nächster Redner hat der Kollege Christian 
Ströbele das Wort.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Hans-Christian Ströbele (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Danke, Frau Präsidentin. – Verehrte Kolleginnen und 
Kollegen! Ich habe eine Frage, Frau Bundeskanzlerin:
(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: Sie sollen 
hier reden, keine Fragen stellen!)
Haben Sie mal darüber nachgedacht, sich bei Edward 
Snowden zu bedanken? Immerhin haben Sie es ihm und 
seinen mutigen Enthüllungen zu verdanken, dass Ihr 
Handy derzeit wahrscheinlich nicht abgehört wird.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN)
Immerhin haben Sie es ihm zu verdanken, dass Sie mit 
dem US-Präsidenten telefonieren durften, konnten,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ha, ha, ha!)
dass Sie Anlass hatten, ihm zu erklären, dass das gar 
nicht geht, und dass Sie vom Präsidenten die Zusiche-
rung bekommen haben: Jetzt und in Zukunft hören wir 
Sie nicht ab. – Sind Sie überhaupt nicht dankbar? Wäre 
es nicht eine menschliche Geste, Herrn Snowden zu sa-
gen: „Danke schön“?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN)
Frau Bundeskanzlerin, warum reden Sie heute hier nicht, 
wo es doch um Ihr Handy geht, um Ihre Aufgabe, die 
deutsche Bevölkerung vor millionenfachem Abhören 
und Abfangen der Telekommunikationsverbindungen zu 
schützen? Warum ducken Sie sich weg? Sie haben in Ih-
rer Rede zum ersten Tagesordnungspunkt nur eine kleine 
Andeutung gemacht und sitzen jetzt hier und hören sich 
das an. Das ist nicht mutig. Ich hatte etwas anderes von 
Ihnen erwartet.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 51
Hans-Christian Ströbele
(A) (C)
(D)(B)(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Nun komme ich zu Herrn Friedrich. Ich habe ihn im 
PKGr erlebt und seine Äußerungen in der Presse gele-
sen. Herr Friedrich, Sie hätten sich hier einmal hinstellen 
und sagen können: Ich habe mich geirrt im August.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Sie sind aus den USA zurückgekommen und haben ge-
sagt – soll ich es Ihnen vorlesen? –: Alle Vorwürfe haben 
sich „in Luft aufgelöst“. – Ich habe immer geguckt, weil 
das schon damals nicht richtig war.
(Heiterkeit bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN, der SPD und der LIN-
KEN)
Falsch war auch, was Herr Pofalla erklärt hat: Die Vor-
würfe sind „vom Tisch“. – Falsch war auch, was Ihnen 
und Ihren Präsidenten die NSA und deren General er-
klärt haben, nämlich dass sie in Deutschland Gesetz und 
Recht einhalten. Das war falsch. Das war die Unwahr-
heit. Mich interessiert: Was haben Ihre Emissäre, die Sie 
dort hingeschickt haben, die Präsidenten der Geheim-
dienste, ihren Kollegen eigentlich dazu gesagt, dass sie 
so reingelegt worden sind, dass sie nämlich nach ihrer 
Rückkehr nach Deutschland gesagt haben: „Es ist über-
haupt nichts gewesen; die halten sich selbstverständlich 
an Gesetz und Recht“?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Und dann hören sie, dass die Kanzlerin abgehört worden 
ist. In welchem deutschen Gesetz, in welchem deutschen 
Recht steht, dass man die Bundeskanzlerin abhören 
darf?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN – Volker 
Kauder [CDU/CSU]: Frechheit!)
Jetzt komme ich auf Ihre Rede von heute zu sprechen, 
Herr Friedrich: Sie betonen immer, in Deutschland sind 
Millionen Deutsche nicht abgehört worden. Herr 
Friedrich, Sie wissen, dass ich Ihnen immer wieder die 
Frage stelle: Können Sie sagen, wie viele Millionen 
Deutsche über ihre Telekommunikationsverbindungen, 
über das Internet, über die Server in den USA, über die 
Glasfaserknotenpunkte in Südengland abgehört wurden? 
Von wie vielen Millionen Deutschen wurden die Tele-
kommunikationsverbindungen gespeichert und ausge-
wertet? Sagen Sie einmal etwas dazu! Waren es 1 Mil-
lion, waren es 20 Millionen, waren es 50 Millionen, 
waren es 80 Millionen? Und: Was ist dran an dem Vor-
wurf – dazu haben Sie sich geäußert, aber das war das 
falsche Beispiel –, dass in einem Monat über 400 Millio-
nen Telekommunikationsverbindungen von Deutschen 
abgehört worden sind?
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Das hat er 
Ihnen doch beim PKGr beantwortet!)
Erklären Sie das doch mal! Beantworten Sie die Frage! 
Sie gehen nämlich in die USA und stellen dort nicht ein-mal konkrete Fragen. Sie haben einen Fragenkatalog 
hingeschickt. Die Fragen, die Sie im Juni verschickt ha-
ben, sind bis heute nicht beantwortet worden. Eine ein-
zige Frage, nämlich die, was man sich unter Prism vor-
zustellen hat, ist beantwortet worden, sonst nichts. Was 
machen Sie denn da? Sagen Sie Ihren Kollegen: „Das 
nehme ich nicht länger hin! So könnt ihr mit mir nicht 
umgehen! So geht man mit Freunden nicht um!“? Nein, 
Sie machen überhaupt nichts. Sie sind in einem Maße 
devot, wie es eines deutschen Bundesinnenministers 
nicht würdig ist.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN, 
bei der SPD und der LINKEN)
Wir haben aufzuklären, nicht nur im Interesse der 
Kanzlerin, nicht nur im Interesse der deutschen Wirt-
schaft, sondern vor allem im Interesse der 80 Millionen 
Bürgerinnen und Bürger in diesem Lande. Es geht um 
deren Grundrecht. Es geht um deren Freiheit der Kom-
munikation über Handy, über E-Mail, über Telefon. Da-
rum geht es. Um das aufzuklären, brauchen wir eine par-
lamentarische Instanz; denn Sie, die Bundesregierung, 
haben in diesem Bereich völlig versagt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD und der LIN-
KEN)
Der Kollege Grosse-Brömer wird wahrscheinlich gleich 
etwas dazu sagen.
Wir brauchen mindestens ein besser ausgerüstetes 
PKGr, eher ein noch wirksameres parlamentarisches 
Kontrollorgan. Da gibt es in einigen Punkten auch Einig-
keit.
(Beifall des Abg. Michael Hartmann 
[Wackernheim] [SPD])
Wir brauchen einen parlamentarischen Untersuchungs-
ausschuss, der die Rechte hat, Zeugen zu befragen.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Das, was Herr Steinmeier sagt, stimmt. Ich kann mir 
nicht vorstellen, dass General Alexander nach Deutsch-
land kommt und aussagt. Ich kann mir nicht vorstellen, 
dass andere NSA-Leute nach Deutschland kommen und 
aussagen. Wir haben das in anderen Untersuchungsaus-
schüssen probiert, und die haben nicht einmal geantwor-
tet. Deshalb brauchen wir Edward Snowden, um hier in 
Deutschland aufklären zu können. In Deutschland vor 
einem deutschen Untersuchungsausschuss muss er diese 
Möglichkeit haben.
Herr Kollege Uhl, Sie haben ja immer wieder betont: 
Was kann der uns denn schon sagen? Seine Dokumente 
sind doch unterwegs. – Herr Snowden hat diese Doku-
mente ja nicht ohne Grund ausgewählt. Er kann uns sa-
gen, in welchem Zusammenhang sie stehen. Er kann uns 
erklären, was sie bedeuten. Er kann uns die Interpreta-
tion geben. Wenn das kein klassischer Kronzeuge ist, 
dann kenne ich keine Kronzeugen. Er muss nach 
Deutschland kommen können und hier vor der Justiz, 
52 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Hans-Christian Ströbele
(A) (C)
(D)(B)also beim Generalbundesanwalt, aber auch vor einem 
parlamentarischen Untersuchungsausschuss aussagen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
der SPD)
Es wird ja immer wieder gefragt: Woher wissen wir 
denn, dass der die Wahrheit sagt? Darauf haben Sie ja 
zutreffend hingewiesen, Herr Kollege Steinmeier. Ich 
habe das genau verfolgt. Ich habe mir das noch einmal 
angesehen. Es sind verschiedene Dokumente, die er üb-
rigens nicht aus Moskau schickt, sondern die er schon in 
Hongkong an Journalisten weitergegeben hat; diese ver-
öffentlichen die jetzt. Alle Dokumente, die er weiterge-
geben hat, sind bestätigt. Bei nicht einem einzigen 
Dokument davon bestreitet die NSA, dass es echt ist. 
Deshalb ist das ein Zeuge, den wir hier brauchen.
Ich sage Ihnen noch etwas zu diesem No-Spy-Ab-
kommen, das Sie vorbereiten. Es kann doch nicht nur da-
rum gehen, dass die Kanzlerin und die deutsche Indus-
trie nicht abgehört werden. Es geht um die 80 Millionen 
Deutschen, die nicht abgehört werden dürfen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
der SPD)
Das heißt, ein No-Spy-Abkommen, das nur Sie schützt, 
nur die deutsche Industrie schützt, ist ja ganz schön. Das 
sind wichtige Punkte. Auch ich will nicht, dass die 
Kanzlerin von der NSA abgehört wird. Aber es geht 
letztlich um die ganze deutsche Bevölkerung.
Lassen Sie mich abschließend noch sagen – so lange 
habe ich hier noch nie reden dürfen; ich hätte sogar noch 
viel mehr zu sagen –:
(Heiterkeit)
Wir, die diese Sitzung beantragt haben, die gesagt haben, 
dass das ganze Problem in das Plenum des Deutschen 
Bundestages muss, wir, die jetzt Forderungen gestellt 
und in unserem Antrag auch aufgelistet haben, vertreten 
hier 60 Prozent der deutschen Bevölkerung. Deshalb ist 
es notwendig und richtig, dass Sie unseren Verlangen 
nachkommen. Wir wollen unsere Aufgabe ernst nehmen. 
Wenn wir es nicht in der Regierung können, dann ma-
chen wir es in der Opposition hier im Bundestag. Es geht 
um unsere Aufgabe, die Telekommunikationsbeziehun-
gen der deutschen Bevölkerung wieder sicher zu ma-
chen, es zumindest zu versuchen. Darum geht es uns. 
Deshalb hatten wir die heutige Sitzung beantragt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
der SPD)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Der nächste Redner ist Michael Grosse-Brömer.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU):
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Was mich bei der Debatte immer gestört hat, ist, dass sie in erster Linie durch Empörung und Aufgeregtheit ge-
prägt wird.
(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN sowie bei Abgeordneten der SPD)
Glauben Sie, dass irgendjemand in diesem Haus es gut 
findet, dass deutsche Staatsangehörige widerrechtlich 
abgehört werden?
(Zuruf des Abg. Volker Beck [Köln] [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN])
Glauben Sie, dass irgendjemand gut findet, dass die 
Kanzlerin oder sonstige Regierungsmitglieder abgehört 
werden?
(Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Zu der Debatte gehört nicht nur Aufgeregtheit. Zu der 
Debatte gehören auch Aufklärung, notwendige Forde-
rungen, gemeinsames Handeln und im Übrigen Vor-
schläge, wie alles besser werden kann.
Es ist zu wenig, nur zu fragen: Was sollen denn die in-
ternationalen Abkommen? Wenn Ihnen internationale Ab-
kommen von Anfang an als unwirksam erscheinen, dann 
können Sie internationale Politik gleich sein lassen.
(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das hat doch gar keiner behauptet!)
Die Debatte um die NSA muss geprägt sein von Lö-
sungsvorschlägen.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Genau!)
Da, muss ich sagen, waren Sie, von Herrn Steinmeier ab-
gesehen, relativ blank, insbesondere Sie, Herr Gysi.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Und Ihr Innenminister?)
Wir und mit uns die Bundesregierung haben uns ins-
besondere im Rahmen des Parlamentarischen Kontroll-
gremiums in den letzten Wochen und Monaten intensiv 
mit diesem Thema beschäftigt. Wir haben klare Maßnah-
men ergriffen. Es ist deklassifiziert worden; es gab einen 
Deklassifizierungsprozess; Herr Ströbele, Sie wissen das 
ja alles, weil Sie dabei waren. Wenn Sie sich hierhinstel-
len und sagen: „Es ist nichts passiert“, so ist das definitiv 
falsch. Das ist eine falsche Behauptung.
Zur notwendigen Aufregung, zur notwendigen Sorge 
über möglicherweise ungerechtfertigte Abhörmaßnah-
men gehört auch der Hinweis, dass es uns im Rahmen 
der Aufklärung gelungen ist, darauf hinzuweisen, dass 
die zwischenzeitlich behauptete massenhafte Ausspä-
hung deutscher Staatsangehöriger – das wurde ganz kon-
kret behauptet – so, wie behauptet, nie stattgefunden hat.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Ach ja?)
Wenn Sie ehrlich sind, sagen Sie, dass Sie wissen, dass 
wir das anhand einer Codierung konkret überprüft und 
festgestellt haben: Die Zusammenarbeit, die zwischen 
dem BND und der NSA in diesem Fall angeblich stattge-
funden hat, war ein Teil der Auslandsaufklärung und hat 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 53
Michael Grosse-Brömer
(A) (C)
(D)(B)nichtdeutsche Staatsangehörige betroffen. Auch so etwas 
muss man bei der nüchternen Analyse und Bewertung 
des Sachverhaltes sagen können und darf sich nicht nur 
aufregen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ich will darauf hinweisen, dass wir gar nicht weit 
voneinander entfernt sind. Wir haben doch gesagt: Wir 
können Herrn Snowden informatorisch befragen. – Das 
Parlamentarische Kontrollgremium hat sogar überein-
stimmend darauf hingewiesen, dass es eine Prüfung ge-
ben muss, ob und was Herr Snowden noch zur Aufklä-
rung beitragen kann, und das, obwohl er auch nach Ihrer 
Auffassung ja gar keine Dokumente mehr hat. Man muss 
ganz klar sagen: Wenn es um den Zeugen Snowden geht, 
ist der Generalbundesanwalt gefragt. Wird er ein Ermitt-
lungsverfahren einleiten, dann brauchen wir auch Zeu-
gen. Wenn wir kein Ermittlungsverfahren haben, werden 
wir auch keine Zeugen haben. Auch das muss ich Ihnen 
nicht erklären.
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Und was macht die Bundesregie-
rung? – Abg. Hans-Christian Ströbele [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN] meldet sich zu einer 
Zwischenfrage)
Wir haben den übereinstimmenden Willen und den 
übereinstimmenden Wunsch, aufzuklären und für die 
Zukunft Lösungen anzubieten. Zur Ehrlichkeit gehört 
dann aber, auch zu sagen: Die Abschöpfung von Daten 
im Ausland durch fremde Dienste werden weder das 
Parlamentarische Kontrollgremium noch welche Bun-
desregierung auch immer verhindern können. Ich weiß 
nicht, wie Sie glauben, russischen, chinesischen oder 
womöglich amerikanischen Geheimdiensten vorschrei-
ben zu können, was sie zu tun haben.
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Kollege Grosse-Brömer, Herr Ströbele möchte 
gerne eine Zwischenfrage stellen.
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU):
Nein. Herr Ströbele hat nach eigenem Bekunden so 
lange geredet wie seit langem nicht mehr. Ich möchte 
jetzt fortfahren.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU – 
Zurufe vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Oh! – Das ist aber schade!)
– Ich habe im PKGr zu diesem Thema sehr viele Debat-
ten mit Herrn Ströbele geführt, und wir haben sehr viele 
Fragen erörtert; das müssen wir jetzt nicht alles öffent-
lich wiederholen.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Aber ich würde es gerne hören!)
Wir haben festzustellen – das ist das Ergebnis nüch-
terner Analyse –: Die Verhältnismäßigkeit beim Einsatz 
nachrichtendienstlicher Mittel ist, jedenfalls im Zusam-
menhang mit der NSA, ein Stück weit verloren gegan-
gen. Das mag an 9/11 liegen, das mag an einer Traumati-
sierung liegen; welches die Gründe sind, können wir nur vermuten. Aber wir müssen darüber nachdenken, wie 
wir zumindest für Deutschland eine Verbesserung her-
beiführen können. Da, glaube ich, müssen wir ganz klar 
feststellen: Der Einsatz von Diensten zum Schutz vor 
terroristischen Anschlägen und zur Verhinderung 
schwerwiegender Kriminalität ist sinnvoll und erforder-
lich.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Jeder von uns weiß, dass wir auch durch Hinweise der 
amerikanischen Geheimdienste Anschläge in Deutsch-
land verhindern konnten; das gehört als Teil der Wahr-
heit zu dieser Debatte. Aber wir müssen auch darüber 
nachdenken, wie wir ein Abhören künftig verhindern 
können. Denn – auch daran besteht kein Zweifel – das 
Abhören der Kanzlerin, das Abhören von Ministern, das 
Abhören von Bürgerinnen und Bürgern ohne konkreten 
Tatverdacht gehört sich nicht, durch gar keinen Dienst 
und erst recht nicht durch den amerikanischen Geheim-
dienst in Deutschland.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich glaube, dass man klar darauf hinarbeiten muss, 
Vertrauen zurückzugewinnen. Ich teile die Auffassung 
der Bundesregierung, dass wir auch zukünftig in vielfäl-
tiger Weise auf die Zusammenarbeit mit den Amerika-
nern angewiesen sein werden. Dass das transatlantische 
Bündnis eine gewisse Bedeutung hat, bestreitet selbst 
Herr Gysi nicht.
Ich bekomme in diesen Tagen viele Zuschriften von 
Bürgern. Manche fordern – ein bisschen mit der 
Gysi’schen Argumentation von vorhin –, dass wir uns 
von den Amerikanern rigoros abnabeln. Andere fordern, 
dass wir den Amerikanern eine Lektion erteilen, indem 
wir das Freihandelsabkommen auf keinen Fall abschlie-
ßen. Wieder andere fordern – wie Herr Gysi –, dass wir 
auf jeden Fall Herrn Snowden Asyl gewähren, um ein-
mal zu verdeutlichen, wie unabhängig wir sind.
Ich sage Ihnen: Wenn Sie juristisch argumentieren, 
dann seien Sie auch konsequent! Im Grundgesetz stehen 
die Vorschriften zum Asylrecht. Auf dieser Grundlage 
finden Sie keinen Grund dafür, Herrn Snowden Asyl zu 
gewähren.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Whistleblower!)
Jetzt kann man darüber nachdenken, ob es andere Mög-
lichkeiten gibt, etwa nach dem Aufenthaltsgesetz.
(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Ja!)
Darüber kann man nachdenken. Man kommt aber nicht 
daran vorbei, abzuwägen: Ist es zum Schaden oder zum 
Nutzen Deutschlands, Herrn Snowden aufzunehmen?
(Abg. Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN] meldet sich zu einer Zwischen-
frage)
– Nein, ich bringe das jetzt eben zu Ende. – Sie werden 
jetzt argumentieren: Ja, das ist genau richtig für 
Deutschland; denn dadurch emanzipieren wir uns von 
den Vereinigten Staaten von Amerika.
54 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Michael Grosse-Brömer
(A) (C)
(D)(B)Ich habe eine andere Auffassung; ich halte keinen die-
ser Wege für richtig. Ich glaube, Verärgerung und Wut 
sind verständlich, aber sie sind keine guten Ratgeber. 
Lösungen finden wir nur zusammen mit den Vereinigten 
Staaten von Amerika.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Das ist jedenfalls unser Ansatz. Um Missstände zu behe-
ben, reicht es nicht, die anderen zu beschimpfen, son-
dern man muss gemeinsam Lösungen suchen.
Ich finde es gut, dass sich Außenminister Kerry ent-
schieden hat, eine Versöhnungsreise anzutreten. Er wird 
ausreichend Zeit haben, sich in Deutschland aufhalten. 
Ich glaube, das ist das richtige Signal in dieser Debatte.
Ich will zum Abschluss sagen: Ich glaube, dass die in-
tensiven Bemühungen der Bundesregierung, Daten-
schutz und Datensicherheit auf europäischer und interna-
tionaler Ebene zu stärken, richtig sind. Dafür muss man 
sich weiter einsetzen, und dieser Einsatz lohnt sich. Aber 
auch wir Parlamentarier sollten uns an dem Versuch be-
teiligen, verloren gegangenes Vertrauen zurückzugewin-
nen. Deswegen hat die Union im Parlamentarischen 
Kontrollgremium vorgeschlagen – ich glaube, das findet 
sogar die Zustimmung Herrn Ströbeles –, dass wir uns 
mit den amerikanischen Kolleginnen und Kollegen im 
Senat, im Repräsentantenhaus zusammensetzen, insbe-
sondere mit denen, die den amerikanischen Geheim-
dienst kontrollieren. Dann kommen wir ein bisschen 
runter, dann empören wir uns nicht nur, dann sind wir 
nicht nur aufgeregt, sondern dann arbeiten wir konkret 
an einer Lösung.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich glaube, es ist der wesentlich sinnvollere Weg, daran 
zu arbeiten, dass wir besser werden, dass wir Skandale 
vermeiden und gemeinsam wieder gut zusammenarbei-
ten. Das ist der Punkt.
Was die konkrete Umsetzung betrifft, haben mein 
Kollege Dr. Krings und mein Kollege Michael 
Kretschmer klare Vorgaben erarbeitet, wie IT-Sicherheit, 
wie Datensicherheit gewährleistet werden kann und wie 
Sicherheitsforschung, wie Aufklärung, Transparenz 
stattfinden kann. Der Kollege Dr. Krings wird dazu 
nachher noch etwas sagen.
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Kollege Grosse-Brömer, gestatten Sie jetzt noch 
eine Zwischenfrage des Kollegen Beck?
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU):
Ja, bitte – aber nur, weil meine Redezeit gerade zu 
Ende ist.
Volker Beck (Köln) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Ich wollte Ihnen die Möglichkeit verschaffen, noch 
etwas ausführlicher zu werden.
Herr Grosse-Brömer, Sie haben gerade die Forderung 
nach Aufnahme von Herrn Snowden mit dem Hinweis 
auf das Asylrecht abgebügelt, allerdings eingeräumt, es gebe natürlich eine andere Möglichkeit nach dem Auf-
enthaltsgesetz. Nach § 22 Aufenthaltsgesetz gibt es die 
Möglichkeit, Einzelpersonen aufzunehmen, und zwar 
aus zwei Gründen: entweder wenn es den politischen In-
teressen der Bundesrepublik Deutschland entspricht oder 
wenn es aus humanitären Gründen geboten ist.
Würden Sie nicht sagen, dass es den politischen Inte-
ressen Deutschlands entsprach, dass wir von Herrn 
Snowden Informationen über die Abhörpraxis der NSA 
gegen Staatsbürger und selbst die Regierungschefin der 
Bundesrepublik Deutschland bekommen haben? Meinen 
Sie nicht auch, dass es ein humanitäres Gebot ist – weil 
Russland Herrn Snowden nur für begrenzte Zeit Aufent-
halt gewährt und Russland eine Diktatur ist –, dass wir 
als Land der Freiheit und Partner der Vereinigten Staaten 
sagen: „In einem solchen Fall nehmen wir den auf“?
Würden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass man für 
diese Aufnahme sein kann und trotzdem als Transatlanti-
ker sagen kann: „Uns verbindet gerade mit den Vereinig-
ten Staaten eine Wertegemeinschaft für Rechtsstaatlich-
keit und Menschenrechte. Wir haben an diesem Punkt 
einen fachlichen Dissens, aber keinen Dissens der 
Grundwerte, und diese Grundwerte gebieten gerade eine 
Aufnahmeentscheidung der Bundesrepublik“?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Grosse-Brömer.
Michael Grosse-Brömer (CDU/CSU):
Herr Kollege Beck, ich habe vorhin schon versucht, 
das ein Stück weit deutlich zu machen, aber Sie haben 
mir vielleicht nicht zugehört. Ich will das gerne wieder-
holen.
Ich finde, es muss die Abwägung geben, von der Sie 
gesprochen haben: die Abwägung der Interessen von 
Herrn Snowden mit den Interessen Deutschlands an der 
Aufrechterhaltung und Weiterentwicklung des transat-
lantischen Bündnisses. Das ist vielleicht keine einfache 
Entscheidung. Ich gebe Ihnen in einem recht: Ich glaube, 
dass Herr Snowden eine wichtige Debatte angestoßen 
hat, die Debatte um die künftige Sicherheit. Man kann 
das auch mit den Worten des amerikanischen Präsiden-
ten sagen: Nicht alles, was technisch möglich ist, ist 
künftig auch technisch umzusetzen. Hier müssen wir uns 
stärker einmischen, zumindest in Bezug auf Deutsch-
land; denn darüber hinaus sind wir ja nicht zuständig.
Ich komme bei dieser Abwägung zu einem anderen 
Ergebnis als Sie; das will ich Ihnen klar sagen. Mir ist 
nämlich noch nicht klar, in welcher Form Herr Snowden 
noch weiter gehende Zeugenaussagen machen kann, und 
ich glaube, dass die Fortentwicklung des transatlanti-
schen Bündnisses für die Bundesrepublik Deutschland 
und deren Interessen wichtig ist.
Jenseits der Tatsache, dass Herr Snowden eine wich-
tige Debatte angestoßen hat, hat Herr Snowden auch 
massiv gegen strafrechtliche Vorschriften in seinem 
Land verstoßen.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 55
Michael Grosse-Brömer
(A) (C)
(D)(B)(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Er hat Rechtswidriges öffentlich 
gemacht!)
Das gehört ebenfalls zur Gesamtbewertung. Lassen Sie 
es mich deshalb so sagen: Das ist vielleicht keine einfa-
che Entscheidung; man kann sie sicherlich erst nach län-
gerem Nachdenken treffen, und es werden vielleicht 
auch unterschiedliche Interessen vorangestellt. Ich 
glaube aber, dass eine Abwägung dazu führt, dass wir 
Herrn Snowden aus übergeordneten Interessen nicht in 
Deutschland aufnehmen sollten.
Ich will zum Abschluss sagen: Wir haben in puncto 
Datensicherheit und Schutz der Privatsphäre der Bürge-
rinnen und Bürger in Deutschland eine gemeinsame 
politische Herausforderung. Deswegen glaube ich, dass 
Herr Steinmeier mit dem „Völkerrecht im Netz“ Richti-
ges gesagt hat. Das sind neue Herausforderungen, um 
die wir uns kümmern müssen, aber eben nur national. 
Wir sollten nicht so tun, als könnten wir den agierenden 
Geheimdiensten weltweit vorschreiben, wie sie sich ver-
halten. Man kann das bedauern, aber es ist so. Wir haben 
insgesamt dafür zu sorgen, dass die richtige Balance 
zwischen Sicherheit und Freiheit bei den Geheimdiens-
ten, beim Abhören gewährleistet wird. Wir sollten unse-
ren Beitrag dazu vorrangig im Parlamentarischen Kon-
trollgremium leisten.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Das Wort hat der Kollege Oppermann.
(Beifall bei der SPD)
Thomas Oppermann (SPD):
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Seit den 
ersten Enthüllungen und Berichten über Dokumente von 
Edward Snowden im Juni hören wir jetzt fast im Wo-
chenrhythmus von neuen Enthüllungen. Zuletzt war es 
ein Bericht der Süddeutschen Zeitung, in dem beschrie-
ben wurde, wie unsere Sicherheitsbehörden mit dem 
deutschen Tochterunternehmen der Computer Sciences 
Corporation zusammenarbeiten. Ich finde, dieser Bericht 
offenbart ein grundlegendes Problem; denn wenn es zu-
treffen sollte, dass die CSC Teil jenes nachrichtendienst-
lich-industriellen Komplexes ist, also jenes Geflechtes 
von Geheimdiensten und Technologieunternehmen in 
den USA mit mehreren Zehntausend Beschäftigten, 
dann müssen wir uns heute fragen, ob wir etwas falsch 
machen, wenn wir solche Unternehmen daran beteiligen, 
Staatstrojaner zu testen oder die verschlüsselte Kommu-
nikation in Regierungsnetzen zu entwickeln.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Solange wir kein rechtlich verbindliches Abkommen 
über den Schutz vor Spionage haben, gehören solche 
Aufträge auf den Prüfstand.Unser Land hat in einem gemeinsamen Kraftakt von 
Wirtschaft, Bund und Ländern das Lissabon-Ziel, nach 
dem 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts für Forschung 
und Entwicklung ausgegeben werden sollen, erreicht. 
Wir geben in jedem Jahr 75 Milliarden Euro für For-
schung und Entwicklung aus. Das ist die wichtigste 
Voraussetzung dafür, dass wir auf vielen Teilmärkten die 
Technologieführerschaft haben. Das ist die wichtigste 
Voraussetzung für unsere Exporterfolge. Aber was nützt 
das alles, wenn hart erarbeitete Wissens- oder Technolo-
gievorsprünge für die Wettbewerber und die Konkurren-
ten mehr oder weniger offen einsehbar sind oder leicht 
ausgekundschaftet werden können?
(Zuruf von der SPD: Wohl wahr!)
Unsere Unternehmen erleiden Milliardenverluste durch 
Industriespionage. Wir können sie nicht effektiv genug 
davor schützen. Deshalb müssen wir auch über die 
Rückgewinnung oder zumindest über die partielle Wie-
derherstellung technologischer Souveränität nachden-
ken. Das bedeutet sichere Netze, sichere Kommunika-
tion, Verschlüsselung und weitere Vorsorge. Das 
bedeutet vor allen Dingen mehr Forschung und Entwick-
lung in diesem Bereich. Damit können wir nur die Kern-
bereiche unserer Unternehmen schützen – Frank-Walter 
Steinmeier hat zu Recht darauf hingewiesen, dass sie 
alle international verzweigt und verflochten sind –, aber 
das müssen wir tun. Insofern sollte die NSA-Affäre ein 
absoluter Weckruf für alle sein. Wir müssen ja nicht 
dümmer sein, als die Polizei erlaubt.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich finde es richtig, dass die Bundesregierung jetzt ein 
Anti-Spionage-Abkommen mit den USA verhandelt. Ein 
solches Abkommen darf sich aber nicht auf den Schutz 
von Regierungen und Unternehmen beschränken, son-
dern muss auch der Überwachung der privaten Kommu-
nikation der Bürgerinnen und Bürger klare Schranken 
setzen.
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Claudia 
Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN])
Wir wissen bis heute nicht – auch wenn das zwischen-
zeitlich anders gesehen wurde –, in welchem Umfang 
die NSA durch Programme wie Prism die private Kom-
munikation deutscher Staatsbürger überwacht. Im 
Sommer hatte die NSA gegenüber der Bundesregierung 
versichert, es gebe keine massenhafte Ausspähung deut-
scher Bürger. Aber die NSA hat auch versichert, sie halte 
sich in Deutschland an deutsches Recht. Spätestens seit 
dem Lauschangriff auf die Bundeskanzlerin wissen wir, 
dass das nicht stimmt. Warum sollten die Vertreter der 
NSA der deutschen Regierung die Wahrheit sagen, wenn 
sie zugleich den eigenen Kongressabgeordneten über das 
Ausmaß der Überwachung nach dem Patriot Act in den 
USA mehrfach die Unwahrheit gesagt haben?
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich finde, es war grenzenlos naiv, das alles zu glauben.
56 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Thomas Oppermann
(A) (C)
(D)(B)Das Vertrauen ist in der Tat tief gestört. Es kann nur 
durch Aufklärung und Vereinbarung klarer, verbindli-
cher Regeln wiederhergestellt werden. Die Aufklärung 
müssen, finde ich, zuerst unsere amerikanischen Partner 
leisten; denn wir können doch nicht allein auf die Doku-
mente von Edward Snowden verwiesen werden. Das 
wäre doch etwas seltsam.
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Kollege Oppermann, gestatten Sie eine Zwischen-
frage des Kollegen Liebich?
Thomas Oppermann (SPD):
Ja, bitte.
Stefan Liebich (DIE LINKE):
Herr Kollege Oppermann, Sie haben eben gesagt, 
dass Sie die Verhandlungen über ein No-Spy-Abkom-
men im Grundsatz gut finden. Ich habe den Medien ent-
nommen, dass diejenigen, die darüber verhandeln, die 
Chefs der Geheimdienste sind. Finden Sie es nicht ein 
bisschen absurd, dass die Chefs von NSA und BND mit-
einander darüber verhandeln, wie künftig nicht mehr be-
spitzelt werden soll?
(Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. 
Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN])
Thomas Oppermann (SPD):
Ich nenne das geplante Abkommen lieber Anti-Spio-
nage-Abkommen, weil ich dann weiß, was damit ge-
meint ist. Das wird zurzeit zwischen der Bundesregie-
rung und dem Weißen Haus verhandelt. Wenn es am 
Ende nur ein Stillhalteabkommen zwischen zwei Ge-
heimdiensten wäre, wäre mir das entschieden zu wenig. 
Ich finde, es muss ein Regierungsabkommen werden. Es 
muss rechtsverbindlich sein, und die Menschen in die-
sem Lande müssen, wenn neues Vertrauen entstehen 
soll, sich auf so etwas auch verlassen können.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir sollten die Aufklärung trotz allem nicht allein den 
Regierungen überlassen, sondern auch auf die Zusam-
menarbeit der Parlamente setzen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Ich finde es ausgesprochen ermutigend, dass viele Kon-
gressabgeordnete die Kritik an der ausgeuferten NSA-
Überwachung teilen. Dianne Feinstein, die Vorsitzende 
des Geheimdienstausschusses im Senat, lehnt die Abhör-
maßnahmen gegen Politiker von US-Verbündeten kate-
gorisch ab und fordert die vollständige Unterrichtung der 
Mitglieder des Geheimdienstausschusses im Senat. Viele 
Abgeordnete beider Fraktionen und in beiden Häusern 
zweifeln daran, dass der NSA-Komplex noch politisch 
steuerbar oder demokratisch kontrollierbar ist. Ich finde, 
dass der Bundestag und der US-Kongress in dieser Frage 
einen intensiven Austausch betreiben sollten; denn wir 
dürfen nicht zulassen, dass die ausgeuferte Überwa-chungspraxis der NSA Deutschland und Amerika spal-
tet.
(Beifall bei der SPD)
Die USA sind unser wichtigster Bündnispartner, nicht 
nur, aber besonders wenn es um den Schutz unserer 
Soldaten in Afghanistan oder um den Schutz vor Terror-
anschlägen in Deutschland geht. Wir sind auf eine ver-
trauensvolle Zusammenarbeit angewiesen. Mit vertrau-
ensvoller Zusammenarbeit ist aber nicht vereinbar, wenn 
wir von unseren engsten Verbündeten ausspioniert wer-
den. Ich finde, das ist auch eine Frage des wechselseiti-
gen Respekts souveräner Partner, die zwischen Freund 
und Feind, zwischen Recht und Unrecht unterscheiden 
können.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Herr Gysi, ich habe mich gefragt, welches Verständ-
nis von Souveränität Sie haben, als Sie sagten: Deutsch-
land ist erst dann souverän, wenn wir Edward Snowden 
hierher holen und als Zeugen befragen. – Der Souveräni-
tätsbegriff, von dem Sie ausgehen, erinnert mich mehr 
an Carl Schmitt: Souverän ist, wer Mutproben gewinnt. 
„Souverän ist, wer über den Ausnahmezustand entschei-
det.“ Das ist nicht der Souveränitätsbegriff unseres de-
mokratischen Staates.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Souverän ist nach unserem demokratischen Verständnis, 
wer aufgrund des Rechts Gesetze geben oder aufheben 
kann. Souverän ist ein demokratischer Staat, wenn er 
verantwortlich und klug handelt, wenn er die verschiede-
nen Interessen abwägt. Nicht souverän ist ein Staat, der 
einseitige Entscheidungen trifft. Das ist Unilateralismus, 
Herr Gysi. Das kommt Ihnen vielleicht aus früheren Zei-
ten bekannt vor, hat aber mit der Debatte, die wir heute 
führen, gar nichts zu tun.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Wir haben drei Ziele gleichzeitig zu verfolgen, Herr 
Gysi. Erstens geht es darum, dass wir die Ausspähungen 
aufklären und die schrankenlose Überwachung durch 
US-Geheimdienste beenden. Zweitens geht es darum, 
dass wir die Partnerschaft mit den USA intakt halten. 
Wir dürfen sie nicht preisgeben. Wir müssen sie wieder 
auf jene Wertebasis zurückführen, auf der sie gegründet 
wurde, nämlich auf Demokratie, Freiheit und Herrschaft 
des Rechts. Diese Werte sind mit schrankenloser Über-
wachung der Privatsphäre unvereinbar. Drittens geht es 
um eine humanitäre Lösung für Edward Snowden, nicht 
um eine einseitig entschiedene Lösung. Herr Gysi, wir 
haben auch mit dem Vertreter Ihrer Partei im Parlamen-
tarischen Kontrollgremium eine sehr nachdenkliche Dis-
kussion geführt, nachdem uns Herr Ströbele über das 
Gespräch mit Herrn Snowden in Moskau informiert 
hatte. Wir waren uns am Ende darüber einig, dass dies 
nicht im Zuge einer Mutprobe entschieden werden kann, 
weil damit insbesondere Edward Snowden gar nicht ge-
dient wäre. Ihm ist wahrscheinlich nur mit einer verhan-
delten Lösung gedient.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 57
Thomas Oppermann
(A) (C)
(D)(B)Ein demokratischer Staat, der in Partnerschaft mit an-
deren lebt, entscheidet nicht einseitig über bestimmte 
Fragen, sondern sucht nach Verhandlungslösungen, und 
zwar im Rahmen des Rechts. Es geht darum, diesen 
Konflikt politisch und rechtlich und nicht durch einsei-
tige Entscheidungen zu bewältigen.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Der nächste Redner ist Dr. Konstantin von Notz.
Dr. Konstantin von Notz (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Wenn man Sie hier so reden hört, Herr Grosse-
Brömer und Herr Friedrich, zu Ihren Aufklärungsbemü-
hungen bezüglich dieses größten Datenschutz- und Ge-
heimdienstskandals aller Zeiten, dann hat man den Ein-
druck: Sie können nicht vernebeln, dass Sie nach einem 
halben Jahr nichts vorzuweisen haben. Sie stehen hier 
mit völlig leeren Händen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Sie haben mehrere Reisen in die USA unternommen 
bzw. unternehmen lassen, Herr Friedrich. Herausgekom-
men ist gar nichts. Zuletzt haben Sie den Bock zum 
Gärtner gemacht und Geheimdienstler mit Geheim-
dienstlern Geheimes geheim besprechen lassen. Aber 
auch diese sind ohne Ergebnisse zurückgekommen. Sie 
verstehen offensichtlich nicht, was nach diesem Skandal 
am wichtigsten ist, nämlich Transparenz, um das verlo-
ren gegangene Vertrauen in die wichtigste Kommunika-
tionsstruktur unserer Zeit zurückzugewinnen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE 
LINKE])
Wer diese bisherigen Bemühungen, Herr Friedrich, 
als Erfolg feiert, der dokumentiert seinen Unwillen und 
seine Unfähigkeit, überhaupt Konsequenzen aus diesem 
Skandal zu ziehen. Der Bundesbeauftragte für den Da-
tenschutz, Peter Schaar, wohnt übrigens dieser Debatte 
bei. Er mahnt in seiner Stellungnahme, die auch Grund-
lage unserer heutigen Debatte ist, an, wie notwendig an-
gesichts der fundamentalen Grundrechtsbedrohung die 
Aufklärung ist. Von Ihnen kommt nichts dazu, Herr 
Friedrich,
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!)
nach all den Monaten nichts, nur eine schwurbelige 
Rede.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich sage Ihnen einmal, welche Fragen sich stellen: 
Welche Rolle spielen deutsche Geheimdienste im inter-
nationalen Datenaustauschring? Sie selbst haben erzählt, 
dass wir selber Millionen von Daten weitergeben. Das 
ist ein zusammenhängendes System. Das ist für jeden 
normal denkenden Menschen offensichtlich. Sie klären 
nichts auf. Sie fixieren die Diskussion auf die NSA und die USA. Das sage ich zum Vorwurf des Antiamerika-
nismus. Wer redet denn von einer digitalen Besatzungs-
macht? Das ist doch Ihr Kollege von der Union, Herr 
Uhl. Wie antiamerikanisch soll es denn noch werden?
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Was ist denn mit den anderen Geheimdiensten, zum Bei-
spiel mit dem britischen Geheimdienst? Deren Aktivitä-
ten sind keinen Deut unproblematischer.
Warum, Frau Bundeskanzlerin, hat die Spionageab-
wehr bei Ihrem Handy so massiv versagt? Man kann sich 
hier im Raum einmal locker die Frage stellen, wessen 
Telefon – das betrifft auch die Regierungsbank – eigent-
lich noch abgehört wird.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ihres!)
Dazu haben wir nichts von Ihnen gehört. Was tun Sie 
aktiv, um die Grundrechte der Menschen in diesem Land 
– auch das ist nicht ganz unwesentlich – und die Integri-
tät der Daten von Wirtschaftsunternehmen zu schützen?
All das sind gravierende Fragen. Bei denen sind Sie 
völlig blank. Das merkt man auch in dieser Debatte 
heute nur allzu deutlich. Das ist nach den sechs Monaten 
ein Skandal. Deswegen brauchen wir den Untersu-
chungsausschuss.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Eines ist doch auch völlig klar: Die parlamentarische 
Kontrolle hat versagt. Wir brauchen eine Reform von 
G 10 bis PKGr. Herr Bundesinnenminister, Sie haben 
eben versucht, dies mit der Anerkennung der Arbeit der 
Kolleginnen und Kollegen zu verschwurbeln. Das hilft 
doch niemandem. Das ist ein strukturelles Problem. Das 
sagt übrigens auch der Bundesdatenschutzbeauftragte in 
seinem Bericht.
Wir als Abgeordnete müssen uns – das wurde hier 
schon gesagt, und das ist ein ganz wichtiger Punkt – mit 
den Parlamentariern in den USA, die eine schärfere 
Kontrolle wollen, zusammensetzen, und wir müssen als 
Parlament, als Abgeordnete die Kontrolle der Geheim-
dienste wieder auf die Füße stellen. Wir sind diejenigen, 
die kontrollieren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Kollege von Notz, Sie müssen zum Schluss 
kommen.
Dr. Konstantin von Notz (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Ich komme zum Schluss, Frau Präsidentin. – Dass das 
Problem heute so aufschlägt, ist auch eine Konsequenz 
der Versäumnisse Ihrer Politik in den letzten Jahren. 
Man kann geradezu von einer Sabotage der Frage spre-
chen, was wir für besseren Datenschutz tun können. Wer 
hat denn die Ende-zu-Ende-Verschlüsselung unmöglich 
gemacht? Das waren Sie in der letzten Bundestagssit-
zung der vergangenen Wahlperiode. Jetzt stehen Sie bla-
miert da. Die ganzen IT-Großprojekte der letzten Jahre 
58 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Dr. Konstantin von Notz
(A) (C)
(D)(B)wie N-Perso, De-Mail und Gesundheitskarte sind diskre-
ditiert.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Und 
die Redezeit ist zu Ende!)
Ihre Antwort, Herr Friedrich, ist ein Zentrum für Cy-
berabwehr, und dem gesellen Sie jetzt noch ein Zentrum 
für Cybersicherheit hinzu.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Schluss jetzt!)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Kollege von Notz, kommen Sie bitte zum 
Schluss.
Dr. Konstantin von Notz (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Ich gratuliere. Wenn das alles ist, was Sie die nächs-
ten vier Jahre liefern wollen, dann kann einem nur angst 
und bange um die Grundrechte in diesem Land werden.
Ganz herzlichen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Der nächste Redner ist Dr. Günter Krings.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dr. Günter Krings (CDU/CSU):
Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Wir haben zumindest bei der letzten Rede einen 
bemerkenswerten Vorgang erlebt. Man kann auch Oppo-
sitionsreflexe entwickeln, bevor überhaupt die Regie-
rung gebildet ist. Das haben Sie jedenfalls gezeigt.
(Heiterkeit bei der CDU/CSU – Widerspruch 
beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich weiß nicht, ob wir mit der Aneinanderreihung von 
Vorwürfen und teilweise unhaltbaren Behauptungen der 
Ernsthaftigkeit und der Bedeutung der Debatte gerecht 
werden.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Herr Krings, da ist doch die Re-
gierung!)
Datensicherheit ist unbestritten eines der Kernele-
mente moderner Sicherheitspolitik jedes souveränen 
Staates. Die Gewährleistung von Sicherheit insgesamt 
ist natürlich das wichtigste Fundament des Staates. In-
vestitionen in Sicherheit und damit auch Investitionen in 
Datensicherheit mögen auch in den kommenden Bun-
deshaushalten manchmal weniger populär sein als Inves-
titionen etwa in Bildung oder Soziales, aber sie sind 
sicherlich nicht weniger wichtig. Weil die Sicherheit un-
serer Daten untrennbarer Bestandteil der Staatsaufgabe 
Sicherheit ist, sind wir der Überzeugung, dass ameri-
kanische Nachrichtendienste hier über jedes verant-
wortbare Maß hinaus tätig geworden sind. Die Verant-
wortlichen der NSA haben mit einem gigantischen Datenstaubsauger schlichtweg unentschuldbare Fehler 
gemacht.
Aber, meine Damen und Herren, zur Ehrlichkeit ge-
hört auch: Den Gefahren des Terrorismus können wir im 
21. Jahrhundert nicht mit massiver physischer Polizei-
präsenz allein entgegenwirken. Wir können auf Terror-
strukturen, auf bestimmte Formen der organisierten 
Schwerstkriminalität nur dann effektiv reagieren, wenn 
wir über solche Netzwerke Informationen erlangen und 
Anschläge verhindern und diese Netzwerke zerschlagen. 
Das Problem ist daher nicht, dass überhaupt Daten zur 
Terror- und Kriminalitätsbekämpfung erhoben werden. 
Die Frage ist vielmehr, in welchem Umfang, mit wel-
chen Methoden und auf welcher rechtsstaatlichen 
Grundlage das geschieht. Die Grenzen der Verhältnismä-
ßigkeit sind selbst im Kampf gegen den Terror einzuhal-
ten.
Die deutsche und europäische Antwort muss sein, die 
richtige Balance zwischen Freiheit und Sicherheit zu 
finden. Es dürfte nämlich auch die Amerikaner wenig 
beeindrucken, wenn wir sie wegen der NSA-Affäre voll-
kommen berechtigt kritisieren, aber zugleich in Deutsch-
land, in Europa unsere eigenen Abwehrmöglichkeiten so 
verkümmern lassen, dass wir immer dann, wenn es ernst 
wird, um Daten und Erkenntnisse aus den US-Program-
men bitten müssen. Die Angewiesenheit auf US-Ge-
heimdiensterkenntnisse ist schon in der Vergangenheit 
sehr real gewesen. Ich nenne als Beispiel nur die Sauer-
land-Gruppe, die monströse Anschlagspläne verfolgt 
hat, was ohne US-Hilfe nicht hätte aufgedeckt werden 
können. Deutschland, ja die ganze Europäische Union 
muss jetzt beweisen, dass sich beides miteinander ver-
binden lässt: ein tauglicher Radarschirm gegenüber dem 
internationalen Terrorismus und ein datenschutzrechtlich 
hohes Niveau.
Das heißt zum Beispiel, dass das sogenannte SWIFT-
Abkommen mit den USA zur Ermittlung von Bankdaten 
auf den Prüfstand gehört. Aber auf Grundlage dieses Ab-
kommens haben die US-Behörden in den letzten Jahren 
sage und schreibe 1 700 Gefährdungsberichte mit wert-
vollen, unverzichtbaren Erkenntnissen zur Terrorabwehr 
allein an die Staaten der Europäischen Union gesandt. 
Wir können deshalb auch ein solches Abkommen erst 
neu verhandeln, nachdem wir in der Europäischen Union 
ein eigenes, dann natürlich datenschutzfreundliches eu-
ropäisches System zur Analyse von Finanztransaktionen 
eingeführt haben. Dazu fehlt uns bislang aber leider der 
Mut. Wir können nicht beides tun: die amerikanische 
Hilfe ausschlagen und zugleich nicht in der Lage sein, 
eigene Instrumente auf höherem Niveau einzuführen. 
Wenn wir bestimmte amerikanische Radarschirme zur 
Terrorismusbekämpfung nicht mehr uneingeschränkt 
nutzen wollen, dann darf die Alternative eben nicht ein 
sicherheitspolitischer Blindflug sein.
Unsere Aufgabe in Deutschland und Europa ist die 
Rückgewinnung der digitalen Souveränität im Umgang 
mit unseren Daten. Dazu müssen wir nicht nur rechtli-
che, sondern auch technische Vorkehrungen und Strate-
gien entwickeln.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 59
Dr. Günter Krings
(A) (C)
(D)(B)Ein paar Stichworte zum Bereich der Technik. Eine 
bessere IT-Sicherheit führt auch zu mehr Datensicher-
heit. Es gibt technische Lösungen, die den Datenverkehr 
zwar nicht vollkommen schützen, aber eben weniger an-
fällig für das Ausspähen machen. Dazu gehört ganz 
praktisch, Möglichkeiten zu schaffen, dass zum Beispiel 
eine E-Mail, die von Köln nach Düsseldorf gesendet 
wird, nicht länger zwingend über andere Länder oder 
Kontinente geleitet wird. Es geht ja nicht darum, ein ab-
geschirmtes nationales oder europäisches Netz aufzu-
bauen. Sinnvoll erscheint es aber, zunächst in Europa ei-
nen Verbund von Ländern zu bilden, die sich auf ein 
ähnlich hohes Niveau der Datensicherheit einigen. In ei-
nem solchen Schengen-Raum im Netz würden wir dann 
einen gemeinsamen Sicherheitsstandard nach innen und 
die gemeinsame Gefahrenabwehr nach außen organisie-
ren.
Zum technischen Bereich gehört auch die schleu-
nigste Verabschiedung eines IT-Sicherheitsgesetzes. Es 
gibt bisher eine hohe Dunkelziffer von nicht gemeldeten 
Hacker-Angriffen; der überwiegende Teil wird von der 
Industrie nicht gemeldet. Man hat offenbar Angst vor 
schlechter Publicity. Aber damit fördert man weitere An-
griffe. Man verhindert auch, dass sich Behörden und Un-
ternehmen vor künftigen Angriffen schützen. Dem müs-
sen wir ein Ende machen. Wir brauchen deshalb unter 
anderem eine Meldepflicht bei solchen Angriffen.
Das Gleiche gilt für einen höheren Mindeststandard 
bei wichtigen Infrastrukturen, etwa der Energie- und 
Wasserversorgung. Auch hier müssen und können wir 
mehr tun.
Meine Damen und Herren, flankiert werden muss die 
technische Ertüchtigung aber auch mit rechtlichen Maß-
nahmen. Eine Maßnahme wurde eben genannt: die EU-
Datenschutz-Grundverordnung. Die brauchen wir als 
Datenschutzgrundgesetz Europas. Was nutzt es einem 
Bundesbürger, wenn wir zwar in Deutschland ein hohes 
Datenschutzniveau haben, aber dieser Datenschutz nicht 
mehr greift, wenn wir auch nur eine innereuropäische 
Grenze überschreiten oder wenn auch nur unsere Daten 
eine innereuropäische Grenze überschreiten? Europa hat 
mit 500 Millionen Bürgern die Marktmacht, auch glo-
bale Standards zu setzen, und die Möglichkeit, Daten-
sicherheit zum Exportschlager zu machen.
Es ist richtig: Die Arbeit der NSA hat transatlanti-
sches Vertrauen beschädigt. Zwischen modernen Staaten 
ist das probate Mittel zur Wiederherstellung von Ver-
trauen insbesondere das Völkerrecht. Es ist deshalb rich-
tig, dass derzeit ein Anti-Spionage-Abkommen mit den 
USA verhandelt wird und hoffentlich auch bald zum Ab-
schluss gebracht werden kann. Zwischen zwei souverä-
nen Staaten gibt es auf diesem Feld eigentlich nur zwei 
Möglichkeiten: Entweder man spioniert sich gegenseitig 
aus, oder man verzichtet wechselseitig auf Spionage. Die 
zweite Variante ist mir deutlich lieber, meine Damen und 
Herren.
Ich will zum Schluss noch deutlich machen, dass wir 
im Umgang mit dieser Geschichte insgesamt, bei allem 
Ärger, nicht den Boden des Rechts verlassen dürfen. Un-
sere Antwort auf die Ausspähung deutscher Daten sollte auf dem Boden unserer nationalen und der internationa-
len Rechtsordnung stehen. Anhand dieses ganz einfa-
chen Maßstabs lassen sich ganz kurz und klar auch die 
Ideen beantworten, Edward Snowden etwa Asyl in 
Deutschland zu geben.
Das Asylgrundrecht, meine Damen und Herren, ist 
kein fürstliches Privileg, das die Bundesregierung oder 
der Bundestag nach Gutdünken erteilen darf. Das Asyl-
grundrecht ist ein Recht mit einem klaren Tatbestand. 
Edward Snowden – bei allem Mut, den man ihm zuspre-
chen muss – ist nicht politisch verfolgt, sondern er wird 
juristisch belangt; das ist ein Unterschied. Strafrechtli-
che Ermittlungen eines Rechtsstaats sind ganz offen-
sichtlich nicht geeignet, eine politische Verfolgung zu 
begründen. Übrigens würde auch unsere Strafjustiz in ei-
nem vergleichbaren Fall wegen Hoch-, Landes- oder 
Geheimnisverrats ermitteln müssen. Es ist schwer einzu-
sehen, warum wir bei Tausenden von Flüchtlingen na-
türlich sehr genau prüfen, ob Asylgründe vorliegen, den 
Fall Snowden aber ungeprüft durchwinken sollten, nur 
weil er inzwischen eine Medienberühmtheit geworden 
ist.
Meine Damen und Herren, natürlich verdanken wir 
Edward Snowden interessante Hinweise auf die Spiona-
getätigkeit der NSA. Aber Kennzeichen eines Rechts-
staats ist, dass der gute Zweck eben nicht jedes Mittel 
heiligt. Unser Auslieferungsabkommen mit den USA 
gilt. Es gilt auch im Fall Snowden. Es ist eine große Er-
rungenschaft der modernen internationalen Rechtsord-
nung, dass die Rechts- und Strafverfolgung immer weni-
ger an nationalen Grenzen haltmachen muss. Es wäre 
unseres Rechtsstaats unwürdig, würden wir im Stil von 
Winkeladvokaten in diesem Auslieferungsabkommen ir-
gendwelche Schlupflöcher suchen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Kollege Krings, lassen Sie eine Zwischenfrage vom 
Kollegen Ströbele zu?
Dr. Günter Krings (CDU/CSU):
Da ich keine Redezeit mehr habe, ist das eine will-
kommene Verlängerung. – Bitte schön.
Hans-Christian Ströbele (BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN):
Herr Kollege, danke, dass ich fragen darf. Darüber 
freue ich mich immer.
Ist Ihnen bekannt, dass man sowohl in Deutschland 
als auch in den USA selbst bei Begehung schwerer Straf-
taten die Möglichkeit hat – ich möchte nicht sagen, dass 
das tägliche Rechtspraxis ist; es ist, sagen wir einmal, 
monatliche Rechtspraxis –, von der Bestrafung ganz ab-
zusehen oder die Strafe ganz wesentlich zu vermindern, 
wenn die Person, der man Straftaten vorwirft, sich bei 
der Aufklärung, insbesondere bei der Aufklärung ande-
rer Straftaten, bei der Aufklärung von in hohem öffentli-
chen Interesse liegenden Sachverhalten, verdient ge-
macht hat?
60 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Hans-Christian Ströbele
(A) (C)
(D)(B)Nehmen wir einmal die bei der Union etwas umstrit-
tene Praxis, Leute, die aus der Schweiz Steuerdaten von 
deutschen Steuerflüchtlingen liefern, nicht nur keiner 
Bestrafung zuzuführen, sondern ihnen auch noch 1 Mil-
lion Euro zu geben und ihnen durch eine neue Identität 
Schutz zu gewähren. Ich kenne auch einen Fall, in dem 
einer Person ein Bauernhof übereignet worden ist, damit 
sie eine Existenzgrundlage hat.
Ist Ihnen das bekannt? Meinen Sie nicht, dass sich 
Herr Snowden hier weltweit Verdienste erworben hat? 
Es geht ja nicht nur um Deutschland und nicht nur um 
die Kanzlerin. Es geht um Frankreich. Es geht um Ita-
lien. Es geht um den Papst. Es geht um Brasilien. Es geht 
um Mexiko. Überall tritt dieses Problem mit der Ausspä-
hung auf. Die Präsidentin Brasiliens hat einen Besuch in 
den USA abgesagt, weil auch sie und ihre Regierung 
ausspioniert worden sind. Auch das hat Edward 
Snowden berichtet.
Meinen Sie nicht, dass eine Güterabwägung, wie sie 
bei der Justiz und beim Staat immer üblich ist, auch bei 
Snowden durchgeführt werden müsste und er deshalb als 
Zeuge hierhergeholt werden könnte, ohne bestraft zu 
werden?
Dr. Günter Krings (CDU/CSU):
Lieber Kollege Ströbele, dass einem Whistleblower 
einmal ein Bauernhof geschenkt worden ist, das war mir 
bisher in der Tat nicht bekannt. – Von mir aus können 
Sie sich gerne hinsetzen, aber üblich ist es, sich die Ant-
wort im Stehen anzuhören; das ist also schon in Ord-
nung. – Das ist eine neue Information für mich und eine 
ganz nette Arabeske.
Die Möglichkeiten der Strafprozessordnung sind mir 
sehr wohl bekannt. Es geht aber hier nicht um den Straf-
anspruch des deutschen Staates, auch nicht um Steuer-
straftaten; darüber können wir lange sprechen. Wir als 
Union hatten ganz andere und rechtsstaatskonformere 
Dinge vorgeschlagen. Hier geht es um den Strafanspruch 
der Vereinigten Staaten von Amerika.
(Zuruf von der CDU/CSU: Hört! Hört!)
Ich habe es eben verglichen: Man könnte sich auch den 
Fall vorstellen, dass es um den Strafanspruch unseres 
Landes gegenüber einem Spion oder vielleicht einem 
Mitarbeiter geht, der in ein anderes Land gegangen ist.
Übrigens hat dieser Edward Snowden nicht nur inte-
ressante Schriftstücke zur Ausspähung mitgenommen, 
sondern er hat, wie man ebenfalls hört, auch Listen mit 
Namen von Geheimagenten mit ihren Klarnamen mitge-
nommen. Ob das alles so wenig sicherheitsrelevant ist, 
das möchte ich wirklich sehr bezweifeln. Also, die Figur 
Edward Snowden ist wahrscheinlich etwas vielschichti-
ger, bei allem respektablen Mut, den man ihm zuspre-
chen kann.
Hier gilt der Strafanspruch der Vereinigten Staaten. 
Es gilt das Auslieferungsabkommen, das wir geschlos-
sen haben und das wir umgekehrt übrigens auch ange-
wandt sehen wollten. Man mag an irgendeiner Stelle ein 
Schlupfloch für diesen Fall finden. Aber ich finde, das kann nicht der Stil sein, in dem Rechtsstaaten miteinan-
der umgehen sollten. Wenn das andere Staaten so ma-
chen, hindert das uns nicht daran, rechtsstaatlich mit gu-
tem Beispiel voranzugehen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Die Zukunft – lassen Sie mich diesen einen Satz noch 
sagen und damit zum Ende kommen – des deutsch-ame-
rikanischen Verhältnisses darf nicht im wechselseitigen 
Rechtsbruch liegen, sondern sie liegt in der wechselseiti-
gen Vertrags- und Rechtstreue.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Als nächste Rednerin spricht Dr. Eva Högl.
(Beifall bei der SPD)
Dr. Eva Högl (SPD):
Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kolle-
gen! Seit die ersten Informationen über die massenhafte 
verdachtsunabhängige Überwachung des Telekommuni-
kationsverkehrs durch ausländische Dienste in Deutsch-
land bekannt wurden, fühle ich mich sehr an die Zeit vor 
fast zwei Jahren erinnert, Ende 2011, als die Naziterror-
zelle NSU aufflog.
Auch damals drängte sich jeder und jedem von uns 
eine Vielzahl von Fragen auf, Fragen, die sich alle Bür-
gerinnen und Bürger in Deutschland gleichermaßen 
stellten, Fragen, die uns an der Arbeitsfähigkeit und der 
Effektivität unserer Sicherheitsbehörden zweifeln ließen, 
und Fragen, die einer umfassenden und transparenten 
Aufklärung zugeführt werden mussten.
Wir haben damals hier im Deutschen Bundestag ge-
meinsam über alle Partei- und Fraktionsgrenzen hinweg 
einen vorbildlichen Weg eingeschlagen, die Aufklärung 
dieser Fragen kooperativ, sachorientiert und transparent 
zu ermöglichen. Die Art und Weise, wie wir dies beim 
Fall NSU gemacht haben, wurde von vielen als Stern-
stunde des Parlamentarismus bezeichnet. Auch wenn 
Sternstunden sich dadurch auszeichnen, dass sie etwas 
Außergewöhnliches sind, können sie sich ja trotzdem 
wiederholen. Deswegen plädiere ich dafür, dass wir uns 
an diesen Geist unseres damaligen Vorgehens erinnern 
und bei dieser Debatte an diese Einigkeit anknüpfen.
(Beifall bei der SPD)
Die Fragen, mit denen wir es zu tun haben, und die 
Fragen, die wir uns alle stellen, eignen sich nicht für den 
üblichen parteipolitischen Streit. Wir alle wollen doch 
wissen: Seit wann, durch wen, in welchem Ausmaß er-
folgt die massenhafte verdachtsunabhängige Überwa-
chung der Kommunikationsbeziehungen von Bürgerin-
nen und Bürgern in Deutschland? Wo werden welche 
Daten technisch gewonnen? Auf deutschem Hoheitsge-
biet oder nur auf Kommunikationswegen im Ausland? 
Inwieweit werden die Auslandsvertretungen hier in Ber-
lin dazu genutzt, Kommunikationsbeziehungen auf deut-
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 61
Dr. Eva Högl
(A) (C)
(D)(B)schem Boden auszuspähen, und das nicht nur in Bezug 
auf die Bundeskanzlerin, sondern in Bezug auf alle Bür-
gerinnen und Bürger dieses Landes?Welche rechtlichen 
Regelungen gelten eigentlich für die Tätigkeit ausländi-
scher Nachrichtendienste in Deutschland? Was und seit 
wann wussten deutsche Stellen über die massenhafte 
verdachtsunabhängige Überwachung? Waren sie even-
tuell sogar daran beteiligt? Und, liebe Kolleginnen und 
Kollegen: Konnten unsere Dienste wirklich ernsthaft da-
von ausgehen, dass Regierungsmitglieder nicht über-
wacht werden?
Liebe Kolleginnen und Kollegen, alle diese Fragen, 
die ich eben aufgezählt habe, wollte oder konnte die 
Bundesregierung bisher nicht beantworten. Jedenfalls 
sind sie bisher komplett unbeantwortet. Wir haben also 
viele Fragen, und wir haben viele Fragen, die sich in ers-
ter Linie an ausländische Dienste richten und die mit un-
seren parlamentarischen Mitteln nur schwer aufzuklären 
und zu beantworten sind. Wir haben aber auch viele Fra-
gen, die in Richtung unserer Nachrichtendienste gehen, 
die ihr Wissen, ihre Arbeitsweise und ihre mögliche Be-
teiligung betreffen. Dafür ist zunächst einmal das Parla-
mentarische Kontrollgremium zuständig, das ganz offen-
kundig – das merken wir jetzt – in seiner jetzigen 
Verfassung und bei seiner jetzigen Arbeitsweise an seine 
Grenzen stößt. Deswegen begrüße ich ganz ausdrücklich 
die Vorschläge zur Verbesserung der Arbeitsfähigkeit 
des Parlamentarischen Kontrollgremiums. Es sollte 
transparenter tagen, teilweise öffentlich tagen, vielleicht 
sogar Fernsehübertragungen ermöglichen. Wir haben an 
einem Beispiel in England gesehen, wie dies machbar 
ist. Ich denke, dass nicht alles, was Nachrichtendienste 
machen oder wissen, geheimhaltungsbedürftig ist, son-
dern auch in der Öffentlichkeit debattiert werden muss.
Wir sollten uns für eine Verbesserung der Struktur 
und Ausstattung des Kontrollgremiums engagieren. Un-
sere Vorschläge dazu haben wir dem Deutschen Bundes-
tag vorgelegt. Sie finden sich im NSU-Abschlussbericht. 
Ich denke, dies ist ein guter Fall, sie umzusetzen.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir dürfen keine 
Zeit mehr verlieren, sondern wir müssen tatsächlich 
ganz engagiert, und zwar gemeinsam, aufklären. Das 
kann ein Kontrollgremium sein, das können Sachver-
ständige sein, die wir einsetzen. Das kann eine Verbesse-
rung der Transparenz des Verfahrens sein. Der Innenaus-
schuss kann seine Aufgabe wahrnehmen. Wir können 
eine Enquete-Kommission oder auch einen parlamentari-
schen Untersuchungsausschuss einrichten. Ich sage es hier 
ganz deutlich: Die Organisationsform, in der wir als Parla-
ment aufklären, ist zweitrangig. Entscheidend kommt es 
auf die Inhalte und den Aufklärungswillen an.
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. 
Dr. Konstantin von Notz [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN])
Deswegen appelliere ich an alle, auch an die, die jetzt 
nicht applaudieren,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Immer 
langsam!)dass wir sehr offen Gespräche darüber beginnen, wie wir 
gemeinsam über Partei- und Fraktionsgrenzen hinweg 
aufklären können, wie wir gemeinsam all die Fragen be-
antworten können, die hier gestellt wurden. Ich verspre-
che mir davon, dass wir etwas von dem, was ich vorhin 
als Sternstunde bezeichnet habe, dem Geist des NSU-
Ausschusses, auf dieses schwerwiegende Thema NSA 
übertragen können.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN und des Abg. Volker Kauder [CDU/
CSU])
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Als nächster Redner hat Herr Dr. Uhl das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU – Michael 
Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Der Anti-
amerikaner Uhl!)
Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):
Frau Präsidentin! Meine verehrten Damen und Her-
ren! Als im Sommer, im Juni, die Snowden-Enthüllun-
gen ihren Anfang nahmen, war die Empörung groß und 
die Meldungen nicht immer richtig. Ich habe noch ein-
mal das Titelbild des Spiegels im Juli herausgesucht. 
Dort hieß es:
Der Pakt
Außer Kontrolle: Die geheime Zusammenarbeit 
von NSA, BND und Verfassungsschutz
Das war die Titelgeschichte des Spiegels, „Der Pakt“.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wann war das?)
Da hieß es, Hunderte Millionen Daten von Deutschen 
werden monatlich durch kollusives Zusammenwirken 
zwischen NSA einerseits und den deutschen Diensten 
andererseits nach Amerika geliefert. Das war der Vor-
wurf.
Diesen Dingen sind wir nachgegangen und mussten 
wir nachgehen. Wir konnten dies glücklicherweise Punkt 
für Punkt widerlegen. Insofern ist es unsere Aufgabe, 
den Bundesinnenminister in Schutz zu nehmen. Auch 
den Kanzleramtsminister Pofalla müssen wir in Schutz 
nehmen, als er sagte, dass die Affäre insoweit aufgeklärt 
und beendet sei. Dieses kollusive Zusammenwirken hat 
es nicht gegeben.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das sind wir als Parlamentarier unseren Beamten auch 
schuldig. Man kann nicht zulassen, dass die Medien den 
Beamten unwidersprochen millionenfachen Rechtsbruch 
unterstellen und dann sagen: Aha, so sind die anschei-
nend; sie leisten einen Eid auf die Einhaltung der Ge-
setze, und dann begehen sie monatlich millionenfach 
Rechtsbruch. Das kann so nicht stehen bleiben.
62 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
 
(A) (C)
(D)(B)Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Herr Kollege Uhl, gestatten Sie eine Zwischenfrage 
des Kollegen von Notz?
Dr. Hans-Peter Uhl (CDU/CSU):
Nein. Diese Dinge sind für mich ausdiskutiert und be-
endet.
(Widerspruch beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN)
Deswegen will ich auch keine Zwischenfrage dazu ha-
ben.
Meine Damen und Herren, aber was danach kam, hat 
uns in der Tat die Augen geöffnet, weil wir von amerika-
nischer Seite eben nicht mit der Wahrheit bedient wor-
den sind.
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Hört! Hört!)
Insofern haben Sie recht, Herr Steinmeier, wenn Sie sa-
gen, dass wir die Dinge nicht bagatellisieren sollen. Aber 
wir sollten jetzt auch keinen Überbietungswettbewerb 
veranstalten: Wer von uns allen ist über diese Vorgänge 
am empörtesten? Wir sollten uns vielmehr gemeinsam 
Gedanken machen: Was sind taugliche Instrumente zur 
Aufklärung dieses Sachverhaltes?
In die Empörung des Sommers mischte sich der Vor-
schlag, einen parlamentarischen Untersuchungsaus-
schuss einzurichten, meine Damen und Herren. Nun hat 
es der Wähler so gewollt, dass die Minderheitsfraktionen 
zusammen nur rund 20 Prozent der Sitze innehaben.
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Ich dachte, es gibt noch gar keine Min-
derheit!)
Dennoch wollten wir die Ausübung des wichtigsten 
Minderheitenrechts der Opposition, einen parlamentari-
schen Untersuchungsausschuss einzurichten, nicht be-
hindern. Aber ist es wirklich ein taugliches Instrument 
– da bedanke ich mich bei Ihnen, Herr Steinmeier; Ihre 
Nachdenklichkeit, von der wir heute hier gehört ha-
ben, ist wichtig –, einen parlamentarischen Untersu-
chungsausschuss des Deutschen Bundestages zur Auf-
klärung amerikanischen Regierungshandelns einsetzen? 
Ist es ein kluges, ein richtiges, ein weiterführendes In-
strument? Natürlich nicht. Deswegen sollten wir darüber 
noch einmal nachdenken.
Ich meine, wir sind an einem ganz schwierigen Punkt 
angelangt. Es ist bekannt, dass Deutschland mit seinen 
Datenschutzbestimmungen weltweit führend ist; der 
deutsche Datenschutz ist sprichwörtlich führend. Das hat 
zur Folge, dass der deutsche Staat den Bürgern – allen 
Bürgern, nicht nur der Kanzlerin – das Recht auf infor-
mationelle Selbstbestimmung zusichert. Und jetzt die 
Frage:
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wer war’s?)
Kann der Staat seinen Bürgern in Zeiten der weltweiten 
Kommunikation, in denen Milliarden Daten über Glasfa-serkabel um den Erdball gejagt, Milliarden von Daten ir-
gendwo auf der Welt in Clouds gespeichert werden, noch 
ein solches Recht auf informationelle Selbstbestimmung 
zusichern? Wenn wir jetzt festgestellt haben, dass er es 
nicht konnte, stellt sich die Frage: Wie kann er es denn in 
Zukunft? Damit sind wir an dem Punkt angelangt, den 
wir in Ruhe diskutieren sollten.
Variante eins der Lösung: völkerrechtliche Abkom-
men, No-Spy-Abkommen und was es alles für Verträge 
geben kann. Es wird wohl wichtig sein, dass wir auf die-
sem Weg mit den Amerikanern weiterkommen.
Variante zwei sind technische Lösungen. Da teile ich 
nicht Ihre Auffassung, Herr Steinmeier, wenn Sie das so 
abtun. Ich glaube schon, dass die Rückgewinnung von 
nationaler Souveränität ein Stück weit auch über techni-
sche Antworten gelingen kann. Ich sage: auch über tech-
nische Antworten. Ob es das geplante IT-Sicherheitsge-
setz ist, ob es die De-Mail ist, ob es ein Routen innerhalb 
des Landes ist, wenn eine Nachricht das Land nicht 
zwingend verlassen muss und damit unseren Daten-
schutzbestimmungen unterworfen bleibt, ob es die Ver-
schlüsselung von sensibler Regierungskommunikation 
ist – hier haben wir hervorragende deutsche Kryptofir-
men, die wir zum Einsatz bringen können –: Es gibt eine 
Menge von Maßnahmen – technische Antworten –, die 
neben den völkerrechtlichen Verträgen sicherlich auch 
ein guter Teil der Lösung sind.
Lassen Sie mich ein Wort zu den Anträgen der Grü-
nen und vor allem der Linken sagen. Herr Gysi, Ihre 
Ausführungen zur Souveränität Deutschlands und zur 
Rückgewinnung derselben werden durch einen Antrags-
katalog mit 16 Maßnahmen, 16 Aktionen ergänzt, die 
weitgehend schon von Antiamerikanismus geprägt sind, 
obwohl Sie das abgestritten haben.
(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: So ein 
Quatsch!)
Wenn man das, was Sie alles vorschlagen, der Reihe 
nach durchgeht, dann merkt man: Es riecht sehr nach 
Rache. Das ist nicht die Lösung. Sie meinen wohl: Wenn 
uns die Amerikaner so gedemütigt haben, dann muss 
man sich rächen können. Daraus leiten Sie ab: Souverä-
nität haben wir erst dann wieder gewonnen, wenn das 
große Amerika auf Ihrer Augenhöhe, Herr Gysi, mit uns 
redet. –
(Bartholomäus Kalb [CDU/CSU]: Herr Gysi 
ist da zu klein!)
Das ist, glaube ich, nicht die Antwort auf das Problem.
Nein, wir sollten mit den Amerikanern sehr konse-
quent reden. Vieles ist angedeutet worden; das will ich 
jetzt nicht wiederholen. Wir werden nach Amerika fah-
ren. Die Mitglieder der amerikanischen parlamentari-
schen Kontrollorgane werden zu uns kommen. Wir wer-
den auch regierungsseitig miteinander verhandeln und 
Abkommen schließen.
Ein Wort noch zu Snowden, dann komme ich zum 
Ende, Frau Präsidentin. Erstens. Es ist sicher richtig, 
dass Herr Snowden nach den geltenden Bestimmungen 
kein Asyl bekommen kann; denn er ist ja gar nicht im 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 63
Dr. Hans-Peter Uhl
(A) (C)
(D)(B)Lande. Asyl gewähren kann man nur dem, der im Lande 
ist.
Zweitens. Die Möglichkeit, nach § 22 des Aufent-
haltsgesetzes vorzugehen, wurde erwähnt. Meine Damen 
und Herren, natürlich liegt es im Interesse Snowdens, 
hierherzukommen. Er will sich vor amerikanischer Straf-
verfolgung schützen, indem er zu uns kommt. Aber liegt 
es im deutschen Interesse, Herrn Snowden diesen Gefal-
len zu tun? Es tut mir für Sie und Ihren Mandanten, Herr 
Ströbele, leid, aber ich glaube, bei der Abwägung deut-
scher Interessen und Snowdens Interessen muss man 
schon sehr genau darüber nachdenken, ob es klug ist, aus 
Gründen der Staatsräson zu sagen:
(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Man muss die 
Motive jetzt nicht kleinreden!)
Herr Snowden soll zu uns kommen, weil wir den Streit 
mit den Amerikanern zwecks Rückgewinnung der Sou-
veränität auf die Spitze treiben wollen. Das ist nicht der 
Weg, der uns weiterführt.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Das Wort hat Lars Klingbeil.
(Beifall bei der SPD)
Lars Klingbeil (SPD):
Sehr geehrte Frau Präsidentin! Liebe Kolleginnen und 
Kollegen! Es ist gut, dass sich der Deutsche Bundestag 
mit dem Thema NSA beschäftigt. Wir werden in dieser 
Legislaturperiode noch sehr oft mit dem Abhörskandal 
und den Überwachungsmechanismen zu tun haben. Wir 
haben eine lange Strecke vor uns, wenn es darum geht, 
aufzuklären. Ich will auch anmerken, dass wir als Parla-
ment gut beraten sind, wenn wir das an vielen Stellen ge-
meinsam mit dem amerikanischen Kongress tun und uns 
dort nicht allein auf die Regierung verlassen.
Der Bundestag hat Aufklärungsarbeit zu leisten. Das 
erwarten die Menschen von uns. Wir müssen daran ar-
beiten, Vertrauen in die Grundrechte wiederherzustellen. 
Wir müssen dafür sorgen, dass das Vertrauen in sichere 
Kommunikation wieder wächst. Wir müssen die Privat-
sphäre zurückerobern. Wir müssen aber auch daran ar-
beiten, das transatlantische Verhältnis wieder ins Lot zu 
bringen, aus dem es in den letzten Wochen geraten ist. 
Ich sage Ihnen auch, liebe Kolleginnen und Kollegen: 
Wir müssen dafür sorgen, dass Geheimdienste, die aus 
dem Ruder gelaufen sind, endlich wieder dem Primat der 
Politik untergeordnet werden.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Herr Minister Friedrich, ich muss schon sagen: Ich 
hätte mir in Ihrer Rede ein bisschen mehr Demut erwar-
tet;
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)denn in den letzten Monaten ist doch einiges schiefge-
gangen, als es darum ging, dass die jetzt geschäftsfüh-
rende Bundesregierung die Aufgaben, die sie wahrzu-
nehmen hat, wahrnimmt, wenn es um Schutz geht, wenn 
es um Vertrauen geht. Ich sage auch: Es ist völlig be-
rechtigt, dass wir hier in Deutschland Empörung erleben, 
wenn wir mitbekommen, dass das Handy der Bundes-
kanzlerin abgehört wurde. Das dürfen wir uns nicht ge-
fallen lassen. Aber auch in den Monaten vorher gab es 
genügend Anlass, empört zu sein, genügend Anlass, ak-
tiv zu werden: als es Hinweise darauf gab, dass die 
Grundrechte der deutschen Bürgerinnen und Bürger ge-
fährdet sind.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Das alles wurde heruntergespielt.
Da ich nicht nur nach vorne schauen will, sondern 
auch die Ereignisse der letzten Monate ansprechen will, 
sage ich deutlich: Es hilft der Aufklärung nicht, wenn 
wir über den Begriff des „Supergrundrechts“ verschie-
dene Grundrechte in Deutschland gegeneinander aus-
spielen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Es hilft auch nicht – leider hat auch der von mir ge-
schätzte Kollege Uhl das gerade getan –, wenn wir eine 
noch nicht einmal begonnene Aufklärung einfach für be-
endet erklären.
(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Das hat ja schon Herr Pofalla ge-
macht!)
Das stärkt doch nicht das Vertrauen der Bürgerinnen und 
Bürger. Wenn dann auf einmal Vorschläge auftauchen, 
etwa zur Internetknotenüberwachung oder zur Verwen-
dung von Mautdaten, dann frage ich mich: Was haben 
wir in den letzten Monaten aus der Diskussion über den 
Umgang mit den Daten eigentlich gelernt?
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, es muss Schluss 
sein mit dem Schlingerkurs der letzten Monate. Wir als 
Parlament und auch die künftige Bundesregierung haben 
eine Aufgabe wahrzunehmen, wenn es darum geht, aktiv 
zu werden, wenn es darum geht, aufzuklären, und wenn 
es darum geht, die richtigen Konsequenzen aus dem 
Skandal rund um die NSA – ich will anmerken, dass 
noch andere Geheimdienste damit zu tun haben – zu zie-
hen.
Lassen Sie mich kurz fünf Punkte nennen. Erstens. 
Unseren amerikanischen Freunden muss in aller Deut-
lichkeit gesagt werden, dass die bisherige Praxis sofort 
gestoppt werden muss.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
64 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Lars Klingbeil
(A) (C)
(D)(B)Der zweite Punkt ist – das haben uns gerade die Ver-
öffentlichungen in den letzten Tagen gezeigt –: Wir müs-
sen souveräner werden. Dabei geht es nicht – auch das 
will ich deutlich sagen – um einen IT-Nationalismus. Es 
geht nicht darum, dass wir das Internet renationalisieren 
wollen. Aber wir sehen doch selbst, dass wir in Deutsch-
land besser werden müssen, wenn es darum geht, in For-
schung und Entwicklung zu investieren, wenn es darum 
geht, die Rahmenbedingungen für Hardware- und Soft-
warelösungen in Deutschland zu verbessern, wenn es da-
rum geht, Sicherheitsstandards zu definieren. Auch das 
sind Aufgaben für die nächsten vier Jahre. Es geht auch 
darum, dass Deutschland die Kontrolle hat und das 
Know-how besitzt, damit der Staat verantwortungsvoll 
handeln kann.
Dritter Punkt. Es geht um internationale Abkommen 
wie SWIFT und Safe Harbor, die ausgesetzt und überar-
beitet werden müssen. Das Europäische Parlament for-
dert dies bereits. Ich rate uns als Parlament, dass wir uns 
diesen Forderungen anschließen. Wir brauchen Gewiss-
heit, was mit den Daten passiert.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dr. Konstantin von Notz 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Einfach dem 
Grünen-Antrag zustimmen!)
Vierter Punkt: völkerrechtliche Absicherung. Auch 
dieses Thema ist schon angesprochen worden. Ein No-
Spy-Abkommen darf nicht ausschließlich zwischen Ge-
heimdiensten verhandelt werden. Das muss politisch 
verhandelt werden, und es muss nachher völkerrechtlich 
abgesichert werden.
Der fünfte Punkt, den ich ansprechen will, ist die 
Frage nach Edward Snowden. Ich will es hier ganz klar 
sagen: Wir als deutsches Parlament, als deutsche Öffent-
lichkeit haben Edward Snowden viel zu verdanken.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der 
LINKEN)
Da ist ein mutiger junger Mann, der Informationen ge-
sammelt und diese veröffentlicht hat, um die Sicherheit 
zu stärken. Ich warne davor, jetzt in kurzfristige Lösun-
gen und Antworten zu verfallen. Wir müssen jetzt eine 
Antwort finden, die sich an zwei Parametern misst. Ein 
Parameter ist: Zur Aufklärung brauchen wir Informatio-
nen. Der zweite Parameter ist: Wir müssen den bestmög-
lichen Schutz für Edward Snowden garantieren und si-
cherstellen. Deswegen ist es richtig, dass es jetzt den 
Auftrag gibt, hierfür Lösungen zu finden.
Wenn wir diese fünf Punkte erfüllen, dann kommen 
wir in dieser Legislaturperiode auf dem Weg, verloren 
gegangenes Vertrauen wieder aufzubauen, ein gutes 
Stück voran.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Als nächster Redner hat Peter Beyer das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Peter Beyer (CDU/CSU):
Frau Präsidentin! Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie 
mich vorab meine Freude zum Ausdruck bringen, dass 
auch ich als Außenpolitiker in dieser sehr innenpolitisch 
ausgerichteten Debatte zu Wort kommen darf.
(Dr. Günter Krings [CDU/CSU]: So sind wir! – 
Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]: Das 
ist unglaublich!)
– Das ist ja auch eine gute Sache.
Es ist gut, dass die Abhöraktivitäten der National Se-
curity Agency ans Licht gekommen sind. Das ist vor al-
lem deshalb gut, weil wir dadurch gezwungen werden, 
gründlich über das transatlantische Verhältnis nachzu-
denken, etwas, was in den letzten Jahren häufig zu kurz 
gekommen ist. Der Abhörskandal zwingt uns gewisser-
maßen dazu, uns bewusst zu machen, was die transatlan-
tische Partnerschaft sowohl für uns Europäer als auch für 
die Amerikaner bedeutet. Das transatlantische Verhältnis 
wurde lange Zeit von vielen gewissermaßen als Selbst-
läufer betrachtet, als eine gute Sache, um die man sich 
im Grunde genommen nicht weiter zu kümmern braucht. 
Durch die aktuelle Debatte denken wir wieder über die 
transatlantischen Gemeinsamkeiten und über die Unter-
schiede, über unsere Abhängigkeiten und die Natur un-
serer Zusammenarbeit nach.
Die Vereinigten Staaten waren schon immer einer der 
wichtigsten Partner der Bundesrepublik. Sie haben mit-
geholfen, Deutschland zu dem zu machen, was es heute 
ist. Uns verbinden nicht nur die gemeinsamen histori-
schen Erfahrungen, sondern auch gemeinsame Werte, 
die auf den Prinzipien von Demokratie, Rechtsstaatlich-
keit, Freiheit des Individuums und Marktwirtschaft 
gründen. Deutschland und Europa sind mit keiner ande-
ren Region der Welt so eng verbunden wie mit Amerika.
Man muss aber auch einen realistischen Blick auf das 
transatlantische Verhältnis werfen. Amerika und Europa 
haben sich vor einigen Jahren ein Stück weit entfremdet. 
Die Gründe dafür sind vielfältig: die Differenzen über 
den Irakkrieg, ein stärkerer strategischer Fokus Wa-
shingtons in Richtung Pazifik oder Deutschlands sicher-
heitspolitische Zurückhaltung bei internationalen Kon-
flikten in der jüngeren Zeit. Den Anstrengungen von 
Bundeskanzlerin Angela Merkel haben wir es zu verdan-
ken, dass wir zu einem vertrauensvollen Umgang zu-
rückgefunden haben.
(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Oh Gott!)
Durch den Abhörskandal hat das transatlantische 
Bündnis nun eine ernsthafte Belastung erfahren. Die 
Empörung, die auf beiden Seiten herrscht, zeigt, dass 
Grenzen überschritten worden sind. Um es klar zu sagen: 
Das Abhören unserer Kanzlerin und von Regierungsmit-
gliedern ist nicht akzeptabel. Auch Industriespionage ist 
nicht hinnehmbar.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 65
Peter Beyer
(C)
(D)(B)Ferner ist zu fragen, ob die mutmaßliche flächende-
ckende Aufzeichnung von Telefonaten, E-Mails und 
Internetverbindungen in Europa in dem Maße notwendig 
ist, wie sie offenbar betrieben worden ist. Das Gebot der 
Stunde heißt jedoch, die Aufregung auf ein nüchternes 
Maß zurückzufahren. Eine weitere Skandalisierung hilft 
da nicht weiter. Auch eine Trotzreaktion und eine Ver-
weigerungspolitik wären sicherlich der falsche Weg. 
Eine starke Partnerschaft hält es aus, dass man unange-
nehme Dinge anspricht. Jetzt ist umso mehr eine leben-
dige Kommunikation gefragt. Wir müssen Probleme an-
sprechen und unsere Erwartungen an die US-Regierung 
klar formulieren.
Was passiert ist, können wir nicht rückgängig ma-
chen. Aber es liegt in unserem Interesse, dass das Ver-
trauen auf beiden Seiten des Atlantiks wiederhergestellt 
wird, und zwar rasch. Dazu bedarf es einer besonnenen 
Aufklärung und Aufarbeitung des Sachverhalts, was 
nicht auf Kosten der transatlantischen Beziehungen er-
folgen darf. Daher bin ich dagegen, Edward Snowden in 
Deutschland zu befragen oder ihm hier bei uns Asyl zu 
gewähren. Neben den bereits angesprochenen rechtli-
chen Bedenken würde das den Konflikt mit Washington 
unweigerlich und unnötig verschärfen.
(Zuruf des Abg. Hans-Christian Ströbele 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Der Besuch des Kollegen Ströbele in Moskau – er mel-
det sich gerade lautstark zu Wort – war da möglicher-
weise sogar kontraproduktiv
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Oh!)
und stellt eine zusätzliche Belastung des transatlanti-
schen Verhältnisses dar.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Christian Belastung?)
Eine gute Partnerschaft mit den USA liegt in unserem 
ureigenen Interesse. Daher steht eine Antwort auf die 
Frage, ob Snowden in Deutschland aussagen sollte, im-
mer unter dem Vorbehalt, ob das langfristig auch deut-
schen Interessen dient.
Wir fordern darüber hinaus eine Aufarbeitung von 
US-amerikanischer Seite aus. In Ansätzen wird in den 
USA bereits eine Diskussion über das Spannungsfeld 
zwischen Freiheit einerseits und Sicherheit andererseits 
geführt. Es wäre gut, wenn eine breite gesellschaftliche 
Debatte stattfinden würde, an deren Ende eine Balance 
zwischen Sicherheit und individuellen Freiheitsrechten 
steht.
(Britta Haßelmann [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Es geht um Grundrechte!)
Wir müssen jetzt unsere gute Position nutzen und die 
Verhandlungen zur Transatlantischen Handels- und In-
vestitionspartnerschaft, kurz TTIP, weiter vorantreiben. 
Diese jetzt auf Eis zu legen, wie dies leider einige for-
dern, wäre die falsche Reaktion, ein Reflex, der gegen 
unsere eigenen Interessen gerichtet wäre. Denn insbe-
sondere von einem verbesserten Marktzugang im Zuge eines erfolgreich verhandelten Abkommens profitiert 
vor allem die Exportnation Deutschland mit ihrem star-
ken Mittelstand. Das Potenzial einer transatlantischen 
Freihandelszone, in der Handel und Investitionen unbe-
lastet von tarifären und nichttarifären Hemmnissen statt-
finden können, ist enorm. Allein in Deutschland können 
wir mit circa 160 000 zusätzlichen Arbeitsplätzen rech-
nen.
Meine sehr geehrten Damen und Herren, das transat-
lantische Freihandelsabkommen ist das Projekt der trans-
atlantischen Zukunft. Das Abkommen wird die Zusam-
menarbeit mit den USA auf Jahrzehnte hinaus prägen. 
Was die NATO im 20. Jahrhundert im Sicherheitsbereich 
gewesen ist, wird die TTIP für das 21. Jahrhundert im 
ökonomischen Bereich und noch weit darüber hinaus 
sein. Die TTIP wird gleich einer vertraglichen Klammer 
wirken, die dem deutschen Mittelstand zugutekommen 
und unseren Wohlstand sichern helfen wird. Daher kann 
sie nicht zur Disposition stehen.
In die Zukunft gerichtet haben Europa und die Verei-
nigten Staaten noch viel miteinander vor. Globalen 
Herausforderungen können wir nur in enger Zusammen-
arbeit und Abstimmung begegnen. Internationaler Terro-
rismus, die steigende Zahl asymmetrischer Konflikte, 
die Verbreitung von biologischen, chemischen und ato-
maren Vernichtungswaffen, Klimawandel, Unterent-
wicklung und Armut – machen wir uns nichts vor, ohne 
die USA wird eine Lösung der Probleme nicht möglich 
sein.
In vielen Bereichen gibt es noch Möglichkeiten und 
die Notwendigkeit zum weiteren Ausbau der transatlan-
tischen Zusammenarbeit. Da wären zum Beispiel Fragen 
der Energieversorgung, Chancen neuer Technologien 
und Innovationen, der Zugang zu Rohstoffen und eine 
gemeinsam abgestimmte Afrikapolitik, um nur einige 
wenige zu nennen. Auch in den USA hat es einen Wan-
del im Energiesektor gegeben. Mit Interesse schauen die 
Amerikaner vor allem nach Deutschland, um zu erfah-
ren, wie wir die Energiewende gestalten. Hier können sie 
durchaus von uns in Deutschland noch einiges lernen, 
insbesondere was die Fragen von Nachhaltigkeit und er-
neuerbaren Energien anbelangt.
Es gilt also, den Blick nach vorne zu richten und die 
Krise als Chance zu begreifen, als Chance, das transat-
lantische Bündnis für die Zukunft auf ein solides Funda-
ment zu stellen. Genau deshalb hat der NSA-Skandal 
auch etwas Gutes. Denn er gibt uns die Chance, das Ver-
hältnis zu den USA im positiven Sinne zu überdenken, 
uns für die Zukunft breit aufzustellen und unsere Part-
nerschaft zu festigen. Wir sind füreinander beste Partner. 
Wer damit zündelt, handelt fehlerhaft und gefährdet sta-
bile politische und ökonomische Systeme.
(Claudia Roth [Augsburg] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wer hat denn gezündelt?)
„Miteinander reden, nicht raufen“ heißt die Devise.
Vielen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU)(A)
66 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
 
(A) (C)
(D)(B)Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schließe die 
Aussprache.
Wir kommen jetzt zu dem Entschließungsantrag der 
Fraktion Die Linke auf Drucksache 18/56 sowie zu dem 
Entschließungsantrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grü-
nen auf Drucksache 18/65.
Die Fraktion Die Linke sowie die Fraktion Bündnis 90/
Die Grünen wünschen jeweils Abstimmung in der Sa-
che. Die Fraktionen der CDU/CSU und der SPD wün-
schen jeweils Überweisung an den geplanten Hauptaus-
schuss.
(Lachen beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN – Hans-
Christian Ströbele [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Den es noch gar nicht gibt! – Katrin 
Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN]: Welcher Ausschuss?)
Wir haben uns im Bundestag schon häufiger mit einer 
vergleichbaren Fragestellung beschäftigt. Nach einer 
vom Plenum bestätigten Auslegung der Geschäftsord-
nung kann die antragstellende Fraktion der Überweisung 
eines Entschließungsantrages bei vereinbarten Debatten 
nicht gemäß § 88 Abs. 2 unserer Geschäftsordnung wi-
dersprechen. Daher stimmen wir nach ständiger Übung 
über Anträge auf Ausschussüberweisung zuerst ab.
(Hans-Christian Ströbele [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Es gibt doch überhaupt keinen 
Ausschuss! – Katrin Göring-Eckardt [BÜND-
NIS 90/DIE GRÜNEN]: In welche Aus-
schüsse denn?)
Dazu hat die Kollegin Haßelmann das Wort zur Ge-
schäftsordnung erbeten. – Frau Kollegin Haßelmann.
Britta Haßelmann (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):
Vielen Dank, Frau Präsidentin. – Wir möchten uns in 
der Tat gemäß § 29 der Geschäftsordnung gegen das 
vorgeschlagene Verfahren aussprechen. Zu Recht kam ja 
aus meiner Fraktion gerade schon der Zwischenruf: „In 
welche Ausschüsse denn?“
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN)
Meine Damen und Herren, es ist völlig klar: Der Bun-
destag hat sich bis zum heutigen Tag keinen Ausschuss 
gegeben. Bis kurz vor der Sitzung waren CDU/CSU und 
SPD ja noch nicht einmal einig, an welchen Ausschuss 
– in Klammern: den es gar nicht gibt – das Ganze über-
wiesen werden soll.
(Günter Krings [CDU/CSU]: Ja, eben! Das ist 
doch konsequent!)
Auf der einen Seite war auf der Arbeitsebene zu hö-
ren: an den Innenausschuss. Auch der, meine Damen 
und Herren, ist noch nicht eingerichtet. Auf der anderen 
Seite war zu hören: an den Hauptausschuss. Auch den 
gibt es noch nicht.(Hans-Christian Ströbele [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Es gibt überhaupt noch keinen!)
Von daher widersprechen wir an dieser Stelle ganz deut-
lich Ihrer Initiative; denn sie ist durchsichtig.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN und der LINKEN)
Wer den Reden hier heute nur einigermaßen gefolgt 
ist, hat deutlich gemerkt, dass Union und SPD unter-
schiedliche Auffassungen haben, was die Bewertung des 
NSA-Skandals und seiner Dimension für Deutschland 
angeht.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN – 
Dr. Michael Meister [CDU/CSU]: Was? Wie 
kommen Sie denn darauf?)
Das soll jetzt natürlich verkleistert werden, und zwar da-
durch, dass man die beiden Entschließungsanträge von 
Grünen und Linken heute in einen Ausschuss versenkt, 
den es noch gar nicht gibt.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Wir 
überweisen, wir versenken nicht, Frau Kolle-
gin!)
Meine Damen und Herren, das muss einmal offen ange-
sprochen werden.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Richtig!)
Ich hoffe, dass Sie sehr viele Leute dazu verdammt noch 
mal zur Rede stellen werden.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN – 
Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Ja, ja!)
Kommen Sie mir gleich bitte nicht mit dem Hinweis 
auf die geltende Praxis. Ich habe schon gemerkt, dass 
man einen Ansatzpunkt gefunden hat. In der 13. Legisla-
turperiode, am 10. November 1994, hat das Plenum, das 
Parlament insgesamt, einmal Einvernehmen darüber her-
gestellt, dass Anträge überwiesen werden und nicht so-
fort über sie abgestimmt wird, obwohl zwei Fraktionen 
– eine war meine Fraktion – eine Sofortabstimmung ge-
wünscht hatten. Darüber ist aber im Gegensatz zu heute 
vor der Sitzung Einvernehmen hergestellt worden. Bis-
her ist es gängige Praxis im Parlament, dass, wenn eine 
Fraktion zu einer Regierungserklärung oder einer verein-
barten Debatte einen Entschließungsantrag einbringt und 
diesen zur sofortigen Abstimmung stellt, über diesen 
dann auch sofort abgestimmt wird. Darauf beziehen wir 
uns heute, und das erwarten wir.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN)
Tatsache ist, dass Ihnen dieser Antrag unbequem ist. 
Wir haben heute nämlich nicht, Herr Grosse-Brömer, 
einfach nur gebrüllt, wie Sie es gerne sagen. Ich finde, 
Herr Ströbele hat ganz ruhig und gelassen geredet. Er hat 
nämlich viel zu sagen; schließlich hat er das Ganze mit 
seinem Besuch bei Herrn Snowden ins Rollen gebracht.
Der Kollege Notz hat Ihnen dargelegt, was wir in un-
serem Entschließungsantrag verlangen. Es geht um zehn 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 67
Britta Haßelmann
(A) (C)
(D)(B)Punkte, die sind schnell gelesen. Zu diesen Punkten ha-
ben Sie alle sich heute in Ihren Reden verhalten. Jetzt 
wollen Sie sich wegducken, einen Konflikt, den es bei 
Ihnen offensichtlich gibt, hier im Parlament nicht austra-
gen und diesen Antrag in Ausschüsse versenken, die es 
nicht gibt. Ich finde, das ist ein skandalöses Verfahren. 
Das können wir an dieser Stelle so nicht akzeptieren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der LINKEN)
Beim nächsten Tagesordnungspunkt – ich will die 
Gelegenheit kurz nutzen, dazu etwas zu sagen – wird es 
gleich noch einmal um das Verfahren zur Einsetzung der 
Ausschüsse gehen. Es besteht in der Tat Klärungsbedarf 
bezüglich der Frage: Richtet man jetzt verfassungsmä-
ßige Ausschüsse ein, und zwar bevor sie koalitionsver-
handelt sind, oder was richtet man jetzt ein?
Beim Antrag der Linken, um den es gleich geht,
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Sie 
kann jetzt nicht zu Anträgen reden, die andere 
stellen!)
werden wir uns allerdings enthalten. Die Linke schlägt 
nämlich willkürlich vor, einfach neun Ausschüsse einzu-
richten
(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Nein! – 
Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Die 
sind doch alle nicht einig in der Hinsicht!)
– neun Ausschüsse –, aber nicht nur die in der Verfas-
sung vorgesehenen, sondern darüber hinaus noch den Fi-
nanzausschuss, den Innenausschuss und den Rechtsaus-
schuss. Genauso gut könnte man fragen: Warum nicht 
auch den Ausschuss für Arbeit und Soziales?
(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Gute Idee! – 
Volker Kauder [CDU/CSU]: Genau! Oder den 
Sportausschuss! – Dr. Günter Krings [CDU/
CSU]: Oder den Kulturausschuss!)
Dieser Ausschuss könnte sich dann nämlich mit dem 
Thema Rentenbeitrag befassen.
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Das werden wir gleich noch diskutieren. Jetzt geht es 
uns erst einmal darum, darauf zu bestehen, dass, wie es 
hier gängige Praxis ist, über Entschließungsanträge so-
fort abgestimmt wird. Verhalten Sie sich doch einfach zu 
den zehn Vorschlägen zum Umgang mit der NSA-Af-
färe!
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Jetzt hat der Kollege Korte das Wort, danach der Kol-
lege Oppermann.
(Beifall bei der LINKEN)Jan Korte (DIE LINKE):
Liebe Kollegin Haßelmann, die Linke wäre bereit, 
alle Ausschüsse einzusetzen; denn wir sind seit dem 
23. September abends arbeitsfähig. Wir sind bereit, zu 
arbeiten; das wird aber hier insgesamt verhindert.
(Beifall bei der LINKEN)
Weil das so ist, will ich hier begründen, warum wir 
der Auffassung sind, dass wir über die vorliegenden An-
träge zu einem Themenfeld, das ja nun sehr viele Men-
schen in diesem Lande bewegt – und das nicht erst seit 
das Handy der Kanzlerin abgehört wurde,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Weil dem 
Gregor seins abgehört wird!)
sondern bereits seit dem Sommer –, heute abstimmen 
sollten und Sie Farbe bekennen müssen:
Erstens. Wir müssen heute darüber abstimmen, weil 
wir gar nicht wissen, wann wir das nächste Mal hier zu-
sammenkommen oder ob wir überhaupt hier zusammen-
kommen; denn das verschiebt sich ja Woche um Woche. 
Deswegen sollten wir zumindest in diesem Punkt heute 
einmal klare Kante zeigen und darüber abstimmen. Das 
ist doch wohl das Mindeste!
(Beifall bei der LINKEN)
Sie von Union und SPD führen Koalitionsverhand-
lungen und nehmen damit den ganzen Bundestag in Gei-
selhaft; er darf nicht arbeiten.
(Widerspruch bei Abgeordneten der CDU/
CSU – Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: 
So ein Quatsch! Unsinn!)
Wir tun das trotzdem; aber wir wollen auch hier arbeiten. 
Nur weil Ihre Koalitionsverhandlungen mittlerweile et-
was obskure Züge annehmen,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Das nehmen Sie 
jetzt aber zurück! – Michael Hartmann [Wa-
ckernheim] [SPD], an den Abg. Volker Kauder 
[CDU/CSU] gewandt: Woher weiß er das? 
Wer hat das verraten?)
blockieren Sie, dass die Ausschüsse des Bundestages 
ihre Arbeit aufnehmen können. Das geht nicht!
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Zweitens. Es ist nun mehrfach – insbesondere von 
Rednerinnen und Rednern der zukünftigen Großen Ko-
alition – hier angemahnt worden, dass wir mit unseren 
Kolleginnen und Kollegen in den Vereinigten Staaten, 
mit den Parlamentariern im Kongress, zusammenarbei-
ten sollten, um die Aufklärung voranzubringen. Das ist 
eine gute Idee, der sich meine Fraktion vollumfänglich 
anschließt. Es gibt nur ein organisatorisches Problem, 
liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Kongress arbeitet, 
er hat Ausschüsse und kommt regelmäßig zusammen; 
wir aber nicht. Sollen von uns über 600 Leute nach 
Washington fliegen, oder wie stellen Sie sich das vor?
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Super!)
68 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Jan Korte
(A) (C)
(D)(B)Ein absurder Vorschlag! – Die arbeiten, und Sie blockie-
ren hier, dass gearbeitet werden kann.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Einen dritten Punkt möchte ich noch ansprechen, aus 
dem hervorgeht, warum wir heute sofortige Abstim-
mung beantragt haben. Insbesondere vonseiten der 
Union ist hier ununterbrochen darauf hingewiesen wor-
den, wie wichtig das transatlantische Verhältnis sei.
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wo ist Petra Sitte? Warum darf 
Frau Sitte nicht reden?)
Dieses Verhältnis ist wichtig; das stimmt. Genauso wich-
tig ist für uns als Linke aber – auch das gehört zum 
transatlantischen Verhältnis – die Arbeit von Bürger-
rechtsorganisationen, von kritischen Künstlern, von kri-
tischen Rockmusikern und von den Kollegen im Kon-
gress. Sie haben ein Recht darauf, zu erfahren, was der 
Bundestag von diesen ganzen Vorgängen hält. Deswegen 
müssen wir als Bundestag heute eine Position finden, 
liebe Kolleginnen und Kollegen. Das sollte nicht so 
schwer sein.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Am besten fand ich den Vorschlag, die Vorlage an den 
sogenannten Hauptausschuss zu überweisen. Das kenne 
ich noch aus meiner Zeit in der Kommunalpolitik. Im 
Stadtparlament gibt es einen Haupt- bzw. Verwaltungs-
ausschuss. Das kann doch nicht allen Ernstes hier die 
Position sein! Dass die SPD das mitträgt, Herr 
Oppermann, die hier in Bezug auf die Aufklärung und 
die Transparenz bei dieser ganzen NSA-Affäre eben 
noch in die Tasten gehauen hat, kann ich nun wirklich 
nicht verstehen. Sie haben den Koalitionsvertrag doch 
noch gar nicht unterschrieben, und Ihre Mitglieder haben 
dem noch gar nicht zugestimmt. Deshalb könnten Sie 
hier doch zumindest bis dahin ordentliche parlamenta-
rische Arbeit machen und nicht schon jetzt die große 
Blockade durchführen. Es ist doch absurd, als SPD das 
mitzutragen, obwohl es die Große Koalition noch gar 
nicht gibt.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Lange Rede, kurzer Sinn: In dem Entschließungsan-
trag von uns Linken, der übrigens, Kollege Uhl, nicht 
antiamerikanisch, sondern verantwortlich ist, betrachten 
wir die Abkommen, die es gibt. Ein Beispiel ist das Ab-
kommen zum Fluggastdatenaustausch mit den Vereinig-
ten Staaten. Auf unsere Frage, was mit den europäischen 
Fluggastdaten, die in den USA gesammelt werden, ei-
gentlich geschieht, kann man doch angesichts der gan-
zen Affären, die jeden Tag neu aufs Tapet kommen, 
nicht einfach sagen: Wir stimmen das hier nicht ab, das 
interessiert uns nicht, das ist antiamerikanisch. – Die 
richtige Antwort wäre, diese ganzen Abkommen auszu-
setzen und neu zu verhandeln. Das ist doch das Min-
deste, was die Menschen erwarten können.(Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. 
Dr. Tobias Lindner [BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN])
Man könnte hier noch viele Punkte aufzählen. Ich 
finde, das ist überhaupt kein gutes Omen für die nächs-
ten vier Jahre. Erstens haben Sie, wie wir eben gesehen 
haben, viel zu viel Redezeit,
(Beifall bei der LINKEN)
und zweitens ist das, was Sie sagen, wirklich unerträg-
lich.
Sie können ruhig die Große Koalition bilden – das ist 
Ihr gutes Recht –, aber bei so einem Vorgang, der so 
viele Menschen umtreibt – die Leute sind verängstigt, 
weil sie nicht wissen, was von ihnen gespeichert wird –,
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Des-
wegen haben wir auch debattiert!)
ist es das Mindeste, dass der Bundestag – seit September 
diskutieren wir diese Affäre – zumindest einmal Farbe 
bekennt und Sie alle sagen, was Sie zu diesen Vorgängen 
meinen und ob Sie bereit sind, die notwendigen Schluss-
folgerungen daraus zu ziehen. Sie verweigern sich dem, 
und das kritisieren wir aufs Allerschärfste.
Schönen Dank.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Jetzt hat Herr Kollege Oppermann das Wort.
Thomas Oppermann (SPD):
Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! Ich ver-
stehe die Aufregung der Kollegen Korte und Haßelmann 
überhaupt nicht:
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Natürlich nicht! – Jan Korte [DIE 
LINKE]: Das ist das Problem!)
Seit Tagen hören wir, dass der Bundestag endlich mit 
Ausschussberatungen beginnen soll.
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Welcher Ausschuss? Ihr seid ja 
nicht einmal in der Lage, einen Ausschuss zu 
bilden!)
Wo wir Ihnen heute die Möglichkeit geben, diese An-
träge in einem noch zu bestimmenden Ausschuss zu be-
raten, sind Sie aber auch dagegen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Lachen 
bei der LINKEN und dem BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN – Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: 
Das gibt es doch gar nicht! – Katrin Göring-
Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wel-
cher Ausschuss? Da müssen wir ja total la-
chen!)
– Natürlich, aber den wird es ja geben.
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 69
Thomas Oppermann
(A) (C)
(D)(B)(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Jeder blamiert sich, so gut er 
kann!)
In der nächsten Sitzung des Bundestages werden wir ei-
nen Ausschuss einsetzen, und dann wird dieser Antrag 
dort beraten.
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wann ist denn die nächste Sit-
zung? Wer hat denn die Sitzung beantragt? – 
Dr. Konstantin von Notz [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: So sieht der Minderheitenschutz 
aus!)
Das ist ja durchaus auch die Chance für Sie, dass aus 
den Anträgen noch etwas wird.
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Minderheitenschutz!)
Ich finde in den Anträgen berechtigte Punkte, denen ich 
zustimmen könnte, ich finde dort Diskussionswürdiges, 
aber ich finde dort auch falsche Punkte.
(Jan Korte [DIE LINKE]: Ihre Attitüde ist jetzt 
schon super!)
Die Ausschussberatung ist doch die Chance, dass wir die 
Spreu vom Weizen trennen,
(Lachen der Abg. Katrin Göring-Eckardt 
[BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
dass Sie Ihre Argumente noch einmal nachschärfen und 
dass wir am Ende möglicherweise sogar zu einem ge-
meinsamen Ergebnis kommen.
(Zurufe von der LINKEN – Katrin Göring-
Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Wel-
cher Ausschuss?)
Ich will bei dieser Gelegenheit auch sagen, dass ich 
noch in dieser Woche zusammen mit dem Kollegen 
Grosse-Brömer und den Vertretern der Grünen und der 
Linken ins Gespräch darüber kommen will, wie wir das 
Parlamentarische Kontrollgremium aufstellen, welchen 
Zuschnitt es haben soll und welche Instrumente ihm zur 
Verfügung stehen sollen.
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Herr Oppermann, das ist peinlich, 
so peinlich! Wann ist die Sitzung, Herr 
Oppermann? Wann ist denn die nächste Sit-
zung?)
Das kann relativ schnell geschehen, und dann können 
wir das alles auf den Weg bringen.
Es wird also in der nächsten Sitzung
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Die wir beantragt haben, Herr 
Oppermann! Oder?)
der Vorschlag von der Union und von der SPD kommen, 
einen Hauptausschuss einzurichten.
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Dann könnt ihr auch überweisen, 
wenn es einen gibt!)Dieser Hauptausschuss kann Beratungen und Anhörun-
gen durchführen und parlamentarisch sachgerecht arbei-
ten. Das ist natürlich viel mehr wert als Sofortentschei-
dungen ohne die handwerkliche Arbeit im Ausschuss; 
diese sollte man nicht geringschätzen.
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Den Ausschuss gibt es doch gar 
nicht! Wo ist denn der Ausschuss?)
Deshalb möchte ich Sie jetzt bei Ihrem eigenen Wort 
nehmen. Eine Ausschussberatung ist bei diesen Anträ-
gen in der Sache genau angemessen.
Vielen Dank.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der 
CDU/CSU)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Gibt es weitere Wortmeldungen? – Das ist nicht der 
Fall.
Dann kommen wir jetzt zu den Abstimmungen. Wer 
stimmt für die beantragten Überweisungen? –
(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Geht gar nicht! Man kann nicht 
für etwas stimmen, was es nicht gibt! – Zuruf 
von der LINKEN: Wohin denn überweisen?)
Wer stimmt dagegen? – Enthaltungen? – Damit sind die 
Überweisungen beschlossen
(Katrin Göring-Eckardt [BÜNDNIS 90/DIE 
GRÜNEN]: Wohin denn?)
mit den Stimmen von CDU/CSU und SPD gegen die 
Stimmen von Bündnis 90/Die Grünen und Die Linke. In 
der Sache stimmen wir damit heute nicht ab.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich rufe den Zusatz-
punkt 1 auf:
Beratung des Antrags der Fraktion DIE LINKE
Einsetzung von Ausschüssen
– Drucksache 18/54 – 
Eine Aussprache ist dazu nicht vorgesehen.
Daher kommen wir gleich zur Abstimmung über den 
Antrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18/54. 
Wer stimmt für diesen Antrag? – Das ist die Linke. Wer 
stimmt dagegen? – Die SPD-Fraktion und die CDU/
CSU-Fraktion. Wer enthält sich? – Das ist die Fraktion 
Bündnis 90/Die Grünen. Damit ist der Antrag mit den 
Stimmen der CDU/CSU- und der SPD-Fraktion abge-
lehnt.
Ich rufe den Zusatzpunkt 2 auf:
Beratung des Antrags der Fraktion DIE LINKE
Bestimmung des Verfahrens für die Berech-
nung der Stellenanteile der Fraktionen
– Drucksache 18/53 – 
Aufgrund der soeben erfolgten Ablehnung des An-
trags auf Einsetzung von Ausschüssen hat die Fraktion 
70 Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn
(A) (C)
(D)(B)Die Linke als Antragsteller erklärt, ihren Antrag zur Be-
stimmung des Verfahrens für die Berechnung der Stel-
lenanteile der Fraktionen zurückzuziehen.
(Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] meldet sich 
zu Wort)
Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tages-
ordnung, liebe Kolleginnen und Kollegen. Der Termin 
für die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages wird 
Ihnen – –
(Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]: Nein, nein, 
nein!)
– Frau Sitte.
Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):
Frau Präsidentin, ich hatte bereits zu Beginn der Sit-
zung angekündigt, dass ich gerne eine Erklärung zum 
Abstimmungsverhalten abgeben möchte.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Zu welchem Ab-
stimmungsverhalten?)
Diese Gelegenheit möchte ich jetzt gemäß § 31 unserer 
Geschäftsordnung wahrnehmen.
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Das ist selbstverständlich Ihr Recht.
Dr. Petra Sitte (DIE LINKE):
Danke. – Ich möchte gerne etwas zu den Abstimmun-
gen sagen, die eben im Bundestag durchgeführt wurden.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Das 
geht doch gar nicht!)
Sie wissen so gut wie ich, dass in den letzten Tagen zahl-
reiche Forderungen erhoben wurden, die insbesondere 
auch in den Medien reflektiert worden sind, dass der 
Bundestag endlich liefern muss. Er tut das nämlich zur-
zeit nicht. Wir haben es gerade erlebt. Niemand Geringe-
rer als der Bundestagspräsident selbst hat es in seiner 
Antrittsrede klargestellt – ich zitiere –:
Und selbstverständlich bedarf eine geschäftsfüh-
rend amtierende Bundesregierung nicht weniger 
parlamentarischer Kontrolle als eine neu gewählte.
(Beifall bei der LINKEN)
Und weiter in seiner Rede:
Niemand wird deshalb ernsthaft erwarten dürfen, 
dass der Bundestag seine Arbeit erst nach Ab-
schluss der Koalitionsverhandlungen aufnehmen 
wird.
Die Linke sieht das genauso. Deshalb haben wir den An-
trag gestellt, und deshalb ist uns Ihr Verhalten völlig un-
verständlich.
(Beifall bei der LINKEN)
Im Übrigen: Wer kritisiert, welche Anträge wir ge-
stellt haben, dem sage ich: Das Grundgesetz steht sicher-
lich nicht im Verdacht, willkürlich zu sein. Wir haben uns nämlich in unseren Anträgen im Wesentlichen am 
Grundgesetz orientiert.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir fordern die Einsetzung des Petitionsausschusses, 
weil es derzeit ungefähr 1 000 Petitionen gibt, die im 
Bundestag nicht bearbeitet werden.
Wir fordern die Einsetzung des Innenausschusses und 
des Auswärtigen Ausschusses, weil eben, wie gerade 
deutlich geworden ist, die NSA-Affäre dort nicht beraten 
werden kann.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Wir haben doch 
gerade die Aussprache nicht zugelassen! Das 
ist unmöglich!)
Der US-Kongress tagt dazu permanent. Das Europapar-
lament hat bereits zehn Anhörungen zu dieser Problema-
tik durchgeführt.
Wir beantragen weiterhin die Einsetzung des Verteidi-
gungsausschusses, weil Auslandseinsätze einer Parla-
mentsarmee eben auch einer parlamentarischen Beglei-
tung bedürfen. Zudem steht die Verlängerung von 
Auslandseinsätzen an. Sie haben das selbst konstatiert. 
Natürlich braucht man zeitnahe Informationen über den 
Verlauf und über Probleme von Auslandseinsätzen.
Schließlich haben wir die Einsetzung des Haushalts-
ausschusses, des Finanzausschusses und des Rechtsaus-
schusses beantragt. Das sind übrigens alles Ausschüsse, 
die es etwa seit der dritten Wahlperiode in völlig unver-
änderter Form und in diesem Zuschnitt gibt. Es sind 
doch Gesetzentwürfe aus dem Bundesrat zu behandeln, 
beispielsweise zur Kita, beispielsweise zur Schließung 
von Steuerschlupflöchern.
Natürlich bringen auch wir Linke parlamentarische 
Initiativen ein, zu denen sich der Bundestag verhalten 
muss. Das betrifft die Gesetzentwürfe zur Stabilisierung 
des Rentenbeitrags, die zu erwarten sind. Es geht aber 
auch um die Frage des Mindestlohns oder die Verbesse-
rung von Erwerbsminderungsrenten. Zu klären sind auch 
die Fragen der Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Le-
benspartnerschaften, der Abschaffung des Betreuungs-
geldes oder auch der Abschaffung sachgrundloser Be-
fristungen von Arbeitsverträgen.
(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Zu 
was reden Sie jetzt eigentlich? Was ist das für 
eine Erklärung?)
Das alles sind brennende Themen. Meine Fraktion und 
ich haben überhaupt keine Lust, auf Ihre Diätkost aus 
der Koalitionsvereinbarung einer Großen Koalition zu 
warten.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Auf Ihre Lust 
kommt es nicht an!)
Wir wollen auch an dieser Stelle unsere Forderungen in 
den Bundestag einbringen und seriös behandelt wissen.
(Beifall bei der LINKEN)
Nun zu Ihrem tollen Hauptausschuss. Wissen Sie ei-
gentlich, was dieser Hauptausschuss ist? Es ist ein 
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 71
Dr. Petra Sitte
(A) (C)
(B)Hauptausschuss nach dem Prinzip „Hauptsache weg“. 
Darauf kommen Sie doch nie wieder zurück; das ist doch 
völlig klar.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist mal gut! 
Sie können nach § 31 vor der Abstimmung re-
den, aber nicht hinterher!)
– Ich hätte sehr gerne vor der Abstimmung geredet, Herr 
Kauder. Aber das wollte Ihre Fraktion nicht. Das ist übri-
gens auch ein Beispiel dafür, warum Minderheitenrechte 
in diesem Hause anders geregelt werden müssen.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – 
Volker Kauder [CDU/CSU]: Das ist Quatsch! 
Sie können nicht einen Antrag nach § 31 stel-
len! Der ist rechtswidrig!)
Sie können uns doch als so pfundige Fraktion, die Sie 
sind, nicht ernsthaft erklären, dass Sie nicht in der Lage 
sind, diese Ausschüsse einzusetzen und Abgeordnete zu 
mobilisieren, die in diesen Ausschüssen arbeiten.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Jetzt ist mal gut! Sie 
reden länger als bei einer normalen Rede!)
Sie wollen in Zukunft regieren. Dann werden Sie wohl 
die Besetzung der Ausschüsse hinbekommen. Mithin verhandeln wohl nicht alle Ihre Abgeordneten in den 
Koalitionsgruppen.
(Stefan Müller [Erlangen] [CDU/CSU]: Das 
müssen Sie schon uns überlassen!)
So weit von meiner Seite zu diesen Fragen.
Ich will es noch einmal deutlich machen: Die letzte 
Fraktion, die hier in diesem Haus nicht geliefert hat, 
wurde durch Wahlentscheidungen ausgesteuert. Die Ab-
geordneten dieser Fraktion haben ihre Plätze hier verlo-
ren. Ich finde, das sollte diesem Haus eine ernste War-
nung sein.
(Beifall bei der LINKEN – Volker Kauder [CDU/
CSU]: Ein eindeutiger Missbrauch!)
Vizepräsidentin Edelgard Bulmahn:
Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind jetzt am 
Schluss der Debatte.
Der Termin für die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages wird Ihnen rechtzeitig bekannt gegeben.
Ich wünsche Ihnen einen schönen Abend oder eine 
gute Rückfahrt in Ihren Wahlkreis.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 17.56 Uhr)(D)

Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 2. Sitzung. Berlin, Montag, den 18. November 2013 73
(A) (C)
(B)Anlage zum Stenografischen BerichtListe der entschuldigten Abgeordneten(D)
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Agnes Alpers (DIE LINKE) 18.11.2013
Sabine Bätzing-
Lichtenthäler 
(SPD) 18.11.2013
Heidrun Bluhm (DIE LINKE) 18.11.2013
Wolfgang Bosbach (CDU/CSU) 18.11.2013
Klaus Brähmig (CDU/CSU) 18.11.2013
Marco Bülow (SPD) 18.11.2013
Eva Bulling-Schröter (DIE LINKE) 18.11.2013
Dr. Lars Castellucci (SPD) 18.11.2013
Roland Claus (DIE LINKE) 18.11.2013
Kai Gehring (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
18.11.2013
Alois Gerig (CDU/CSU) 18.11.2013
Nicole Gohlke (DIE LINKE) 18.11.2013
Monika Grütters (CDU/CSU) 18.11.2013
Wolfgang Gunkel (SPD) 18.11.2013
Uda Heller (CDU/CSU) 18.11.2013
Wolfgang Hellmich (SPD) 18.11.2013
Josip Juratovic (SPD) 18.11.2013
Dr. Egon Jüttner (CDU/CSU) 18.11.2013
Dr. Bärbel Kofler (SPD) 18.11.2013
Anette Kramme (SPD) 18.11.2013
Michael Kretschmer (CDU/CSU) 18.11.2013Barbara Lanzinger (CDU/CSU) 18.11.2013
Silke Launert (CDU/CSU) 18.11.2013
Michael Leutert (DIE LINKE) 18.11.2013
Dr. Jan-Marco 
Luczak 
(CDU/CSU) 18.11.2013
Daniela Ludwig (CDU/CSU) 18.11.2013
Andreas Mattfeldt (CDU/CSU) 18.11.2013
Stephan Mayer 
(Altötting) 
(CDU/CSU) 18.11.2013
Dietrich Monstadt (CDU/CSU) 18.11.2013
Marlene Mortler (CDU/CSU) 18.11.2013
Dietmar Nietan (SPD) 18.11.2013
Johannes Röring (CDU/CSU) 18.11.2013
Dr. Dorothee 
Schlegel 
(SPD) 18.11.2013
Bernhard Schulte-
Drüggelte 
(CDU/CSU) 18.11.2013
Sonja Steffen (SPD) 18.11.2013
Wolfgang Tiefensee (SPD) 18.11.2013
Markus Tressel (BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
18.11.2013
Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE) 18.11.2013
Beate Walter-
Rosenheimer
(BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
18.11.2013
Jörn Wunderlich (DIE LINKE) 18.11.2013

Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlichAnlagen


Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- und Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin, www.heenemann-druck.de
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Postfach 10 05 34, 50445 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Fax (02 21) 97 66 83 44, www.betrifft-gesetze.de
ISSN 0722-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/18/18002.pdf</pdf_url>
    <id>615</id>
    <dokumentnummer>18/2</dokumentnummer>
    <datum>2013-11-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
