<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>827</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>18/181</dokumentnummer>
  <wahlperiode>18</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2016-06-28</datum>
  <titel>Protokoll der 181. Sitzung des 18. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 18/181
Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
181. Sitzung
Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016
Inhalt:
Tagesordnungspunkt 1:
Abgabe einer Regierungserklärung durch die 
Bundeskanzlerin: Ausgang des Referendums 
über den Verbleib des Vereinigten König-
reichs in der EU mit Blick auf den Europä-
ischen Rat am 28./29. Juni 2016 in Brüssel 
Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin . . . . . . .  17881 B
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE) . . . . . . . . .  17884 D
Thomas Oppermann (SPD) . . . . . . . . . . . . . . .  17886 D
Katrin Göring-Eckardt (BÜNDNIS 90/ 
DIE GRÜNEN) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  17889 C
Volker Kauder (CDU/CSU)  . . . . . . . . . . . . . .  17891 C
Dr. Katarina Barley (SPD)  . . . . . . . . . . . . . . .  17893 D
Andrej Hunko (DIE LINKE)  . . . . . . . . . . . . .  17894 D
Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . .  17895 B
Norbert Spinrath (SPD) . . . . . . . . . . . . . . . . . .  17896 D
Kai Whittaker (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . . . .  17897 C
Ralph Brinkhaus (CDU/CSU) . . . . . . . . . . . . .  17898 C
Nächste Sitzung  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .  17899 D
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . . .  17901 A

(A) (C)
(B) (D)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17881
181. Sitzung
Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016
Beginn: 10.30 Uhr
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist eröffnet.
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich 
begrüße Sie herzlich zu unserer 181. Plenarsitzung. 
Wie am vergangenen Freitag bereits angekündigt, ha-
ben wir einen besonderen Tagesordnungspunkt:
Abgabe einer Regierungserklärung durch die 
Bundeskanzlerin 
Ausgang des Referendums über den Ver-
bleib des Vereinigten Königreichs in der 
EU mit Blick auf den Europäischen Rat am 
28./29. Juni 2016 in Brüssel 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für 
die Aussprache im Anschluss an die Regierungserklä-
rung 77 Minuten vorgesehen. – Dazu gibt es offensicht-
lich Einvernehmen. Also können wir so verfahren.
Ich erteile das Wort zur Abgabe einer Regierungser-
klärung der Bundeskanzlerin Frau Dr. Merkel.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin: 
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen 
und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die briti-
sche Bevölkerung hat sich am vergangenen Donnerstag 
mehrheitlich dafür entschieden, die Mitgliedschaft ihres 
Landes in der Europäischen Union beenden zu wollen. 
Mit großem Bedauern habe ich, hat die ganze Bundes-
regierung diese Entscheidung zur Kenntnis genommen. 
Doch bei allem Bedauern: Es versteht sich von selbst, 
dass es diese freie und demokratische Entscheidung der 
britischen Wählerinnen und Wähler zu respektieren gilt. 
Und mehr noch: Es gilt jetzt, nach vorn zu schauen und 
alles daranzusetzen, die richtigen Schlussfolgerungen zu 
ziehen und anschließend alle notwendigen Entscheidun-
gen zu treffen.
Ich wiederhole, was ich bereits am Freitag gesagt 
habe: Die Bedeutung der Entscheidung des britischen 
Volkes kann gar nicht hoch genug ermessen werden, für 
das Vereinigte Königreich wie auch für die Europäische 
Union nicht. Der vergangene Donnerstag war ein Ein-
schnitt für Europa. Er war ein Einschnitt für den europäi-
schen Einigungsprozess. Europa hat schon viele schwere 
Herausforderungen und so manche Krise überstanden, 
aber eine Situation wie diese hat es in den fast 60 Jah-
ren seit Verabschiedung der Römischen Verträge nicht 
gegeben.
In einer solchen Situation gibt es naturgemäß viele und 
sich zum Teil diametral gegenüberstehende Vorschläge. 
Sie reichen von Forderungen, mit der europäischen In-
tegration – man könnte fast sagen: nun erst recht – in 
großen Schritten voranzugehen und weitere Souveräni-
tätsrechte auf die europäische Ebene zu verlagern, bis hin 
zu Überlegungen, Kompetenzen auf die Mitgliedstaaten 
zurückzuverlagern und alles dafür zu tun, dass sich die 
Europäische Union aus den Angelegenheiten der Mit-
gliedstaaten möglichst heraushält. 
Um es klar zu sagen: Jeder Vorschlag, der die Euro-
päische Union der 27 als Ganzes aus dieser Krise führen 
kann, ist willkommen. Jeder Vorschlag, der dagegen die 
Fliehkräfte stärkt, die Europa schon so sehr strapazieren, 
hätte unabsehbare Folgen für uns alle. Er würde Europa 
weiter spalten. Ich werde mich mit ganzer Kraft dafür 
einsetzen – und das wird auch die ganze Bundesregie-
rung tun –, das zu verhindern.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Und ich sehe gute Möglichkeiten, dass uns das gelingen 
kann. Denn heute, am fünften Tag nach dem Referen-
dum, sind wir uns schon weitaus klarer als am Freitag 
darüber, was genau zu tun ist – beim heute beginnenden 
Europäischen Rat und weit darüber hinaus. 
Erstens. Wir spüren, wie sehr es ganz entscheidend da-
rauf ankommt, dass wir, die 27 anderen Mitgliedstaaten, 
uns als willens und fähig erweisen, auf der Grundlage ei-
ner mit Ruhe und Besonnenheit vorgenommenen Analy-
se der Situation gemeinsam die richtigen Entscheidungen 
zu treffen. Gemeinsam, das heißt immer: alle 27 – die 
Euro-Staaten gemeinsam mit den Nicht-Euro-Staaten, 
die kleinen Länder gemeinsam mit den großen, die alten 
Mitgliedstaaten gemeinsam mit den neuen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617882
(A) (C)
(B) (D)
Zweitens. Zunächst einmal liegt es an Großbritanni-
en selbst, zu erklären, wie es sein zukünftiges Verhältnis 
zur Europäischen Union gestalten möchte. Wir haben zur 
Kenntnis genommen, dass der britische Premierminister 
David Cameron, anders als vermutet werden konnte, es 
seinem Nachfolger oder seiner Nachfolgerin überlassen 
möchte, das konkrete weitere britische Vorgehen nach 
dem Referendum festzulegen. Es kann und es sollte nie-
mand in Zweifel ziehen, dass es sich hierbei um eine 
innerbritische Entscheidung handelt. Aber ebenso kann 
und sollte es auch nicht das geringste Missverständnis 
darüber geben, wie die Rahmenbedingungen gestaltet 
sind, die die Europäischen Verträge für einen solchen 
Fall wie diesen vorsehen. 
Nach Artikel 50 der Europäischen Verträge hat Groß-
britannien formal den Europäischen Rat darüber zu un-
terrichten, dass es seine Mitgliedschaft beenden möchte. 
Nach diesem Antrag werden die 27 anderen Mitglied-
staaten die in Artikel 50 Absatz 2 der Europäischen Ver-
träge erwähnten Leitlinien des Europäischen Rates für 
die Verhandlungen festlegen. Nach der Festlegung die-
ser Leitlinien können die Verhandlungen beginnen, nicht 
vorher, weder formell noch informell. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Um es klipp und klar zusammenzufassen: Wir nehmen 
zur Kenntnis, dass Großbritannien einen Antrag gemäß 
Artikel 50 der EU-Verträge noch nicht stellen will, und 
Großbritannien seinerseits muss zur Kenntnis nehmen, 
dass es keine wie auch immer gearteten Verhandlungen 
oder Vorgespräche geben kann und wird, solange der An-
trag nach Artikel 50 nicht gestellt wurde, weder formell 
noch informell.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich kann unseren britischen Freunden nur raten, sich 
hier nichts vorzumachen bei den notwendigen Entschei-
dungen, die in Großbritannien getroffen werden müssen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Sobald bzw. erst wenn der Antrag gemäß Artikel 50 der 
EU-Verträge vorliegt, beginnt eine zweijährige Frist für 
die Verhandlungen. Diese Frist kann verlängert werden, 
und zwar wieder nur durch einen einstimmigen Be-
schluss. An ihrem Ende wird eine Vereinbarung über die 
genauen Einzelheiten des Austritts Großbritanniens aus 
der Europäischen Union stehen. Solange die Verhand-
lungen laufen, bleibt Großbritannien Mitglied der Euro-
päischen Union. Alle Rechte und Pflichten, die sich aus 
dieser Mitgliedschaft ergeben, sind bis zum tatsächlichen 
Austritt vollständig zu achten und einzuhalten, und das 
gilt für beide Seiten gleichermaßen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Drittens. In den nach einem Antrag gemäß Artikel 50 
der Europäischen Verträge geführten Austrittsverhand-
lungen werden auch die formalen wie inhaltlichen Re-
gelungen für die zukünftigen Beziehungen zwischen der 
Europäischen Union und dem Vereinigten Königreich zu 
bestimmen sein. Aus meiner Sicht sollte gerade Groß-
britannien selbst ein großes Interesse daran haben, diese 
Beziehungen eng und freundschaftlich zu gestalten. Aber 
auch Deutschland profitiert natürlich von einem partner-
schaftlichen, freundschaftlichen Verhältnis; denn Groß-
britannien ist und bleibt ein wichtiger Partner, mit dem 
uns sehr vieles verbindet: die guten nachbarschaftlichen 
Beziehungen zwischen unseren Bürgerinnen und Bür-
gern, die kulturelle Verbundenheit, die enge wirtschaftli-
che Verflechtung, unsere Partnerschaft in der Außen- und 
Sicherheitspolitik und nicht zuletzt unsere gemeinsamen 
Werte. 
Und vergessen wir nicht, dass wir mit Großbritannien 
engste Verbündete in der NATO sind und bleiben, in der 
wir gemeinsam mit den Vereinigten Staaten von Amerika 
Führungsverantwortung für Freiheit, Sicherheit und Sta-
bilität in Europa und darüber hinaus übernehmen. Darauf 
können wir aufbauen, sowohl bei der Ausgestaltung des 
zukünftigen britischen Verhältnisses zur Europäischen 
Union als auch bei unseren eigenen bilateralen Beziehun-
gen zum Vereinigten Königreich, die seit dem Ende des 
Zweiten Weltkrieges gewachsen sind und die wir in aller 
Freundschaft weiterführen werden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Dies steht im Übrigen in keinerlei Widerspruch dazu, 
dass Deutschland und die Europäische Union die Ver-
handlungen mit Großbritannien auf der Grundlage ihrer 
eigenen Interessen führen werden. Das bedeutet zum 
einen, dass Verhandlungen mit einem zukünftigen Dritt-
staat nicht dazu führen dürfen, die Errungenschaften der 
europäischen Einigung für die 27 Mitgliedstaaten infrage 
zu stellen.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Und das bedeutet zum anderen, dass die Bundesregie-
rung bei den Verhandlungen immer auch ein besonderes 
Augenmerk auf die Interessen der deutschen Bürgerin-
nen und Bürger und der deutschen Unternehmen richten 
wird. Ich denke hier auch an die vielen deutschen Staats-
angehörigen, die in Großbritannien leben und von denen 
sich manche in diesen Tagen Sorgen über ihre Zukunft 
machen. Sie können sich darauf verlassen, dass wir in 
Deutschland mit ganzer Kraft daran arbeiten, im Interes-
se unserer Bürgerinnen und Bürger gute Lösungen für 
alle nun aufkommenden Fragen zu finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Viertens. Wir werden sicherstellen, dass die Verhand-
lungen nicht nach dem Prinzip der Rosinenpickerei ge-
führt werden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17883
(A) (C)
(B) (D)
Es muss und es wird einen spürbaren Unterschied ma-
chen, ob ein Land Mitglied der Familie der Europäischen 
Union sein möchte oder nicht.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN – Zuruf von der LINKEN: Oh!)
Wer aus dieser Familie austreten möchte, der kann nicht 
erwarten, dass damit alle Pflichten entfallen, die Privile-
gien aber weiterhin bestehen bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie des Abg. 
Stefan Liebich [DIE LINKE])
Wer beispielsweise freien Zugang zum europäischen 
Binnenmarkt haben möchte, der wird im Gegenzug auch 
die europäischen Grundfreiheiten und die anderen Re-
geln und Verpflichtungen akzeptieren müssen, die damit 
einhergehen. Das gilt für Großbritannien genauso wie für 
alle anderen.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der LINKEN)
Freien Zugang zum Binnenmarkt bekommt der, der die 
vier europäischen Grundfreiheiten akzeptiert: die der 
Menschen, der Güter, der Dienstleistungen, des Kapitals. 
Norwegen beispielsweise ist nicht Mitglied der Europä-
ischen Union, hat aber dennoch freien Zugang zum Bin-
nenmarkt, weil es im Gegenzug unter anderem die freie 
Zuwanderung aus der Europäischen Union akzeptiert.
Fünftens. Wir sollten die Debatte nicht verengen auf 
die Frage nach mehr oder weniger Europa. Was wir viel-
mehr brauchen, das ist ein erfolgreiches Europa; und ein 
erfolgreiches Europa, das ist ein Europa, an dem die Bür-
gerinnen und Bürger teilhaben können, mit dem sie sich 
identifizieren können und das ihr Leben spürbar verbes-
sert. Das ist das Gebot der Stunde.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Das ist eine Aufgabe für die Institutionen der Europäi-
schen Union und die Mitgliedstaaten gleichermaßen. 
Ein erfolgreiches Europa, das ist ein Europa, das sei-
ne Verträge und seine Versprechen einhält. Das ist uns 
in der Vergangenheit wirklich nicht immer gelungen. Im 
Jahr 2000 hat die Europäische Union in Lissabon ein Ver-
sprechen abgegeben, das ich hier wörtlich wiedergeben 
möchte. Ich zitiere aus den Schlussfolgerungen des Euro-
päischen Rates vom 23./24. September 2000:
Die Union hat sich heute ein neues strategisches 
Ziel für das kommende Jahrzehnt gesetzt: das Ziel, 
die Union zum wettbewerbsfähigsten und dyna-
mischsten wissensbasierten Wirtschaftsraum in der 
Welt zu machen – einem Wirtschaftsraum, der fähig 
ist, ein dauerhaftes Wirtschaftswachstum mit mehr 
und besseren Arbeitsplätzen und einem größeren so-
zialen Zusammenhalt zu erzielen.
Dieses Versprechen an die europäische Bevölkerung, 
Arbeitsplätze und Wohlstand zu schaffen, war kein Grö-
ßenwahn der damaligen europäischen Politiker; aber ein-
gelöst wurde es nicht – weil Regeln missachtet wurden, 
weil Verträge nicht eingehalten wurden, weil Einzelinte-
ressen sich gegen das Gemeinwohl durchsetzen konnten. 
Das Wohlstandsversprechen selbst war deshalb noch 
lange nicht falsch, im Gegenteil. Deshalb müssen wir 
jetzt einen neuen Anlauf nehmen und uns gemeinsam 
dafür einsetzen, Europa wettbewerbsfähiger zu machen 
und die Kluft zwischen Globalisierungsgewinnern und 
Globalisierungsverlierern zu verkleinern. Dazu gehört, 
dass wir in Europa den Anschluss an die Digitalisierung 
und an die Hochtechnologie nicht verpassen. Dazu ge-
hört, dass wir zusätzliche Anstrengungen im Bereich der 
Forschung und Innovation unternehmen müssen. Dazu 
gehört, dass wir endlich die immer noch viel zu hohe Ju-
gendarbeitslosigkeit in den Griff bekommen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Nur so werden wir mit unserem europäischen Wirt-
schafts- und Sozialmodell dauerhaft erfolgreich sein. 
Nur so werden wir auch vielen Menschen ihre grundsätz-
lichen Zweifel an der Richtung des europäischen Eini-
gungsprozesses nehmen können.
Sechstens. Wir müssen unsere Schlussfolgerungen 
aus dem Referendum in Großbritannien mit historischem 
Bewusstsein ziehen. Auch wenn es für uns kaum noch 
vorstellbar ist, so sollten wir nie vergessen, dass die Idee 
der europäischen Einigung eine Friedensidee war. Nach 
Jahrhunderten furchtbarsten Blutvergießens fanden die 
Gründer der europäischen Einigung den Weg zu Versöh-
nung und Frieden, manifestiert in den Römischen Verträ-
gen von vor bald 60 Jahren. 
Wir alle sehen, dass die Welt eine Welt in Unruhe ist. 
Auch in Europa spüren wir die Folgen von Unfreiheit, 
Krisen, Konflikten und Kriegen in unserer unmittelbaren 
Nachbarschaft, die schon so viele Menschen das Leben 
gekostet und so viele andere entwurzelt und aus ihren 
Heimatländern vertrieben haben. Es gibt außen- und 
sicherheitspolitische Herausforderungen, die uns Euro-
päern dauerhaft niemand abnehmen wird, für die ganz 
zuvorderst wir unsere Verantwortung zu tragen haben. 
Deshalb dürfen wir bei aller Aufmerksamkeit, die die 
Entscheidung des britischen Volkes natürlich verdient, 
zum Beispiel die Lage der Flüchtlinge aus Syrien oder 
dem Irak keine Sekunde aus den Augen verlieren.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Das EU-Türkei-Abkommen greift, aber es ist noch 
lange nicht vollständig umgesetzt. Die Situation der Men-
schen, die sich auf der zentralen Mittelmeerroute in die 
Hände skrupelloser Schlepper und Schleuser begeben, 
schreit zum Himmel. Es führt kein Weg daran vorbei: 
Nur gemeinsam werden wir die vielfältigen Aufgaben 
bewältigen, vor die uns die weltweiten Fluchtbewegun-
gen stellen, vor die uns auch der Klimawandel, die Be-
kämpfung des Hungers oder der internationale Terroris-
mus stellen. Deshalb müssen wir auch die Gemeinsame 
Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617884
(A) (C)
(B) (D)
Sicherheits- und Verteidigungspolitik der Europäischen 
Union – natürlich immer im Verbund mit unseren trans-
atlantischen Partnern – fit machen.
(Beifall des Abg. Dr. Georg Nüßlein [CDU/
CSU])
In einer Welt, die immer weiter zusammenwächst, sind 
diese Aufgaben zu groß, als dass einzelne Staaten sie al-
leine erfolgreich bewältigen können.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Meine Damen und Herren, Deutschland hat ein be-
sonderes Interesse daran, dass die europäische Einigung 
gelingt. Deutschland trägt gemeinsam mit Frankreich 
die besondere historische Verantwortung, die Errungen-
schaften der europäischen Einigung zu wahren und zu 
schützen. Dieser Verantwortung stellen wir uns. Ich habe 
deshalb gestern mit dem französischen Staatspräsidenten 
François Hollande und dem italienischen Ministerprä-
sidenten Matteo Renzi über das weitere Vorgehen bera-
ten. Wir haben eine gemeinsame Haltung zum weiteren 
Verfahren gegenüber Großbritannien vereinbart und uns 
darauf verständigt, die Europäische Union weiterentwi-
ckeln zu wollen. 
Heute und morgen besteht die Gelegenheit, die-
se Diskussion zusammen mit den anderen Staats- und 
Regierungschefs beim Europäischen Rat in Brüssel zu 
vertiefen, zusammen mit dem britischen Premierminis-
ter David Cameron, aber morgen auch allein im Kreis 
derjenigen 27 Mitgliedstaaten, die auch in Zukunft fest 
zur Europäischen Union stehen werden. Ziel sollte sein, 
spätestens bis zum 60. Jahrestag der Unterzeichnung der 
Römischen Verträge im März kommenden Jahres zu ei-
nem gemeinsamen Ergebnis zu gelangen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD)
Gemeinsam werden wir daran arbeiten, dass die Euro-
päische Union jetzt die richtigen Schlussfolgerungen 
aus dem Austritt Großbritanniens zieht, und zwar in dem 
Bewusstsein, wie sehr wir alle jeden Tag von der Freizü-
gigkeit, der Niederlassungsfreiheit und den offenen Bin-
nengrenzen profitieren, die die europäische Einigung erst 
möglich gemacht hat. 
Junge Menschen in Europa können mit einem deut-
schen Schulabschluss in einem anderen Mitgliedstaat 
studieren. Millionen Menschen sammeln mit dem Pro-
gramm Erasmus+ Erfahrungen in einem anderen Mit-
gliedstaat. Unsere Wirtschaft profitiert von den Freiheiten 
des Binnenmarktes. Jeder kann sich überall niederlassen. 
Wir können in Deutschland ohne Beschränkung portu-
giesische und niederländische Produkte kaufen, genauso 
wie unsere Unternehmen ihre Produkte ohne Hindernisse 
in Polen oder Italien anbieten können. 
Wir können stolz sein auf unsere gemeinsamen euro-
päischen Werte, auf Freiheit, Demokratie und Rechts-
staatlichkeit.
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Und wir können stolz sein auf unser einzigartiges Gesell-
schaftsmodell, um das uns viele in der Welt beneiden und 
das wir im globalen Wettbewerb zu behaupten haben. 
Diese historischen Errungenschaften bleiben bestehen, 
auch ohne die Mitgliedschaft Großbritanniens.
Jetzt, angesichts so vieler großer Herausforderungen, 
wollen und werden wir mit ganzer Kraft daran arbeiten, 
dass die Europäische Union einmal mehr die Wandlungs-
fähigkeit beweist, zu der sie auch in früheren Krisen 
immer wieder imstande war. Die Europäische Union ist 
stark genug, um den Austritt Großbritanniens zu ver-
kraften, sie ist stark genug, um auch mit 27 Mitglied-
staaten weiter voranzuschreiten, und sie ist stark genug, 
auch künftig erfolgreich ihre Interessen in der Welt zu 
vertreten. Die Europäische Union ist einer der größten 
Wirtschaftsräume der Welt, sie ist eine einzigartige Soli-
dar- und Wertegemeinschaft mit hoher Anziehungskraft 
in alle Welt, und sie ist unser Garant für Frieden, Wohl-
stand und Stabilität.
Ich bedanke mich für die vielen Stimmen aus dem 
Deutschen Bundestag, die in den letzten Tagen ebenfalls 
die Bedeutung und den einzigartigen Wert der europä-
ischen Einigung unterstrichen haben. Deutschland wird 
sich immer für die Idee und den Wert der europäischen 
Einigung einsetzen, auch und gerade in diesen schwieri-
gen Zeiten und an diesem historischen Scheideweg.
Herzlichen Dank.
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU – Bei-
fall bei der SPD – Abg. Dr. Dietmar Bartsch 
[DIE LINKE] begibt sich während des Bei-
falls zum Rednerpult – Beifall bei der LIN-
KEN – Volker Kauder [CDU/CSU]: Was soll 
das denn? Er wurde doch noch gar nicht auf-
gerufen!)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Herr Kollege Bartsch, so viel Antrittsapplaus von al-
len Seiten des Hauses werden Sie nur selten bekommen.
(Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen 
 Hause)
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE):
Außer von den Grünen; die haben nicht geklatscht.
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Aber ich muss zunächst einmal die Aussprache eröff-
nen,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Eben, Herr 
Bartsch! Sie Vorwitziger!)
Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17885
(A) (C)
(B) (D)
was ich hiermit tue. Ich erteile Ihnen hiermit das Wort. – 
Bitte schön.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE): 
Ich bedanke mich. – Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Frau Bundeskanzlerin, Sie haben mit Ih-
rer Rede eben noch einmal bewiesen, warum Europa in 
einer Krise steckt. Wenn ich mir die Wortgruppen, die 
Sie benutzt haben, vor Augen halte – „gute Lösungen 
finden“, „jeder Vorschlag ist willkommen“, „mit ganzer 
Kraft widmen wir uns dem“ –, dann muss ich feststellen: 
Das kann man eigentlich immer sagen. Vor allen Dingen 
haben Sie aber eines beschrieben: dass Großbritannien 
ein Problem hat. Ich finde, die Dimension dieses schwar-
zen Freitags für Europa ist eine viel, viel größere, als die 
Bundesregierung offensichtlich begreift.
(Beifall bei der LINKEN)
Vor allen Dingen ist dieser schwarze Freitag ein Ergebnis 
von Politik.
Brüssel ist seit vielen Jahren der Prügelknabe für so 
ziemlich alles. Immer wenn national etwas schiefgeht – 
im Übrigen auch bei Ihnen –, dann geht das nach Brüssel. 
Ich glaube, dass das ein großer Fehler ist. Die Menschen 
haben das Gefühl, es mit abgehobenen Eliten und techno-
kratischen Politikern zu tun zu haben. Das Ergebnis des 
Referendums ist Ausdruck tiefer Unzufriedenheit, die es 
in allen Ländern der EU gibt, im Übrigen auch in unse-
rem Land, meine Damen und Herren.
(Beifall bei der LINKEN)
Das hat mit Sicherheit damit zu tun, dass wir in Euro-
pa ein grundsätzliches Demokratiedefizit und ein grund-
sätzliches Transparenzdefizit haben. Frau Merkel, Sie ha-
ben gesagt, die Bürgerinnen und Bürger sollen teilhaben. 
Was machen Sie denn bei TTIP und bei CETA? Das geht 
sogar am Parlament vorbei. Die Bürger fühlen sich doch 
verklapst, wenn man diese beiden Abkommen nimmt.
(Beifall bei der LINKEN – Michael Grosse-
Brömer [CDU/CSU]: Unsinn!)
Die Elitenskepsis, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
hat auch damit zu tun, wie wir in Europa mit der Finanz-
krise umgegangen sind. Ich könnte meine ganze Redezeit 
mit Äußerungen aus der Union zubringen,
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Dann 
reden Sie richtig gute Sachen!)
aber ich will nur noch einmal den Satz „Der Grieche 
nervt“ in Erinnerung rufen und jetzt ein ganz aktuelles 
Beispiel ansprechen.
Betrachten wir einmal die EZB. Ich weiß, dass sie un-
abhängig ist. Aber ab Juni ist nicht nur der Wahnsinn der 
Nullzinspolitik Realität, sondern es können auch Unter-
nehmensanleihen gekauft werden, und das wird auch ge-
macht: bei BASF, bei Daimler, bei Renault. Statt Inves-
titionen in die Zukunft und ins Gemeinwesen zu tätigen, 
werden Anleihen von Großkonzernen gekauft, die null 
Zinsen bringen. Das ist Wettbewerbsverzerrung für den 
Mittelstand, und gleichzeitig ist nie Geld zur Bekämp-
fung von Jugendarbeitslosigkeit und zur Bekämpfung 
von Armut da. Das ist das Problem. Sie treiben den Sozi-
alabbau voran. Hier muss europäisch gehandelt werden, 
damit der Frust gegen Europa eben nicht noch größer 
wird, und hierzu gehört auch die katastrophale Politik 
der Troika.
(Beifall bei der LINKEN)
Apropos Griechenland: Die ganzen „Exit“-Wortspiele 
haben mit Griechenland begonnen. Es war doch Ihr Fi-
nanzminister, der mit dem Wort „Grexit“ angefangen hat.
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Griechen sollten raus. Das ist doch irgendwo herge-
kommen. Wie war das noch? Herr Schäuble hat gesagt: 
„Am 28., 24 Uhr, isch over.“ Es war ein Glück im Jah-
re 2015, dass es so nicht gekommen ist.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Auf eines möchte ich hier mit Deutlichkeit aufmerk-
sam machen: Zur Wahrheit gehört doch, dass Herr 
Cameron gezündelt hat. Er hat sich mit dem Zündeln sei-
ne Wiederwahl gesichert, und Herr Cameron gehört doch 
zu Ihrer europäischen Parteienfamilie, Frau Merkel.
(Beifall bei der LINKEN – Volker Kauder 
[CDU/CSU]: Nein! Nein! – Sabine Weiss 
[Wesel I] [CDU/CSU]: Bleiben Sie bei der 
Wahrheit! – Gunther Krichbaum [CDU/CSU]: 
Das ist doch grottenfalsch! Von Europa keine 
Ahnung!)
Der hat gezündelt und sogar noch die Streichhölzer be-
reitgelegt. Herr Johnson und die halbe Fraktion waren 
doch dafür. Sie haben sich erst Privilegien von Europa 
geben lassen, und dann waren sie dagegen. Das ist ein-
fach wahr.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Infor-
mieren Sie sich doch erst einmal!)
– Die Tories sind doch Ihre Freunde. Das sind doch nicht 
unsere Freunde, sondern Ihre. Sie machen doch mit de-
nen Politik.
(Beifall bei der LINKEN – Gunther Krichbaum 
[CDU/CSU]: Das ist doch eine ganz andere 
Parteienfamilie! Keine Ahnung von Europa, 
aber sich hierhinstellen!)
UKIP hat das ausgenutzt. Der Brexit ist ein von rechts 
dominierter Austritt. Ich will Ihnen einmal eines sagen – 
gerade den Damen und Herren von der CSU –: Es war 
Herr Seehofer, der in Wildbad Kreuth zu dem, was die 
Tories machen, gesagt hat: „Das ist CSU pur.“ Das ist 
Ihre Politik. Sie haben damit Übereinstimmung signali-
siert.
(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeord-
neten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Lehre sollte doch sein, dass Sie in der Union end-
lich einmal merken, dass mit dieser Auseinandersetzung 
Präsident Dr. Norbert Lammert
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617886
(A) (C)
(B) (D)
zwischen den beiden Unionsparteien die Rechtspopulis-
ten letztlich befördert werden.
(Beifall bei der LINKEN – Henning Otte 
[CDU/CSU]: Unglaublich! – Michael Grosse-
Brömer [CDU/CSU]: In Sachsen-Anhalt ha-
ben viele von Ihnen sie gewählt!)
Dass nur so wenige abstimmen, hat im Übrigen auch 
mit dem zu tun, was sich „Kerneuropa“ nennt. Sie ha-
ben am Freitag die sechs Außenminister der Gründungs-
staaten ausgerechnet nach Deutschland eingeladen und 
sich gestern um die Achse Berlin-Paris-Rom gekümmert. 
Frau Bundeskanzlerin, ich sage Ihnen voller Bedauern: 
Der letzte europäische Kanzler in diesem Land war 
Helmut Kohl, und ich bedaure das sehr.
(Lachen bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
der SPD – Michael Grosse-Brömer [CDU/
CSU]: Jetzt wird die Rede langsam besser! – 
Axel Schäfer [Bochum] [SPD]: Sie haben 
Schröder vergessen!)
Das Agieren mit Kerneuropa ist eben ein großer Fehler. 
Der Rest scheint Ihnen offensichtlich egal zu sein. Das 
ist so!
(Beifall bei der LINKEN – Volker Kauder 
[CDU/CSU]: Ganz schwache Rede!)
Brüssel wäre natürlich der richtige Ort gewesen, um 
mit allen Mitgliedern zu sprechen. Das wäre vernünftig 
gewesen.
(Beifall bei der LINKEN)
Das EP ist der richtige Ort, um diese Auseinandersetzung 
zu führen. 
Es ist doch auch ein Skandal, dass der EP-Präsident, 
Herr Schulz, fordert, dass der Austrittsantrag der Briten 
bis Dienstag da sein möge. In der Krise und im Umgang 
mit Großbritannien wird sich zeigen, wie weit die Euro-
päische Union ist. Man darf nicht drohen, sondern man 
muss gerade auch dann, wenn man sich scheidet, ein or-
dentliches Verfahren finden.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Entscheidende 
ist: Jetzt ist endlich eine andere Politik gefordert.
(Beifall bei der LINKEN)
Dieser ganze Wahnsinn von Liberalisierung und Privati-
sierung muss endlich gestoppt werden.
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Stabi-
lisierung!)
Es muss eine klare Absage an Nationalismus und Rassis-
mus erfolgen. Hierüber wird es in diesem Hohen Haus 
doch hoffentlich Konsens geben.
(Beifall bei der LINKEN)
Natürlich hat Europa nur gemeinsam eine Chance; das 
ist doch völlig klar. China, Japan und Nordamerika: Hin-
sichtlich der Anzahl der Menschen sind das doch andere 
Dimensionen. Kleinstaaterei wird hier doch überhaupt 
keine Lösung sein können. Wenn man ein gemeinsames 
Europa will, dann darf man nicht zu viel reden, sondern 
dann muss man sofort handeln. 
Jeder Weg in eine neue Richtung beginnt immer mit 
dem ersten Schritt, und deswegen will ich jetzt auf das 
Zehnpunkteprogramm zurückkommen, das Sigmar 
Gabriel, der Vizekanzler, entworfen hat. Da kann ich 
nur feststellen, dass das der aktuellen Politik diametral 
gegenübersteht. Ich finde es ja vernünftig. Ich finde es 
vernünftig, dass wir den ersten Schritt zu einem anderen 
Europa gehen. Wir brauchen in der zentralen Industrie-
macht Europas einen Politikwechsel, meine Damen und 
Herren. Das wäre nötig.
(Beifall bei der LINKEN)
Es geht um das große Projekt des Friedens; da bin 
ich überhaupt nicht so weit weg von Ihnen. Ja, es ist ein 
Segen, dass wir in Europa Frieden haben; das darf nicht 
zerstört werden. Ja, Europa ist ein großes kulturelles Pro-
jekt, wofür wir uns gemeinsam weiter engagieren wollen. 
Ja, es ist ein Europa des Austausches und des Miteinan-
ders. Es ist kein Europa der Abschottung. Das, meine Da-
men und Herren, muss doch unser Ziel sein: ein Europa 
der Menschen, um das in einem Satz zu sagen.
(Beifall bei der LINKEN)
Die Linke wird sich weiter dafür nachhaltig engagieren. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Für die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Thomas 
Oppermann.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Thomas Oppermann (SPD): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Ich habe Dietmar Bartsch aufmerksam zugehört. 
(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)
Nachdem schon Sahra Wagenknecht ihre Verehrung für 
Ludwig Erhard bekundet hat, entdeckt Dietmar Bartsch 
jetzt seine Vorliebe für Helmut Kohl.
(Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]: Als Euro-
päer! – Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN – Michael Grosse-Brömer 
[CDU/CSU]: Sie sind auf einem guten Weg!)
Ich stelle fest: Die Christdemokratisierung der Linken 
schreitet unaufhaltsam voran. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei 
Abgeordneten der CDU/CSU und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Aber wenn der erste Schritt für ein besseres Euro-
pa die von Sahra Wagenknecht gestern vorgeschlagene 
Volksabstimmung in Deutschland über europäische Ver-
Dr. Dietmar Bartsch
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17887
(A) (C)
(B) (D)
träge sein soll, dann bin ich nicht sicher, ob Sie auf dem 
richtigen Weg sind.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Die europäischen Verträge sind teilweise sogar in unser 
Grundgesetz inkorporiert. 80 Prozent der Deutschen ha-
ben letzte Woche in einer Forsa-Umfrage bekundet, dass 
sie für einen Verbleib von Deutschland in der Europäi-
schen Union sind.
(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Dann 
brauchen Sie ja doch auch keine Angst zu ha-
ben!)
Deshalb werden Sie es nicht schaffen, uns jetzt nach dem 
Vorbild Großbritanniens auf einen Weg zu bringen, der 
dazu führt, unsere Gesellschaft zu spalten.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Meine Damen und Herren, mit Großbritannien ver-
liert die Europäische Union ihre zweitstärkste Volkswirt-
schaft, die 17 Prozent der europäischen Wirtschaftsleis-
tung erbringt. Aber insbesondere verliert sie einen gut 
vernetzten weltpolitischen Akteur und damit ein gutes 
Stück ihrer globalen Wirkungsmöglichkeiten. Wenn 
Großbritannien jetzt auch noch aus dem Binnenmarkt 
ausscheiden sollte, dann wäre das für Deutschland, dann 
wäre das für die deutsche Wirtschaft keine gute Nach-
richt.
Aber vor allem Großbritannien stehen nun schwierige 
Zeiten bevor. David Cameron, der Initiator dieser Volks-
abstimmung, hat einen riesigen politischen Scherbenhau-
fen hinterlassen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar 
Bartsch [DIE LINKE])
Um einen innerparteilichen Dauerkonflikt zu befrieden, 
hat er den Konflikt in die ganze Gesellschaft getragen. 
Am Ende hat David Cameron aus einer gespaltenen Par-
tei ein gespaltenes Land gemacht.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN – Michael Grosse-Brömer 
[CDU/CSU]: Das war vorher auch schon ge-
spalten!)
Gespalten ist es zwischen Schottland und Nordirland 
auf der einen Seite sowie England und Wales auf der 
anderen Seite. Diese Spaltung wird das Vereinigte Kö-
nigreich vor eine zusätzliche Belastungsprobe stellen. 
Schottland hat bereits erklärt, dass es seinen Platz in der 
Europäischen Union sieht, 
(Beifall des Abg. Dr. Frank Steffel [CDU/
CSU])
und ein erneutes Referendum angekündigt. In Nordir-
land gibt es Forderungen nach einer Wiedervereinigung 
Irlands. Die aktuelle Entwicklung Großbritanniens zeigt: 
Nationalismus stärkt nicht die Nation. Nationalismus 
spaltet und gefährdet die Einheit unserer Nationen. 
(Beifall bei der SPD, der CDU/CSU und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Aber gespalten ist das Land vor allen Dingen zwi-
schen Jung und Alt. Die unter 50-Jährigen haben mit gro-
ßer Mehrheit gegen den Brexit gestimmt, 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
die unter 25-Jährigen sogar mit einer Dreiviertelmehr-
heit. Die jungen Menschen in Großbritannien favorisie-
ren ganz offenkundig nicht die nationalstaatliche Einige-
lung und Abkapselung. Sie sehen ganz klar ihre Zukunft 
in einem vereinten, weltoffenen, modernen Europa. Ich 
finde, das ist ein Zeichen der Hoffnung für Großbritanni-
en und für Europa.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne-
ten der CDU/CSU – Axel Schäfer [Bochum] 
[SPD]: Sehr wahr!)
Das Votum der jungen Briten sollte uns eine Verpflich-
tung sein. Wir dürfen diesen jungen Leuten nicht die 
Hoffnung nehmen, dass eines Tages nach diesem Aus-
tritt Großbritannien wieder in die EU zurückkehren kann. 
Deshalb müssen wir alles dafür tun, dass die EU-27 nicht 
auseinanderfällt, sondern zusammenbleibt.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Noch etwas anderes schulden wir diesen jungen Leu-
ten und allen, die für ein vereintes Europa kämpfen: dass 
wir ein klares Zeichen gegen Antieuropäer und Natio-
nalisten setzen. Wer sich gegen Europa entscheidet, der 
muss auch für die Konsequenzen geradestehen. Ich sage 
das mit Blick auf die neue Diskussion in England. Ich bin 
erstaunt, dass die Propagandisten des Brexits jetzt plötz-
lich, angesichts der Trümmer ihrer politischen Initiative, 
sich erschrecken. Erst hieß es: Es kann mit dem Brexit 
gar nicht schnell genug gehen. – Plötzlich heißt es: Es ist 
überhaupt keine Eile geboten.
Ich stelle fest: Diejenigen, die unhaltbare Verspre-
chungen gemacht haben, kriegen jetzt kalte Füße. Dieje-
nigen, die vollmundige Ankündigungen gemacht haben, 
werden plötzlich kleinlaut. Einigen dämmert offenbar 
erst jetzt, was sie angerichtet haben. Ich finde, die Ver-
antwortung dafür müssen sie ganz alleine tragen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
David Cameron will die Sache jetzt bis zur Wahl sei-
nes Nachfolgers liegen lassen. Ich finde, das ist eine Zu-
mutung für alle, denen Europa am Herzen liegt. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Probleme dieser Partei scheinen immer noch wich-
tiger zu sein als die Probleme des Landes und die Pro-
bleme Europas. Eine monatelange Unsicherheit über die 
Thomas Oppermann
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617888
(A) (C)
(B) (D)
Frage, wie es weitergeht, schadet der britischen, schadet 
der deutschen und schadet der europäischen Wirtschaft. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Natürlich ist es ganz allein die Entscheidung der bri-
tischen Regierung, wann sie den Austritt nach Artikel 50 
EU-Vertrag erklärt. Aber es ist die Pflicht der deutschen 
Bundesregierung und aller anderen Mitglieder im Euro-
päischen Rat, klarzumachen, was unsere Erwartung ist. 
Deshalb bitte ich Sie, Frau Bundeskanzlerin: Drängen 
Sie im Europäischen Rat darauf, dass möglichst schnell 
Klarheit geschaffen wird! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Europa braucht Klarheit. Wir können eine jahrelange 
Hängepartie nicht gebrauchen.
Frau Bundeskanzlerin, ich erwarte von Ihnen – und 
das haben Sie ja auch schon angedeutet –, dass Sie für 
unsere gemeinsame Regierung auf dem Gipfel ein zwei-
tes Zeichen setzen: die klare Ansage, dass es für Großbri-
tannien keine Sonderbehandlung geben kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Volker 
Kauder [CDU/CSU]: Das hat sie ja gesagt!)
– Ja, ich sage das ja. – Wir wollen faire Verhandlungen. 
Wir wollen weiterhin tiefe und freundschaftliche Bezie-
hungen zum Vereinigten Königreich. Aber es darf keine 
Belohnung für den Austritt, es darf keine Prämie für Na-
tionalismus und Europafeindlichkeit geben. 
(Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank 
Heinrich [Chemnitz] [CDU/CSU] – Volker 
Kauder [CDU/CSU]: Das hat sie alles schon 
gesagt!)
Ein Gemeinwesen kann – überall auf der Welt – nur 
funktionieren, wenn Rechte und Pflichten zusammenge-
hören. Wenn man es zulassen würde, dass man die Vortei-
le behalten und gleichzeitig die Verpflichtungen loswer-
den könnte, dann allerdings, würde ich prognostizieren, 
gäbe es bald überall in Europa Volksabstimmungen nach 
diesem Muster. Ich sage ganz klar: Mit solchen Dingen 
dürfen wir die Europäische Union nicht zum Abschuss 
freigeben durch Nationalisten und Populisten.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wenn die Feinde Europas über den Brexit jubeln, dann 
kann die richtige Antwort darauf weder in einem einfa-
chen Ruf nach mehr Europa noch in einer als Denkpause 
getarnten Schockstarre bestehen. 
Wir dürfen uns aber auch nichts vormachen. Das Re-
ferendum zeigt, dass es ein breites Unbehagen gegenüber 
der Europäischen Union gibt. Viele Menschen haben das 
Gefühl, dass Europa unablässig dabei ist, ihnen durch 
kleinteilige Regulierungen das Leben im Alltag schwer 
zu machen. In den vergangenen 70 Jahren waren es ge-
rade die großen Fragen, die Europa vorangetrieben und 
die Menschen mitgenommen haben: Frieden und Wohl-
stand, Freiheit und Demokratie, die Überwindung von 
Nationalismus und die Überwindung jahrhundertealter 
Feindschaften. An diesen historischen Leistungen muss 
die Europäische Union jetzt anknüpfen. Das geht nur, 
wenn wir uns wieder auf das Wichtige konzentrieren und 
das weniger Wichtige im Sinne einer wohlverstandenen 
Subsidiarität der politischen Gestaltung in den Mitglieds-
ländern überlassen. Dazu haben Frank-Walter Steinmeier 
und Jean-Marc Ayrault in ihrem gemeinsamen Papier 
den entscheidenden Punkt benannt: „Wir müssen unse-
re gemeinsame Politik strikt auf jene Herausforderungen 
konzentrieren, die nur durch gemeinsame europäische 
Antworten bewältigt werden können.“ Genau das ist es: 
Wir brauchen ein besseres Europa, ein Europa, das sich 
auf das Wesentliche konzentriert und das sich wieder den 
Menschen zuwendet. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Dazu gehört ganz sicher die Bewältigung der Flücht-
lingskrise. Um den Menschen das Vertrauen in die EU zu-
rückzugeben, müssen wir beides schaffen: unsere huma-
nitären Verpflichtungen erfüllen, aber auch die Kontrolle 
über die Situation behalten. Wir alle haben erfahren, dass 
die europäischen Binnengrenzen nur offengehalten wer-
den können, wenn wir die Außengrenzen sichern. Das ist 
zweifellos eine Aufgabe, die die EU nur als Ganzes lösen 
kann. Wir wollen keine Abschottung. Wir brauchen eine 
neue europäische Flüchtlingsordnung, die Grenzländer 
entlastet und Flüchtlinge besser und fairer verteilt. Wir 
alle wissen, dass die Positionen der Mitgliedstaaten in 
dieser Frage meilenweit auseinanderliegen. Trotzdem 
bleibt nichts anderes übrig, als beharrlich weiter an einer 
Annäherung der Positionen zu arbeiten und eine pragma-
tische Lösung zu erreichen. Die Menschen erwarten dies, 
und diese Erwartung müssen wir auch erfüllen.
(Beifall bei der SPD)
Die zweite große Aufgabe Europas besteht in der 
Schaffung wirtschaftlichen Wachstums und der Über-
windung der Finanzkrise. Das muss geleistet werden, um 
das von der Bundeskanzlerin aus den Lissaboner Ver-
trägen zitierte Wohlstandsversprechen einzulösen. Vor 
sieben Jahren haben Millionen Menschen in der Wirt-
schaftskrise ihre Arbeit verloren. Viele von ihnen haben 
übrigens bis heute keinen neuen Arbeitsplatz gefunden. 
Die Finanzkrise hat das Vertrauen von Millionen Men-
schen, von Millionen Bürgerinnen und Bürgern erschüt-
tert. Der Staat bzw. die Staatengemeinschaft war nicht 
in der Lage, den bescheidenen Wohlstand der Menschen 
vor dem gierigen Zugriff spekulierender Finanzmärkte 
zu schützen. Trotz Bankenunion haben wir immer noch 
keine wirkungsvolle Regulierung der Finanzmärkte und 
keine Schließung der Steuerschlupflöcher in Europa. Ich 
frage: Wann kommt endlich die Finanztransaktionsteuer? 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN – Dr. Dietmar Bartsch [DIE LIN-
KE]: Abstimmen lassen!)
Die EU wird sofort vertrauenswürdiger, wenn klar ist, 
dass auch Finanzmärkte und Spekulanten an ihrer Finan-
zierung beteiligt werden. 
Thomas Oppermann
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17889
(A) (C)
(B) (D)
Nach sieben Jahren Krise brauchen wir wieder eine 
wirtschaftliche Dynamik in der Euro-Zone. Genau das 
ist der Kern von Sigmar Gabriels und Martin Schulzʼ 
Vorschlag einer europäischen Wachstumsregion. Wir 
brauchen mehr Investition und Innovation, um die Ar-
beitslosigkeit in der EU zu bekämpfen. Wir müssen die 
Währungsunion endlich zu einer Wirtschaftsunion ma-
chen. In einer wirtschaftlich intakten Euro-Zone können 
wir wieder Vertrauen zurückgewinnen. Vor allen Dingen 
ist das ein Weg, der 22 Millionen Arbeitslosen in der EU 
wieder Mut und Hoffnung geben könnte. Die Jugendli-
chen waren die Ersten – darauf wurde bereits hingewie-
sen –, die in der Krise ihre Arbeit verloren haben, viel-
leicht nicht in Deutschland und in Großbritannien, wohl 
aber in vielen anderen Ländern der EU. Die jungen Men-
schen waren die großen Verlierer des letzten Jahrzehnts. 
Das darf nicht so bleiben. Nur wenn Europa der Jugend 
wieder eine Perspektive gibt, dann hat auch Europa eine 
Zukunft. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Frau Bundeskanzlerin, da müssen wir mehr machen. 
Das Wohlstandsversprechen zu erneuern, wird nicht al-
lein über den Juncker-Plan funktionieren. Wir brauchen 
eine andere Dimension von Investitionsprogrammen.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Wir brauchen ein Investitionsprogramm in Europa, das 
die Wettbewerbsfähigkeit der europäischen Wirtschaft 
stärkt und auch die Infrastruktur so modernisiert, dass 
die jungen Menschen das Gefühl haben, dass sie auch 
noch in zehn Jahren hier eine wirtschaftliche Perspektive 
haben. Deshalb brauchten wir innerhalb von zehn Jahren 
eigentlich die modernste digitale Infrastruktur auf der 
ganzen Welt. Das wäre eine Dimension, an die man sich 
jetzt ranmachen müsste. 
(Beifall bei der SPD)
Meine Damen und Herren – ich komme gleich zum 
Schluss, Herr Präsident –, die Probleme, die wir heute ha-
ben, egal ob Flüchtlinge, Sicherheit, Finanzmärkte oder 
Klimawandel, sind alle transnational. Sie machen weder 
an nationalen Grenzen halt, noch können sie innerhalb 
nationaler Grenzen und in nationaler Souveränität gelöst 
werden. Das geht nur mit europäischen Antworten. 
Wenn sich jetzt wieder Nationalismus und national-
staatliches Denken in Europa durchsetzen, dann wird es 
jedem einzelnen Land schlechter gehen als vorher. Es 
wäre das Ende von Europa als Friedensmacht und das 
Ende einer offenen europäischen Gesellschaft. Das dür-
fen wir nicht zulassen. Aber wenn nur diejenigen kämp-
fen, die Europa nicht wollen, dann wird es Europa bald 
nicht mehr geben. 
Uns Deutschen wird es auf Dauer nur gut gehen, wenn 
es allen in Europa gut geht. Deshalb: Lassen Sie uns für 
ein besseres, stärkeres Europa kämpfen, und lassen Sie 
uns daran gemeinsam arbeiten.
Vielen Dank.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Katrin Göring-Eckardt ist die nächste Rednerin für die 
Fraktion Bündnis 90/Die Grünen.
Katrin Göring-Eckardt (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und liebe Kolle-
gen! Die Entscheidung der Briten in der letzten Woche ist 
ein schwerer Rückschlag für die europäische Einigung. 
Wenn sich zum ersten Mal die Bevölkerung eines euro-
päischen Landes dafür entscheidet, aus der EU auszutre-
ten, dann macht das die EU kleiner, es macht uns enger, 
es macht uns große Sorgen. Europa schrumpft – territo-
rial, bevölkerungsmäßig und leider eben offenbar auch 
politisch. 
Sorgen muss uns vor allem die Art und Weise der 
Kampagne der EU-Gegner in Großbritannien machen. 
Abstiegsängste und Sorgen der Mittelschicht wurden 
instrumentalisiert. Es ging nicht um Fakten, es ging 
um Mythen. Es ging um den Mythos, dass sich sozia-
le und gesellschaftliche Probleme leichter ohne die EU 
lösen lassen würden. Das ist die erste große Lehre, die 
wir aus diesem Referendum ziehen müssen; das ist Auf-
trag an uns: Ich möchte keine politischen Debatten, bei 
denen Inländer gegen Ausländer ausgespielt werden. 
Ich möchte keine EU, in der Deutschland nur gewinnen 
kann, wenn Europa verliert. Ich möchte keine EU, in 
der mein Deutschsein gegen mein Europäischsein aus-
gespielt wird. Meine Damen und Herren – das sage ich 
besonders für Krisensituationen, die wir hatten und die 
wir haben werden –, ein starkes Deutschland ist es, wenn 
in Deutschland Europäisch gesprochen wird, und nicht, 
wenn in Europa Deutsch gesprochen wird. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten 
der SPD)
Es geht darum, dass jeder nicht sich selbst der Nächs-
te ist, sondern dass Zusammenhalt und Solidarität das 
Höchste sind, was wir gemeinsam haben.
Dieses Referendum ist aber auch nicht durch Zufall 
oder wegen der aktuellen Brexit-Kampagne so ausgegan-
gen. Seit mehr als zehn Jahren hat David Cameron – und 
bei weitem nicht nur er – Brüssel zum Sündenbock und 
Blitzableiter missbraucht. Damit hat er den Boden für die 
Ausstiegsstimmung selbst bereitet. Cameron hat ein Re-
ferendum ausgerufen, und zwar nicht aus Überzeugung, 
weil er Beteiligung so wichtig findet, nein, quasi en pas-
sant als Ersatz für Argumente, und damit hat er sein Land 
in eine tiefe Krise, in die tiefste seit vielen Jahrzehnten, 
gestürzt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Auch wenn die Lage, vor der wir nun stehen, zuerst ein-
mal ein Riesenproblem für Großbritannien ist, kann es in 
Europa kein Weiter-so, als wäre nichts gewesen, geben.
Der Austritt Großbritanniens stellt vieles infrage. 
Er stellt nicht die EU infrage. Es geht aber nicht um 
Schockstarre, es geht auch nicht um Depression; nein, 
wir Europäerinnen und Europäer haben schon oft bewie-
Thomas Oppermann
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617890
(A) (C)
(B) (D)
sen, dass wir stark sind, erfinderisch, flexibel genug, um 
ein solches Ereignis als Chance zu nutzen. 
Wir haben – darauf kommt es jetzt an – das Verbin-
dende vor das Trennende gestellt. Für uns alle hier im 
Land ist es eine Selbstverständlichkeit, dass Großbritan-
nien immer Teil Europas war. Engländer, Schotten, Wali-
ser, Nordiren, London – sie gehören zu Europa. Wie auch 
immer jetzt die Mehrheitsentscheidung für einen Brexit 
von der Regierung und dem Parlament in London um-
gesetzt wird, was auch immer der Austrittsprozess zwi-
schen Großbritannien und der EU am Ende an Trennung 
und Vereinbarungen hervorbringt, dieses Signal „Ihr seid 
Europäerinnen und Europäer“, das muss bleiben, das ist 
zentral. Diese Tür ist, was die Administration angeht, zu. 
Diese Tür ist zu, weil es nicht rein- und wieder rausgeht. 
Aber sie ist nicht zu, was unsere Herzen angeht. Sie ist 
nicht zu, was ein gemeinsames europäisches Denken und 
Fühlen angeht, und das ist ganz zentral.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ganz besonders treibt mich – das haben viele deutlich 
gemacht – die Enttäuschung darüber um, wie die jungen 
Britinnen und Briten abgestimmt haben. Sie waren mehr-
heitlich für einen Verbleib in der EU. Das Referendum 
war ja nicht zuletzt eine Abstimmung über ihre eigene 
Zukunft. Aber seien wir ehrlich: Dass es diese Jungen 
ganz offensichtlich für so selbstverständlich hielten, dass 
sie es sogar vergeigt haben, am Ende wirklich zur Wahl 
zu gehen und abzustimmen, ist auch ein krasser Befund, 
und an dem können wir nicht vorbeischauen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie des Abg. Michael Gerdes [SPD])
Trotzdem bleibt das Signal an die junge Generation: 
Jugendaustausch, Kultur, Kooperation zwischen Schu-
len, Universitäten, in Ausbildungsprogrammen, etwa 
Erasmus. Diese Programme müssen gestärkt und dürfen 
nicht gestutzt werden; denn das ist die Zukunft Europas, 
auf die wir setzen müssen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Ich denke aber auch an die vielen Britinnen und Bri-
ten, die bei uns in Deutschland leben. Frau Merkel hat 
den Deutschen, die in Großbritannien leben, klar signali-
siert: Ihr werdet dort Sicherheit haben. – Das muss aber 
auch umgekehrt gelten. Viele sind hier längst verwurzelt. 
Sie arbeiten hier. Sie forschen bei uns. Sie haben ihre 
Familien hier. Als EU-Bürgerinnen und als EU-Bürger 
mussten sie sich keine Sorge um ihren Status machen. 
Nun stehen sie vor großer Unsicherheit. Ich möchte, dass 
sie sich weiter als Europäerinnen und Europäer fühlen 
können, dass sie bei uns leben können, mit einem ein-
fachen Weg zum deutschen Pass. Im Falle des Brexit 
sollten wir ihnen eine echte Bleibeperspektive eröffnen. 
Auch das wäre ein Schritt zu mehr Europa und ein gutes 
Signal.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD])
Für die übergroße Mehrheit der Menschen in Deutsch-
land ist klar: Das gemeinsame Europa, die Europäische 
Union, ist ein weltweit einmaliges Projekt. So viele 
schreckliche Kriege und Verbrechen haben die Men-
schen Europas in den letzten Jahrhunderten erlitten, so 
viel Leid, so viel Zerstörung bis hin zum Zweiten Welt-
krieg und zum Holocaust. Die Europäische Union ist ein 
friedlicher Zusammenschluss europäischer Bürgerinnen 
und Bürger und Staaten. Es ist das Projekt, um miteinan-
der in Frieden und Demokratie zu leben. Für mich ist es, 
wie für viele andere Osteuropäerinnen und Osteuropäer, 
eben auch das große Freiheitsversprechen. Jede Grenze – 
jede! –, auch eine durch den Zoll, macht die Menschen in 
Europa kleiner und enger.
Ich weiß, dass hier manche das Pathos nervt. Aller-
dings: Ich glaube, dass wir vergessen haben, oft und gut 
über die Europäische Union zu reden. Das heißt nicht, 
dass wir nichts verändern wollen. Aber zu sagen: „Die-
se Europäische Union, dieses Europa, das ist unsere ge-
meinsame Heimat, und die wollen wir gemeinsam ver-
bessern“, darauf kommt es doch an, gerade jetzt.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Ich bin sehr froh darüber, dass 77 Prozent der Deut-
schen sehr deutlich sagen, sie wollen in der EU bleiben. 
Doch leider sehen wir, dass antieuropäische und popu-
listische Kräfte in vielen Ländern an Boden gewinnen. 
Ich kann nur davor warnen, diesen EU-Gegnern mit der 
leichtfertigen Ausrufung von riskanten Referenden auch 
noch eine Bühne zu bieten. Nein, ich bin nicht plötzlich 
gegen direkte Demokratie, aber die Abstimmung über 
Politik ersetzt nicht die Politik, und darauf kommt es 
jetzt an:
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Europa politisch zusammenzuhalten, meine Damen und 
Herren, und nicht auf dem populistischen Boden unter-
wegs zu sein. Das gilt für Frau Wagenknecht, und das gilt 
mitunter eben auch für Herrn Seehofer.
Die EU hat nicht nur die Roaminggebühren abge-
schafft und für hohe Standards im Bereich Umwelt- und 
Naturschutz gesorgt; sie ist Vorreiterin im Kampf gegen 
Diskriminierung und für Gleichberechtigung. Die Pro-
bleme, vor denen wir in einer globalisierten Welt stehen, 
können wir Europäerinnen und Europäer nur gemeinsam 
angehen: mit gemeinsamen Regeln. Gemeinsam als Ak-
teur auf der globalen Bühne können wir den Klimawan-
del aufhalten, die weltweite Steuerhinterziehung stoppen, 
ja, auch den sozialen Zusammenhalt stärken, die Schere 
zwischen Arm und Reich, die so riesig auseinanderklafft, 
wieder zusammenbringen, die Finanzmärkte regulieren 
und natürlich die Flüchtlingsfrage lösen – ausschließlich 
gemeinsam. 
Lassen Sie uns auch wieder über Europa streiten, 
und zwar leidenschaftlich und gern kontrovers, damit 
die Menschen da draußen merken: Das geht uns wirk-
lich etwas an, und das beschäftigt auch uns; da geht es 
nicht um irgendetwas Bürokratisches, was die in Brüssel 
machen. – So geht es nicht: Wenn es uns gerade in den 
Kram passt, dann reden wir nicht davon, dass etwas eine 
Entscheidung Europas ist, sondern sagen: Es ist nur auf 
unserem Mist gewachsen. – Es geht genau darum, dass 
wir streiten, leidenschaftlich streiten – über unser, über 
Katrin Göring-Eckardt
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17891
(A) (C)
(B) (D)
dieses Europa und darüber, wie es in Zukunft aussehen 
soll, meine Damen und Herren.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Das müssen wir nicht nur hier machen; das müssen wir 
auch da draußen auf der Straße machen: nicht mit den 
Bürgerinnen und Bürgern darüber reden, ob sie denn nun 
Europa wollen, sondern mit ihnen darüber diskutieren, 
welches Europa es sein soll.
Meine Damen und Herren, wir sehen die Katerstim-
mung in Großbritannien und hoffen, dass das Ergebnis 
des Referendums den Britinnen und Briten eine Chan-
ce eröffnet, ganz nüchtern, ohne populistische Parolen 
über ihre Rolle in Europa und in der Welt nachzudenken. 
Auch bei uns ist der Kater nicht gerade klein. Er hat in 
Großbritannien damit zu tun, dass die Menschen Angst 
und Sorgen haben: Was geht verloren? Was wird aus dem 
Finanzplatz? Das Rating ist abgestürzt. Wo kann ich in 
Zukunft studieren und arbeiten? Kein Wunder, dass sich 
inzwischen offenbar viele wünschen, dass sie noch ein-
mal abstimmen dürften.
In Großbritannien waren die zwei häufigsten Suchan-
fragen laut Google Trends, und zwar nach der Abstim-
mung: Erstens. Was passiert, wenn man aus der Europä-
ischen Union austritt? Zweitens. Was ist eigentlich die 
EU? – Trotzdem: Ein Rein und Raus gibt es nicht. Diese 
Entscheidung steht. Man kann nicht eine Entscheidung 
ausrufen und dann so lange abstimmen, bis es einem 
gefällt. Dieses Aufwachen in Großbritannien muss ein 
Aufwachen für ganz Europa sein. Wir müssen uns klar 
darüber werden, was dieses Europa für uns gemeinsam 
bedeutet. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Es kann vor allem eines nicht bedeuten, meine Damen 
und Herren – das ist eine Warnung an die Bundesregie-
rung –: Hören Sie auf, mit „Kerneuropa“ den anderen 
Vorgaben zu machen! Hören Sie auf mit den kleinen 
Treffen, die schon mal vorbereiten, was im Großen pas-
siert! Am Samstag haben wir das mit den Außenminis-
tern der Gründungsstaaten erlebt. 
(Axel Schäfer [Bochum] [SPD]: Unsinn!)
Ich halte das nicht für sinnvoll. Wir sind jetzt ein Europa 
der 27. Das sind wir, nichts anderes. Wir sind ein Europa 
von 440 Millionen. 
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Frau Kollegin.
Katrin Göring-Eckardt (BÜNDNIS 90/DIE GRÜ-
NEN): 
Das müssen wir wirklich sein, und das werden wir 
hoffentlich auch bleiben, meine Damen und Herren.
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Für die CDU/CSU-Fraktion spricht nun Volker 
Kauder.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Volker Kauder (CDU/CSU): 
Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen! 
Liebe Kollegen! Ja, das war ein schlechter Tag. So kann 
man es formulieren, was am letzten Donnerstag in Groß-
britannien für Europa geschehen ist. Aber ich finde es 
richtig, dass wir nicht bei dieser Aussage stehen bleiben, 
sondern dass wir sagen: Europa bedauert es sehr, dass 
Großbritannien ausscheiden will; aber Europa ist auch 
ohne Großbritannien stark genug, um die Aufgaben zu 
lösen, für die Europa da ist, liebe Kolleginnen und Kol-
legen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Es geht jetzt darum, in aller Ruhe diese Entscheidung 
zur Kenntnis zu nehmen und dann mit den Briten darüber 
zu reden, wie es weitergehen soll. Ich kann nur sagen: 
Die Briten haben entschieden. – Aber wer dafür plädiert, 
die Entscheidung des britischen Volkes ernst zu nehmen, 
der muss auch ernst nehmen, dass die Briten darüber erst 
einmal in ihren Institutionen reden und dass sie entschei-
den, wann der Antrag gestellt wird. Diese Bevormun-
dung von außen – heute! jetzt! sofort! – halte ich in der 
konkreten Situation nicht für angemessen, liebe Kolle-
ginnen und Kollegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie der Abg. 
Dr. Petra Sitte [DIE LINKE])
Ich finde es richtig, wenn da die Bundeskanzlerin sagt: 
Die Briten müssen dies nun entscheiden. Wir wollen da 
nicht unnötig Druck aufbauen, aber sie sollen jetzt bald 
zu einem Ergebnis kommen. – Ich habe auch Verständ-
nis dafür, dass bei einer solchen Entscheidung, durch die 
das Volk in Großbritannien auch aufgewühlt ist, erst ein-
mal mit ein bisschen Abstand Klarheit auch im Denken 
geschaffen werden muss, was nun eigentlich geschehen 
soll. Wir vermitteln durch die ständige Forderung „Jetzt! 
Sofort!“ den Eindruck, als ob das alles auch so schnell 
gehe. 
Die Verhandlungen werden wie bei einem großen 
Scheidungsprozess nicht in einer Woche entschieden 
sein. Es wird um Monate und Jahre einer Phase des Tren-
nens gehen. In dieser Phase des Trennens muss geklärt 
werden, wie die Position von Großbritannien aussieht. 
Das ist die erste Frage, die jetzt geklärt werden muss. 
Zweitens. Bei all den Gesprächen, die dann statt-
finden – auch das muss man klar und deutlich sagen –, 
müssen wir, wie ich finde, schon auch unsere Interessen 
berücksichtigen. Großbritannien ist ein wichtiger Han-
delspartner für uns. Ich finde, das soll Großbritannien 
auch in Zukunft sein, liebe Kolleginnen und Kollegen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Großbritannien sitzt nach wie vor mit uns in der NATO; 
da könnten noch manche Diskussionen auf uns zukom-
Katrin Göring-Eckardt
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617892
(A) (C)
(B) (D)
men. Von daher rate ich, mit diesem Land anständig um-
zugehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
G7, G20 – überall sind sie dabei. Deswegen kann es wohl 
nicht nach dem Motto laufen: Ihr habt eine Entscheidung 
getroffen, die uns nicht passt, und dafür werden wir euch 
anständig bestrafen. – Das ist nicht unsere Position, liebe 
Kolleginnen und Kollegen; das werden wir auf gar kei-
nen Fall machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Frau Göring-Eckardt und Thomas Oppermann haben 
ja darauf hingewiesen, dass jetzt eine Entscheidung für 
etwas getroffen wurde, was knapp die Hälfte so sieht, was 
aber eine starke Minderheit anders sieht, vor allem die 
junge Generation. Und dieser jungen Generation möch-
te ich sagen: Es werden andere Chancen, andere Zeiten 
kommen. Nur – auch darauf hat Frau Göring-Eckardt 
hingewiesen –, es zeugt doch schon von einer gewissen 
Dramatik, dass eine junge Generation, die gewusst hat, 
dass es um ihre Zukunft geht, nicht in ausreichender An-
zahl zur Wahl geht. Dafür gibt es keine Entschuldigung, 
sondern nur den Hinweis: Nächstes Mal müsst ihr es bes-
ser machen!
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Natürlich ist es auch richtig, dass wir darüber reden, 
was wir tun können, damit dieses Europa attraktiver wird. 
(Dr. André Hahn [DIE LINKE]: Es geht um 
die EU, nicht um Europa!)
Über den Nationalstaat braucht man in der Regel keine 
Geschichte zu erzählen; aber über die Bedeutung Euro-
pas muss eine Geschichte erzählt werden. Wir haben hier 
im Deutschen Bundestag immer wieder darauf hinge-
wiesen, dass die Gründungsgeschichte dieses gemeinsa-
men Europas auf den Erfahrungen mit den Kriegen, vor 
allem mit dem Zweiten Weltkrieg, basiert und dahinter 
die große Vision stand: Nie wieder Krieg! – Diese ist 
in Erfüllung gegangen, und darüber sind wir auch froh 
und dankbar. Aber jetzt muss eine neue Geschichte er-
zählt werden, eine Geschichte darüber, was dieses Eu-
ropa ausmacht. Sie sollte nicht nur aus nackten Fakten 
und Aufgaben bestehen, sondern auch aus einer gewissen 
Emotion. Wenn es nicht gelingt, Europa in den Herzen 
der Menschen zu verankern, dann wird es in Zukunft sehr 
schwer für Europa, die gute Geschichte zu erzählen, liebe 
Kolleginnen und Kollegen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Axel Schäfer [Bochum] [SPD])
Ich glaube, es müssen zwei Dinge gemacht werden: 
Zum einen müssen die immer wieder aufgerufenen Kri-
tikpunkte angepackt werden – dazu gleich –; zum ande-
ren muss aber auch immer wieder gesagt werden, was 
dieses Europa bedeutet.
Auch ich muss mich immer wieder fragen: „Habe ich 
da alles richtig gemacht?“, 
(Andrej Hunko [DIE LINKE]: Nein!)
und komme zu dem Ergebnis: Es kann nicht sein, dass 
wir immer dann, wenn es besonders schwierig wird, alle 
Schuld auf Europa schieben. Es kann nicht sein, dass die 
Kommunen die Schuld aufs Land schieben, das Land auf 
den Bund und der Bund auf Europa. So werden wir die 
Geschichte, die an die Herzen gehen soll, nicht erzählen 
können, liebe Kolleginnen und Kollegen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch 
[DIE LINKE])
Damit dies nicht passiert, müssen wir schauen, auf wel-
cher Ebene welche Aufgaben gelöst werden sollen. Dann 
muss auch ganz genau geschaut werden, wo wir auf den 
jeweiligen Ebenen Verantwortung abladen wollen und 
wo das nicht geht.
Ich habe mehrfach an diesem Pult gesagt, dass ich fin-
de, dass Europa im Augenblick in keinem guten Zustand 
ist – und das ist noch eine freundliche Formulierung. 
Aber es geht hier nicht um Europa, sondern in erster Li-
nie um die Nationalstaaten. Insofern hoffe ich, Frau Bun-
deskanzlerin, dass es jetzt gelingt – nicht bei dem Gipfel, 
der jetzt ansteht, aber in der nächsten Zeit –, dass sich die 
Nationalstaaten wieder stärker bewusst werden, welche 
Verantwortung sie für das gemeinsame Europa tragen,
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
und entsprechende Ergebnisse hervorbringen. Es ist doch 
nicht Europa, das die gemeinsame Flüchtlings- und Asyl-
politik verhindert, sondern es sind Nationalstaaten, die 
nicht bereit sind, die notwendige Solidarität zu leisten. 
Da gilt derselbe Satz wie für Großbritannien: gleiche 
Rechte, aber auch gleiche Pflichten. Liebe Kolleginnen 
und Kollegen, das muss da auch gesagt werden.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und der LINKEN)
Ja, das sind ein paar Aufgaben, und wir müssen sagen: 
Europa ist besonders dort gefordert, wo der Nationalstaat 
zu klein geworden ist und die Aufgabe nicht leisten kann. 
Da sind wiederum die Nationalstaaten gefordert, dies 
zu akzeptieren. Wenn wir eine gemeinsame Außengren-
ze schaffen und sagen, dass es dafür die Binnengrenze 
quasi nicht mehr gibt, dann muss doch aber auch klar 
sein, dass die Konsequenz daraus ist, dass diese Außen-
grenze geschützt werden muss. Da, wie wir doch sehen, 
der eine oder andere Nationalstaat das nicht kann, muss 
Europa diese Aufgabe übernehmen. Die Menschen in 
Europa, die Bürgerinnen und Bürger – vielleicht ein paar 
Regierungen in den Nationalstaaten nicht –, würden hun-
dertprozentig den Satz unterschreiben: Eine europäische 
Außengrenze erfordert auch eine europäische Grenz-
schutzpolizei.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Da muss es jetzt mal einen Ruck geben. 150, 200 oder 
300 neue Stellen reichen nicht aus. Da muss nun etwas 
getan werden.
Volker Kauder
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17893
(A) (C)
(B) (D)
Angesichts der Situation, in der sich alle Armeen in 
Europa befinden, muss doch endlich einmal die Frage 
beantwortet werden: Wie können wir äußere Sicherheit 
durch intensivere Zusammenarbeit gerade in diesem Be-
reich herstellen? 
(Zuruf von der LINKEN: Wie Heckler &amp; 
Koch!)
Da wird jeder seine Korrekturen vornehmen müssen. 
Mehr Zusammenarbeit in der Verteidigungspolitik be-
deutet auch mehr Verantwortung für Europa in der Ver-
teidigungspolitik. Da kann dann nicht jede nationale 
Eigenheit über das gemeinsame Interesse einer europäi-
schen Verteidigungspolitik gestellt werden; das fängt mit 
der Zusammenarbeit bei Rüstungsexporten an. Und das 
hat Konsequenzen. Man kann nicht sagen: „Europa soll 
in den großen Bereichen mehr tun“, aber dann jedes Mal 
auf nationale Eigenheiten beharren. Das funktioniert hin-
ten und vorne nicht.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/
DIE GRÜNEN)
Meine sehr verehrten Damen und Herren, angesichts 
der Geschehnisse in Großbritannien rate ich, die Analyse 
sorgfältig und nicht nach politischen Interessen vorzu-
nehmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
– Vielen Dank, aber damit sind auch Sie gemeint. 
(Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: 
Aber Sie auch!)
Ja, es ist richtig: Wir müssen für mehr wirtschaftliches 
Wachstum sorgen, und wir müssen mehr dafür tun, dass 
junge Menschen Perspektiven haben. Aber das Thema 
Jugendarbeitslosigkeit war in Großbritannien nicht der 
entscheidende Punkt, um gegen Europa zu stimmen. Be-
nennen wir die Dinge doch, wie sie sind.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Was soll ein junger Mensch in Spanien, Frankreich oder 
einem anderen Land von diesem gemeinsamen Europa 
halten, wenn er hört, dass 50 Prozent der Jugendlichen in 
seinem Alter arbeitslos sind? Es reicht eben nicht, wenn 
sich Europa für eine Wachstumsstrategie ausspricht und 
sagt: Wachstum erzeugen wir, indem wir viel Geld in das 
System hineinpumpen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, 
lieber Koalitionspartner, Sie von der SPD haben völlig 
richtig erkannt – auch wenn Sie es heute nicht mehr 
wissen wollen –, dass ohne notwendige Reformen keine 
Wachstumsprozesse angestoßen werden können. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deswegen war die Agenda 2010, an der Frank-Walter 
Steinmeier so erfolgreich mitgewirkt hat, doch richtig. 
Ich kann nur sagen: Wenn eine Partei wie Sie, die SPD, 
sich jetzt von dem erfolgreichen Wachstumsmotor verab-
schieden will, dann ist das kein gutes Beispiel für Wachs-
tumsperspektiven in Europa.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wenn ich mir die französische Wirtschaft anschaue, 
wenn ich mir die wirtschaftliche Situation in Spanien 
anschaue, dann finde ich schon, dass dort einige Struktu-
ren geändert werden müssen. Dass wir eine so gute Be-
schäftigungssituation für junge Menschen haben, hängt 
auf der einen Seite mit unserer wirtschaftlich guten Si-
tuation zusammen, auf der anderen Seite aber auch mit 
unserem Bildungssystem. Ich nenne Ihnen ein Beispiel: 
In meiner Region werden demnächst 13 000 zusätzliche 
Arbeitskräfte gesucht: 11 000 Facharbeiter und 2 000 In-
genieure. In einem Bildungssystem wie Spanien, wo je-
der studiert und kaum noch einer Facharbeiter wird, kann 
die Beschäftigung von jungen Menschen eben nicht so 
erfolgen wie bei uns in Deutschland.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Deswegen müssen wir, wenn wir über eine Wachstums-
philosophie für Europa reden, auch im Blick haben, wel-
che Änderungen im Bildungssystem vorgenommen wer-
den müssen.
Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wir sollten jetzt in 
aller Ruhe mit Großbritannien verhandeln, so wie es die 
Bundeskanzlerin gesagt hat. Ich finde, die Position, die 
Angela Merkel heute Morgen formuliert hat, ist genau 
die richtige Position für die nächsten Tage in Europa. Wir 
unterstützen diesen Kurs. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dann sollten wir unsere eigenen Interessen in den Pro-
zess einbringen. Wir sollten mit großer Zuversicht, mit 
großem Engagement und auch mit Begeisterung sagen: 
Ja, das war kein guter Tag; aber wir stehen zu Europa, 
weil wir wissen, was dieses Europa für uns und die junge 
Generation bedeutet.
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich erteile das Wort der Kollegin Katarina Barley für 
die SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Dr. Katarina Barley (SPD): 
Sehr verehrter Herr Präsident! Guten Tag, liebe Kolle-
ginnen und Kollegen! Der Brexit ist Realität geworden. 
Mein Vater ist Brite. Auch ich habe die britische Staats-
bürgerschaft. Ich gebe zu: Ich bin immer noch ein Stück 
weit erschüttert, auch darüber, welche Gräben in diesem 
Land aufgerissen worden sind. Ich erlaube mir, hier noch 
einmal an unsere Kollegin Jo Cox zu erinnern, die diese 
aufgeheizte und aggressive Atmosphäre am Ende mit ih-
rem Leben bezahlt hat.
(Beifall im ganzen Hause)
Volker Kauder
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617894
(A) (C)
(B) (D)
Herr Kauder, niemand will Großbritannien für seine 
Entscheidung bestrafen, ich als Letzte. Aber „in is in“ 
und „out is out“ – so viel muss klar sein. 
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Stimmt!)
Wenn wir jetzt über einen Better Deal verhandeln und 
neue Zugeständnisse machen würden, 
(Gunther Krichbaum [CDU/CSU]: Das hat er 
nicht gesagt!)
wie sollten wir dann den anderen Staaten gegenübertre-
ten, die ihrerseits kommen und alle einen eigenen Deal 
verhandeln wollen? Da müssen wir schon konsequent 
sein.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
Und wenn die erste Lehre aus dem Referendum ist: „Kei-
ne Innenpolitik auf Kosten der EU“, dann bitte ich sehr 
darum, Herr Kauder, in einer Debatte wie der heutigen 
auf solche innenpolitischen Polemiken zu verzichten; 
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Mit 
der Wahrheit müssen Sie schon leben!)
denn sonst sind das alles nur Sonntagsreden, und dann 
fangen wir wieder vorne an.
(Beifall bei der SPD)
Die Gründerväter haben die Europäische Union als 
gemeinsames Haus gebaut und nicht als Steinbruch, wo 
jeder hinfährt, um sich das größte Stück herauszuschla-
gen. Zu diesem Geist der EU muss Deutschland wieder 
zurückkehren. Das betrifft nicht nur die Brüsseler Ver-
handlungsebene, das betrifft – Herr Bartsch, bei allem 
Respekt – auch die Opposition. Auch hier wird häufig In-
nenpolitik auf Kosten der Europäischen Union gemacht.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wenn jetzt überall gesagt wird: „Es muss in der EU 
wieder um die Menschen gehen“, dann sage ich: Ja, es 
muss um die Menschen gehen; auch das ist eine Lehre 
aus dem Referendum. Es muss um die Menschen gehen, 
die jetzt schon viel von der Europäischen Union haben. 
Das sind vor allen Dingen die Jungen, die mobil sind, die 
Arbeitsmöglichkeiten haben, die gebildet sind. Aber wir 
müssen eben auch von denen sprechen, die nichts davon 
haben, die zumindest glauben, dass sie nichts davon ha-
ben. Frau Merkel, Sie fragten nach einem Vorschlag, wie 
man die Union zusammenhalten kann. Ja, den haben wir: 
Lassen Sie uns endlich ernst machen mit dem sozialen 
Europa,
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der LINKEN)
lassen Sie uns Arbeit schaffen durch Investitionen, lassen 
Sie uns den jungen Menschen überall eine Perspektive 
geben!
(Michael Grosse-Brömer [CDU/CSU]: Mit 
Schulden schafft man keine soziale Gerech-
tigkeit!)
Am Ende geht es doch um das Wichtigste – ich meine 
das sehr ernst –: Am Ende geht es tatsächlich um Frieden. 
(Beifall bei der SPD)
Frieden ist nicht selbstverständlich. Wir sehen in vie-
len Staaten autoritäre Nationalisten, die Staaten wieder 
gegeneinander in Stellung bringen. Ich will Ihnen von 
einem traumatischen Erlebnis bei einer Podiumsdis-
kussion mit einem Brexit-Befürworter berichten; Herr 
Krichbaum war dabei. Der Brexit-Befürworter sagte: 
„Wir brauchen nicht die EU, um Frieden zu stiften; wir 
haben die NATO“, und brachte Griechenland und die 
Türkei als Beispiel. Das ist ein großes und ein verheeren-
des Missverständnis; denn Frieden ist viel mehr als die 
Abwesenheit von Krieg.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU, der LINKEN und des BÜND-
NISSES 90/DIE GRÜNEN)
Frieden entsteht nur durch Austausch, durch Begeg-
nung – und dafür steht die Europäische Union. Es ist 
kompliziert, miteinander zu reden, miteinander zu rin-
gen. Meine Kinder haben vier Großeltern aus vier eu-
ropäischen Ländern, die über Jahrhunderte viele Kriege 
gegeneinander geführt haben. Mir ist das sehr ernst: Ich 
möchte nicht sehen, dass meine Kinder oder irgendje-
mand von uns eine Welt erleben muss, in der sich Staaten 
gegeneinander aufstellen, und dafür brauchen wir eine 
starke Europäische Union.
Vielen Dank.
(Anhaltender Beifall bei der SPD – Beifall bei 
Abgeordneten der CDU/CSU, der LINKEN 
und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächster Redner ist der Kollege Andrej Hunko für die 
Fraktion Die Linke.
(Beifall bei der LINKEN)
Andrej Hunko (DIE LINKE): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der nie-
derländische Philosoph Spinoza sagte einmal: Nicht 
weinen, nicht lachen, verstehen. – Ich glaube, das ist der 
richtige Ansatz, wie wir mit dem Referendum in Groß-
britannien umgehen sollten. Wir müssen doch die Frage 
stellen, warum nicht nur in Großbritannien, sondern auch 
in vielen anderen Ländern die EU-Skepsis immer weiter 
steigt und warum zum Beispiel auch bei den Referen-
den 2005 in Frankreich und den Niederlanden über den 
Verfassungsvertrag sowie 2008 in Irland und letztes Jahr 
in Griechenland über das Austeritätsprogramm immer 
eine Mehrheit dagegen gestimmt hat. Wenn man sich alle 
Abstimmungen anschaut, sieht man, dass sich da eines 
wie ein roter Faden hindurchzieht: Es sind immer die fi-
nanziell Schwächeren aus den prekären Gebieten, zum 
Beispiel aus den nordenglischen Arbeiterstädten, von de-
nen eine Mehrheit dagegen stimmt. Ich glaube, eine ganz 
wichtige Erkenntnis ist: Europa muss endlich sozialer 
werden, oder es wird auseinanderfliegen.
(Beifall bei der LINKEN)
Dr. Katarina Barley
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17895
(A) (C)
(B) (D)
Die Entscheidung in Großbritannien zum Brexit ist 
nur ein Symptom. Ich glaube, dass die Ursachen in der 
Konstruktion, in der Politik in ganz Europa liegen. Dabei 
geht es um zwei zentrale Fragen: die soziale Frage und 
die Demokratiefrage. Ich habe mit großem Interesse das 
Papier von Herrn Gabriel und Herrn Schulz von der SPD 
bezüglich einer Neugründung der Europäischen Union 
gelesen. Der Begriff „Neugründung der Europäischen 
Union“ ist ein Begriff der europäischen Linkspartei. Ich 
habe das wirklich sehr interessiert gelesen.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir sind für eine Neugründung der Europäischen Uni-
on, vor allen Dingen auf sozialer und auf demokratischer 
Grundlage. Das ist sehr konkret.
Wir stehen in den nächsten Wochen und Monaten vor 
einer ganz weitreichenden Entscheidung, nämlich vor 
der Frage der Einführung der sogenannten Freihandels-
abkommen CETA und TTIP. Es gibt jetzt starke Bestre-
bungen in der Europäischen Kommission, diese Abkom-
men vorbei an den nationalen Parlamenten, vorbei auch 
gegebenenfalls an möglichen Referenden in einzelnen 
Mitgliedstaaten durchzusetzen. Das ist ein erster Lack-
mustest, ob man aus diesen Abstimmungen etwas gelernt 
hat oder nicht. Das darf nicht sein. Diese Abkommen 
müssen demokratisch legitimiert werden.
(Beifall bei der LINKEN)
Wir sind gegen diese Abkommen – das ist völlig klar –; 
aber Voraussetzung ist, dass in den Mitgliedstaaten über 
diese Abkommen diskutiert, verhandelt und abgestimmt 
wird. Ich will die Bundesregierung eindringlich auffor-
dern, sich massiv dafür einzusetzen, dass das nicht an 
den einzelnen Staaten vorbei durchgewinkt wird.
Vielen Dank.
(Beifall bei der LINKEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun die Kollegin Gerda Hasselfeldt 
für die CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es 
ist keine Frage, die Entscheidung in der letzten Woche 
war eine bittere Entscheidung für Großbritannien, aber 
auch für ganz Europa. Wenn auch bei den Erwartungen 
im Vorfeld dieser Entscheidung nicht ausgeschlossen 
werden konnte, dass sie so ausfällt, so wurde – so emp-
fand ich es zumindest – beim Votum selbst deutlich, wel-
che große historische Tragweite mit dieser Entscheidung 
verbunden war und ist. Ob wir das nun für richtig oder 
für falsch halten, wir haben diese Entscheidung des bri-
tischen Volkes zu respektieren, und wir haben behutsam, 
besonnen und vernünftig damit umzugehen. Schnell-
schüsse, irgendwelche Schuldzuweisungen oder gar ein 
Britenbashing sind fehl am Platz.
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Ob es gelingt, behutsam und besonnen mit dieser Ent-
scheidung umzugehen, wird sich schon bei der Gestal-
tung des Prozesses in den nächsten Monaten zeigen. Die 
Bundeskanzlerin hat deutlich darauf hingewiesen, wie 
der Weg ist: Die Briten haben eine Mitteilung an den Eu-
ropäischen Rat zu machen, dieser erstellt dann die Leit-
linien, und auf dieser Basis wird der Prozess gestaltet. 
Nun geht es darum: Soll das schnell gehen? Sollen 
wir das beeinflussen? Sollen wir da Druck ausüben? Für 
mich ist völlig unbestritten, dass sichere Rahmenbedin-
gungen für die wirtschaftliche Betätigung in ganz Europa 
für uns und auch für andere Staaten von entscheidender 
Bedeutung sind. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, 
es gilt auch: Die Entscheidung darüber, wann diese Mit-
teilung an den Europäischen Rat erfolgt, trifft die briti-
sche Regierung. Dazu braucht es keinen Druck von an-
deren Partnern.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dann kommt die Gestaltung des Prozesses. Gelegent-
lich hört man ja, da müsse eine Revanche her oder Ähnli-
ches. Ich warne davor. Natürlich kann es keine Rosinen-
pickerei geben;
(Zuruf von der SPD: Das ist der Punkt!)
darauf hat die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserklä-
rung deutlich hingewiesen. Aber es gilt auch: Großbri-
tannien ist in der Sicherheitspolitik und im Hinblick auf 
die wirtschaftlichen Beziehungen – nicht nur zu Deutsch-
land, sondern auch zu vielen anderen europäischen Län-
dern; für Bayern gilt das in ganz besonderer Weise – ein 
äußerst wichtiger Partner. Darüber ist keine theoretische 
Diskussion zu führen. Vielmehr hat diese Entscheidung 
auch auf die Menschen und auf die Arbeitsplätze bei uns 
im Land ganz massive Auswirkungen.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wir können nicht so tun, als würde sie die Menschen und 
die Arbeitsplätze bei uns nicht betreffen. Angesichts der 
engen, wichtigen und intensiven wirtschaftlichen Bezie-
hungen, die wir zu Großbritannien haben, ist das Gegen-
teil der Fall.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Deshalb sind auch hier Besonnenheit, Vernunft und Ver-
antwortung gefragt. Einerseits gilt: keine Rosinenpicke-
rei. Andererseits aber brauchen wir das feste Bewusst-
sein: Wir sind und bleiben Partner, und die Menschen in 
unseren Ländern werden die Auswirkungen der Verhand-
lungen spüren. In dieser Verantwortung müssen diese 
Verhandlungen auch geführt werden.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Nach solch einer Entscheidung stellt sich natürlich 
auch die Frage: Welche Konsequenzen, welche Schluss-
folgerungen ziehen wir daraus für die weitere Gestaltung 
der Europäischen Union? Von Kolleginnen und Kollegen 
ist bereits mehrfach angesprochen worden: Nicht überall 
ist die Europäische Union derzeit in einer guten Verfas-
sung; das spüren wir auch ganz allgemein. Da kommen 
dann sehr viele Fragen und auch viele Antworten ganz 
schnell. Ein bisschen habe ich den Eindruck, dass man-
Andrej Hunko
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617896
(A) (C)
(B) (D)
ches in Richtung Aktionismus geht. Auch Aktionismus, 
meine Damen und Herren, ist in dieser wichtigen Frage 
nicht angesagt.
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)
Wir brauchen übrigens keine Umwandlung der Europä-
ischen Kommission in eine europäische Regierung, und 
wir brauchen jetzt auch nicht schnell weitere Program-
me, um zusätzliches Geld auszugeben,
(Volker Kauder [CDU/CSU]: So ist es!)
das dann übrigens in erster Linie wir Deutsche auszuge-
ben hätten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ich glaube, wir tun gut daran, uns einmal in die Si-
tuation der Menschen vor Ort zu versetzen und uns zu 
fragen: Was erwarten sie von der Europäischen Union? 
Ich will das an drei Punkten festmachen:
Erstens. Ich glaube, wir müssen uns alle miteinander – 
ich schließe mich da überhaupt nicht aus – darauf besin-
nen, wie wir von der Europäischen Union und von diesem 
Europa reden; das ist vorhin schon mehrfach angespro-
chen worden. Für mich – ich sage das ganz bewusst, auch 
als CSU-Politikerin – ist das ein wirklich wichtiges An-
liegen: Reden wir noch von dem Friedensprojekt? Reden 
wir noch von dem Wohlstand, den uns ganz wesentlich 
Europa gebracht hat? Reden wir noch von den gemeinsa-
men Werten? Reden wir noch von der politischen Selbst-
behauptung Europas in einer zunehmend globalisierten 
und schwierigen Welt? Wir reden darüber fast nicht, weil 
für uns alles Positive selbstverständlich ist.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD – Mechthild Rawert [SPD]: 
Bayern macht es vor!)
Gleichzeitig sage ich aber: Dieses positive Reden 
schließt nicht aus, auch über manche Fehlentwicklungen 
und Defizite zu reden. Auch das gehört dazu; beides ge-
hört zusammen. Wenn man das Letztere tut, dann muss 
man auch konkrete Vorschläge machen, um diese Fehl-
entwicklungen und Defizite zu beheben und eben darü-
ber nicht nur zu sprechen und die Ängste und Sorgen der 
Menschen zu überhöhen, sie aber nicht zu beseitigen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ein Zweites. Wenn wir uns in die Situation der Men-
schen versetzen, dann spüren wir gerade aktuell, was die 
wichtigsten Sorgen sind: die Gewährleistung der Sicher-
heit in unserem Land angesichts der vielen Krisen und 
Kriege auf der ganzen Welt, die Gewährleistung der in-
neren Sicherheit, die Bekämpfung des Terrorismus, die 
Bekämpfung der Kriminalität und manche Fragen, die 
sich im Zusammenhang mit der weltweiten und in Eu-
ropa besonders spürbaren Migration stellen. Ich will nur 
diese paar Themen in den Mittelpunkt stellen und deut-
lich machen: Gerade diese Themen sind es, die erstens 
die Menschen in besonderer Weise berühren und ihnen 
Ängste und Sorgen bereiten und zweitens von den Natio-
nalstaaten alleine nicht bewältigt werden können. Gerade 
deshalb ist es wichtig, dass sich Europa um diese Fragen 
und nicht um das viele Klein-Klein in Vertragsverlet-
zungsverfahren und Sonstigem kümmert.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das Dritte, was ich ansprechen möchte, ist: Die Euro-
päische Union kann nicht alle Defizite, die wir erkennen, 
beseitigen und allen entsprechenden Handlungsnotwen-
digkeiten nachkommen. Die Jugendarbeitslosigkeit – 
Volker Kauder hat es vorhin angesprochen – und manche 
Fragen der Sozialpolitik – übrigens auch die Fragen des 
gesamten Arbeitsmarktes – liegen in der nationalen Ver-
antwortung.
(Beifall bei der CDU/CSU – Dr. Katarina 
Barley [SPD]: Das ist der Fehler!)
Wir streuen den Menschen Sand in die Augen, wenn 
wir ihnen weismachen: Das ist ein europäisches Anlie-
gen, und das kann europäisch gelöst werden. Mit noch so 
viel Geld – woher auch immer das kommen möge – kann 
man diese Probleme nicht lösen. Sie können nur dadurch 
gelöst werden, dass jeder Staat in Europa seine Haus-
aufgaben macht und alles tut, um wettbewerbsfähig zu 
sein; denn nur dann wird Europa als Ganzes auch wett-
bewerbsfähig sein.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, in jeder Krise liegt auch 
eine Chance. Nach dem, was die Bundeskanzlerin in ih-
rer Regierungserklärung deutlich gemacht hat, bin ich 
zuversichtlich, dass die jetzige Situation, die wahrlich 
eine Riesenherausforderung für ganz Europa ist, nicht 
als Krise verstanden, sondern als Chance betrachtet wird, 
und wir sollten alles dafür tun, sie dabei konstruktiv zu 
begleiten.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Das Wort erhält nun der Kollege Norbert Spinrath für 
die SPD-Fraktion.
(Beifall bei der SPD)
Norbert Spinrath (SPD): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 
Sehr geehrte Damen und Herren! Zu lange hat Premier 
Cameron gegen die EU gearbeitet. Sein Kampf in den 
letzten Monaten für einen Verbleib des Vereinigten Kö-
nigreichs in der EU war nicht mehr glaubwürdig und 
nicht mehr überzeugend genug. Jetzt aber, liebe Kolle-
ginnen und Kollegen, muss derselbe Premier, der nach 
seiner eigenen Erklärung noch mehrere Monate im Amt 
sein wird, mit seiner Regierung den Willen des Volkes 
umsetzen. Ich fordere ihn hiermit auf, nicht länger Zeit 
zu schinden, sondern die notwendige Mitteilung in Brüs-
sel schnellstmöglich vorzulegen.
(Beifall bei der SPD)
Eines muss der dortigen Regierung klar sein – ich bin 
froh, dass darüber Einigung in diesem Hause herrschte –: 
Vor einer Mitteilung über die Austrittsabsicht gegenüber 
dem Europäischen Rat darf es keine Vorgespräche, darf 
es keine Nachverhandlungen und darf es keine Zuge-
Gerda Hasselfeldt
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17897
(A) (C)
(B) (D)
ständnisse geben. Bei den dann folgenden Verhandlungen 
geht es eben alleine um die Bedingungen des Austritts 
und nicht um die zukünftigen Beziehungen des Landes 
zur EU. Austrittsverhandlungen dürfen keine Gespräche 
über eine Mitgliedschaft light des Vereinigten Königrei-
ches in der EU sein. Im Reich von Wahnvorstellungen 
bewegt sich anscheinend Boris Johnson, der gestern vom 
bevorzugten Zugang des Landes zum Binnenmarkt und 
zu den Vorteilen der EU fabulierte, ganz ohne die aus 
einer Mitgliedschaft erwachsenden Pflichten.
Die Europäische Union wird diesen Austritt sicherlich 
verkraften. Sorgen mache ich mir aber um die Zukunft 
des Vereinigten Königreiches. In den letzten Tagen zeigte 
sich die innere Zerrissenheit des Landes, zwischen Jung 
und Alt, zwischen Schottland, Nordirland und London 
einerseits und dem Rest des Landes andererseits. Nicht 
einmal mehr ein Verfall des Landes ist auszuschließen. 
Das britische Pfund und die Wirtschaft stehen vor einer 
ungewissen Zukunft. 
Deshalb ist es jetzt umso wichtiger, Frau Bundeskanz-
lerin, dass die 27 Mitgliedstaaten der Union zusammen-
stehen. Da haben die Treffen der vergangenen Tage mit 
Ihren Kollegen aus Frankreich und Italien, aber eben auch 
das Treffen der sechs Außenminister der Gründungs-
staaten auf Einladung von Frank-Walter Steinmeier am 
Sonnabend wichtige Impulse gesetzt.
(Beifall bei der SPD)
Frau Bundeskanzlerin, ich bitte Sie, beim Europä-
ischen Rat darauf hinzuwirken, dass die 27 Mitglied-
staaten mit einer Stimme sprechen. Dabei reicht es eben 
nicht, die Äußerungen von Herrn Cameron in Ruhe, wie 
es Herr Kauder und die Kanzlerin formuliert haben, zur 
Kenntnis zu nehmen. Nein, Sie müssen von der Regie-
rung des Vereinigten Königreiches schnellstmöglich und 
nicht erst nach einem personellen Wechsel im Herbst die 
Mitteilung der Austrittsabsicht einfordern.
Die verbleibenden 27 Mitgliedstaaten müssen aber 
auch das Vertrauen in die Europäische Union schnell 
wiederherstellen und offen und für ihre Bürgerinnen und 
Bürger erkennbar und nachvollziehbar darüber reden, 
wie ein besseres Europa gestaltet werden soll. Geben 
Sie, Frau Bundeskanzlerin – das möchte ich Ihnen mit 
auf den Weg geben –, ein starkes Bekenntnis zur europä-
ischen Einigung ab. Doch dazu ist eben nicht nur ein Be-
kenntnis erforderlich, sondern auch konkretes Handeln. 
Es gibt viel zu tun, auch auf unserer deutschen Seite.
Herr Kauder, wir sollten darüber nicht nur wohlfeil re-
den, aber immer dann die Schotten dicht machen, wenn 
wir Sozialdemokraten von der sozialen Dimension Eu-
ropas reden. Auch das ist Realität. Da müssen Sie sich 
bewegen.
(Beifall bei der SPD)
Frau Hasselfeldt, natürlich wollen wir, dass sich Eu-
ropa zu einem besseren Europa weiterentwickelt. Aber 
dann müssen wir nicht nur über die Menschen reden, 
sondern wir müssen sie auch deutlich und wahrnehmbar 
in den Mittelpunkt unseres Handelns stellen. Einfach 
nur abzuwarten und die Dinge in Ruhe zur Kenntnis zu 
nehmen, wäre jetzt ein schwerer Fehler und der Lage in 
Europa nicht angemessen.
(Beifall bei der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Nächster Redner ist Kai Whittaker für die CDU/
CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Kai Whittaker (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Werte Kollegen! Ich stehe heute vor 
Ihnen als ein Mitglied des Deutschen Bundestages, direkt 
gewählt für meinen Heimatwahlkreis Rastatt. Ich stehe 
heute aber auch vor Ihnen als ein Bürger des Vereinigten 
Königreiches von Großbritannien und Nordirland, der 
am vergangenen Donnerstag für den Verbleib in der Eu-
ropäischen Union gestimmt hat,
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Ab-
geordneten der LINKEN)
als einer von 62 Prozent seiner Altersklasse. 
Ich stehe aber heute insbesondere vor Ihnen als Euro-
päer, als Sohn eines britischen Vaters und einer deutschen 
Mutter, als einer, den es ohne den freien Personenverkehr 
nicht gäbe, 
(Heiterkeit)
als einer, der ohne freie Grenzen in Europa nicht hier ste-
hen könnte.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Sehr gut!)
Deshalb werde ich für diese Prinzipien der Europäischen 
Union immer einstehen.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Herr Präsident, Sie hatten sicherlich recht, als Sie sag-
ten, dass am vergangenen Freitag über Europa die Sonne 
wieder aufgegangen ist. Aber ich finde, sie scheint nicht 
mehr so hell. Stattdessen ziehen am europäischen Him-
mel immer mehr dunkle Wolken auf. Sie kommen aus 
Frankreich, den Niederlanden, Polen, Tschechien, Öster-
reich, Dänemark, Griechenland, Italien und, ja, auch aus 
Deutschland. Sie speisen sich aus einer Angst, in einer 
Union mit 500 Millionen Menschen verloren zu gehen, 
einer Angst, die eigene Identität aufgeben zu müssen, um 
Teil einer anderen Identität sein zu können, einer Angst, 
vergessen zu werden und nicht am wachsenden Wohl-
stand teilhaben zu können.
Es schlagen zwei Herzen in meiner Brust. Als Euro-
päer mag mir, mag uns das Ergebnis vom vergangenen 
Donnerstag nicht gefallen. Die Einheit des Landes ist in 
Gefahr. Die wirtschaftlichen Aussichten sind unsicher. 
Die Zukunft der jungen Briten ist beschnitten. Aber als 
Demokraten haben wir dieses Ergebnis zu respektieren 
und umzusetzen. Ein zweites Referendum zum jetzigen 
Zeitpunkt würde das Land weiter spalten und tiefer ins 
Chaos führen. 
Norbert Spinrath
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617898
(A) (C)
(B) (D)
Ich teile daher die Ansicht der Bundeskanzlerin, nicht 
hastig, aber zielstrebig, nicht nachtretend, aber konse-
quent die Trennung zwischen Großbritannien und der 
EU zu vollziehen. Ich bin auch überzeugt, dass wir kon-
sequent sein müssen. Denn wenn uns unsere europäische 
Idee wirklich etwas wert ist, dann müssen wir klarma-
chen, was dieser Wert der EU-Mitgliedschaft tatsächlich 
darstellt.
(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und dem 
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
Sonst werden wir eines Tages unseren eigenen Bürgern 
nicht mehr erklären können, warum wir Teil dieser euro-
päischen Familie bleiben sollten.
Genau darin liegt aber, finde ich, auch unsere Chan-
ce, diese dunklen Wolken am Himmel zu vertreiben. Die 
Diskussion über Reformen in der EU ist zwar notwendig, 
aber ich glaube, sie ist nicht entscheidend für die Zukunft 
der EU. Denn wenn wir beständig das Schlechte an der 
EU suchen, finden oder gar erfinden, wirken wir nur da-
rauf hin, dass sie zerbricht. 
Stattdessen bin ich fest davon überzeugt, dass wir den 
Kampf um die Zukunft unseres Kontinents mit den Fein-
den der EU aufnehmen müssen. Sie sehen in der EU die 
Gefahr für ihren Nationalismus. Sie werden nicht ver-
schwinden, solange wir sie gewähren lassen. Das lehrt 
uns die Geschichte. 
(Axel Schäfer [Bochum] [SPD]: Sehr wahr!)
Die erste deutsche Demokratie ist in meinem Wahl-
kreis blutig niedergeschlagen worden, weil es zu wenige 
Beschützer gab. Die zweite deutsche Demokratie von 
Weimar ist untergegangen, weil es zu wenige Demokra-
ten gab. Ich will nicht, dass auch die Europäische Union 
scheitert, weil es zu wenige leidenschaftliche Europäer 
gab.
(Beifall im ganzen Hause)
Europa hat die besseren Argumente. Aber wir müssen 
endlich damit anfangen, den Kampf gegen die Feinde 
Europas mit ihrer populistischen Rhetorik zu führen. 
Deshalb appelliere ich an alle enttäuschten Briten: Ja, das 
Referendum müssen wir akzeptieren. Aber wenn sich die 
Versprechungen der Nationalisten nicht erfüllen, dann 
schlägt die Stunde, diese Entscheidung umzukehren.
Vor allem möchte ich aber als junger Bundestagsab-
geordneter mit dieser besonderen Biografie an die jun-
ge Generation aller Mitgliedstaaten unseres großartigen 
Kontinents und insbesondere in Großbritannien appellie-
ren: Nehmt diesen Kampf auf! Übernehmt für eure Zu-
kunft in Europa Verantwortung! 
Für den Moment bleibt mir nur eins zu sagen: Wir 
werden euch vermissen, aber nicht vergessen. Der Tag 
wird kommen, an dem wir wieder vereint sein werden, 
stärker als je zuvor. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie 
bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE 
GRÜNEN)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Letzter Redner in dieser Aussprache ist der Kollege 
Ralph Brinkhaus.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ralph Brinkhaus (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Lieber 
Kollege Bartsch, eine kleine Korrektur: Die Tories haben 
die EVP schon vor längerer Zeit verlassen. 
Aber Sie haben mit einer Bemerkung tatsächlich recht 
gehabt, und das ist sehr ernsthaft: Die Größe und das For-
mat einer Institution und einer Gemeinschaft zeigen sich 
auch dann, wenn jemand diese Gemeinschaft verlässt. 
Dementsprechend muss ich sagen: Die eine oder ande-
re Aufgeregtheit aus Brüssel, aus anderen europäischen 
Hauptstädten oder auch hier im Parlament ist vor diesem 
Hintergrund nicht zu verstehen. Ich kann nachvollziehen, 
dass dabei Emotionen hochkochen. Aber Enttäuschung 
ist kein guter Ratgeber, und Zorn ist nicht sonderlich sou-
verän. 
(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE 
LINKE])
Souverän ist das, was einige Kollegen hier gemacht 
haben, nämlich darauf hinzuweisen, was uns mit Groß-
britannien verbindet. Das sind nicht nur wirtschaftliche, 
kulturelle und politische Beziehungen, sondern auch 
ganz viele persönliche Freundschaften. Wir haben Groß-
britannien ganz viel zu verdanken. Großbritannien hat 
dafür gesorgt, dass es in diesem Land eine Demokratie 
gibt und dass sich die Bundesrepublik Deutschland so 
entwickelt hat, wie wir sie heute kennen. Dementspre-
chend werbe ich nachhaltig darum, fair mit Großbritanni-
en umzugehen, ein faires Verfahren durchzuführen. Na-
türlich muss klar gesagt werden, was geht und was nicht 
geht, genauso wie es die Bundeskanzlerin gemacht hat. 
Aber wir müssen auch den Langmut, die Größe und die 
Geduld für Großbritannien aufbringen, wie wir es auch 
bei anderen Ländern getan haben. Großbritannien war 
immer ein harter Verhandlungspartner. Großbritannien 
war nicht immer einfach. Aber Großbritannien hat nie 
Verträge gebrochen.
(Dr. Franz Josef Jung [CDU/CSU]: Hört! 
Hört!)
Großbritannien hat nie Zusagen nicht eingehalten. Groß-
britannien hat auch nie falsche Zahlen geliefert. Ich er-
warte deswegen, dass gegenüber Großbritannien die 
Fairness geübt wird, die auch gegenüber anderen geübt 
wird.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Natürlich müssen wir nun darüber diskutieren, wie der 
Prozess abläuft und wie wir auseinanderkommen. Viele 
Redner haben heute gesagt, dass das vernünftig gestal-
tet werden kann. Es muss vernünftig gestaltet werden, 
weil wir über die Freundschaft zu Großbritannien hinaus 
wirtschaftliche Interessen haben. Wie Herr Oppermann 
bereits gesagt hat, geht nicht nur ein Land, sondern auch 
die zweitgrößte Volkswirtschaft der EU. Es geht einer 
Kai Whittaker
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17899
(A) (C)
(B) (D)
unserer wichtigen Handelspartner. Mit Großbritannien 
geht aber auch ein Land aus der Europäischen Union, das 
mit seinem Geist für Wirtschaftsliberalität und Wettbe-
werb der Union sehr gut getan hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Vor diesem Hintergrund ist die Frage schon berech-
tigt, welche wirtschaftliche Bedeutung das Ausscheiden 
Großbritanniens für uns hat. Aber ich warne vor dem 
Alarmismus, der allenthalben gepflegt wird. Ich warne 
davor, den nun erscheinenden Gutachten, in denen da-
rauf hingewiesen wird, wie viel Bruttoinlandsprodukt 
verloren geht und welche schrecklichen Dinge noch pas-
sieren, sofort Glauben zu schenken. Denn es hängt von 
uns ab, wie wir die zukünftigen Beziehungen zu Groß-
britannien gestalten, ob das etwas Gutes wird oder ob das 
nicht etwas Gutes wird. Es hängt natürlich auch davon 
ab, wie es in Großbritannien innenpolitisch weitergeht. 
Es ist überhaupt keine Häme angebracht, wenn es nun 
Auseinandersetzungen in der konservativen Partei, der 
Labour-Partei oder anderen politischen Richtungen gibt. 
Das hilft uns nicht weiter. Damit wir unsere Autos, Kü-
chen und Waschmaschinen weiterhin nach Großbritanni-
en exportieren können, sind wir darauf angewiesen, dass 
es dort eine ordentliche Binnennachfrage gibt. Deshalb 
ist es wichtig, dass sich die Verhältnisse in diesem Land 
sehr schnell klären werden. Wir sollten alles dafür tun, 
dass das auch klappt. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir müssen uns aber über alle Emotionen und wirt-
schaftlichen Bedenken hinaus natürlich Gedanken da-
rüber machen, wie es mit Europa weitergeht. Ich bin 
verwundert, dass jeder, kaum dass das Abstimmungser-
gebnis veröffentlicht war, seine ihm bequeme Lösung 
parat hatte, die er schon immer vertreten hat. Die einen 
haben gesagt: „Wir brauchen jetzt eine Intensivierung 
Europas“, als ob Dinge wie gemeinsame Einlagensiche-
rung die Begeisterung bei den Euro-Skeptikern steigern 
würden. Die anderen haben gesagt: „Wir brauchen gar 
kein Europa mehr“, als ob wir Herausforderungen wie 
Flucht und Migration ohne Europa hinbekommen wür-
den. Die einen sagen: „Jetzt müssen wir ordentlich Geld 
ausgeben, um zum Beispiel die Jugendarbeitslosigkeit zu 
beseitigen“, und die anderen sagen: „Wir dürfen über-
haupt kein Geld mehr ausgeben, weil das nur den Eu-
ro-Skeptizismus steigert.“
Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist keine Zeit 
für Schnellschüsse. Wir müssen uns dringend Zeit neh-
men, um profund und genau darüber nachzudenken, ob 
die europäischen Institutionen und die europäischen Re-
geln, aber auch – das sage ich ganz klar an dieser Stelle – 
die Gesichter, die dieses Europa bisher vertreten haben, 
geeignet sind, Europa in das nächste Jahrzehnt zu führen, 
und dafür sorgen, dass die Fliehkräfte, die Sie artikuliert 
haben, nicht entstehen und Europa zusammenbleibt. Da-
mit müssen wir sehr kritisch umgehen.
Eine Frage ist allerdings am heutigen Vormittag kaum 
gestellt worden; diese müssen wir uns alle stellen. Die 
Abstimmung in Großbritannien ist nur vordergründig 
eine Abstimmung gegen Europa gewesen. Es ging viel 
tiefer. Es ist eine Abstimmung gegen das etablierte poli-
tische System.
(Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE 
LINKE]
Es ist eine Abstimmung gegen das 21. Jahrhundert. Es 
ist ein Versuch, die Vergangenheit und den Milchmann 
zurückzubekommen. Leider ist das ein Phänomen, das 
wir nicht nur in Großbritannien haben, sondern das haben 
wir mittlerweile in ganz vielen Staaten, leider auch in der 
Bundesrepublik Deutschland.
Wir als Vertreterinnen und Vertreter dieses etablierten 
politischen Systems müssen uns selbst ganz dringend 
fragen, bevor wir mit dem Finger auf Großbritannien zei-
gen, bevor wir mit dem Finger auf Brüssel zeigen, was 
wir anders machen können, um das Vertrauen der Men-
schen wieder zurückzugewinnen, die uns momentan von 
der Fahne gehen. Wenn dieses Referendum dazu dient, 
dass wir diesen Prozess auch hier im Deutschen Bundes-
tag einleiten und uns selbst infrage stellen, dann ist es 
tatsächlich so, wie Gerda Hasselfeldt gesagt hat: Dann ist 
diese Krise auch eine Chance. 
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abge-
ordneten der SPD)
Präsident Dr. Norbert Lammert: 
Ich schließe die Aussprache. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, seit dem gestrigen 
Spieltag der Fußballeuropameisterschaft wissen viel-
leicht auch die Briten noch besser, dass manchmal auch 
große, selbstbewusste Länder scheitern können und 
durch kleine, ehrgeizige Teilnehmer verdrängt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des 
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundes-
tages für Mittwoch nächster Woche ein. 
Bis dahin und darüber hinaus begleiten unsere gu-
ten Wünsche die deutsche Fußballnationalmannschaft; 
denn – das hat auch diese Debatte bestätigt – uns alle ver-
bindet die Überzeugung: Wo immer es um Europa geht, 
sollte Deutschland bis zum Schluss dabei sein.
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der SPD)
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluss: 12.21 Uhr)
Ralph Brinkhaus

(A) (C)
(B) (D)
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 2016 17901
Anlage zum Stenografischen Bericht
Anlage 
Liste der entschuldigten Abgeordneten
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
Aken, Jan van DIE LINKE 28.06.2016
Amtsberg, Luise BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Arnold, Rainer SPD 28.06.2016
Barnett, Doris SPD 28.06.2016
Beckmeyer, Uwe SPD 28.06.2016
Behrens, Herbert DIE LINKE 28.06.2016
Bergner, Dr. Christoph CDU/CSU 28.06.2016
Bosbach, Wolfgang CDU/CSU 28.06.2016
Bulling-Schröter, Eva DIE LINKE 28.06.2016
Bülow, Marco SPD 28.06.2016
Daldrup, Bernhard SPD 28.06.2016
De Ridder, Dr. Daniela SPD 28.06.2016
Dehm, Dr. Diether DIE LINKE 28.06.2016
Ebner, Harald BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Erler, Dr. h. c. Gernot SPD 28.06.2016
Ernstberger, Petra SPD 28.06.2016
Fischer (Hamburg), 
Dirk
CDU/CSU 28.06.2016
Gädechens, Ingo CDU/CSU 28.06.2016
Gohlke, Nicole DIE LINKE 28.06.2016
Göppel, Josef CDU/CSU 28.06.2016
Groth, Annette DIE LINKE 28.06.2016
Gunkel, Wolfgang SPD 28.06.2016
Güntzler, Fritz CDU/CSU 28.06.2016
Gutting, Olav CDU/CSU 28.06.2016
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
Hagedorn, Bettina SPD 28.06.2016
Heil (Peine), Hubertus SPD 28.06.2016
Heinrich, Gabriela SPD 28.06.2016
Heller, Uda CDU/CSU 28.06.2016
Herzog, Gustav SPD 28.06.2016
Hiller-Ohm, Gabriele SPD 28.06.2016
Hintze, Peter CDU/CSU 28.06.2016
Höhn, Bärbel BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Irlstorfer, Erich CDU/CSU 28.06.2016
Jurk, Thomas SPD 28.06.2016
Koenigs, Tom BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Kramme, Anette SPD 28.06.2016
Krings, Dr. Günter CDU/CSU 28.06.2016
Kühn (Dresden), 
Stephan
BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Kühne, Dr. Roy CDU/CSU 28.06.2016
Launert, Dr. Silke CDU/CSU 28.06.2016
Lerchenfeld, Philipp 
Graf
CDU/CSU 28.06.2016
Maisch, Nicole BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Mattheis, Hilde SPD 28.06.2016
Möhring, Cornelia DIE LINKE 28.06.2016
Otte, Henning CDU/CSU 28.06.2016
Paus, Lisa BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Petzold, Ulrich CDU/CSU 28.06.2016
Deutscher Bundestag – 18. Wahlperiode – 181. Sitzung. Berlin, Dienstag, den 28. Juni 201617902
(A) (C)
(B) (D)
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
Pflugradt, Jeannine SPD 28.06.2016
Pilger, Detlev SPD 28.06.2016
Raatz, Dr. Simone SPD 28.06.2016
Renner, Martina DIE LINKE 28.06.2016
Rief, Josef CDU/CSU 28.06.2016
Rüthrich, Susann SPD 28.06.2016
Schiefner, Udo SPD 28.06.2016
Schimke, Jana CDU/CSU 28.06.2016
Schmidt (Fürth), 
Christian
CDU/CSU 28.06.2016
Schmidt (Ühlingen), 
Gabriele
CDU/CSU 28.06.2016
Schuster (Weil am 
Rhein), Armin
CDU/CSU 28.06.2016
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis 
einschließlich
Schwarz, Andreas SPD 28.06.2016
Schwarzelühr-Sutter, 
Rita
SPD 28.06.2016
Sendker, Reinhold CDU/CSU 28.06.2016
Steffen, Sonja SPD 28.06.2016
Thönnes, Franz SPD 28.06.2016
Tillmann, Antje CDU/CSU 28.06.2016
Troost, Dr. Axel DIE LINKE 28.06.2016
Wagner, Doris BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
28.06.2016
Wicklein, Andrea SPD 28.06.2016
Wittke, Oliver CDU/CSU 28.06.2016
Zech, Tobias CDU/CSU 28.06.2016
Zöllmer, Manfred SPD 28.06.2016
Satz: Satzweiss.com Print, Web, Software GmbH, Mainzer Straße 116, 66121 Saarbrücken, www.satzweiss.com
Druck: Printsystem GmbH, Schafwäsche 1-3, 71296 Heimsheim, www.printsystem.de
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlag GmbH, Postfach 10 05 34, 50445 Köln, Telefon (02 21) 97 66 83 40, Fax (02 21) 97 66 83 44, www.betrifft-gesetze.de
ISSN 0722-8333</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/18/18181.pdf</pdf_url>
    <id>827</id>
    <dokumentnummer>18/181</dokumentnummer>
    <datum>2016-06-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
