<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>937</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>15/61</dokumentnummer>
  <wahlperiode>15</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>2003-09-12</datum>
  <titel>Protokoll der 61. Sitzung des 15. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Plenarprotokoll 15/61Deutscher Bundestag
Stenografischer Bericht
61. Sitzung
Berlin, Freitag, den 12. September 2003
I n h a l t :Tagesordnungspunkt 1: 
a) Erste Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs ei-
nes Gesetzes über die Feststellung
des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2004 (Haushaltsge-
setz 2004)
(Drucksache 15/1500) . . . . . . . . . . . . .
b) Unterrichtung durch die Bundesregie-
rung: Finanzplan des Bundes 2003
bis 2007
(Drucksache 15/1501) . . . . . . . . . . . . .
Hans Eichel, Bundesminister BMF  . . . . . . . .
Carl-Ludwig Thiele  FDP . . . . . . . . . . . . .
Dr. Angela Merkel  CDU/CSU . . . . . . . . . . . .
Hans Eichel, Bundesminister BMF  . . . . . . . .
Peter Götz  CDU/CSU  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Alexander Bonde  BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
5221 A
5221 B
5221 B
5226 A
5227 B
5228 B
5229 B
5230 DJürgen Koppelin  FDP  . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Walter Schöler  SPD  . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Jürgen Koppelin  FDP  . . . . . . . . . . . . . . .
Dr. Peter Ramsauer  CDU/CSU . . . . . . . . . . .
Bartholomäus Kalb  CDU/CSU . . . . . . . . . . .
Jochen-Konrad Fromme  CDU/CSU . . . . . . .
Joachim Poß  SPD  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Nächste Sitzung . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . . . .
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen . . . . . . . . . . . . . . . . . .
5232 D
5235 A
5237 D
5239 A
5240 C
5242 C
5244 C
5245 C
5247 A
5248 A

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5221
(A) (C)
(B) (D)
61. Sitzung
Berlin, Freitag, den 12. September 2003
Beginn: 9.00 UhrPräsident Wolfgang Thierse: 
Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die
Sitzung ist eröffnet.
Wir setzen die Haushaltsberatungen – Tagesord-
nungspunkt 1 – fort.
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die
Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das
Haushaltsjahr 2004
(Haushaltsgesetz 2004)
– Drucksache 15/1500 –
Überweisungsvorschlag:
Haushaltsausschuss
b) Beratung der Unterrichtung durch die Bundes-
regierung
Finanzplan des Bundes 2003 bis 2007
– Drucksache 15/1501 –
Überweisungsvorschlag:
Haushaltsausschuss
Ich erinnere daran, dass wir am Dienstag für die heu-
tige Aussprache eine Dauer von eineinhalb Stunden be-
schlossen haben.
Wir kommen zur Schlussrunde. Als erstem Redner er-
teile ich dem Bundesminister der Finanzen, Hans Eichel,
das Wort.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Wir sind in der Tat in einer äußerst schwierigen
Lage. Ich habe das bei der Einbringung des Haushalts
deutlich gemacht. Wir werden heute in der Schlussde-
batte der ersten Lesung Revue passieren lassen, welche
Beiträge in dieser Debatte zur Lösung unserer Probleme
geleistet worden sind.(Volker Kauder [CDU/CSU]: Da schneiden 
Sie aber schlecht ab!)
Ich will zunächst darauf hinweisen – das ist spannend
für die Art der Debatte –,
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Was bei 
Ihnen alles spannend ist!)
dass der Bundeskanzler an einer bestimmten Stelle ge-
sagt hat, dass wir einen Fehler gemacht haben.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Aus Fehlern 
lernen!)
Ich frage Sie, wie eigentlich Ihre Reaktion darauf war.
Sie haben so getan, als hätten Sie mit dem Umstand,
dass wir in einer schwierigen Lage sind, überhaupt
nichts zu tun.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Es wurde sogar so getan, als ob 1998 ein Glücksjahr ge-
wesen wäre. Das erinnert an Falschmünzerei. 1998 war
der Bundeshaushalt in seiner Gesamtheit schlechter als
2002.
(Lachen des Abg. Dietrich Austermann [CDU/
CSU] – Zuruf von der CDU/CSU: Das ist die
Unwahrheit!)
– Genauso ist es. Ich rede vom Bundeshaushalt, sehr
verehrter Herr Kollege Austermann. – Dafür hatten Sie
die Verantwortung. Herr Solms hat es wirklich fertig ge-
bracht zu sagen, wir hätten die Steuern stärker erhöht als
gesenkt. Es macht keinen Sinn, auf einer solchen Basis
eine Debatte zu führen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich will auf Folgendes hinweisen: So schwierig un-
sere Situation auch ist, die höchste Arbeitslosigkeit
nach der Wiedervereinigung gab es in Ihrer Regierungs-
zeit. Das haben Sie völlig ausgeblendet.
(Zuruf von der CDU/CSU: Wie denn?)Redetext
5222 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelDer riesige Zuwachs an Schulden – ich will das gar nicht
mehr kritisieren; aber Sie können so nicht argumentie-
ren – fällt in Ihre Regierungszeit.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Reden Sie 
doch mal über den Haushalt 2004!)
Von den Schulden in Höhe von 1 500 Milliarden DM
oder 750 Milliarden Euro, die wir von Ihnen übernom-
men haben, stammen 600 Milliarden Euro aus Ihrer Re-
gierungszeit. Für diese 600 Milliarden Euro müssen wir
jedes Jahr 28 Milliarden Euro Zinsen zahlen. Das ist eine
Belastung für den Haushalt, die Sie zu verantworten ha-
ben.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich sage das nicht, weil ich großen Spaß daran habe,
über die Vergangenheit zu reden. 
Dasselbe betrifft übrigens auch das Thema
Reformstau. Man kann uns ja vorwerfen, wir hätten in
der vorigen Wahlperiode mehr machen müssen. In Ord-
nung.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Das ist richtig!)
Aber wir haben ordentlich angefangen.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Was?)
Deswegen seien Sie, Herr Koppelin, ein bisschen vor-
sichtig! Was ist denn in den 16 Jahren passiert?
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie konsoli-
dieren doch Lafontaine heute noch!)
Warum hat denn Deutschland weltweit unter dem Makel
gelitten, es sei ein Land mit einem riesigen Reformstau,
in dem sich nichts bewegt? Das war doch während Ihrer
Regierungszeit. Jetzt bewegt sich das Land.
(Volker Kauder [CDU/CSU]: Nach unten!)
Damit will ich die Vergangenheit abschließen, weil ich
gar keine Lust habe – die Menschen auch nicht –, dau-
ernd darüber zu reden. Sie können aber nicht so tun, als
ob Sie mit den Problemen dieses Landes nichts zu schaf-
fen hätten und als ob es die 16 Jahre Ihrer Regierungs-
zeit nicht gegeben hätte.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Es wäre schon gut gewesen, wenn Sie auf die Ausfüh-
rungen des Bundeskanzlers etwas anders reagiert hät-
ten – 
(Franz Müntefering [SPD]: Jawohl!)
das ist eine Frage der politischen Kultur – und sich zu
Ihrer eigenen Verantwortung für die derzeit in diesem
Land vorhandenen Probleme bekannt hätten, zumal Sie
im Bundesrat nun einmal die Mehrheit haben. Wir sind
auch bereit – möglicherweise mit anderen Konzepten –
darauf zu reagieren. 
Ich bin übrigens nicht unzufrieden mit dem Verlauf
der Beratungen im Finanzausschuss des Bundesrates.
Zehn Tage vor der Landtagswahl in Bayern ist immerhinerkennbar geworden, dass es vielleicht doch sachliche
Debatten über eine Reihe unserer Vorschläge geben
könnte. Das finde ich vernünftig und das ist auch in Ord-
nung. 
Das war ein erster Punkt, den ich ansprechen wollte.
Ich glaube, wir sollten den intensiven Versuch unterneh-
men, zu einer etwas anderen politischen Kultur zu kom-
men. 
(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Das müssen 
ausgerechnet Sie sagen!)
Streit über verschiedene Positionen ist zulässig. Lassen
wir einmal die Vergangenheit beiseite. Es ist schließlich
unsere gemeinsame Vergangenheit. Infolgedessen haben
Sie Verantwortung, so wie auch wir Verantwortung haben. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sagen Sie das 
erst mal Herrn Fischer!)
Sie haben die Mehrheit im Bundesrat; wir haben die
Mehrheit im Bundestag. Insofern sind wir nach der Ver-
fassung zum Zusammenwirken verpflichtet.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich komme zu einem zweiten Punkt. Den Medien war
zu entnehmen, der Haushalt sei auf Sand gebaut. Ich
fange mit der Wachstumsprognose an.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Schon 
falsch!)
Als wir den Haushalt aufgestellt haben, lagen wir mit der
Prognose eines Wirtschaftswachstums von 2 Prozent in
der Mitte des Prognosespektrums, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Oh! – Volker 
Kauder [CDU/CSU]: Traumtänzer!)
das zu dieser Zeit von 1,7 bis 2,3 Prozent reichte. Zurzeit
liegen wir in der Tat gemeinsam mit einem anderen In-
stitut am oberen Rand. Aber das gesamte Prognosespek-
trum bewegt sich zwischen 1,5 bis 2 Prozent. Das Ge-
mälde, das Sie an die Wand malen, wird dadurch nicht
gerechtfertigt, zumal zurzeit erstmals seit drei Jahren die
Institute in Deutschland insgesamt ankündigen, dass sie
in diesem Herbst ihre Prognosen – wenn auch vielleicht
nur mit minimalen Margen – nach oben korrigieren wer-
den. Das haben wir seit drei Jahren nicht mehr erlebt. In
den vergangenen drei Jahren sind nämlich alle Progno-
sen nach unten korrigiert worden. 
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Toller 
Erfolg!)
Das Institut für Wirtschaftsforschung in München,
das für das nächste Jahr eine Prognose von 1,5 Prozent
gestellt hat, korrigiert nun auch aufgrund unserer Politik
des Dreiklangs von Strukturreformen, Haushaltskonsoli-
dierung und Vorziehen der Steuerreform als Wachstums-
impuls seine Prognose auf 1,7 Prozent, also nach oben.
Das Institut für Wirtschaftsforschung Halle hat gerade
seine Prognose – wenn auch minimal – von 1,7 auf
1,8 Prozent nach oben korrigiert. 
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5223
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans Eichel(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Aber bisher 
war immer noch keiner bei 2 Prozent!)
Das sind keine Abweichungen, die es rechtfertigen, in
dieser Weise über den Haushalt zu reden. 
(Beifall bei der SPD – Steffen Kampeter
[CDU/CSU]: Das sind schon einige 100 Mil-
lionen Euro!)
Ein weiterer Punkt: Im Haushalt sind viele Positionen
veranschlagt, die noch nicht den Bundesrat passiert ha-
ben. Das ist richtig; aber das ist nicht neu. Auch Sie ha-
ben Haushalte mit Begleitgesetzen eingebracht. Der
Haushalt ist schließlich ein Arbeits- und Gestaltungsauf-
trag an uns alle. Mir wäre es lieber – ich habe meine Er-
fahrungen gemacht –, ich könnte wie 1999 ein Haus-
haltskonzept vorlegen, das ausschließlich auf den Bund
setzt und sonst niemanden braucht. Das entspricht aber
nicht der Wirklichkeit in Deutschland. Die Wirklichkeit
ist, dass die Kommunen, die Länder, der Bund und die
sozialen Sicherungssysteme nach dreijähriger Stagnation
in größten Schwierigkeiten sind. Wenn einer darangeht,
die Probleme zu lösen – das ist die Aufgabe im Bundes-
staat –, so ist das nur gemeinsam für Bund, Länder, Ge-
meinden und die sozialen Sicherungssysteme möglich.
Daran fehlt es Ihrem Ansatz überwiegend, während wir
genau an dieser Stelle ansetzen. 
Wir haben in der Tat seit 1999 beträchtliche Einspa-
rungen vorgenommen. Das ist aus allen Positionen des
Haushalts ersichtlich. Übrigens habe ich von Ihnen
nichts über Sparbeiträge gehört. Wenn ich Ihren Ausfüh-
rungen folge, Herr Kollege Meister, komme ich zu dem
Ergebnis, für Sie gilt immer noch das Motto „Allen wohl
und niemand weh“. Das wird nicht möglich sein. Sie
werden endlich selber Antworten geben müssen. In ein-
zelnen Ländern geben Sie bereits – auch sehr schmerz-
hafte – Antworten. Sie kommen aber auch hier um diese
Antworten nicht mehr herum.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir geben Antworten für den Gesamtstaat. Das ist
unsere Aufgabe, allerdings auch die Aufgabe des Bun-
desrates. 
Wir sind in unserer Situation keineswegs das Schluss-
licht in Europa. Es gibt eine Reihe von Ländern, die so
große Aufgaben wie wir nicht zu schultern haben. Das
sage ich im Hinblick auf die Debatte über die Belastun-
gen, die durch die Wiedervereinigung entstanden sind.
Es ist ja richtig, dass in Mittelosteuropa Wachstums-
regionen liegen. Aber es ist ein großer ökonomischer
Unterschied, Herr Kollege Merz – ich möchte an diesem
Punkt gar keinen Streit provozieren –, ob man eine
Schockanpassung vornimmt, wie wir das nach der Wie-
dervereinigung gemacht haben – früher hat man dem In-
ternationalen Währungsfonds vorgeworfen, dass eine
solche Strategie falsch sei –, oder ob man den Ländern
Mittelosteuropas 15 Jahre Zeit gibt, um mit unserer Un-
terstützung eine funktionsfähige Marktwirtschaft und
wettbewerbsfähige Betriebe aufzubauen. Genau an diesem Punkt müssen wir mit unserer Ar-
beit ansetzen und genau das ist auch unser Problem. Ins-
gesamt haben wir das bisher gut hinbekommen. Darauf
dürfen wir ruhig ein bisschen stolz sein und dürfen ande-
ren sagen: An diesem Punkt ist eure Kritik verfehlt; leis-
tet erst einmal das, was wir geleistet haben! Das wäre
vielleicht eine Position, auf die wir uns hier im Bundes-
tag verständigen könnten. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Unsere Antwort auf die Herausforderungen lautet:
Strukturreformen in den sozialen Sicherungssystemen
und auf dem Arbeitsmarkt sowie auf den Güter- und
Dienstleistungsmärkten, mehr Liberalisierung – ich be-
tone das ausdrücklich; es ist spannend, was die Liberalen
zu diesem Thema sagen –, beinharte Haushaltskonsoli-
dierung sowie das Vorziehen der letzten Stufe der Steu-
erreform. Letzteres ist notwendig, weil man in einer Si-
tuation, die durch Stagnation geprägt ist, nicht einfach
23 Milliarden Euro bzw. – wenn ich die Kosten der Ge-
sundheitsreform noch einrechne – rund 35 Milliarden
Euro herausnehmen kann und erwarten darf, dass dies
unsere Stagnationsphase nicht verlängern wird. Genau
das darf nicht geschehen. Das will auch niemand. 
Übrigens, wenn Sie den Monatsbericht der Europäi-
schen Zentralbank lesen, dann stellen Sie fest, dass sie
gegenüber unserem Reformkonzept außerordentlich po-
sitiv eingestellt ist. Das sollten Sie bei Gelegenheit viel-
leicht einmal zur Kenntnis nehmen. Das Gleiche gilt
auch für die Europäische Kommission. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wir haben Ihnen gleichzeitig mit unserem Konzept,
wissend, dass Sie die Entscheidungen mitzutragen haben,
weil Sie die Mehrheit im Bundesrat stellen, Gesprächsan-
gebote gemacht. Es ist aber verwunderlich, dass Sie im
Finanzplanungsrat, also in einem offiziellen Gremium
dieser Republik, nicht in der Lage waren, auf unser An-
gebot zu reagieren, das wie folgt lautete: Lasst uns eine
gemeinsame Arbeitsgruppe von Bund und Ländern unter
Beteiligung der kommunalen Spitzenverbände bilden, 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie wollen
die Länder doch über den Tisch ziehen, Herr
Eichel! Das war unsolide!)
um dort nicht etwa über die Fragen zu diskutieren, die
in der Arbeitsgruppe Koch/Steinbrück behandelt werden,
sondern darüber, welche Belastungen Bundesgesetze und
eine Reihe von Rahmenregelungen für Bund, Länder und
Gemeinden bringen und wie sie entlastet werden können,
übrigens eine Forderung, die Sie an anderer Stelle immer
wieder stellen. Sie haben auf dieses Angebot betreffend
den Gesamtstaat, wie gesagt, überhaupt nicht reagiert,
weil Sie zuerst Ihre Parteivorsitzenden fragen mussten
und weil Sie vor der anstehenden bayerischen Landtags-
wahl zu jeder Art von sachlicher Arbeit offenkundig
nicht in der Lage sind. Das muss man wohl zur Kenntnis
nehmen. Aber das kann nicht so weitergehen. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
5224 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelWir haben jedenfalls unser Konzept auf den Tisch ge-
legt. Das müssen Sie nicht mögen. Aber Sie müssen an-
gesichts der Verantwortung, die Sie haben, wenigstens
Antworten geben. 
Ich komme nun zu dem, was diese Debatte gebracht
hat. Frau Merkel hat drei konkrete Konzepte vorgeschla-
gen. Das finde ich in Ordnung. Aber, Frau Merkel, das,
was Sie zur Reform der Gemeindefinanzen vorge-
schlagen haben, ist etwas anderes, als die Finanzminister
und die Innenminister der B-Länder in der Gemeindefi-
nanzreformkommission beschlossen haben. Sie haben
nämlich kein Sofortprogramm, sondern eine durchgrei-
fende Reform mit Wirkung vom 1. Januar 2004 be-
schlossen. Alle, auch Herr Faltlhauser, Herr Stratthaus,
Herr Dr. Metz, Herr Peiner, haben sich dafür ausgespro-
chen, dass die Gemeindefinanzreform auf einer moder-
nisierten Gewerbesteuer aufbauen soll. Man konnte
schon damals erkennen, dass einige in Ihren Reihen Pro-
bleme mit der Einbeziehung ertragsunabhängiger Ele-
mente in die Gewerbesteuer haben. Aber wir haben das
nicht vorgeschlagen. Das ist vielmehr ein Streitpunkt in
Ihren Reihen. Darum braucht man gar nicht herumzure-
den. 
Niemand von Ihnen hat in der Kommission jedoch
gesagt, dass er die Freiberufler nicht in die Gewerbe-
steuer einbeziehen möchte. Wenn Sie das vorgeschlagen
hätten, dann hätten Sie etwas von den kommunalen Spit-
zenverbänden zu hören bekommen. Hinterher – das
finde ich außerordentlich spannend – klang das im baye-
rischen Wahlkampf ganz anders. Aber wie gesagt, in der
Kommission hat man darüber kein einziges Wort verlo-
ren. 
Mit unserem Vorschlag – unabhängig davon, ob er in
allen Einzelheiten geteilt wird – haben wir den Versuch
unternommen, auf der einen Seite alle unlauteren Gestal-
tungsmöglichkeiten auszuschließen und auf der anderen
Seite das Entstehen ökonomischer Probleme, die sich
vielleicht aus der Einbeziehung ertragsunabhängiger
Elemente ergeben könnten, möglichst zu vermeiden. Vo-
raussetzung dafür sollte aber eine reformierte Gewerbe-
steuer sein. Diese Plattform haben alle Mitglieder der
Kommission – abseits der drei großen Wirtschaftsver-
bände – gemeinsam entwickelt.
Die Forderung, ein Sofortprogramm aufzulegen und
alles andere erst einmal zu vergessen, ist entweder ein
Zeichen der Hilflosigkeit – es zeigt, dass Sie kein eige-
nes Konzept haben – oder, anders formuliert, sie bringt
zum Ausdruck, dass Sie nicht in der Lage sind, sich auf
ein einheitliches Konzept zu einigen. Zwischen Herrn
Merz‘ Forderung, die Gewerbesteuer abzuschaffen, und
Herrn Kochs Position, die Gewerbesteuer solle mit ei-
nem Unmaß an ertragsunabhängigen Elementen verse-
hen werden, klafft eine Riesenlücke. Es gibt keine ge-
meinsame Position der CDU und CSU. Deswegen sind
Sie in diesem Bereich zurzeit nicht verhandlungsfähig.
Das ist bedenklich. Das muss man sagen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)Sie haben außerdem die Zusammenlegung von
Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe angesprochen. Rich-
tig ist doch – Herr Kollege Clement hat das gestern ganz
deutlich gemacht –: Man kann die damit verbundenen
Probleme nur durch ein ganz enges Zusammenwirken
von Kommunen und der Bundesanstalt für Arbeit lösen.
Mit dem Drehtüreffekt – da ich 15 Jahre lang Oberbür-
germeister war, weiß ich sehr genau, wie das läuft –
muss Schluss sein. Drehtüreffekt bedeutet, dass man Ar-
beitnehmer nur einstellt, damit sie unter die Finanzver-
antwortung eines anderen fallen. Das wird in dieser Re-
publik seit Jahrzehnten in großem Maße praktiziert. 
Es geht darum, durchzugreifen. Die Finanzverantwor-
tung und die Verantwortung für die Vermittlung müssen
in eine Hand, damit wir eine Chance haben, dieses Hin
und Her zu vermeiden, für eine bessere Vermittlung
– dabei sind die Kommunen in der Tat gefragt – zu sor-
gen und Arbeitslosigkeit nicht bloß zu verwalten. Da-
rüber darf kein Streit bestehen.
Ich weise ausdrücklich darauf hin, dass Ihr Vorschlag,
die entsprechende Verantwortung bei den Kommunen
anzusiedeln, von zwei der drei kommunalen Spitzenver-
bände ganz und gar abgelehnt wird. Wir haben Ihren
Vorschlag in der Kommission diskutiert. Nur der Deut-
sche Landkreistag war bereit, Ihrem Vorschlag zu fol-
gen. Dafür hat er übrigens die Bedingung aufgestellt,
dass die Landkreise an Gemeinschaftssteuern direkt be-
teiligt werden, was bis jetzt nicht der Fall ist. Alle ande-
ren kommunalen Spitzenverbände lehnen das ab.
Ihr zweites Konzept, sehr geehrte Frau Merkel, wird
jedenfalls von zwei der drei kommunalen Spitzenver-
bände abgelehnt. Das sollte uns nicht daran hindern, in
den Verhandlungen in diesem Herbst zu einem Ergebnis
zu kommen. Klar ist nämlich, wie gesagt: Sowohl die
Bundesanstalt für Arbeit als auch die Kommunen wer-
den gebraucht. Eines geht allerdings nicht: Der Bund al-
lein macht zwar Zahlemann und Söhne, hat bei dieser
ganzen Veranstaltung aber überhaupt nichts zu sagen.
Das kann nicht sein. Sie wissen genau, wohin das führt.
Finanzverantwortung und Verwaltungsverantwortung
gehören in eine Hand. Wenn dies nicht der Fall sein
wird, dann entsteht eine neues riesiges Fass ohne Boden.
Das kann niemand wirklich wollen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Sehr geehrte Frau Dr. Merkel – dieser Punkt ist kom-
plizierter –, Sie fordern, was die Reformen am Arbeits-
markt angeht, die Lockerung des Kündigungsschutzes
und die Abschaffung des Flächentarifs. Dazu werden
wir Ihnen nicht die Hand reichen. Es gilt, was der Bun-
deskanzler und was der Kollege Clement hier gesagt ha-
ben: Bei allem, was in diesem Lande an Flexibilisierung
notwendig ist, wollen wir, dass sich Arbeitnehmer und
Arbeitgeber auch in Zukunft auf gleicher Augenhöhe ge-
genüberstehen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5225
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans EichelDas war eine Grundlage der guten Entwicklung
Deutschlands in den vergangene 50 Jahren und das muss
es auch bleiben.
Wir haben unendlich viel mehr Probleme zu lösen.
Folgende Sätze waren verräterisch: 
Wenn Sie Kirschkuchen brauchen, backen Sie ihn
selbst! Wir essen dann gerne mit, Herr Bundeskanz-
ler.
Sehr geehrte Frau Dr. Merkel, wenn ich mir ein wenig
Spott erlauben darf: Das war für mich der schönste Satz
dieser Debatte.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
So ginge es, wenn Sie nur die Oppositionsrolle hätten;
da Sie aber die Mehrheit in der Länderkammer haben,
geht es genau so eben nicht. Lassen Sie die Landes-
regierungen ihre verfassungsmäßige Aufgabe erfüllen!
Wenn Sie nicht wollen, dass Ihr Laden in Bundes- und in
Landespolitiker auseinander fällt – das kann ich verste-
hen –, dann übernehmen Sie die Verantwortung und
dann haben Sie den Mut, auch hier, an diesem Pult, mehr
als das, was Sie am Mittwoch geboten haben, zu sagen!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ich möchte nun auf den Haushalt zu sprechen kommen.
Man muss wissen, was wirklich Ihre Konsolidierungskon-
zepte sind. Auf der einen Seite sagen Sie: Man darf die
Steuerreform nicht vorziehen, wenn keine komplette Ge-
genfinanzierung vorhanden ist. Auf der anderen Seite
schnüffeln Sie an unserem Riesenpaket mit Vorschlägen,
das wir zuvor im Rahmen der Haushaltskonsolidierung
geschnürt haben, herum und sagen, das alles passe Ihnen
nicht. Das ist ein klarer Widerspruch. So geht das nicht.
Was ist denn nun Ihr Konzept für die Konsolidierung des
Haushaltes? Unser Konzept liegt auf dem Tisch
(Zuruf von der CDU/CSU: Egal, wie es 
aussieht!)
Es war übrigens auch spannend bei der Opposition.
Der große Spruch war ja: Privatisierung und Subventi-
onsabbau. 
Erster Punkt: Privatisierung. Dazu habe ich einmal
ein Telefongespräch mit Herrn Westerwelle – er ist jetzt
nicht hier – geführt – ich habe nicht geahnt, dass mein
Anruf nachher in der Zeitung seinen Niederschlag finden
würde –, weil ich ihn auf eines hinweisen wollte: Es gibt
überhaupt kein Problem, was die Zielrichtung betrifft.
Wir wollen aus den Unternehmen raus; wir sehen gar
nicht ein, dass der Bund darin sein muss. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber wie?)
– Nix „aber“! — Das meiste sind wir auch los. Zu be-
achten ist einzig und allein, dass wir das nicht unter ei-
nem Druck tun, der uns nachher zwingt, zu Preisen zu
verkaufen, dass man von Verschleuderung sprechen
muss. Das kommt nicht in Betracht.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)Es wird nur so privatisiert, wie es auch der Kurspflege
der vielen Kleinaktionäre dient, und keinen Deut anders.
Nachdem das klar ist, gibt es noch zwei Unterneh-
men, bei denen wir eine Menge machen können – aber
das braucht eben die entsprechende Kursentwicklung,
die sich andeutet – nämlich Telekom und Post. Ein an-
deres Unternehmen, bei dem das noch nicht so weit ist,
ist die Deutsche Bahn. Es gibt andere, die noch mehr tun
können; aber der Bund ist voll auf dieser Linie. Es gibt
an dieser Ecke überhaupt keinen Streit. Der Glaube je-
doch, dass wir mit Privatisierungserlösen kurzfristig die
Haushaltsprobleme lösen können, ist ein völliger Irr-
glaube.
Zweiter Punkt: Subventionsabbau. Ich habe das gern
gehört. Da muss ich mich einmal an Herrn Thiele wen-
den; er ist auch hier. Ich habe einmal hinübergerufen:
Also stimmen Sie bei der Eigenheimzulage zu? – Darauf
hat er mir geantwortet – ich hoffe, ich sage jetzt nichts
Falsches, Herr Thiele –: Nein, nein; wir sind für die Ver-
mögensbildung. 
Wenn das so läuft, meine Damen und Herren, dann
haben wir gar keine Chance. In Ihrem Wahlprogramm
steht sogar, dass die Einkommensgrenze für die Eigen-
heimzulage abgeschafft werden soll. Also, egal wie teuer
das Haus und wie hoch das Einkommen ist, das Häus-
chen soll vom Steuerzahler mitfinanziert werden. – Ich
dachte, wir wären uns einig darüber, dass wir uns mit un-
seren staatlichen Unterstützungen auf die konzentrieren
müssen, die es nötig haben, und nicht die einbeziehen
sollten, die es nicht nötig haben.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
So werden wir nicht weiterkommen. 
Wir verzeichnen ein Anwachsen der Subventionen
insgesamt. Umso mehr muss die Eigenheimzulage abge-
schafft werden. Sie ist es nämlich, die uns zurzeit die
Subventionen hoch treibt. Das ist eine direkte Unterstüt-
zung des Kurses, den ich gefahren habe. Sie kommen um
konkrete Antworten nicht herum, meine Damen und
Herren.
Bei jedem Subventionsabbau – auf dem Feld der Ei-
genheimzulage –, den Sie verweigern, müssen Sie sich
klar machen: 42,5 Prozent davon verweigern Sie den
Ländern und 15 Prozent verweigern Sie den Kommunen. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Alles Luft-
buchungen!)
Das haben Sie im Frühjahr gemacht. Solch einen Ein-
druck erwecken Sie gegenwärtig wieder. Das wird so
nicht gehen. 
Nach dieser Debatte ist klar: Sie sind bei diesem
Thema nicht aufgestellt. Es wird aber Zeit, dass Sie sich
dazu aufstellen; 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Nichts zum 
Haushalt!)
denn in diesem Herbst muss das entschieden werden. 
5226 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
 
Präsident Wolfgang Thierse: 
Herr Minister, gestatten Sie eine Zwischenfrage des
Kollegen Thiele?
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Bitte.
Carl-Ludwig Thiele (FDP): 
Sehr geehrter Herr Minister, Sie sprachen die Eigen-
heimzulage an. 
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Ja.
Carl-Ludwig Thiele (FDP): 
Die Eigenheimzulage ist 1995 mit den Stimmen auch
der SPD im Bundestag verabschiedet worden. 
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Richtig.
Carl-Ludwig Thiele (FDP): 
Wir beklagen, dass Deutschland eine der niedrigsten
Wohneigentumsquoten in Europa hat. Die Eigentums-
quote ist von 1993 bis 2003 um 3,8 Prozent gestiegen.
Das sind 10 Prozent gesamtstaatlich. In den neuen Bun-
desländern ist sie um 30 Prozent gestiegen – 30 Prozent
mehr Eigentum als damals! 
Die Frage geht dahin, warum Sie für die Abschaffung
der Eigenheimzulage sind. Wir haben es in diesem Zeit-
raum doch geschafft, dass zusätzlich etwa 1,4 Millionen
Haushalte in Eigentumsobjekten und nicht zur Miete
wohnen. Das sind mehr als 3 Millionen Menschen. Auf
der einen Seite wird Kapitalbildung und Altersvorsorge
gefordert – das Riester-Programm soll mit 20 Milliarden
DM gefördert werden – und auf der anderen Seite soll
hier etwas gestrichen werden, was zudem Beschäftigung
fördert. Es gibt die unsägliche Aussage des Bundeskanz-
lers vom Dezember letzten Jahres: Es ist unsere Auf-
gabe, die Arbeitsplätze in der überbesetzten Bauwirt-
schaft abzubauen. 
Wenn ich mir dann vor Augen führe, wie mit der Ei-
genheimzulage Arbeitsplätze geschaffen werden, 
(Ute Kumpf [SPD]: Frage! – Weitere Zurufe 
von der SPD: Fragen!)
wie Eigentum gebildet wird, wie gegen den demographi-
schen Wandel gewirkt wird, dann frage ich mich, 
(Heiterkeit)
wie Sie erklären können, dass die Eigenheimzulage von
Ihnen abgeschafft werden soll. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Sehr verehrter Herr Kollege Thiele, die Frage, die Sie
sich stellen, kann ich Ihnen nicht beantworten. (Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Heiterkeit bei der CDU/CSU
und der FDP)
Ich kann Ihnen nur die Frage beantworten, die Sie mir
gestellt haben. Die Antwort habe ich gegeben.
Übrigens: Ich frage mich doch
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU und 
der FDP)
– ja, ich mich! –, wie es bei Ihnen immer noch passieren
kann, dass Sie als Liberale, die mit der Überschrift antre-
ten: „Wir sanieren den Staat durch Subventionsabbau“,
zwar vom Subventionsabbau reden, aber es fertig brin-
gen, eine Subvention, die an der Spitze der Liste steht,
die die höchste überhaupt ist, von der die Bundesbank,
alle Ökonomen, alle wirtschaftswissenschaftlichen For-
schungsinstitute, der Sachverständigenrat sagen: „Die
muss weg“, nicht anzupacken. 
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Was sind denn in der Regel das Wesen und die Wir-
kung von Subventionen, Herr Kollege Thiele? Ich will
Ihnen darauf das Gleiche sagen, was auch liberale Politi-
ker schon gesagt haben – ich könnte unzählige Zitate
heraussuchen –: Sie treten zwischen den Produzenten
und den Konsumenten und verteuern in aller Regel die
Leistung.
(Albrecht Feibel [CDU/CSU]: Siehe Wind-
kraft!)
Es gibt eine Reihe von Ländern – ich habe mir das ja ge-
nau angesehen –, die in der Tat weitaus höhere Eigen-
tumsquoten haben als wir. Wenn Sie aber glauben, dass
dort annähernd so hohe Subventionen für diesen Bereich
wie bei uns gezahlt werden, täuschen Sie sich. Zunächst
einmal gibt es dort niedrigere Baupreise. Wir erhöhen
also mit Subventionen zuallererst das Preisniveau. Muss
ich Ihnen als Liberalem das wirklich erzählen? Das ist
wirklich erstaunlich. So werden wir nicht vorankommen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wenn Sie wie eine Monstranz Steinkohle- und
Windkraftsubventionen – letztere finden übrigens kei-
nen Niederschlag im Haushalt –
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: 
2 Milliarden!)
vor sich her tragen und sagen, mit deren Abschaffung
könne man einen spürbaren Beitrag zur Sanierung der
öffentlichen Haushalte, in denen 70 bis 80 Milliarden
fehlen, leisten, kann ich Ihnen darauf nur antworten: Das
reicht bei weitem nicht aus; das ist ungenügend. Sie
müssen schon an ganz andere Dinge heran, um die Zu-
kunftsfähigkeit dieses Landes zu sichern.
Die entscheidende Frage, um die es zuletzt geht, lau-
tet doch, ob wir denn für die Felder, auf denen sich die
Zukunft unseres Landes entscheidet – das beginnt bei
der Kinderbetreuung, damit die Frauen, die Kinder-
wunsch und Erwerbstätigkeit vereinbaren wollen, das
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5227
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans Eichelauch können, und reicht bis hin zu den Hochschulen, zu
Forschung, Entwicklung und Innovation –, mehr Geld
bereitstellen und dafür sorgen können, dass mehr Initia-
tiven entwickelt werden. Darauf kommt es an; aber das
haben Sie in Ihrer Regierungszeit sträflich vernachläs-
sigt. Wir haben es dann schon etwas anders gemacht;
aber auch das reichte noch nicht aus. Weil wir die Haus-
haltspolitik nun darauf ganz besonders ausrichten, müs-
sen wir vieles andere lassen. Ansonsten gewinnt man
nämlich die Zukunft nicht.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Wenn Sie sich vernünftig verhalten, dann können wir
hoffen, dass wir wenigstens nach der Bayernwahl in
zehn Tagen von Ihnen Antworten bekommen. Vorher
wollen Sie den Wählern ja nicht sagen, wo Sie stehen.
Natürlich brauchen wir die parlamentarischen Verfahren;
das ist überhaupt nicht strittig. Aber glauben Sie wirk-
lich, dass es vernünftig ist, bis Mitte Dezember zu war-
ten? Sollen erst dann die Menschen wissen, ob die Struk-
turreformen und die dritte Stufe der Steuerreform mit
ihren Entlastungen kommen und die Konsolidierung ein-
geleitet wird? Wir sind uns übrigens, wenn ich Ihre
Sprüche richtig interpretiere, darin einig, dass die Steu-
erreform nicht vorgezogen werden kann, ohne dass es
zugleich einen ganz intensiven Subventionsabbau gibt.
Ansonsten könnte man das nämlich gar nicht verantwor-
ten. Aber äußern Sie sich doch endlich bitte zu dem, was
auf dem Tisch liegt!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ein vernünftiges Vorgehen setzt natürlich voraus, sehr
geehrte Frau Dr. Merkel, dass Sie selber wissen, was Sie
wollen, und sich darüber einigen. Nach der Bayernwahl
wünsche ich mir eine Erklärung, in der steht, was wir ge-
meinsam wollen. Die Streitpunkte, die es dann noch
gibt, kann man im Gesetzgebungsverfahren lösen. Wenn
wir so verfahren, wissen die Menschen und die Unter-
nehmen in unserem Lande, wo es lang geht. Das zarte
Pflänzchen Aufschwung, das ganz vorsichtig heraus-
kommt, braucht ordentliche Düngung. Ohne richtiges
Wachstum schaffen wir nämlich keine Konsolidierung.
Sie tragen zwar nicht als Opposition, aber aufgrund Ihrer
Mehrheit im Bundesrat die gleiche Verantwortung wie
wir. Nehmen Sie sie endlich wahr, damit unser Land vo-
rankommt!
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention Kolle-
gin Angela Merkel.
(Franz Müntefering [SPD]: Merz macht doch 
das immer! Herr Merz, was ist los?)
Dr. Angela Merkel (CDU/CSU): 
Sehr geehrter Herr Bundesfinanzminister, wie kon-
struktiv Mehrheiten im Bundesrat genutzt wurden, istuns allen ja noch gut aus den Zeiten in Erinnerung, als
Sie, Herr Schröder und Herr Lafontaine Ministerpräsi-
denten waren. Sie haben sich da wirklich zum Wohle des
deutschen Volkes verhalten. Die Folgen spüren wir noch
heute.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP) 
Aber lassen Sie uns in die Zukunft blicken:
Erstens. Was Sie als Arbeitsmarktreformgesetz vor-
gelegt haben – Ihr Kollege Wirtschaftsminister ist heute
nicht da –, ist angesichts dessen, dass es sich genau da-
bei um den zentralen Bereich für die Erneuerung
Deutschlands handelt, viel zu wenig. Weder beim Kün-
digungsschutz noch bei den betrieblichen Bündnissen
für Arbeit wagen Sie einen Schritt, der Deutschland
wirklich in das 21. Jahrhundert bringt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Herr Bundeskanzler und Herr Bundesfinanzminister, wir
können Kürzungen vornehmen und auch die Arbeitslo-
sen- und die Sozialhilfe zusammenlegen. Das alles müs-
sen wir machen. Wenn wir aber die Befreiungsschläge
auf dem ersten Arbeitsmarkt nicht hinbekommen, wenn
wir insgesamt zu kurz springen, dann wird es mit Sicher-
heit nicht zu den Ergebnissen kommen, die wir brau-
chen. Wir haben Ihnen dazu Vorschläge gemacht. Wenn
Sie sich aber hier hinstellen und sagen, dass Sie das nicht
mitmachen, dann ist das ein Einstieg in Verhandlungen,
der alles andere ist als konstruktiv. Das werden wir Ih-
nen immer und immer wieder aufs Butterbrot schmieren.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Zweiter Punkt: Zusammenlegung von Arbeitslosen-
und Sozialhilfe. In dem von uns eingebrachten Gesetz-
entwurf steht, dass im Laufe der Verhandlungen – wir
sind bereit, auch hier im Bundestag mit Ihnen darüber zu
sprechen – die Verzahnung mit der Bundesanstalt für Ar-
beit noch weiter zu entwickeln ist. Sie werfen uns vor,
wir wollten, dass der Bund alles bezahlen solle. Glauben
Sie aber wirklich allen Ernstes, dass die Länder bereit
sind, Ihnen 7 Prozent ihres Anteils an der Umsatzsteuer
zu geben, und anschließend sagen: „Prima, wir lassen
das den Bund machen“, obwohl der in Gestalt der Bun-
desanstalt für Arbeit seinen Aufgaben erwiesenermaßen
schon heute nicht ausreichend gerecht wird? 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Auch hier geht es also um die Bereitschaft zu konstrukti-
ven Verhandlungen.
Dritter Punkt: Subventionsabbau. Sie wissen – ich
wundere mich darüber, dass Sie es nicht sagen –, 
(Hans Eichel, Bundesminister: Habe ich 
doch!)
dass die Ministerpräsidenten Koch und Steinbrück in der
nächsten oder übernächsten Woche Vorschläge machen
werden, und zwar im Zusammenhang mit dem Steuerver-
günstigungsabbaugesetz. Es ist infam, dass Sie immer
und immer wieder behaupten, die Union beteilige sich
nicht am Subventionsabbau. Die beiden Herren machen
im Auftrag aller Ministerpräsidenten nichts anderes, als
5228 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Angela Merkelsich mit dem Subventionsabbau zu beschäftigen. Genau
da werden wir unserer Verantwortung gerecht werden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Herr Eichel, Sie glauben, die Streichung der Eigen-
heimzulage, die die Eigentumsbildung befördert, sei ein
Weg, der Deutschland in die Zukunft führt.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Das ist abenteuer-
lich!)
Die Eigenheimzulage wurde zur steuerlichen Gleichstel-
lung eingeführt; denn dadurch wird derjenige, der für
sich selbst Eigentum erwirbt, mit demjenigen, der Woh-
nungen vermietet und der abschreiben darf, gleichge-
stellt. Wenn Sie einen Vorschlag zur intelligenten Wei-
terentwicklung dieses Instruments gemacht hätten,
(Michael Glos [CDU/CSU]: Das kann er 
nicht!)
dann könnte man sich dem vielleicht noch öffnen. Wenn
Sie die Eigenheimzulage aber einfach streichen wollen,
dann dürfen Sie sich nicht wundern, dass wir Ihren Vor-
schlag ablehnen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Letzter Punkt – nur dieser hat etwas mit dem von Ih-
nen angesprochenen Kirschkuchen zu tun, Herr Eichel –:
Ihr Bundeskanzler hat vorgeschlagen, die letzte Stufe der
Steuerreform vorzuziehen. Sie haben einen Haushalt
vorgelegt, der schon ohne diese Maßnahme kaum ver-
fassungsgemäß war. Wir hören heute, dass außer Bayern
und Baden-Württemberg wahrscheinlich kein einziges
Bundesland in diesem Jahr einen verfassungsgemäßen
Haushalt wird haben können. Wie erklären Sie dann,
dass auf Pump – nichts weiter ist das, was Sie vorge-
schlagen haben –
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sehr wahr! – Zu-
ruf von der SPD: Unsinn!)
ein Vorziehen der nächsten Stufe der Steuerreform zu
verantworten ist? Ich weiß nicht, wie Sie das in Brüssel
erklären. Sie haben es uns hier nicht erklärt. Wir sagen:
Wer eine solche Idee hat, muss auch sagen, wie das
finanziert werden soll. Davon haben wir nichts gehört.
So, wie Sie es machen wollen, ist es nicht verantwort-
lich.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Hans Eichel, Bundesminister der Finanzen: 
Frau Kollegin Merkel, ich bin dankbar für Ihre Inter-
vention, weil sie mir Gelegenheit gibt, den Dialog noch
ein bisschen weiter zu führen.
Erstens. Ich habe nicht gesagt, dass Ihre Vorschläge
zur Reform des Arbeitsmarktes für uns nicht in
Betracht kommen, sondern habe einen Wertmaßstab ge-
nannt. Der Wertmaßstab ist, dass Arbeitnehmer und Ar-
beitgeber auf gleicher Augenhöhe, gleichberechtigt ei-
nander gegenüberstehen und nicht der eine ein größeres
Gewicht hat als der andere. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Leerformeln!)Daran wird alles zu messen sein, meine sehr verehrten
Damen und Herren.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Dem scheint das, was Sie dazu auf den Tisch gelegt ha-
ben, nicht zu entsprechen. Das ist so und darüber muss
man dann auch reden.
Zweiter Punkt. Ihre Darstellung, sehr geehrte Frau
Kollegin Merkel, bezüglich der Umsatzsteuer war nicht
ganz richtig. Wenn wir als Bund von den Kommunen
eine sehr kostenträchtige Aufgabe übernehmen und nicht
einmal verlangen – das ist unsere ausdrückliche Posi-
tion –, dass das gesamte Geld, das von den Kommunen
bisher dafür aufgewandt wurde, auf den Bund übergeht,
sondern 2,5 Milliarden Euro ab 2005 den Kommunen
lassen, dann ist das doch weiß Gott kein Angebot, über
das man nicht vernünftig miteinander reden könnte.
Schließlich entlastet der Bund die Kommunalhaushalte
um 2,5 Milliarden Euro, obwohl das nicht seine Sache,
sondern Sache der Länder ist.
Das Problem mit der Umsatzsteuer ist ein ganz an-
deres. Das Problem ist, dass unsere Verfassung – die
Kommunen gehören finanzverfassungsrechtlich zu den
Ländern – eigentlich nur den Weg über die Umsatzsteu-
erverteilung kennt. Ich verstehe – schließlich war ich
lange genug Ministerpräsident –, dass die Länder Angst
haben, dass sie, wenn sie das Geld an den Bund abtreten,
es ihrerseits nicht schaffen, sich in diesem Umfang über
den kommunalen Finanzausgleich zu refinanzieren. Da-
rüber muss man in diesem Herbst sorgfältig reden, weil
dieses Problem gelöst werden muss; daran kann kein
Zweifel bestehen.
Ich halte fest, dass die Zusage des Bundes an die
Kommunen, sie ab 2005 nachhaltig um 2,5 Milliarden
Euro bzw. 2004 um 1,9 Milliarden Euro zu entlasten, ein
vernünftiges Angebot ist, besonders in der aktuell
schwierigen Situation der Haushalte, unter denen der
Bundeshaushalt es am schwersten hat.
Bei der Eigenheimzulage haben wir doch nicht die
ersatzlose Streichung vorgeschlagen. Im Gegenteil, wir
haben vorgeschlagen, 25 Prozent des Subventionsvolu-
mens der Eigenheimzulage zu erhalten – die Länder und
Kommunen sollten das Gleiche tun – und damit ein ganz
modernes Instrument der Städtebauförderung zu schaf-
fen. Die Ausgestaltung wird zurzeit besprochen. Darin
liegt zum ersten Mal die Chance, sehr verehrte Frau
Dr. Merkel, auf die äußerst unterschiedliche Situation
der Wohnungsmärkte in Ostdeutschland und beispiels-
weise in den westlichen Großräumen München, Stuttgart
und Frankfurt einzugehen. Ihre Ministerpräsidenten sind
es doch, die sich über die Neubauförderung in Ost-
deutschland ärgern, weil sie die Innenstädte zerstöre.
Das will doch auch auf Ihrer Seite niemand. Lesen Sie,
was Herr Milbradt und andere dazu sagen.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Angesichts dieser Chance, zum ersten Mal ein diffe-
renziertes Instrument zu haben, lassen Sie uns darüber
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5229
(A) (C)
(B) (D)
Bundesminister Hans Eichelreden, wenn das Ihre Bedingung ist. Wir haben es ange-
boten.
Der nächste Punkt. Wir haben mit dem Gesetz zum
Abbau von Steuervergünstigungen auch Einschränkun-
gen bei der Abschreibung im Mietwohnungsbau an-
geboten. Das haben Sie jedoch nicht mitgemacht. Nach-
dem Sie das damals selbst abgelehnt haben, können Sie
doch jetzt nicht sagen, Sie wollten die Kürzungen bei der
Eigenheimzulage nicht mittragen, weil beim Mietwoh-
nungsbau nichts geschehe.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Dr. Angela Merkel [CDU/
CSU]: Aber wenn wir doch den Weg für falsch
halten!)
Letzter Punkt: Steuerreform. Inzwischen liegt – un-
ter Einbeziehung des Gesundheitsreformgesetzes – ein
Gesamtpaket von 35 Milliarden Euro auf dem Tisch. Wir
können natürlich noch weiter konsolidieren; ich weiß al-
lerdings nicht, ob das in der momentanen Stagnations-
phase der richtige Weg ist. Deswegen haben wir, nach-
dem das Gesamtpaket auf dem Tisch lag, gesagt:
Erstens. Die Zinsbelastung durch das Vorziehen der
Steuerreform finanzieren wir langfristig durch Subven-
tionsabbau. Zweitens. Wir privatisieren. Drittens. Wir
werden unsere Finanzhilfen weiterhin Jahr für Jahr um
mindestens 5 Prozent abbauen. Viertens. Wir bieten dem
Bundesrat eine verbindliche Vereinbarung über den wei-
teren steuerlichen Subventionsabbau an. Was sollen wir
denn noch tun, sehr verehrte Frau Kollegin Merkel, um
hier zum Ziel zu kommen?
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Nunmehr erteile ich dem Kollegen Peter Götz, CDU/
CSU-Fraktion, das Wort.
(Zuruf von der SPD: Es ist alles gesagt!)
Peter Götz (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Herr Finanzminister, Sie haben einen großen Teil
Ihrer Rede den Kommunen gewidmet. Es ist etwas ganz
Neues, dass das vonseiten der Regierungsbank ge-
schieht. Die Kommunen stehen am Rand des finanziel-
len Ruins. Das ist nicht die Schuld der Bürgermeister
und Oberbürgermeister, nicht die Schuld der vielen eh-
renamtlichen Stadt- und Gemeinderäte, sondern das ist
das Ergebnis Ihrer falschen Politik.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – 
Joachim Poß [SPD]: Quatsch!)
Vor zwei Jahren lag das kommunale Haushaltsdefizit
bei 3,95 Milliarden Euro. Ende dieses Jahres werden in
den Kassen deutscher Städte, Gemeinden und Land-
kreise 10 Milliarden Euro fehlen. Ein Ende dieser Ent-
wicklung ist nicht erkennbar.
Die Gewerbesteuer ist nach den Einbrüchen in den
Vorjahren im vergangenen Jahr erneut um 9,1 Prozenteingebrochen. Gleichzeitig haben Sie die Gewerbesteuer-
umlage der Gemeinden von 20 auf 30 Prozent erhöht.
Auf der anderen Seite steigen die Ausgaben der Kom-
munen im sozialen Bereich von Jahr zu Jahr überpropor-
tional, auch hervorgerufen durch Aufgaben, die Sie den
Kommunen ständig neu aufs Auge gedrückt haben. Die
Schere von Einnahmen und Ausgaben geht immer weiter
auseinander. Das bedeutet für viele Kommunen schon
heute das Ende der kommunalen Selbstverwaltung. 
Dem müssen wir gemeinsam – dazu stehe ich – entge-
gensteuern. CDU und CSU wollen keine schwachen,
sondern starke Städte und Gemeinden in einem starken
Land. Was aber machen Sie? Bei Ihnen herrscht totales
Chaos. Sie legen uns in dieser Woche einen Gesetzent-
wurf zur Reform der Gewerbesteuer vor, der selbst in der
SPD-Fraktion abgelehnt worden ist. Er ist als so schlecht
bezeichnet worden, dass Sie eine Arbeitsgruppe einset-
zen wollen, die den Pfusch verbessern soll. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wohl wahr!)
Zur Steigerung der Verwirrung schlägt der Fraktions-
vorsitzende der SPD vor, zur Sanierung der Gemeinden
noch höhere Schulden zu machen. Einen Tag später wi-
derspricht der Finanzminister diesem Vorschlag seines
Fraktionschefs. 
Der SPD-Generalsekretär Scholz rudert bei der Ge-
werbesteuerdiskussion kräftig zurück und begründet dies
mit den Worten: Wie es genau gehen soll, weiß im Au-
genblick niemand. – Herr Finanzminister, mich würde
interessieren, ob Sie sich bei einem solchen Widerstand
in der eigenen Fraktion nicht selbst fragen, ob Sie hier
noch auf dem richtigen Stuhl sitzen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Sie haben in Ihrer Rede die kommunalen Spitzenver-
bände angesprochen. Am 1. September dieses Jahres er-
klärten Vertreter aller drei kommunalen Spitzenverbän-
de – der Deutsche Städtetag, der Landkreistag sowie der
Städte- und Gemeindebund – übereinstimmend vor der
Presse – ich zitiere wörtlich –:
Die ohnehin beschädigte Glaubwürdigkeit der Bun-
desregierung gegenüber den Kommunen wird
durch unseriöse Zahlen zur künftigen Entwicklung
der Gewerbesteuer weiter erschüttert. Eine seriöse
Zusammenarbeit mit dem Bundesfinanzministe-
rium scheint zurzeit unmöglich zu sein.
Meine Damen und Herren, Sie brauchen sich über
diese Entwicklung nicht zu wundern. Zwischen Ankün-
digungen und gesetzgeberischem Handeln ist bei Ihnen
ein himmelweiter Unterschied. Jahrelang haben Sie die
Gemeindefinanzreform verdrängt und verschoben. Ich
erinnere mich noch gut daran, dass der Bundeskanzler
beim Deutschen Städtetag in Leipzig davon sprach, er
sei jetzt bei „reichen Verwandten“. 
Immer mehr Bürgermeister, auch aus Ihrer eigenen
Partei, stehen gegen Sie auf. Schon im vergangenen
Jahr haben Ihre eigenen Kommunalpolitiker Sie auf
die falsche Politik hingewiesen. „So habe ich mir so-
zialdemokratische Steuerpolitik nicht vorgestellt“, hat
der Kämmerer und Ex-SPD-Chef von Hannover im
5230 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Peter Götz„Handelsblatt“ erklärt. Sein Oberbürgermeister
Schmalstieg, ebenfalls von der SPD, warnt im „Spie-
gel“ vor dem Ende der kommunalen Selbstverwaltung.
Oberbürgermeister Ude wirft Ihnen unter anderem vor,
Sie schlössen sittenwidrige Verträge auf dem Rücken
der Kommunen. 
Aber es geht munter weiter. In diesen Tagen bringt
Frau Simonis aus Schleswig-Holstein einen eigenen Ge-
setzentwurf zur Gewerbesteuer in den Bundesrat ein, der
eine Besteuerung der Substanz der Betriebe vorsieht.
Wenige Tage zuvor hat der Bundeskanzler erklärt, mit
ihm sei das nicht zu machen. 
(Zuruf von der SPD: Ja, warten wir ab!)
Heute tritt der stellvertretende Fraktionsvorsitzende Poß
erneut eine Diskussion um eine höhere Besteuerung von
Vermögen und Erbschaften los. Steuererhöhungen,
nichts als Steuererhöhungen, das sind Ihre Antworten
auf die Herausforderungen dieser Zeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Sie treiben allein mit solchen Ankündigungen noch
mehr Kapital aus dem Land und wundern sich anschlie-
ßend, dass niemand in Deutschland investiert. Ich muss
schon sagen, Herr Bundesfinanzminister, Sie tun einem
richtig Leid. 
Meine Damen und Herren, es muss Schluss sein mit
dem Verschiebebahnhof zulasten kommunaler Haus-
halte. Wir wollen mit der Übertragung der Zusam-
menlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe auf die
kommunale Ebene gleichzeitig eine verfassungsrechtli-
che Verankerung im Grundgesetz, damit der Aufgabe
auch das Geld folgt. Anders ausgedrückt: Es muss
Schluss damit sein, dass der Bundeskanzler im Land
Wohltaten verkündet und anschließend andere, wie die
Kommunen, diese Wohltaten bezahlen lässt. In Deutsch-
land muss endlich wieder der Grundsatz gelten: Wer be-
stellt, bezahlt. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wenn Sie es wirklich ehrlich mit den Kommunen mei-
nen, dann stimmen Sie der entsprechenden Grund-
gesetzänderung zu. Es wäre ein wichtiger Beitrag auch
für die Kultur in diesem Lande, wenn die Hin- und Her-
schieberei endlich aufhörte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Es gibt aber auch erfreuliche Signale von der Regie-
rungskoalition. Die Grünen schwenken zunehmend auf
unseren Vorschlag ein, die von ihnen seinerzeit auf den
Weg gebrachte falsche Entscheidung der Erhöhung der
Gewerbesteuerumlage wieder zurückzunehmen – ich
erinnere an Diskussionsbeiträge der Kolleginnen Scheel
und Andreae – und den Anteil der Kommunen an den
Umsatzsteuereinnahmen auf 3 Prozent zu erhöhen.
Wenn ich die öffentlichen Verlautbarungen meines Kol-
legen Scheelen aus der SPD-Fraktion richtig verstanden
habe, gibt es auch dort vergleichbare positive Signale. 
Die Kommunen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ste-
hen mit dem Rücken an der Wand. Stimmen Sie deshalbunserem Vorschlag zu einem Sofortprogramm zu. Die
erste Lesung dazu war bereits. Wir können gemeinsam
den Gemeinden mit einigen Milliarden Euro pro Jahr
kurzfristig helfen. Das ist nicht Geld, das wir den Ge-
meinden zur Verfügung stellen, sondern das ist Geld, das
den Gemeinden gehört, das ihnen weggenommen wor-
den ist. Um mehr geht es letzten Endes nicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Herr Bundesfinanzminister, das entbindet uns alle
nicht von der Aufgabe, eine umfassende Reform der
Gemeindefinanzen, die den Namen auch verdient, und
zwar im Zusammenhang mit einer Einkommen- und
Körperschaftsteuerreform, auf den Weg zu bringen. Wir
können die Debatte über die Reform der Gemeindefinan-
zen nicht losgelöst von diesen Themen führen; sie muss
eingebettet werden in diesen ganzen Themenkomplex. 
Wir wollen, dass kommunale Selbstverwaltung in
Deutschland wieder stattfindet. Wir wollen, dass Städte,
Gemeinden und Landkreise ihre Schulen, Schwimmbä-
der, Turnhallen und Straßen endlich wieder reparieren
können. Wir wollen, dass kommunale Investitionen
wieder einen wichtigen Beitrag zum Wirtschaftsauf-
schwung, der in unserem Land dringend notwendig ist,
leisten können. Wir wollen, dass es in unserem Land
wieder aufwärts geht und dass unser Land endlich wie-
der die Lokomotive in Europa wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das geht nur mit den Kommunen und nicht gegen die
Kommunen. 
Deutschland braucht dringend und schnell verlässli-
che Perspektiven. Dieser Haushalt ist dafür in der vorge-
legten Form völlig ungeeignet. Er löst keine Probleme,
er schafft neue. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sehr wahr!)
Die Union hat viele gute Vorschläge gemacht. Zögern
Sie nicht zu lange mit Ihrer Zustimmung. Wir möchten
nicht in einigen Jahren wieder hören: Da haben wir uns
getäuscht, das war falsch; wir hätten es doch früher rich-
tig machen sollen. Nutzen Sie die Zeit jetzt, denn es ist
bereits fünf nach zwölf. Die Zeit ist reif für einen Poli-
tikwechsel. Die Menschen in unserem Land verdienen
eine bessere Politik. Wir wollen als CDU/CSU im Rah-
men der Verantwortung, die wir haben, unseren Beitrag
dazu leisten.
Herzlichen Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort dem Kollegen Alex Bonde,
BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN.
Alexander Bonde (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als
junger Abgeordneter habe ich mir nun die Haushaltsbe-
ratungen mehrere Tage lang angehört. Wenn man sich
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5231
(A) (C)
(B) (D)
Alexander Bondenicht seit Jahrzehnten in wechselnden Rollen an diesen
Ritualen beteiligt, dann stellt sich einem die eine oder
andere Frage. Es stellt sich beispielsweise die Frage, wie
die großen Haushaltsreden der Opposition mit dem Be-
nennen der Verschuldung denn eigentlich mit den Beiträ-
gen ihrer Fachpolitiker in den Einzelplandebatten unter
einen Hut zu bringen sind. 
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)
In der aktuellen Situation hätten wir viele Kernpunkte
zu diskutieren. Liebe Kolleginnen und Kollegen aus der
Opposition, ich hätte erwartet, dass wir hier über unsere,
aber auch über Ihre Konzepte zur Lösung der Probleme
unseres Landes debattieren. Aber auch nach dieser Wo-
che bleibt völlig offen, was Ihr Konzept zur Steuerre-
form und Ihre Position zu den Kommunalfinanzen ist.
Was bringt es, wenn Sie immer nur Nein sagen? Ihre
Blockade schafft keinen einzigen Arbeitsplatz, reduziert
die Staatsverschuldung um keinen einzigen Euro und
löst damit kein einziges der Probleme, über deren Lö-
sung wir eigentlich diskutieren müssten. Nach dieser
Performance müssen wir uns ernsthaft fragen: Wie gut
muss es diesem Land eigentlich gehen, dass wir uns die-
ses Oppositionstheater noch leisten können?
Im Ernst: Wir haben eine sehr schwierige Haushalts-
lage. Trotz großer Konsolidierungsanstrengungen in den
letzten Jahren gibt es erhebliche Risiken in diesem
Haushalt. Niedrige Wachstumsraten, steigende Erwerbs-
losenzahlen, die Struktur unserer Sozialversicherungs-
systeme und Steuermindereinnahmen haben massive
Auswirkungen auf unsere finanzielle Handlungsfähig-
keit. Der Bundeshaushalt ist nur noch mit Strukturre-
formen und Subventionsabbau konsolidierbar. Die
klassischen Einsparmöglichkeiten sind praktisch ausge-
reizt, vollkommen unabhängig von der Farbe des Partei-
buchs des Finanzministers.
Die Koalition hat die Konzepte auf den Tisch gelegt.
Sie sind oft schmerzhaft, aber mit Blick nach vorne drin-
gend notwendig. Sie wissen, es war und ist nicht immer
einfach. Gefragt sind politischer Mut, Ehrlichkeit, wenn
es darum geht, den Menschen die unbequeme Wahrheit
zu sagen, und viel Verantwortungsbewusstsein. Die
große Schwierigkeit besteht allerdings darin, dass prak-
tisch für jedes Vorhaben eine Mehrheit im Bundesrat
notwendig ist. 
Erlauben Sie mir an dieser Stelle eine grundsätzliche
Anmerkung. Wir müssen einmal ganz ernsthaft darüber
reden, ob nicht inzwischen die Verfassungsrealität und
die Blockadementalität im Bundesrat massiv das Kö-
nigsrecht des Parlaments, nämlich das Haushaltsrecht,
unterminiert.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Man lässt uns als demokratisch gewählte Abgeordnete
und als demokratisch gewählte Mehrheit in diesem
Hause de facto nicht mehr über dieses Recht verfügen,
wohlgemerkt: über das erste und wichtigste Recht in der
Geschichte der parlamentarischen Demokratie.(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Wer
macht denn das? Sie legen doch keinen Nach-
tragshaushalt vor!)
Besonders besorgniserregend ist: In den letzten Tagen
hören wir dauernd Aufrufe aus diesem Parlament, genau
dieses Parlamentsrecht durch eine Blockade im Bundes-
rat zu verweigern. Nun ist es Ihr gutes Recht als Opposi-
tion, Ihre Position für inhaltliche Auseinandersetzungen
und für den Versuch, sachliche Veränderungen herbeizu-
führen, zu nutzen. Aber genau das tun Sie nicht. Sie sind
immer dagegen: kein Konzept, keine alternativen Kon-
solidierungsvorschläge.
(Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Der Minister 
auch!)
Was wollen Sie eigentlich?
Jawohl, dieser Haushalt hat Risiken. Das haben Sie
schon ausführlich zu Protokoll gegeben. Wo aber ist jetzt
Ihr Part, dabei mitzuhelfen, diese Risiken zu vermindern
oder ihnen abzuhelfen? Wenn Ihnen unsere Strukturre-
formen und Vorschläge zum Subventionsabbau nicht
passen: Das ist in Ordnung. Aber wo ist Ihre Alterna-
tive? Bringen Sie Vorschläge im gleichen Volumen und
hören Sie auf, Ihr Eigeninteresse über das Allgemein-
wohl zu stellen!
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
sowie bei Abgeordneten der SPD)
Bei Ihrer Parteitaktiererei erinnern Sie mich langsam
sehr an Florida-Rolf bei Maischberger: Ich darf das al-
les. Das steht mir zu. Das ist doch nicht mein Problem.
Es ist nicht verboten, also darf ich das. – Alles auf Kos-
ten der Gesellschaft. Obwohl Frau Merkel im Moment
nicht anwesend ist,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Doch! 
Dahinten sitzt sie!)
möchte ich ihr sagen: Hören Sie auf, sich auf Kosten der
Zukunft in der bequemen Blockiererrolle zu sonnen! Le-
gen Sie praktikable Konzepte auf den Tisch! Nach Ihren
bisherigen Auftritten in der Elefantenrunde und Ihrer
Kurzintervention wissen wir nur eines: Nach Florida-
Rolf kommt Kirschkuchen-Angela: keine Rezepte, aber
mitessen wollen.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN 
und bei der SPD)
Die Aufgabe von uns Parlamentariern ist es, Politik
zu gestalten, konjunkturelle und strukturelle Änderun-
gen zu bewirken. Wir haben an einem Reformpaket zur
Gesundheit gearbeitet. Daran haben Sie mitgewirkt; da-
durch ist es allerdings – wenn ich das einmal so sagen
darf – nicht unbedingt besser geworden. 
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Aus 
Murks kann man nichts machen!)
Hartz III und IV befindet sich auf dem Weg. Die Steuer-
reform wird auf 2004 vorgezogen und damit werden die
Bürger steuerlich entlastet.
Mit der Gemeindefinanzreform schaffen wir eine
Entlastung der Kommunen, auch wenn wir dabei – das
5232 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Alexander Bondemuss ich zugeben – den Entwurf der Regierung noch
deutlich werden nachbessern müssen. Aber, Herr Götz,
angesichts dessen, dass Sie hier das Hohelied der Kom-
munalfinanzen singen, muss ich Ihnen sagen, dass Sie
beim Subventionsabbau bereits die Chance gehabt ha-
ben, die Kommunen und Länder ganz substanziell zu
entlasten. Wo war da Ihr großes Engagement für die
Kommunen? 
(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-
SES 90/DIE GRÜNEN)
Ich bin gerne bereit, einzugestehen, dass auch unsere
Konzepte keine Allheilmittel sind. Aber wir als Koali-
tion haben uns wenigstens für einen Weg entschieden.
Auf Ihren Weg, liebe Kolleginnen und Kollegen von der
Opposition, warten wir noch, und es sieht so aus, als
müssten wir noch sehr lange warten. Unser Weg, wie wir
mit den Erfordernissen des Haushalts umgehen, ist klar:
Wir setzen auf Strukturreformen, Konsolidierung und
Wachstumsimpulse zusammen. Die Strukturreformen
werden in die Wege geleitet. Durch die vorgezogene
Steuerreform wollen wir die Kaufkraft stärken, Wachs-
tumsimpulse setzen und so der stagnierenden Wirt-
schaft auf die Beine helfen. Mit einem sehr ambitionier-
ten Konsolidierungspaket in Höhe von 14 Milliarden
Euro, unter anderem im Subventionsabbau, werden wir
die Lasten, die zu erbringen sind, gerecht auf viele
Schultern verteilen. 
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Aber
beim kleinen Mann bei der Entfernungspau-
schale, da greifen Sie zu!)
– Herr Kollege Fromme, da ich Sie die ganze Zeit höre,
fühle ich mich langsam in die Position von Rudi Völler
versetzt. Sie sind schon fast der Gerhard Delling des
Bundestages: Noch nie eine verwertbare Flanke geschla-
gen, aber an der rechten Seitenlinie herumstehen und
kritisieren! 
(Heiterkeit und Beifall beim BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN und bei der SPD)
Darüber hinaus haben wir die Investitionen in die
Zukunft nicht vernachlässigt. Einen deutlichen Schwer-
punkt setzen wir bei den Ausgaben für Betreuung, Bil-
dung und Forschung. Das Investitionsprogramm für
Ganztagsschulen wurde für 2004 auf 1 Milliarde Euro
erhöht. Mit diesem Beitrag steigen die Ausgaben für Bil-
dung und Forschung gegenüber 2003 überproportional
um 6,3 Prozent an. Den Verweis auf die Zahlen Ihrer Re-
gierungszeit erspare ich Ihnen an dieser Stelle.
Bundesminister Eichel hat in seiner Einbringungsrede
zu Recht die Belastung aus der demographischen Ent-
wicklung mit in den Vordergrund gestellt; denn diese
Entwicklung wird in der vor uns liegenden Zeit eines der
schwierigsten Probleme darstellen. Wir steuern bei den
vergangenheitsbezogenen Ausgaben auf eine Höhe von
fast 60 Prozent des gesamten Bundeshaushaltes zu. Zu
dieser Entwicklung haben in diesem Haus viele, Regie-
rung wie Opposition, maßgeblich beigetragen. Ihr ehe-
maliger Arbeitsminister Blüm hatte die Rente als sicher
bezeichnet und glaubt das – das kann ich sagen, da ichvor wenigen Tagen das Vergnügen mit ihm hatte – auch
heute noch.
Dabei besteht heute dringender Handlungsbedarf. Wir
versuchen, die Risiken, die der demographische Wandel
mit sich bringt, durch Strukturreformen zu entschärfen,
und wagen damit den größten Umbau der Sozialversi-
cherungssysteme in der Geschichte der Bundesrepublik
Deutschland. Dabei verfolgen wir das Ziel, unseren So-
zialstaat dauerhaft, also gerade für die nächsten Genera-
tionen, zu erhalten. Sie hingegen verweigern sich jegli-
chen Reformvorschlägen. 
Wir haben hier viel diskutiert. Hätten Sie in Ihrer
16-jährigen Regierungszeit aber ein paar Nägel mit Köp-
fen gemacht, dann hätte sich vieles, was wir diskutieren
müssen, sehr viel einfacher gestaltet. Zur Rücknahme Ih-
res demographischen Faktors bei der Rente hat sich der
Kanzler erklärt; das ist geschenkt. Aber auch Sie wissen,
wenn man ehrlich ist und die Zahlen auf den Tisch legt,
dass der demographische Faktor allein nicht annähernd
ausgereicht hätte, um die Probleme in diesem Bereich zu
bewältigen. 
Ihre Art, Politik zu betreiben, ist ein Beispiel dafür,
wie Sie durch Ihre Oppositionstaktik die Bevölkerung
verunsichern. Sie sind herzlich eingeladen, Vorschläge
zu machen, wie es besser geht. Aber machen Sie einen
Vorschlag richtig, anstatt 30 Vorschläge vorzulegen, die
diametral auseinander gehen und nirgends zusammen-
passen.
Frau Merkel, machen Sie dem Blockadespuk ein
Ende. Das ist übrigens auch in Ihrem ganz eigenen Inte-
resse. Es gibt in der deutschen Nachkriegsgeschichte
zwei Vorbilder für Ihren Blockadekurs: zum einen Franz
Josef Strauß mit seiner Sonthofen-Rede
(Dr. Peter Ramsauer [CDU/CSU]: Die haben
Sie bis heute nicht verstanden! – Steffen
Kampeter [CDU/CSU]: Eine schwache Rede!
Damit können Sie noch nicht einmal Ihren
Ortsverein mobilisieren!)
– er wurde nie Kanzler, die CDU hat dazu beigetragen –
und zum anderen Oskar Lafontaine. Auch er wurde nie
Kanzler, auch dazu hat die eigene Partei entscheidend
beigetragen. Tun Sie, Frau Merkel, also das Richtige für
unser Land und beenden Sie Ihre Dauerblockade!
Vielen Dank.
(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN
und bei der SPD – Volker Kauder [CDU/
CSU]: Ein solcher Blödsinn! – Steffen
Kampeter [CDU/CSU]: Herr Präsident, warum
haben Sie uns das nicht erspart?)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort dem Kollegen Jürgen Koppelin,
FDP-Fraktion.
Jürgen Koppelin (FDP): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5233
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen KoppelinWir müssen verhindern, dass künftige Generationen
für die Schulden arbeiten und Steuern zahlen müs-
sen, die die jetzige Generation aufhäuft.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Sparen ist ... kein Selbstzweck, Sparen ist Mittel
zum Zweck,
(Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Das 
kommt mir bekannt vor!)
nämlich zur Schaffung von Arbeitsplätzen, für
nachhaltiges Wachstum ..., für die Förderung von
Bildung und Innovation; vor allem aber sorgt Spa-
ren für einen aktiven Staat ...
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wir müssen den Marsch in die Staatsüberschuldung
stoppen.
Mit dem Zurückfahren der Neuverschuldung ge-
winnt die öffentliche Hand nach und nach ihre
Handlungsfähigkeit zurück und kann endlich wie-
der Impulse geben.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wer heute nicht bereit ist zu sparen, steht morgen
vor gänzlich unlösbaren Problemen. Ein handlungs-
unfähiger Staat ist ... das Schlimmste, was diesem
Lande passieren kann.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin ganz er-
staunt, dass es vonseiten der Koalitionsfraktionen, aber
vor allem von der SPD zu diesen Ausführungen keinen
lang anhaltenden Beifall gibt. Denn das ist Originalton
einer Rede von Hans Eichel 1999.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Damals gab es lang anhaltenden Beifall aus den Reihen
der Koalition, natürlich vor allem von der SPD.
Heute sieht die Haushaltspolitik von Hans Eichel
ganz anders aus. Genau das Gegenteil macht er. Er hat es
diese Woche verkündet. Nun raten Sie einmal: lang an-
haltender Beifall bei den Koalitionsfraktionen.
Wir haben damals dem Bundesfinanzminister Unter-
stützung beim Sparkurs zugesagt. Das können Sie
nachlesen. Wir sind auch weiter der Auffassung, dass
dieser Sparkurs eingehalten werden muss. Nur: Sie ha-
ben sich von diesem Sparkurs verabschiedet.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Diese Woche haben wir lang anhaltenden Beifall für
den Bundesfinanzminister erlebt. Wissen Sie eigentlich,
was Sie da beklatscht haben? Sie beklatschen hohe Neu-
verschuldung. Sie beklatschen Luftbuchungen. Sie be-
klatschen Tricksereien. Sie beklatschen unrealistische
Annahmen von Einnahmen.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)Der Sparkurs ist beerdigt – die Koalition beklatscht das.
Der Bundesfinanzminister ist total gescheitert – er be-
kommt lang anhaltenden Beifall aus der Koalition.
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Sie will ein 
bisschen Trost spenden!)
Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition,
wenn Hans Eichel in dieser Woche bei der Haushalts-
debatte seitenweise Karl Marx vorgelesen hätte, hätte er
auch lang anhaltenden Beifall bekommen.
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP – Heiter-
keit bei der CDU/CSU)
Mit diesem Bundeshaushalt 2004 setzen Sie fort, was
Sie schon in den letzten beiden Haushalten gemacht ha-
ben: Sie verlassen den Konsolidierungskurs und gehen
zusammen mit Hans Eichel den Weg in den Schulden-
staat. In der mittelfristigen Finanzplanung waren für den
Bundeshaushalt 2004 nur 10,2 Milliarden Euro Neuver-
schuldung vorgesehen. Jetzt sind es bereits 30,8 Milliar-
den Euro. Hans Eichel hat in seiner Amtszeit 123 Mil-
liarden Euro neuer Schulden aufgehäuft. Wenn der
Nachtragshaushalt 2003 und der Bundeshaushalt 2004 da-
zugerechnet werden, so beträgt die Neuverschuldung un-
ter Hans Eichel 170 Milliarden Euro. Das ist Tatbestand.
(Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]: Wie viel 
Zinsen sind in dieser Zeit entstanden?)
Der Bundesfinanzminister legt zum dritten Mal einen
verfassungswidrigen Haushalt vor. Auch das ist Tatsa-
che.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ich muss das
Strafmandat bezahlen, und er bricht dauernd
die Verfassung!)
Noch nicht mitgerechnet sind die Risiken in Milliarden-
höhe, die der Bundeshaushalt 2004 aufweist. Die veran-
schlagten Mittel für den Arbeitsmarkt sind viel zu nied-
rig. Die dritte Stufe der Steuerreform muss noch solide
finanziert werden; ich habe die Befürchtung, dass das
nicht geschehen wird. Sie arbeiten mit globalen Minder-
ausgaben. Für eine Steueramnestie haben Sie Einnahmen
von 2,1 Milliarden Euro vorgesehen, wobei Sie genau
wissen, dass auch das eine Luftbuchung ist. Auch die
Verletzung der Maastricht-Kriterien nehmen Sie inzwi-
schen wie selbstverständlich in Kauf.
Liebe Kolleginnen und Kollegen, der vorgelegte Ent-
wurf eines Bundeshaushaltes 2004 ist unzulänglich und
inakzeptabel. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Wenn es Ihnen um Ehrlichkeit in der Haushaltspolitik
gegangen wäre, 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Denen noch 
nie!)
dann hätte der Bundesfinanzminister mit dem Entwurf
des Haushaltsplanes 2004 auch einen Nachtragshaus-
halt für das Jahr 2003 vorlegen müssen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Nein, dann 
wäre er zurückgetreten!)
5234 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen KoppelinVielleicht wäre dann allen Kolleginnen und Kollegen
aus den Koalitionsfraktionen deutlich geworden, welche
Risiken der Bundeshaushalt 2004 in sich birgt. Ich lese
jetzt mit großem Interesse Agenturmeldungen, wonach
auch die Landesfinanzminister, die der SPD angehören,
sich bereits jetzt gegen den Haushalt von Hans Eichel
äußern.
Dieser Bundeshaushalt 2004 schafft keine positive
Stimmung für unsere Wirtschaft. Konsum- und Investiti-
onsneigung werden eher zurückgehen und zurückhaltend
sein.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das stimmt!)
Konjunkturelle Effekte gibt es durch diesen Bundes-
haushalt nicht.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Eher 
kontraproduktive!)
Rot-Grün hatte sich in der Haushaltspolitik viel vorge-
nommen. Die von mir zitierte Rede von Hans Eichel
zeigt das. Angesichts des Haushaltsentwurfs 2004 des
Bundesfinanzministers bleibt mir nur die Feststellung:
Rot-Grün kann es nicht.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Das Allerschlimmste ist jedoch, dass Sie in den ver-
gangenen Jahren die Menschen in unserem Lande über
die wahre Lage getäuscht und damit die Glaubwürdig-
keit der Politik beeinträchtigt haben.
Herr Bundesfinanzminister, Sie stellen sich hier hin
und sagen, von dieser Koalition sei so vieles toll in An-
griff genommen worden und Sie hätten tolle Reformen
eingeleitet. Ich greife nur einen Punkt heraus: Nehmen
Sie nur einmal das, was Sie im Bereich der Schein-
selbstständigkeit getan haben. Sie haben Gesetze einge-
führt, durch die sie abgeschafft werden sollte. Dies
wurde von der Koalition bejubelt. Dann musste der Herr
Hartz kommen. Was tun Sie jetzt? Jetzt nennen Sie das
Ganze „Ich-AG“ und bejubeln es auch wieder. So haben
Sie in der Politik jeden Tag in den fünf Jahren, in denen
Sie regieren, Hü und Hott gemacht. Sie haben in Ihrer
Politik keine konkrete Linie. Das ist Ihr Problem.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Man könnte noch andere Beispiele dafür nennen, wie Sie
in Deutschland Arbeitsplätze vernichtet und unsere Bür-
gerinnen und Bürger mit neuen Steuern drangsaliert ha-
ben und dass – das ist das Schlimmste – Deutschland
durch Ihre Politik seine Wettbewerbsfähigkeit verloren
hat.
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten 
der CDU/CSU)
Die Koalition muss Antworten darauf geben, warum
sie den Sparkurs, den wir, die FDP, wollen, nicht mehr
unterstützt. Kollege Poß, ich muss Ihnen einmal sagen:
Das, was Sie in diesen Tagen vorschlagen, kann man
nicht als Sparkurs bezeichnen. Ihnen fällt nämlich nichts
anderes als eine Erhöhung von Steuern ein; diesmal ist
wieder die Erbschaftsteuer an der Reihe. Wenn Ihnen
zu diesem Haushalt und zu den Finanzen des Bundesnichts anderes einfällt, dann muss ich sagen: einpacken
und nach Hause gehen.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Unser Sparkurs lautet: 20-prozentiger Abbau der
Subventionen bei Bund, Ländern und Gemeinden. Das
allein würde 11 Milliarden Euro bringen. Herr Bundesfi-
nanzminister, dabei sollten Sie sich nicht auf die Eigen-
heimzulage konzentrieren. Das gilt für alle Subventio-
nen. Picken Sie sich bitte nicht einzelne Punkte heraus,
zu denen Sie sagen, dass wir hier und dort nicht mitma-
chen. Setzen wir uns einmal zusammen und kürzen alle
Subventionen um 20 Prozent! Dann stimmt auch die
Richtung.
(Beifall bei der FDP)
Allein ein 20-prozentiger Abbau der Zuwendungen
des Bundes würde im Bundeshaushalt Einsparungen von
4 Milliarden Euro erbringen. Auch die Privatisierungs-
offensive würde Bund, Ländern und Gemeinden erhebli-
che Mehreinnahmen bringen. Zur Wahrheit, die wir den
Bürgern sagen müssen, gehört auch, dass allein eine
Stunde Mehrarbeit in der Woche ohne Lohnausgleich zu
einer Steigerung des Bruttoinlandsprodukts von
22 Milliarden Euro führen würde.
(Dr. Wolfgang Gerhardt [FDP]: Sehr richtig!)
Die Steuereinnahmen würden um 4,5 Milliarden Euro
steigen. Auch das gehört zur Wahrheit.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Jochen-
Konrad Fromme [CDU/CSU])
Man konnte einer Agenturmeldung entnehmen, dass
die SPD-Bundestagsfraktion den Haushaltsentwurf von
Bundesfinanzminister Eichel in einer Fraktionssitzung
im August einstimmig gebilligt hat. Deutlicher kann eine
Fraktion nicht dokumentieren, dass jeder Mut sie verlas-
sen hat. Wie können Sie in Ihrer Fraktionssitzung diesem
Haushalt bloß einstimmig zustimmen, obwohl Sie doch
genau wissen, welche Risiken er beinhaltet und dass das
ein Märchenbuch ist? Die Fraktion der SPD hat anschei-
nend jeder Mut verlassen. Das ist auch nicht überra-
schend; denn der Haushaltsentwurf steht allein unter
dem Motto der drei Probleme von Rot-Grün. Sie lauten:
kein Geld, keine Ahnung, kein Konzept.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU –
Horst Kubatschka [SPD]: Sind Sie billig! Sie
sind der billige Jakob!)
Die Haushaltsdebatte und auch die Rede von Finanz-
minister Eichel haben deutlich gemacht, dass Sie sich
jetzt mit einem kräftigen Schluck aus der Schuldenpulle
betäuben. Diese rot-grüne Koalition ist inzwischen rich-
tig schuldensüchtig geworden.
(Beifall bei der FDP sowie des Abg. Norbert 
Barthle [CDU/CSU])
Das Erwachen und der Kater werden nur schlimmer,
wenn Sie weiterhin den finanzpolitischen Märchen des
Bundesfinanzministers glauben.
Die Fraktion der FDP hat noch den Mut zu Reformen
und macht auch Vorschläge. Ich habe Ihnen hier einige
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5235
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen Koppelingenannt. Wir wollen weiterhin einen Sparkurs einhalten.
Dieser Kurs muss aber die Bezeichnung „Sparkurs“ auch
wirklich verdienen. Sie werden bei den Haushaltsbera-
tungen erleben: Wir werden den Mut haben, Möglichkei-
ten für Streichungen auch öffentlich zu benennen. Ich
freue mich auf die Diskussionen in den Ausschüssen.
Vielen Dank für Ihre Geduld.
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort Kollegen Walter Schöler, SPD-
Fraktion.
Walter Schöler (SPD): 
Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Kollege Koppelin macht den gleichen Fehler, den auch
Frau Merkel vor einigen Tagen gemacht hat.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Weder er 
noch sie machen Fehler!)
Sie hat zwar klugerweise gesagt: Geld kann man sich
pumpen, Vertrauen nicht. Ich weiß aber nicht, warum Sie
diese Erkenntnis erst jetzt und nicht schon während Ihrer
16-jährigen Regierungszeit gehabt haben.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Mein Gott, 
Walter!)
Sie waren die Weltmeister im Schuldenmachen. Die
Schuldensucht würde ich deshalb auf einer ganz anderen
Seite dieses Hauses und nicht bei der Koalition suchen.
Wenn ich mir die Haushaltsdebatte der letzten Tage in
Erinnerung rufe, dann werden für mich zwei Dinge ganz
besonders deutlich:
Der erste Punkt ist: Die Regierung handelt entschlos-
sen. Die schwierige Haushaltssituation erfordert auch
ein entschlossenes Handeln. Deshalb ergreifen wir allein
auf der Seite des Bundes Konsolidierungsmaßnahmen
im Umfang von 14 Milliarden Euro. Die öffentlichen
Haushalte von Bund, Ländern und Gemeinden sowie die
Haushalte der Sozialversicherungen können nur durch
tief greifende Strukturreformen saniert und in Ordnung
gebracht werden.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD und des
BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN – Jochen-
Konrad Fromme [CDU/CSU]: Wo sind sie
denn am Arbeitsmarkt?)
Dazu ist von Ihnen so gut wie gar nichts in der Debatte
gekommen.
(Beifall bei Abgeordneten der SPD)
Wir setzen nicht nur auf Konsolidierung; denn wir
können uns nach drei Jahren Stagnation aus dieser Situa-
tion nicht allein heraussparen. Aus der wirtschaftlich
schwierigen Situation müssen wir vor allem heraus-
wachsen. Das stützen wir durch das Vorziehen der drit-
ten Stufe der Steuerreform. Damit geben wir die not-
wendigen konjunkturellen Impulse zum schnellen
Anspringen des Wachstums. (Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Auf Pump finan-
ziert, fördert das keine Konjunktur!)
Dazu gehört auch ein nachhaltiges Stützen der Finanz-
haushalte der Kommunen. Ein Strohfeuer durch ein
Sofortprogramm bringt niemanden weiter. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Höhere
Schulden bedrohen die Konjunktur, Kollege
Schöler!)
Außer Ihnen will das auch keiner. 
(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Mehr Schulden 
ist keine Nachhaltigkeit!)
Die zweite Erkenntnis aus dieser Debatte: Die Oppo-
sition verweigert sich.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Tun wir doch gar 
nicht!)
Sie haben sich heute Morgen in Ihren Beiträgen nur auf
Schwarzmalerei und das Werfen von Nebelkerzen kon-
zentriert. Das war alles, Kollege Koppelin. Hinter die-
sem Nebel versteckt die CDU/CSU ihre internen Macht-
kämpfe, ihre Streitereien und ihre Konzeptlosigkeit. 
(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Krista 
Sager [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])
Weder ich noch meine Kolleginnen und Kollegen haben
von Ihnen ernsthafte Konsolidierungsvorschläge gehört.
Noch schlimmer ist, dass ich bei Ihnen auch keine
ernsthafte Bereitschaft zur Mitarbeit feststellen kann. 
(Beifall bei Abgeordneten der SPD – Steffen
Kampeter [CDU/CSU]: Das ist üble Verleum-
dung!)
Gerade bei den anstehenden Strukturreformen brauchen
wir aufgrund Ihrer Bundesratsmehrheit Ihre Mitarbeit. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Eine Regie-
rung, die ausschließlich die Opposition be-
schimpft, ist am Ende!)
Wenn Sie hier schon keine eigenen Rezepte vorlegen
und nicht den Mut haben, eigene Konsolidierungsvor-
schläge einzubringen, dann müssen Sie wenigstens in
ernsthafte Verhandlungen über die Reformvorschläge
der Koalition einsteigen. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wie war das
bei der Gesundheitsreform, Herr Kollege? Wie
war das bei den Minijobs?)
Ich habe in dieser Debatte mehrfach gehört, dieser
Haushalt sei Makulatur. Das können Sie noch 20-mal
wiederholen, aber Sie werden bei den Berichterstatterge-
sprächen und bei den Beratungen im Haushaltsausschuss
in den nächsten zehn Wochen und bei der zweiten und
dritten Lesung das Gegenteil erleben. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie trauen
sich nicht einmal einen Nachtragshaushalt für
2003 vorzulegen!)
Für die Öffentlichkeit will ich einmal feststellen: Die-
ser Haushalt besteht aus rund 10 000 Haushaltstiteln.
5236 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Walter SchölerWir werden einmal abwarten, wie viele Änderungsan-
träge Sie dazu stellen und wie vielen Titeln Sie insge-
samt zustimmen werden.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Das ist keine 
seriöse Beratungsgrundlage!)
Wir wissen auch, dass es eine Reihe von qualitativen und
auch quantitativen Stellschrauben gibt, an denen wir uns
zu orientieren haben. Dazu gehören die Themen Arbeits-
markt, Renten, Steuern und schließlich auch die Netto-
neuverschuldung. Hier muss das Ziel der Stabilisierung
in der mittelfristigen Finanzplanung gelten. Dies zeigt:
Wir haben das Ziel nicht aufgegeben, diese Stabilisie-
rung weiterhin zu verfolgen und noch in diesem Jahr-
zehnt zu erzielen.
Ich will gar nicht leugnen, dass das eine schwierige
Aufgabe wird. Aber trotz aller Konsolidierungsanstren-
gungen enthält der Haushalt Risiken, die der Finanzmi-
nister heute Morgen noch einmal eingehend dargestellt
hat.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Der Finanz-
minister ist das Risiko!)
Er verschweigt also überhaupt nicht, dass der Haushalt
mit Risiken behaftet ist. Aber er hat ebenso deutlich ge-
macht, dass wir auch die Hoffnung haben können,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Hoffnung
können Sie nicht ins Bundesgesetzblatt schrei-
ben, Kollege Schöler!)
dass die Konjunktur in den nächsten Monaten anzieht
und dass sich die Situation in Deutschland verbessert. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Die Schwarzmalerei, die Sie auch heute Morgen wie-
der betrieben haben, ist völlig überzogen. Sie schadet
unserem Land. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie betreiben 
Wirklichkeitsverweigerung!)
Die Debatte heute Morgen wie in den letzten drei Tagen
hat wieder gezeigt: Die Opposition ist nach wie vor das
größte Risiko für den Haushalt 2004. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Michael Glos [CDU/CSU]: So ein Schmarren!
Sie reden Unfug! – Zuruf des Abg. Jochen-
Konrad Fromme [CDU/CSU])
– Herr Fromme, Sie können gleich noch reden. Ich habe
gesehen, dass auf einen Schöler drei CDU-Abgeordnete
kommen. Einer Ihrer Redner, Herr Ramsauer, ist auf der
Liste irrtümlicherweise der CDU zugeordnet worden.
Vielleicht sollte sich der Ältestenrat damit befassen, dass
Sie noch der CSU angehören, Herr Raumsauer.
Die Wachstumsschwäche, die wir zweifelsohne erle-
ben, hat durch Steuerausfälle und hohe Mehrausgaben
für den Arbeitsmarkt zu immensen Belastungen des
Bundeshaushalts geführt. Ohne die neuen gesetzlichen
Maßnahmen würden sich konjunkturbedingte Steuer-mindereinnahmen gegenüber der letzten Mittelfristschät-
zung in 2004 noch einmal um rund 15,7 Milliarden Euro
erhöhen. Gerade deshalb werden wir weit reichende und
sicherlich auch sehr unpopuläre Einschnitte vornehmen
müssen, die uns wehtun. Nur so konnte die Neuver-
schuldung ohne Berücksichtigung des Vorziehens der
dritten Stufe der Steuerreform auf 23,8 Milliarden Euro 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sie glauben doch 
selbst nicht daran, dass Sie das halten!)
und damit unter die Summe der Investitionsausgaben ab-
gesenkt werden. Erst durch das Vorziehen der dritten
Steuerreformstufe – das werden wir machen und Sie
werden zustimmen; Sie werden schon sehen – wird die
Neuverschuldung die Investitionsausgaben übersteigen.
Das ist keineswegs verfassungswidrig, wie einige Ver-
treter der Opposition wider besseres Wissen behauptet
haben. 
Sie haben zwar in dieser Debatte oft und breit über
Art. 115 des Grundgesetzes gesprochen; aber anschei-
nend haben einige der Redner diesen Artikel nicht ein-
mal gelesen. Ich will deshalb noch einmal klarstellen
– damit Sie das endlich begreifen; Kollege Spiller hat
das in dieser Debatte bereits sehr eindrucksvoll getan –,
dass zur Abwehr einer Störung des gesamtwirtschaftli-
chen Gleichgewichts die Überschreitung der Kreditauf-
nahme über die Investitionenausgaben, die in Art. 115
des Grundgesetzes geregelt ist, zulässig ist. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wenn sie ge-
eignet ist, die Störung des Gleichgewichts zu
überwinden!)
Sie ist damit verfassungsgemäß. Das trifft geradezu in
klassischer Weise für die Maßnahmen zu, die wir ergrei-
fen, um die dritte Stufe der Steuerreform vorzuziehen.
Dabei geht es um Nachfrageimpulse
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ah, der alte 
Keynes kommt wieder!)
und um die dadurch erzeugte Stimulierung der Investi-
tionsbereitschaft der Wirtschaft. Damit dient diese Maß-
nahme der Abwehr der ansonsten auch für 2004 drohen-
den Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Ihre Regie-
rung ist die Störung des gesamtwirtschaft-
lichen Gleichgewichts!)
Es gibt also in jedem Fall einen verfassungsgemäßen
Haushalt. 
Nach den Auslegungen des Bundesverfassungs-
gerichts – Herr Kollege Kampeter, die sollten Sie einmal
lesen – kann die Ausnahmeregelung in Art. 115 des
Grundgesetzes auch für präventive Maßnahmen in An-
spruch genommen werden und nicht erst dann, wenn das
Kind schon in den Brunnen gefallen ist. Unser Vorhaben
ist also kein Verfassungsverstoß. Die Darstellung der
Opposition in dieser Frage ist genauso falsch wie ihre
völlig überzogenen Risikoprognosen. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN –
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5237
(A) (C)
(B) (D)
Walter SchölerSteffen Kampeter [CDU/CSU]: Das weise ich
mit Abscheu und Empörung zurück!)
Liebe Kolleginnen und Kollegen, während die Bun-
desregierung ein umfassendes Konsolidierungskonzept
vorgelegt hat, 
(Jürgen Koppelin [FDP]: Was hat sie
vorgelegt? – Steffen Kampeter [CDU/CSU]:
Was, bitte?)
bleibt die Opposition Einsparvorschläge schuldig. Herr
Kollege Austermann, Sie wollten doch aus der Deckung
kommen. Wo ist denn das Paket mit „knallharten Spar-
vorschlägen“, mit dem Sie die Bundesregierung vorfüh-
ren wollten? Was ist davon geblieben? – Nichts außer
heißer Luft! 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Herr Kollege Austermann, die von Ihnen hier vorgetra-
genen Maßnahmen enthüllen nur Ihre Ratlosigkeit. Ei-
nen praktischen Nutzen haben Ihre Vorschläge nicht.
Deshalb möchte ich nur zwei Beispiele der Vorschläge,
die Sie gemacht haben, herausgreifen.
Sie fordern die Bekämpfung des Steuerbetrugs. Dies
ist bereits Gegenstand des Konsolidierungskonzepts der
Bundesregierung. In Kürze wird Bundesfinanzminister
Eichel den Entwurf eines Gesetzes zur Bekämpfung der
Steuerhinterziehung und der Schwarzarbeit vorlegen.
Dann wird sich zeigen, wie weit die Bereitschaft der Op-
position reicht, den Steuerhinterziehern das Handwerk
zu legen. Bisher haben Sie sich eher als Schutzpatron der
Steuerhinterzieher erwiesen. In den weiteren Beratungen
können Sie Ihre Haltung dazu ändern.
Ein weiteres Beispiel ist die von Ihnen vorgeschla-
gene Reduzierung der Ausgaben für die aktive Arbeits-
marktpolitik. Ihr Vorschlag greift schlichtweg zu kurz.
Es kommt auf eine Effektivierung der Arbeitsmarktver-
mittlung und auf einen zielgerichteten Einsatz der För-
dermittel an. Wir tun das. Ihre Vorschläge enthalten
diese Ziele nicht. 
Im Zusammenhang mit dem Arbeitslosengeld II
– das will ich hinzufügen – wollen Sie die von uns vor-
gesehenen Zuschläge zur Grundversorgung streichen.
Das ist typisch für die soziale Kälte und die Politik auf
der rechten Seite dieses Hauses. 
(Jürgen Koppelin [FDP]: Ihre Politik sorgt für 
soziale Kälte!)
Wir federn den für die Betroffenen notwendigen – si-
cherlich bitteren – Übergang in erträglichen Schritten ab. 
(Jürgen Koppelin [FDP]: Rot-Grün schafft so-
ziale Kälte!)
Was wollen Sie? Sie dagegen wollen die Arbeitslosen-
hilfebezieher sofort in freiem Fall auf den harten Boden
der Sozialhilfe durchsacken lassen. Das werden wir
nicht mitmachen.
Das Vorziehen der dritten Stufe der Steuerreform um
ein Jahr ist das wirksamste Mittel zur Bekämpfung der
Probleme, die wir jetzt haben, und zur Beschleunigungder Wirtschaftsentwicklung. Durch die Stufen II und III
werden die Bürgerinnen und Bürger sowie die Unterneh-
men um insgesamt 21,8 Milliarden Euro entlastet. Wir
haben den Grundfreibetrag von 6 322 Euro in 1998
– zu dieser Zeit regierten Sie – auf 7 664 Euro erhöht.
Wir haben den Spitzensteuersatz gesenkt. 1998, zu Ih-
rer Regierungszeit, lag er bei 53 Prozent. 
(Jochen-Konrad Fromme [CDU/CSU]: Das
hätten Sie längst haben können, wenn Sie nicht
blockiert hätten!)
Jetzt wird er auf 42 Prozent gesenkt. Wir werden den
Eingangssteuersatz von 25,9 Prozent in 1998 – das war
Ihre Zahl – auf demnächst 15 Prozent senken.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Erbschaftsteuer!)
Damit liegt der Eingangssteuersatz auf einem historisch
niedrigen Niveau. Davon profitieren Bezieher kleinerer
Einkommen. Davon profitieren breite Schichten der Be-
völkerung. Davon profitieren Mittelständler und Unter-
nehmen in Deutschland.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Die wissen nichts 
davon!)
Die Entlastung sorgt für den dringend notwendigen zu-
sätzlichen Wachstumsimpuls. Die Bürger bekommen
sehr schnell mehr Geld für Konsum, der Mittelstand
Raum für mehr Investitionen. Herr Kollege Koppelin,
wir sind die Steuersenkungspartei.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Lachen bei der FDP)
Wir haben die Steuern in einer Weise gesenkt, wie Sie es
nie getan haben. Das missfällt Ihnen jetzt. Das kann ich
verstehen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Machen Sie 
sich nicht lächerlich, Herr Schöler!)
Aus rein parteitaktischen Erwägungen wollen Sie den
Bürgerinnen und Bürgern jetzt die von uns in Aussicht
gestellte schnellere Entlastung durch das Vorziehen der
Steuerreform um ein Jahr vorenthalten. Sagen Sie das
bitte den Bürgerinnen und Bürgern vor der Bayernwahl.
Sagen Sie, dass Sie die geplanten Steuerentlastungen
verhindern wollen, dass Sie nicht mehr Geld in den Ta-
schen der Menschen sehen wollen und dass Sie mit Ihrer
Sonthofen-Strategie das Abwürgen der Konjunktur in
Kauf nehmen wollen. Das ist verantwortungslose Poli-
tik.
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Schöler, gestatten Sie eine Zwischenfrage des
Kollegen Koppelin?
Walter Schöler (SPD): 
Nur zu.
Jürgen Koppelin (FDP): 
Kollege Schöler, Sie haben eben gesagt, Sie seien die
Steuersenkungspartei. Können Sie uns sagen, wie viele
5238 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Jürgen KoppelinSteuern Sie in der Regierungszeit von Rot-Grün angeho-
ben haben?
Walter Schöler (SPD): 
Sie wollen schon wieder Milch von gestern verschüt-
ten.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Ich kann Ihnen das 
gern beantworten!)
Ich kann Ihnen sagen, wie oft Sie Steuern in den
16 Jahren, in denen Sie regiert haben, erhöht haben.
(Elke Wülfing [CDU/CSU]: Sie sind doch 
jetzt dran!)
Wir haben diesen Trend umgekehrt. Wir haben die Steu-
ern gesenkt. Ich habe das gerade deutlich dargestellt. Ich
sage noch einmal: Das missfällt Ihnen. Unsere Steuer-
politik, die von Hans Eichel und der Bundesregierung,
ist die Politik, die die Bürger wirklich und wahrhaft ent-
lastet. Dabei bleibt es.
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten 
des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)
Ich will im Rahmen der Redezeit, die ich noch habe,
noch auf einen anderen Punkt eingehen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wie viele Steuern 
haben Sie nun gesenkt oder erhöht?)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Kollege Schöler, der Kollege Koppelin will noch
keine Ruhe geben. Gestatten Sie ihm noch eine Frage?
Walter Schöler (SPD): 
Ja, er verlängert damit meine Redezeit.
Jürgen Koppelin (FDP): 
Kollege Schöler, können Sie mir und den Bürgern er-
klären, warum die Bürger weniger Geld in der Tasche
haben, wenn Sie angeblich so viele Steuern gesenkt ha-
ben? Sie haben doch Steuern erhöht.
Walter Schöler (SPD): 
Das ist schon wieder eine Behauptung von Ihnen, die
überhaupt nicht zutreffend ist. Die Bürgerinnen und Bür-
ger haben mehr in der Tasche. Ich rate den Bürgern im
Gespräch, einmal die Gehaltsabrechnung des
Jahres 1998 mit der des Jahres 2003 und demnächst des
Jahres 2004 zu vergleichen.
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Die da oben
auf der Tribüne sehen nicht so aus, als ob sie
mehr Geld in der Tasche hätten!)
Dann werden sie nämlich feststellen, auch unter Berück-
sichtigung der tariflichen Erhöhungen,
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Rechte 
Tasche, linke Tasche!)dass sie durch uns bedeutend mehr Netto zur Verfügung
haben, auch unter Berücksichtigung der Tatsache, dass
höhere Ökosteuern zu zahlen waren.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Das glaubt kein 
Mensch!)
Im Übrigen haben wir auch die Sozialversicherungs-
beiträge gesenkt.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Ökosteuer!)
Das haben Sie offensichtlich auch vergessen. Das gehört
ebenso zur Einkommenssituation der Bürger.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
In der Debatte am Mittwoch
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Blamable 
Rede, Herr Kollege!)
hat der Kollege Michael Gloss von der CSU
(Michael Glos [CDU/CSU]: Sprechen Sie 
meinen Namen richtig aus!)
– Herr Glos – Folgendes geäußert:
Herr Bundeskanzler, weil wir gerade beim Thema
Fußball sind, möchte ich feststellen: Sie haben
manches mit Rudi Völler gemeinsam. Sie sind Chef
einer erfolglosen Mannschaft.
Was die Gemeinsamkeit des Bundeskanzlers mit
Rudi Völler betrifft, mögen Sie vielleicht in dem einen
oder anderen Punkt Recht haben. Ich will das nicht wei-
ter beleuchten. Anders verhält es sich mit dem zweiten
Satz, er sei der Chef einer erfolglosen Mannschaft. Mit
solchen Prognosen hat sich Ihr großer Parteivorsitzender
in München vor gut einem Jahr befassen müssen, als er
gelernt hat, dass man den Tag nicht vor dem Abend und
vor allen Dingen den Abend nicht vor Mitternacht loben
soll. Damals ging es um den Ausgang der letzten Bun-
destagswahl.
Ich weiß gar nicht, was Sie wollen. Die deutsche
Mannschaft mit Rudi Völler ist seit Mittwoch Tabellen-
führer. Ihre Prognose war falsch.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Steffen Kampeter [CDU/
CSU]: Weil die Merkel da war!)
Die Debatte hier zeigt: Tabellenführer in der Bundes-
tagsdebatte in dieser Woche sind die Koalitionsfrak-
tionen. Die Opposition hat absolut versagt.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Das Ergebnis habe ich schon am Dienstag vorgetragen.
Es lautet schlicht und ergreifend: 14 zu 4. Konsolidie-
rungsmaßnahmen in Höhe von 14 Milliarden Euro durch
die Koalition stehen 4 Milliarden Euro durch die Oppo-
sition gegenüber, und die sind noch unsolide finanziert
und unsozial ausgerichtet.
Die Beratungen haben uns also gezeigt: Sie wollen
überhaupt keine brauchbaren Vorschläge einbringen,
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5239
(A) (C)
(B) (D)
Walter Schölerweil Sie keine haben. Sie sind und bleiben die Blockie-
rer. Die Beratungen haben auch gezeigt, wer die Interes-
sen der Menschen vertritt: SPD und Bündnis 90/Die
Grünen sind diejenigen, die handeln.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN – Jürgen Koppelin [FDP]: Das
ist eine Drohung!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile dem Kollegen Peter Ramsauer, CDU/CSU-
Fraktion, das Wort.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Dr. Peter Ramsauer (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-
gen! Meine Damen und Herren! Am Ende dieser einwö-
chigen Haushaltsdebatte muss leider festgestellt werden,
dass diese Debatte in verheerender Weise das Dilemma
unseres Landes offenbart hat. Dieses Dilemma heißt
Rot-Grün.
(Beifall bei der CDU/CSU – Lachen bei der 
SPD)
Die in dieser Debatte vom Vorsitzenden der CSU-
Landesgruppe, Michael Glos, angesprochene Plakat-
aktion der Bundesregierung, die unter dem Titel
„Deutschland bewegt sich“ in den vergangenen
14 Tagen gelaufen ist, sehen wir mit einem lachenden
und einem weinenden Auge. Wir sehen sie mit einem
weinenden Auge, weil damit unter Verschleuderung von
Steuergeldern in Höhe von 2,3 Millionen Euro versucht
worden ist, noch in den bayerischen Landtagswahlkampf
einzugreifen. Das nützt aber nicht viel, weil ein so mise-
rables Produkt auch mit der besten Werbekampagne
nicht erfolgreich angepriesen werden kann.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg. 
Jürgen Koppelin [FDP])
Was das lachende Auge angeht, könnten wir in Bay-
ern eigentlich froh darüber sein, wenn die Wählerinnen
und Wähler möglichst viel über rot-grüne Politik erfah-
ren. Denn das verschreckt die Wähler. Diese Plakat-
aktion ist insofern nichts anderes als ein Erfolg verspre-
chendes Programm, damit die SPD in Bayern endlich ihr
„Projekt 18“ verwirklichen kann.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, in dieser Woche ist vieles
sehr abstrakt diskutiert worden. Man sollte aber am Ende
dieser Debatte auch mit einigen konkreten Beispielen
darlegen, wohin die rot-grüne Politik in der Praxis führt.
Ich möchte dazu ein Beispiel für die Wirkung der Öko-
steuer nennen. 
Die Ökosteuer hat in grenznahen Bereichen zu einem
Tanktourismus geführt. Ein Tankstellensterben im brei-
ten Grenzgürtel im Westen unseres Landes und entlang
Österreich sowie an der tschechischen und der polni-
schen Grenze ist die Folge. Preisunterschiede zwischen
20 und 25 Cent beim Liter Sprit haben zu der grotesken
Entwicklung geführt, dass Tankstellen auf deutscherSeite schließen müssen, um 100 Meter weiter zum Bei-
spiel in Österreich wieder eröffnet zu werden. Das ist
das Ergebnis einer ideologisierten fundamentalistischen
Politik, die keinerlei Rücksicht darauf nimmt, wie sie
sich in der Praxis auswirkt. 
Was soll Ihr Gerede über die Mittelstandsfreundlich-
keit der rot-grünen Politik angesichts Ihres Mittelstands-
beauftragten Rezzo Schlauch, der tatsächlich ein mittel-
standspolitisches Schreckgespenst ist? 
(Beifall bei der CDU/CSU sowie des Abg.
Ernst Burgbacher [FDP] – Horst Kubatschka
[SPD]: Wir sind nicht im Bierzelt!)
Wir haben in den vergangenen ein bis zwei Jahren alle
Mittel, die sich einer parlamentarischen Opposition bie-
ten, ausgeschöpft, um dem Tankstellensterben und der da-
hinter stehenden verheerenden Politik entgegenzuwirken.
Das Groteske daran ist – das habe ich in meinen 13 Jahren
im Parlament noch nicht erlebt –, dass die Bundesregie-
rung sogar alles zugegeben hat. Auf sämtliche unserer
Anfragen und Initiativen hat die Bundesregierung zuge-
geben, dass ihr sehr wohl bewusst ist, dass sie Existenzen
und Arbeitsplätze vernichtet, dass Investitionen ins Aus-
land abwandern, dass Steuerausfälle die Folge sind und
dass das Nebengeschäft der Tankstellen – die Tankshops
tragen inzwischen mehr als 50 Prozent zum Tankstellen-
umsatz bei – darunter leidet, dass sie aber all das billigend
in Kauf nimmt. Denn sie will mit der Ökosteuer eine fun-
damentalistische Ideologie umsetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das ist eine verantwortungslose Politik.
Ich möchte aus einem Brief zitieren, den mir ein klei-
ner mittelständischer Tankstellenbetreiber aus meinem
Wahlkreis geschickt hat: 
Es ist Ihnen ja bekannt, dass die Grenztankstel-
len … schwer zu kämpfen haben. Wir haben nur
eine kleine Tankstelle, haben aber seit der letzten
Ökosteuerstufe 80 Prozent an Kunden verloren. Vor
Jahren hatten wir noch einen Umsatz von 8 000 bis
10 000 Liter pro Tag. Heute dürfen wir froh sein,
wenn wir 1 000 Liter am Tag verkaufen. Das
Finanzministerium
– Herr Bundesfinanzminister, hier sind Sie direkt ange-
sprochen; denn Sie tragen neben Trittin die Hauptschuld
an dieser Politik; hören Sie also gut zu – 
hat scheinbar keine Ahnung, was an Steuergeldern
ins Ausland wandert. Die Österreicher lachen sich
kaputt.
Auch über Sie, Herr Bundesfinanzminister!
Gibt es überhaupt eine Lösung aus dieser Lage? Ich
hoffe, dass Sie den Grenztankstellen helfen können;
denn es ist längst schon fünf nach zwölf! Bitte hel-
fen Sie uns! 
Das ist ein Notruf, ein Hilfeschrei aus der Wirtschaft
bzw. aus dem Mittelstand, den Sie mit Ihrer Politik mit
Füßen treten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
5240 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Dr. Peter RamsauerIch klage Sie an, dass Sie sich der Vernichtung von Exis-
tenzen und Arbeitsplätzen sowie der Verhinderung von
Investitionen und der Abwanderung von Investivkapital
mit verheerenden Folgen schuldig machen. Ich appel-
liere an Sie: Machen Sie Schluss mit Ihrer unsinnigen
Ökosteuerpolitik, damit auch solche Existenzen nicht
länger mit Füßen getreten werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Übrigens, die roten und grünen Funktionsträger in
meinem Wahlkreis – wenn es nicht so traurig wäre, wäre
es zum Lachen; darum sollten Sie sich einmal kümmern,
meine Damen und Herren von Rot-Grün – fahren selber
scharenweise nach Österreich zum Tanken. Offenbar
wollen auch sie sich nicht dem Preisdiktat Ihres Umwelt-
ministers und Ihres Finanzministers im eigenen Land
beugen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Ich möchte noch – das gehört zur Schlussrunde einer
Haushaltsdebatte dazu – auf das fast bejubelte Einge-
ständnis des Bundeskanzlers zu sprechen kommen, seine
Regierung habe mit der Rücknahme unserer Rentenre-
form einen Fehler gemacht. Wo sind wir eigentlich?
Wenn es sich um einen reuigen Sünder handeln würde,
der aus gutem Glauben gehandelt hat, dann könnte man
daran denken, ob man Entschuldigung gewährt. Aber
hier liegt der Fall ganz anders. Die rot-grüne Regierung
– das gilt auch für den Bundeskanzler und den damali-
gen Sozialminister – hat vorsätzlich die Unwahrheit in
der Rentenpolitik gesagt. Sie haben vor der Wahl 1998
fast in politisch-krimineller Manier Versprechen und An-
kündigungen in der Rentenpolitik gemacht, um Ihre
Wahlchancen zu verbessern. Sie haben den Fehler also
vorsätzlich gemacht. Wir können es dem Bundeskanzler
deshalb nicht durchgehen lassen, sich auf elegante Weise
dieser politischen Schuld zu entledigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Die Union hat schon 1998 darauf hingewiesen, dass es
ein verheerender Fehler ist, unsere Rentenreform rück-
gängig zu machen. Der Bundeskanzler täuscht sich,
wenn er jetzt glaubt, dass wir den Steigbügel halten, um
das, was rückgängig gemacht worden ist und was wir
immer für richtig gehalten haben, sozusagen in den vor-
herigen Stand zu versetzen. So einfach, meine Damen
und Herren in der Regierung, werden wir es Ihnen nicht
machen. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ich fasse die Ergebnisse der Haushaltsdebatte wie
folgt zusammen: völlig aus der Luft gegriffene Wachs-
tumserwartungen; eine Überschuldung, die die Stabilität
unserer Währung infrage stellt – ausgerechnet Deutsch-
land, das mit Theo Waigel der geistige Vater des Stabili-
täts- und Wachstumspaktes ist, gibt damit ein miserables
Beispiel für die kleineren Länder in der Europäischen
Union –, und ein aussichtsloser Haushalt, in dem gro-
teskerweise schon die finanzwirtschaftlichen Auswir-
kungen von Gesetzen berücksichtigt sind, die es noch
gar nicht gibt. Das ist eine vollkommen unglaubwürdige
Politik. Sie ziehen mit diesem Haushalt einen ungedeck-ten Wechsel auf die Zukunft. Schlimmer noch: Das ist
Wechselreiterei. Diese steht in unserem Land unter
Strafe. Eigentlich müsste der Haushalt 2004 auch unter
Strafe gestellt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Dieser Haushalt ist ein Offenbarungseid rot-grüner Poli-
tik. Deswegen wünsche ich mir, dass dieser Haushalt un-
serem Land erspart bleibt. 
Herzlichen Dank.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile dem Kollegen Bartholomäus Kalb, CDU/
CSU-Fraktion, das Wort.
Bartholomäus Kalb (CDU/CSU): 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und
Herren! Ich habe diese Debatte über lange Strecken sehr
aufmerksam verfolgt. Ich hatte doch die Hoffnung, die
Bundesregierung könne sich der Wirklichkeit mehr nä-
hern, die Realitäten zur Kenntnis nehmen und hier viel-
leicht sogar Änderungsvorschläge vortragen. Leider ist
das nicht in Erfüllung gegangen. Ich hatte diese Hoff-
nung zumindest zu dem Zeitpunkt, als der Finanzminis-
ter selbst von den größten Risiken, die in diesem Haus-
halt stecken, gesprochen hat. Leider hatte das keine
Folgen; dabei ist es dann geblieben.
Herr Finanzminister, Sie hätten hier sagen müssen:
Angesichts dieser Situation müssen wir den Haushalts-
entwurf gründlich überarbeiten und an den neuen Eckda-
ten ausrichten; erst wenn das geschehen ist, sollte der
Bundestag erneut zu Beratungen darüber zusammentre-
ten. Sie hätten die Mitglieder dieses Hauses um Zustim-
mung zu einem geänderten Zeitplan bitten müssen. Ich
darf Ihnen sagen: Wir hätten dem geänderten Zeitplan
zugestimmt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Walter Schöler [SPD]: Ihr hättet einen Antrag
stellen können!)
Das hätten Sie auch heute noch tun können. Sie haben es
nicht getan. Stattdessen halten Sie am alten Entwurf fest.
Sie haben – ich zitiere die „Financial Times Deutsch-
land“ – „an der Wahrheit gespart“. 
Wenn Sie selbst von größten Risiken sprechen, wenn
die Koalitionssprecher von Risiken in einem Umfang
von mindestens 10 Milliarden Euro sprechen, wenn wir
– Kollege Austermann hat es begründet – von Risiken in
Höhe von 20 Milliarden Euro und mehr sprechen müs-
sen, dann kann keine seriöse Haushaltsberatung stattfin-
den. Etwas anderes können Sie nicht im Ernst behaup-
ten. Das ist keine seriöse und keine geeignete
Beratungsgrundlage.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Alle Annahmen und Eckdaten für diesen Haushalts-
entwurf sind von der Wirklichkeit meilenweit entfernt.
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5241
(A) (C)
(B) (D)
Bartholomäus KalbSo muss man sich nicht wundern, wenn Ernst Fuchs,
Kommentator in der „Passauer Neuen Presse“, schreibt:
Wenn es stimmt, dass der Bundeshaushalt das
Schicksalsbuch der Nation ist, dann gute Nacht,
Deutschland.
Sie arbeiten doch mit Annahmen, deren Eintreten mit an
Sicherheit grenzender Unwahrscheinlichkeit erwartet
werden kann.
Ich gehöre dem Haushaltsausschuss des Deutschen
Bundestages seit 1988 an. Mir ist kein einziges Jahr be-
kannt, in dem der Haushaltsentwurf mit der Wirklichkeit
so wenig wie dieser zu tun gehabt hat.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Selbst im Umbruchjahr 1990 haben wir, hat Theo Waigel
zeitnah Nachtragshaushalte vorgelegt, um das Budget-
recht des Parlaments zu achten. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Sehr richtig!)
Herr Finanzminister, Sie sind nicht einmal bereit,
schon jetzt einen Nachtragshaushalt für das laufende
Jahr vorzulegen, obwohl Sie seit Monaten wissen, dass
Sie nicht mit einer Neuverschuldung in Höhe von
18,9 Milliarden Euro auskommen, sondern mit rund
40 Milliarden Euro rechnen müssen.
Heute früh musste Ihr Staatssekretär in der Sondersit-
zung des Haushaltsausschusses bestätigen, dass Sie be-
reits eine Nettoneuverschuldung von 25,6 Milliarden
Euro erreicht haben. Er konnte oder wollte über die In-
anspruchnahme der Kassenkredite keine Auskunft ge-
ben, und das, obwohl der Haushalt nicht in grauer Vor-
zeit beschlossen worden ist; wir haben den Haushalt
2003 erst im März dieses Jahres verabschiedet. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Der Finanz-
minister pfeift aus dem letzten Loch!)
Sie mussten diese Entwicklung bereits damals ken-
nen. Sie haben sie ignoriert. Sie regieren nicht, Sie igno-
rieren! Sie haben damals an der Annahme eines hohen
Wachstums festgehalten. Sie haben keine Zuschüsse an
die Bundesanstalt für Arbeit vorgesehen, obwohl Sie
wussten, dass wir gleichzeitig einen Höchststand bei der
Arbeitslosigkeit zu verzeichnen haben. Wer soll Ihnen da
noch Glauben schenken? Wer soll sich da noch verlassen
können?
Wer sich auf Sie verlässt, der ist verlassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU – Volker Kauder
[CDU/CSU]: Wenn der Eichel uns verlässt,
wäre es gut!)
Regierungshandeln muss berechenbar sein. Sie aber
zerstören jedes Vertrauen und es ist nichts, aber auch gar
nichts berechenbar. Auch durch den Bundeskanzler per-
sönlich wird Vertrauen zerstört. Vor etwa drei Jahren hat
er beispielsweise in Weiden erklärt, er wolle ein Sonder-
programm für die Grenzregionen schaffen, damit sich
diese auf den EU-Beitritt der Nachbarländer einstellen
könnten. Jetzt wird mit einem einzigen Satz in den
Erläuterungen genau das Gegenteil getan. Bei der Ge-
meinschaftsaufgabe „Verbesserung der regionalen Wirt-schaftsstruktur“ heißt es: Ab 2004 stehen keine Ver-
pflichtungsermächtigungen für Neubewilligungen zur
Verfügung. – Genau das Gegenteil dessen, was verspro-
chen worden war! So einfach ist das. 
Unsere Grenzregionen werden in einer Situation
sein, wie sie ein Manager beschrieben hat. Sie werden
nämlich als Höchstlohnland mit Niedrigstförderung ei-
nem Niedriglohnland mit Höchstförderung gegenüber-
stehen. 
(Michael Glos [CDU/CSU]: So ist es!)
Bei der Landwirtschaft ist es genau das Gleiche. Die
Landwirtschaft hat in diesem Jahr wegen der Dürre das
schwierigste Jahr seit Menschengedenken zu verkraften.
Das hindert Sie nicht, an den Sonderbelastungen festzu-
halten. Das hindert Sie nicht, Kürzungen vorzunehmen.
Auch bei der landwirtschaftlichen Sozialversicherung
kürzen Sie und schreiben ganz einfach: weniger wegen
Auswirkungen des Gesetzes zur Modernisierung des Ge-
sundheitssystems. – Diese Begründung, Herr Bundesfi-
nanzminister, ist objektiv falsch.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Über das Thema Eigenheimzulage ist schon gespro-
chen worden; ich will das jetzt nicht weiter ausdehnen.
Gleichzeitig wollen Sie einen neuen Titel einführen
– Sie haben es gerade begründet –: Zur Förderung von
städtischen Quartieren durch genossenschaftliches Woh-
nen. Finanziert werden soll das aus den Einsparungen
bei der Eigenheimzulage. So wäre noch vieles andere
mehr zu nennen. Ihnen geht es in Wirklichkeit nicht da-
rum, Subventionen abzubauen, sondern darum – das ist
doch bei Ihnen das Problem –, eine andere Richtung vor-
zugeben: weniger Eigentum, weniger Eigenverantwor-
tung, weniger Eigenvorsorge. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP – Michael 
Glos [CDU/CSU]: Immer Ideologie!)
Wir wollen nicht mehr Staat, sondern weniger Staat,
nicht mehr Reglementierung, sondern weniger Bürokra-
tie. Wir wollen mehr Freiheit für Eigenverantwortung.
(Jürgen Koppelin [FDP]: Aber nicht bei der 
Gesundheitsreform!)
Das größte Problem für die Bürger, für die Wirtschaft
und für die Investoren ist, dass niemand weiß, woran er
ist. Niemand weiß, wohin die Reise geht. Diese Unbere-
chenbarkeit ist wirklich das allergrößte Problem. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Das hindert selbst die Menschen, die Geld haben, es für
den Konsum oder Investitionen auszugeben. 
Ich habe mir von meiner Referentin gestern eine Auf-
stellung geben lassen über die Zahl der Steuergesetze
und der das Steuerrecht ändernden Gesetze, die uns seit
dem Dezember 1998 erreicht haben. 72 das Steuerrecht
ändernde Gesetze sind in dieses Haus eingebracht wor-
den. Im Schnitt alle drei Wochen irgendein Gesetz zur
Steuerrechtsänderung! Wer soll sich da noch auskennen?
5242 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Bartholomäus KalbWer soll sich da noch auf etwas verlassen können? Wer
soll da noch mit festen Vorgaben rechnen können?
(Jürgen Koppelin [FDP]: Herr Overhaus! –
Volker Kauder [CDU/CSU]: Nur noch der
Overhaus!)
Das führt zu einer totalen Verkomplizierung. Damit wird
aus dem Steuerrecht Steuerunrecht. Deswegen treten wir
für eine sehr viel weiter gehende und grundlegende Steu-
erreform ein. Unsere Fraktion hat ja bereits angekündigt,
grundlegende Reformvorschläge einzubringen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Wir, die Abgeordneten des Deutschen Bundestages,
hätten uns in den letzten fünf Jahren mindestens die
Hälfte, wenn nicht mehr Beratungszeit sparen können,
wenn Sie nicht – darauf ist vorhin hingewiesen worden –
zu Beginn so viele Fehler gemacht hätten, wenn Sie
Reformen, die bereits beschlossen waren, nicht zurück-
genommen hätten und wenn Sie das, was Sie gemacht
haben, nicht auch noch falsch gemacht hätten.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Wir hatten eine Steuerreform, die zukunftsweisend
war. 
(Hans Eichel, Bundesminister: Nein, nein! –
Lothar Mark [SPD]: Das glaub ihr doch wohl
selber nicht!)
Die haben Sie im Bundesrat verhindert. Wir hatten eine
Rentenreform, die den modernen Herausforderungen ge-
recht geworden wäre. Sie haben sie zurückgenommen.
Der Kanzler hat das jetzt als Fehler bezeichnet; diese Er-
kenntnis kommt fünf Jahre zu spät. Wir hatten eine Ge-
sundheitsreform. Jetzt müssen wir uns erst wieder lang-
sam und mühsam auf eine neue verständigen. Wir hatten
eine Reform des Arbeitsmarkts. Sie haben viele Ele-
mente zurückgenommen. Sie mussten dann erst wieder
Vorschläge von uns aufgreifen, um zum Beispiel für die
Geringverdiener eine vernünftige Regelung zu finden. 
Wir waren doch vor fünf Jahren sehr viel weiter als
jetzt.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Lothar Mark [SPD]: Weiter vor dem Ab-
grund!)
Die letzten fünf Jahre waren verlorene Jahre für
Deutschland. Wir mühen und quälen uns jetzt, um lang-
sam endlich wieder dahin zu kommen, wo wir 1998
standen. Damals hatten wir einen Aufschwung, den der
Herr Schröder schon vor der Wahl für sich reklamierte.
Die Steuereinnahmen stiegen. Die Arbeitslosigkeit sank.
Die Zahl der Arbeitsplätze stieg. Schließlich hatten wir
seinerzeit weniger Ausgaben für den Arbeitsmarkt. Sie
konnten diese Erfolge nur mit Mühe verkraften, weil Sie
meinten, hierdurch könne kurzfristig doch noch Ihr
Wahlerfolg gefährdet werden. 
Es ist leider Gottes so, dass unser Land schwer an die-
sen Fehlern, die Sie gemacht haben, zu tragen hat. Das
ist bitter. Wir müssen nämlich jetzt mühsam versuchen,wieder dahin zu kommen, wo wir vor fünf Jahren schon
längst waren.
Danke schön.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]: Das wäre
aber grausam!)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich erteile das Wort dem Kollegen Jochen-Konrad
Fromme, CDU/CSU-Fraktion.
(Beifall bei der CDU/CSU – Hans Eichel, 
Bundesminister: Dreimal schwarz!)
Jochen-Konrad Fromme (CDU/CSU): 
Ja, schwarz ist gut. Deswegen dreimal schwarz. Herr
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das
Haushaltsgebäude, Herr Finanzminister, wird über Ihnen
zusammenkrachen, und zwar deshalb, weil das Funda-
ment völlig falsch gelegt ist. Das fängt damit an, dass
auf dem Haushalt 2003 aufgebaut wird, der völlig aus
den Fugen geraten ist. Das geht weiter mit den Wachs-
tumsprognosen, die völlig falsch sind. Wir würden uns ja
freuen, wenn es aufwärts ginge. Aber Sie müssten doch
wissen, dass das Zwischenhoch, das uns in Form von
Exportaufträgen aus Amerika winken wird, auf einem
staatlichen Defizit in Amerika von 600 Milliarden Dol-
lar beruht. Deshalb wird es bei einem Zwischenhoch
bleiben. Spätestens nach den dortigen Wahlen sind wir
auf eigene Kräfte angewiesen. Mit Ihrer Politik wird es
uns aber nicht gelingen, aus eigener Kraft einen selbst
tragenden Aufschwung zustande zu bringen. Sie schwä-
chen nämlich die Konsumkraft mehr, als dass Sie sie
stärken. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Sie haben Gesetze eingebracht, die, wie Sie heute
schon wissen, nicht in Kraft treten werden. Ich nenne die
Abschaffung der Entfernungspauschale, die Gemeindefi-
nanzreform, Hartz IV, die Änderung der Verteilung der
Mehrwertsteuer. 
(Steffen Kampeter [CDU/CSU]: Wohl wahr!)
Meine Damen und Herren, Sie haben Luftbuchungen
eingeplant. Zum wiederholten Male sollen durch ein Ge-
setz zur Herstellung von Steuerehrlichkeit Einnahmen in
Milliardenhöhe erzielt werden. Spätestens die Ankündi-
gung von Herrn Poß von heute Morgen, dass die Erb-
schaftsteuer erhöht werden soll, war der Genickschlag
für dieses Vorhaben. Schon vor einem Jahr ist ebenso
wenig das eingetreten, was Sie mit einem solchen Gesetz
bezwecken wollten. 
Ihr Haushalt besteht aus Luftbuchungen und ist
Schönfärberei. Von daher wird er Ihnen über Ihrem Kopf
zusammenbrechen.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Sie verhalten sich so widersprüchlich, wie man es nur
kann. Sie nehmen auf der einen Seite 2 Prozent Wachs-
tum an, auf der anderen Seite sagen Sie aber, dass es ein
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5243
(A) (C)
(B) (D)
Jochen-Konrad Frommederartiges konjunkturelles Ungleichgewicht gebe, dass
die Kreditaufnahme über den vorgegebenen Rahmen hi-
naus erhöht werden müsse. Was ist denn nun richtig?
Nur eines kann richtig sein. Auf jeden Fall steht fest: Der
Haushalt baut auf beiden Annahmen auf und ist von da-
her falsch. 
Liebe Kolleginnen und Kollegen, in den Haushaltsbe-
ratungen war von Rudi Völler mehr die Rede als von
dem Haushalt an sich.
(Lachen des Abg. Walter Schöler [SPD])
Ich kann das ja verstehen, weil Ihnen dieser Haushalt
peinlich ist. Er ist so schlecht, dass man nicht gerne da-
rüber redet. 
Herr Minister, Sie haben aus den Fehlern des Haus-
halts 2003 nichts gelernt. Dieser Haushalt ist spätestens
seit April, seitdem wir wissen, wie es bei der Bundesan-
stalt aussieht, ein Trümmerhaufen. Trotzdem haben Sie
wieder Gesetze dem Haushalt zugrunde gelegt, die, wie
Sie wissen, nicht in Kraft treten werden. Somit haben Sie
auf Sand gebaut. Sie leiden an Realitätsverlust und agie-
ren am Parlament vorbei. Das ist die größte Sauerei,
wenn ich das einmal so bezeichnen darf. 
Sie legen einen geschönten Haushalt vor und verwei-
gern dann einen Nachtragshaushalt, obwohl er notwen-
dig ist.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Das bedeutet, dass durch solche Fakten und nicht durch
das Parlament die politischen Schwerpunkte in diesem
Land gesetzt werden. Ich frage die Koalitionsfraktionen,
wie lange sie sich dies eigentlich noch gefallen lassen
wollen. Sie könnten doch nach Hause gehen. Sie machen
hier doch nichts.
(Beifall bei der CDU/CSU – Walter Schöler
[SPD]: Wenn einer nichts gemacht hat, dann
die Opposition! Keine Vorschläge!)
Sie wissen doch, Herr Schöler, 
(Zuruf von der [CDU/CSU]: Besser Völler als 
Schöler!)
dass Sie wieder einen Nachtragshaushalt brauchen.
Wenn schon Anfang September elf Kreditraten ver-
braucht sind und der ausgabenstärkste Monat noch be-
vorsteht, dann ist für jeden erkennbar, dass man einen
Nachtragshaushalt braucht. Ich frage mich, warum Sie
ihn nicht vorlegen. 
Sie werden die Kreditermächtigung wieder irgendwann
im Dezember vorlegen, weil Sie sie brauchen, und dies
mit der Störung des gesamtwirtschaftlichen Gleichge-
wichts begründen. Das ist natürlich falsch. Sie dürfen die
Kreditaufnahme nämlich nur dann erhöhen, wenn Sie
diese Mittel zweckgerichtet für die Bekämpfung des ge-
samtwirtschaftlichen Ungleichgewichts einsetzen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Was Sie machen, Herr Eichel, ist nichts weiter als ein
buchhalterisches Nachvollziehen, und das ist natürlich
verfassungswidrig.Herr Minister, Sie haben die Grundsätze eines jeden
Kämmerers verletzt. Sie haben gesagt, dies sei ein Haus-
halt mit großen Risiken. Deshalb muss man bei der Ver-
anschlagung der Mittel besonders vorsichtig sein. Die
Einnahmen müssen besonders niedrig angesetzt werden,
sodass sie sicher sind, und die Ausgaben besonders
großzügig, damit man auf der sicheren Seite ist. Sie ha-
ben sich aber genau umgekehrt verhalten. Ich kann Ih-
nen nur sagen: Als Schatzmeister eines Vereins oder als
Kämmerer einer Gemeinde mit 5 000 Einwohnern wären
Sie längst wegen handwerklicher Unfähigkeit zum Teu-
fel gejagt worden.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP –
Jürgen Koppelin [FDP]: Sie hätten ihn erst gar
nicht genommen!)
Der Finanzminister ist als der große Sanierer gekom-
men. Heute ist er ein willenloses Werkzeug von Fraktion
und Bundeskanzler. Man kann sagen: Er ist als Tiger ge-
startet und als Bettvorleger gelandet.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Man kann aber auch sagen: Er ist als Sanierer gekom-
men und als Buchhalter gescheitert. Das ist wahr und
entspricht vielleicht etwas eher seinem Temperament. 
(Beifall bei der CDU/CSU)
Ich kann ja verstehen, dass Sie sich mit den Reformen
schwer tun; denn Sie müssen da anfangen, wo Kohl auf-
gehört hat. Fünf Jahre lang haben Sie alles in die falsche
Richtung gelenkt. Das sagen Ihnen auch die Mitglieder
des Sachverständigenrats, die dieser Minister bestellt
hat; das sind nicht etwa unsere Sachverständigen. 
Sie fragen nach den Alternativen. Wir haben Vor-
schläge zu Hartz IV und zur Arbeitsmarktreform vorge-
legt und im Bundesrat ungefähr 50 konkrete Vorschläge
gemacht. Meine Damen und Herren, Sie können doch
nicht sagen, wir verweigerten uns. Sie haben wohl noch
Ihre Strategie der Jahre 1994 bis 1998 im Kopf. Wir je-
denfalls verhalten uns anders.
Sie sagen, Sie seien diejenigen, die Subventionen ab-
bauen. Was machen Sie denn? Sie führen die Ökosteuer
ein, die völlig falsch ist, und als Ausgleich erhalten die
Menschen eine Entfernungspauschale. In der nächsten
Runde aber nehmen Sie ihnen die Entfernungspauschale
wieder weg. Das ist nur ein Beispiel für Ihre Politik der
sozialen Ausgewogenheit. Zudem haben Sie die Körper-
schaftsteuersätze gesenkt. Wenn wir das gemacht hätten,
hätten Sie uns beschimpft, wir wollten die Reichen be-
schenken. 
(Elke Wülfing [CDU/CSU]: Turbokapitalisten 
hätten sie uns genannt!)
Gleichzeitig greifen Sie dem kleinen Mann mit dem
Wegfall der Entfernungspauschale in die Tasche. Das ist
doch Ihre Politik.
(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeord-
neten der FDP)
Sie haben die Konsumkraft der Menschen derart ge-
schwächt, dass die Binnenkonjunktur lahmt und nicht
5244 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)
Jochen-Konrad Frommeder Export; der Kollege Solms hat dies deutlich ge-
macht. Deswegen kommt unsere Wirtschaft nicht auf die
Beine. Mit Subventionsabbau und Einsparungen kommt
man gar nicht gegen das an, was Sie mit Ihrer Wirt-
schaftspolitik kaputtmachen. Reden Sie doch nicht da-
von, dass Sie die Menschen entlasten! Sie haben ständig
die Steuern erhöht. Unter Ihrer Regierung sind die Kran-
kenkassenbeiträge gestiegen;
(Zuruf von der SPD: Das stimmt doch gar 
nicht!)
die Menschen haben weniger Geld in der Tasche. Sie
versprechen ihnen, dass Sie die Einnahmen der Öko-
steuer einsetzen, um die Rentenversicherungsbeiträge zu
senken. In Wahrheit machen Sie das Gegenteil: Sie ha-
ben zusätzlich kassiert. Genauso ist es bei der Maut. Sie
reduzieren die Ansätze im Verkehrshaushalt, sodass der
Etat in der Summe niedriger ausfällt, und behaupten
noch, Sie würden die Menschen besser stellen. Das ist
eine völlig falsche Politik.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Nun werfen Sie uns vor, wir hätten kein Konzept zur
Gemeindefinanzreform.
(Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: So ist 
es!)
Der Bundeskanzler hat am 14. März das Kommunalmo-
dell favorisiert 
(Dieter Grasedieck [SPD]: Das gab es doch 
noch gar nicht!)
und den Finanzminister damit in die Verhandlungen ge-
schickt; im Prinzip ist in der Kommission gar nichts an-
deres zugelassen worden. Dann aber haben Sie einen
Gesetzentwurf eingebracht, der mit den Beratungen in
der Kommission überhaupt nichts zu tun hat, und sagen
uns, wir hätten die Frage der Freiberufler nicht ange-
sprochen. Sie haben einen Entwurf vorgelegt, zu dem es
keine Berechnungen gibt. Das ist politischer Blindflug,
aber keine saubere handwerkliche Arbeit. Selbst Ihre ei-
gene Fraktion sagt, dass sie ihn nicht mittragen wird.
Auch die Länder tragen ihn nicht mit; Frau Simonis hat
einen eigenen Entwurf vorgelegt. Was wollen Sie eigent-
lich? Werfen Sie uns doch nicht vor, wir würden nicht
auf Ihre Vorschläge reagieren! Wir müssen sie doch erst
einmal sehen. Es ist doch wie bei der Rente. Alle vier
Wochen ist etwas anderes in der Diskussion. Aber von
uns verlangen Sie, dass wir sagen, wie es weitergeht.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, wir haben einen Haushalt
vorliegen, der nicht die Realität widerspiegelt. Wenn es
nur halbwegs solide zugehen soll, dann müssen Sie die
Haushaltsberatungen aussetzen, bis Sie einen Nachtrags-
haushalt als richtige Basis vorlegen können und die Ver-
handlungen im Vermittlungsausschuss abgeschlossen
sind, damit wir wissen, was aus den Haushaltsbegleitge-
setzen wird. Dann können wir beginnen, den Trümmer-
haufen zu ordnen. Alles andere ist unsolide und Makula-
tur. In der Presse wird Ihr Haushalt schon gar nicht mehrernst genommen. In allen Zeitungen steht, dass er unrea-
listisch ist.
(Beifall bei der CDU/CSU)
Meine Damen und Herren, wenn der Finanzminister
noch einen Funken Ehre im Leib hat, wenn er deutlich
machen will, dass er sein Handwerk beherrscht und nicht
nur ein Strohhalm im Wind des Bundeskanzlers ist, dann
müsste er so verfahren oder zurücktreten. Das wäre im
Übrigen das beste Konjunkturprogramm für Deutsch-
land.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Als letztem Redner erteile ich dem Kollegen Joachim
Poß, SPD-Fraktion, das Wort.
(Beifall bei der SPD)
Joachim Poß (SPD): 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Nach dem
vorangegangenen Beitrag des Kollegen Fromme muss
ich hier Folgendes klarstellen:
Erstens. Diese Koalition will eine umfassende Ge-
meindefinanzreform zum 1. Januar 2004. Die Union
dagegen weiß nicht, was sie will. Die Spitze der Union
will die Gewerbesteuer abschaffen. Wir wollen die Ge-
werbesteuer beibehalten und setzen uns mit der Bundes-
regierung über die Ausgestaltung auseinander. Wir wol-
len eine umfassende Gemeindefinanzreform, damit die
Kommunen endlich eine Perspektive erhalten, um stär-
ker investieren zu können. Das ist unsere Position.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Ihre Position ist die Gewährung einer Soforthilfe, be-
fristet auf ein Jahr, weil Sie über Ihre Strategie gespalte-
ner Meinung sind.
(Elke Wülfing [CDU/CSU]: Machen Sie doch
mit! Dann helfen Sie den Gemeinden! –
Wilhelm Schmidt [Salzgitter] [SPD]: Von
Herrn Frommes Konzept will ja auch niemand
was wissen!)
Das sind die Möglichkeiten, zwischen denen die Men-
schen wählen können, auch in Bayern.
Zweitens. Wir stehen vor der gemeinsamen Aufgabe,
den gesellschaftlichen Wandel sozialverträglich, in sozi-
aler Balance zu gestalten. In diesem Zusammenhang dis-
kutieren wir in der SPD und in der ganzen Gesellschaft
über die Frage, ob das sozial gerecht genug geschieht.
Darüber werden wir demnächst auch auf unserem Bun-
desparteitag sprechen. In der Vorlage für diesen Bundes-
parteitag wird ganz undramatisch beschrieben, dass sich
das Bundesverfassungsgericht demnächst erneut mit der
Frage der ungleichen Bewertung von Kapitalvermögen
auf der einen Seite und Immobilienvermögen auf der an-
deren Seite wird auseinander setzen müssen und wir,
wenn das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vor-
liegt, das Bewertungsgesetz, das sowieso zeitlich befris-
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5245
(A) (C)
(B) (D)
Joachim Poßtet ist bis Ende 2005, werden neu regeln müssen. Um
diesen Punkt geht es.
Dabei haben wir bestimmte Grundsätze. Wir wollen
keine stärkere Belastung normaler Erbschaften; das ist
ganz deutlich festzuhalten. Wir wollen keine stärkere
Belastung des Mittelstandes bei Betriebsübergaben im
Rahmen des Generationenüberganges. Auch das ist einer
unserer Grundsätze. Das heißt, wir werden diese Neure-
gelung sozial ausgewogen gestalten. Aber wir können
uns vorstellen, dass große Vermögen stärker herangezo-
gen werden. Auch das gehört zur sozialen Gerechtigkeit
in dieser Gesellschaft.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Die Menschen konnten in dieser Woche, auch heute
Morgen, wieder eklatante Unterschiede zwischen den
Formationen hier feststellen.
(Beifall bei der FDP)
Die Opposition hat die Lippen gespitzt, aber nicht kon-
kret gesagt, was sie sich vorstellt, abgesehen von Kür-
zungen bei der Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregie-
rung. Der Bundesfinanzminister hat heute Morgen noch
einmal die Grundzüge unseres Konzeptes deutlich ge-
macht. Wir können dieses Konzept aber nur durchsetzen,
wenn Sie sich konstruktiv verhalten, wenn Sie Ihre Obs-
truktionsrolle aufgeben. Sie dürfen sich nicht länger ver-
weigern, meine Damen und Herren.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Sie stehen in einer staatspolitischen Verantwortung, und
zwar in Ländern wie in Kommunen – leider in zu vielenLändern und zu vielen Kommunen; das muss man hinzu-
fügen.
Präsident Wolfgang Thierse: 
Herr Kollege Poß, Sie müssen zum Ende kommen.
(Beifall bei der FDP)
Joachim Poß (SPD): 
Sie müssen Ihrer Verantwortung endlich gerecht wer-
den.
(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN)
Präsident Wolfgang Thierse: 
Ich schließe die Aussprache.
Interfraktionell wird Überweisung der Vorlagen auf
den Drucksachen 15/1500 und 15/1501 an den Haus-
haltsausschuss vorgeschlagen. Sind Sie damit einver-
standen? – Das ist der Fall. Dann sind die Überweisun-
gen so beschlossen.
Wir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 24. September 2003, 13 Uhr,
ein.
Ich wünsche Ihnen ein freundliches Wochenende.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluss: 10.59 Uhr)

Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5247
(A) )
(B)(CAnlagen zum Stenografischen Bericht
Anlage 1Liste der entschuldigten Abgeordneten)
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
Bachmaier, Hermann SPD 12.09.2003
Bernhardt, Otto CDU/CSU 12.09.2003
Borchert, Jochen CDU/CSU 12.09.2003
Carstensen (Nordstrand), 
Peter H.
CDU/CSU 12.09.2003
Daub, Helga FDP 12.09.2003
Ferner, Elke SPD 12.09.2003
Fritz, Erich G. CDU/CSU 12.09.2003*
Dr. Fuchs, Michael CDU/CSU 12.09.2003*
Dr. Gauweiler, Peter CDU/CSU 12.09.2003
Geis, Norbert CDU/CSU 12.09.2003
Girisch, Georg CDU/CSU 12.09.2003
Göppel, Josef CDU/CSU 12.09.2003
Goldmann, Hans-
Michael
FDP 12.09.2003
Griefahn, Monika SPD 12.09.2003
Gröhe, Hermann CDU/CSU 12.09.2003
Hartnagel, Anke SPD 12.09.2003
Heinrich, Ulrich FDP 12.09.2003
Hochbaum, Robert CDU/CSU 12.09.2003
Höfken, Ulrike BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
12.09.2003
Hoppe, Thilo BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
12.09.2003
Hustedt, Michaele BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
12.09.2003
Janssen, Jann-Peter SPD 12.09.2003
Kauch, Michael FDP 12.09.2003
Dr. Köhler, Heinz SPD 12.09.2003
Kopp, Gudrun FDP 12.09.2003
Kossendey, Thomas CDU/CSU 12.09.2003
K
K
D
L
D
L
M
M
M
M
O
P
P
D
R
S
S
S
S
S
S
D
D
S
A
(D
ramme, Anette SPD 12.09.2003
ünast, Renate BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
12.09.2003
r. Kues, Hermann CDU/CSU 12.09.2003*
ensing, Werner CDU/CSU 12.09.2003
r. Leonhard, Elke SPD 12.09.2003
eutheusser-
Schnarrenberger, 
Sabine
FDP 12.09.2003
ayer, Conny 
(Baiersbronn)
CDU/CSU 12.09.2003
ichelbach, Hans CDU/CSU 12.09.2003
üller (Köln), Kerstin BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
12.09.2003
üller (Düsseldorf), 
Michael
SPD 12.09.2003
tto (Frankfurt), Hans-
Joachim
FDP 12.09.2003
feiffer, Sibylle CDU/CSU 12.09.2003
flug, Johannes SPD 12.09.2003*
r. Pinkwart, Andreas FDP 12.09.2003
eiche, Katherina CDU/CSU 12.09.2003
chily, Otto SPD 12.09.2003
chmidt (Fürth), 
Christian
CDU/CSU 12.09.2003
chultz (Everswinkel), 
Reinhard
SPD 12.09.2003
eiffert, Heinz CDU/CSU 12.09.2003
inghammer, Johannes CDU/CSU 12.09.2003
pahn, Jens CDU/CSU 12.09.2003
r. Stadler, Max FDP 12.09.2003
r. Stinner, Rainer FDP 12.09.2003
trobl (Heilbronn), 
Thomas
CDU/CSU 12.09.2003
bgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlich
5248 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)* für die Teilnahme am Parlamentariertreffen der Interparlamentari-
schen Union
Anlage 2
Amtliche Mitteilungen
Der Bundesrat hat in seiner 790. Sitzung am 11. Juli
2003 beschlossen, den nachstehenden Gesetzen zuzu-
stimmen, einen Antrag gemäß Artikel 77 Absatz 2
Grundgesetz nicht zu stellen bzw. einen Einspruch ge-
mäß Artikel 77 Absatz 3 nicht einzulegen:
– Zweites Gesetz zur Änderung des Vierten Buches
Sozialgesetzbuch 
– Gesetz zur Änderung des Sozialgesetzbuches und
anderer Gesetze
– Gesetz zur Neuregelung des Rechts der Kriegsdienst-
verweigerung (Kriegsdienstverweigerungs-Neure-
gelungsgesetz – KDVNeuRG)
– Gesetz zu dem Vertrag vom 27. Januar 2003 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und dem
Zentralrat der Juden in Deutschland – Körper-
schaft des öffentlichen Rechts –
– Sechstes Gesetz zur Änderung des Stasi-Unterla-
gen-Gesetzes (6. StUÄndG)
– Gesetz zu dem Internationalen Vertrag vom
3. November 2001 über pflanzengenetische Res-
sourcen für Ernährung und Landwirtschaft
– Gesetz zu dem Europa-Mittelmeer-Abkommen
vom 22. April 2002 zur Gründung einer Assozia-
tion zwischen der Europäischen Gemeinschaft
und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der De-
mokratischen Volksrepublik Algerien anderer-
seits
– Gesetz zu dem Europa-Mittelmeer-Abkommen
vom 17. Juni 2002 zur Gründung einer Assozia-
tion zwischen der Europäischen Gemeinschaft
Dr. Uhl, Hans-Peter CDU/CSU 12.09.2003
Weisheit, Matthias SPD 12.09.2003
Weiß (Groß-Gerau), 
Gerald
CDU/CSU 12.09.2003
Dr. von Weizsäcker, 
Ernst Ulrich
SPD 12.09.2003
Wettig-Danielmeier, 
Inge
SPD 12.09.2003
Winkler, Josef Philip BÜNDNIS 90/
DIE GRÜNEN
12.09.2003*
Abgeordnete(r)
entschuldigt bis
einschließlichund ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Li-
banesischen Republik andererseits
– Gesetz zu den Protokollen vom 26. März 2003
zum Nordatlantikvertrag über den Beitritt der
Republik Bulgarien, der Republik Estland, der
Republik Lettland, der Republik Litauen, Rumä-
niens, der Slowakischen Republik und der Repu-
blik Slowenien
– Gesetz zur Regelung des Urheberrechts in der In-
formationsgesellschaft 
– Gesetz zur Neustrukturierung der Förderbanken des
Bundes (Förderbankenneustrukturierungsgesetz) 
– Zweites Gesetz über die Zustimmung zur Ände-
rung des Direktwahlakts
– Viertes Gesetz zur Änderung des Europawahlge-
setzes und Neunzehntes Gesetz zur Änderung des
Europaabgeordnetengesetzes
– Gesetz über die Anpassung von Dienst- und Versor-
gungsbezügen in Bund und Ländern 2003/2004 so-
wie zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften
(Bundesbesoldungs- und -versorgungsanpas-
sungsgesetz 2003/2004 – BBVAnpG 2003/2004)
– Gesetz zu dem Vertrag vom 16. April 2003 über den
Beitritt der Tschechischen Republik,  der Republik
Estland, der Republik Zypern,  der Republik Lett-
land,  der Republik Litauen, der Republik Ungarn,
der Republik Malta, der Republik Polen, der Repu-
blik Slowenien und der Slowakischen Republik zur
Europäischen Union (EU-Beitrittsvertragsgesetz)
– Gesetz über die Registrierung von Betrieben zur Hal-
tung von Legehennen (Legehennenbetriebsregis-
tergesetz – LegRegG)
Der Bundesrat hat in seiner 790. Sitzung am 11. Juli
2003 beschlossen, dem Gesetz gemäß Artikel 84 Abs. l
des Grundgesetzes zuzustimmen.
Der Bundesrat hat ferner die nachstehende Entschlie-
ßung gefasst:
Der Bundesrat bittet die Bundesregierung, dem Bun-
desrat rasch eine praxisorientierte Verordnung zur
Durchführung der Registrierung und Ausgestaltung der
Kennnummer vorzulegen, damit die Vorgaben der EU
mit möglichst geringem Aufwand umgesetzt werden
können und die entsprechende Kennzeichnung der Eier
zum l. Januar 2004 fristgerecht eingeführt werden kann.
– Gesetz zur Förderung von Kleinunternehmern
und zur Verbesserung der Unternehmensfinanzie-
rung
Der Bundesrat hat in seiner 790. Sitzung am 11. Juli
2003 beschlossen, dem vom Deutschen Bundestag am
6. Juni 2003 und am 3. Juli 2003 verabschiedeten Gesetz
gemäß Artikel 105 Abs. 3 und 108 Abs. 5 des Grundge-
setzes zuzustimmen.
Der Bundesrat hat ferner die nachstehende Entschlie-
ßung gefasst:
Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003 5249
(A) (C)
(B) (D)Der Bundesrat tritt für den Abbau bürokratischer Be-
lastungen für Kleinunternehmer und Existenzgründer so-
wie für eine Verbesserung der Eigenkapitalausstattung
insbesondere für kleine und mittlere Unternehmen ein.
Das Gesetz ist in dieser Hinsicht nicht der große Durch-
bruch beim Bürokratieabbau für Kleinunternehmer und
Existenzgründer.
Der Bundesrat fordert deshalb die Bundesregierung
auf, Maßnahmen zu ergreifen, die im Sinne einer effizi-
enten Mittelstandspolitik eine echte Entlastung für mög-
lichst weite Teile der Kleinunternehmer, der Existenz-
gründer und letztlich des gesamten Mittelstandes zur
Folge haben.
Der Bundesrat spricht sich für eine wirkliche spürbare
Steuerentlastung des Arbeitsplatzmotors Mittelstand aus.
– Gesetz zur Bekämpfung des Missbrauchs von
0190er/0900er-Mehrwertdiensterufnummern
Der Bundesrat hat in seiner 790. Sitzung am 11. Juli
2003 beschlossen, dem vom Deutschen Bundestag am
3. Juli 2003 verabschiedeten Gesetz gemäß Artikel 87 f
Abs. l des Grundgesetzes zuzustimmen.
Darüber hinaus hat der Bundesrat die nachstehende
Entschließung gefasst:
Die Bundesregierung wird im Hinblick auf künftig
anstehende Rechtsetzungsvorhaben aufgefordert, Rege-
lungen vorzulegen, die das derzeitige Rechnungsstel-
lungssystem dahin gehend abändern, dass die Telekom-
munikationsrechnung die Entgelte für den Netzbetreiber
und die Anbieter von Mehrwertdiensten gesondert aus-
weist und dem Verbraucher das Recht zugestanden wird,
gegen den Einzug der Gebühren für den Mehrwert-
diensteanbieter Einwendungen zu erheben.
In diesem Falle soll ein Einzug der Mehrwert-Gebüh-
ren über den Rechnung stellenden Netzbetreiber unter-
bleiben und der Mehrwertdiensteanbieter darauf verwie-
sen werden, sein Entgelt unmittelbar beim Endkunden
einzufordern und zu belegen, dass alles ordnungsgemäß
verlaufen ist. Hierdurch wird verhindert, dass Verbrau-
cher, bei denen bereits ein Schaden eingetreten ist, im
Regelfall die erhöhte Gebühr zunächst bezahlen müssen,
um anschließend den Betrag bei dem Mehrwert-
diensteanbieter unter Inkaufnahme erheblicher prozessu-
aler Risiken zurückzufordern. Zudem tragen die Ver-
braucher nach geltendem Prozessrecht die Beweislast
dafür, dass die Verbindung unter betrügerischen Umstän-
den zustande gekommen ist, so dass eine Geltendma-
chung von Schadensersatzansprüchen in der Praxis oft
an nicht mehr klärbaren Beweisfragen scheitert.
Es sollte hierbei allerdings geregelt werden, dass das
Widerspruchsrecht nur für Forderungen ab einer be-
stimmten Bagatellgrenze besteht. Dadurch wird sicher-
gestellt, dass neben den Verbraucherbelangen auch die
beachtenswerten Interessen der beteiligten Unterneh-
men, die nicht für die missbräuchliche Verwendung von
Mehrwertdiensten verantwortlich sind, hinreichend be-
rücksichtigt werden.Die Bundesregierung wird im Hinblick auf künftig
anstehende Rechtssetzungsvorhaben aufgefordert,
schnellstmöglich auch für weitere Rufnummerngassen
geeignete Regelungen zur Verhinderung des Miss-
brauchs von Mehrwertdiensterufnummern vorzulegen,
da derzeit bereits erkennbar ist, dass der Missbrauch
auch auf andere Rufnummerngassen verlagert wird.
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, dass der Ausschuss gemäß § 80 Abs. 3 Satz 2
der Geschäftsordnung von einer Berichterstattung zu den
nachstehenden Vorlagen absieht:
Innenausschuss
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Zweiter Versorgungsbericht der Bundesregierung
– Drucksache 14/7220 –
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
– Unterrichtung durch die Regulierungsbehörde für Tele-
kommunikation und Post
Tätigkeitsbericht 2000/2001  der Regulierungsbehörde
für Telekommunikation und Post – Bericht nach § 81
Abs. 1 Telekommunikationsgesetz und nach § 47 Abs. 1
Postgesetz 
und
Sondergutachten der Monopolkommission gemäß § 81
Abs. 3 Telekommunikationsgesetz und § 44 Postgesetz
– Drucksachen 14/7901, 15/345 Nr. 48 –
– Unterrichtung durch die Regulierungsbehörde für Tele-
kommunikation und Post
Stellungnahme der Bundesregierung zum Tätigkeitsbe-
richt 2000/2001 der Regulierungsbehörde für Telekom-
munikation und Post und zu dem Sondergutachten der
Monopolkommission – „Wettbewerbsentwicklung bei
Telekommunikation und Post 2001: Unsicherheit und
Stillstand“ –14/7901 – 
– Drucksachen 15/346, 15/446 Nr. 4 –
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Bericht des Statistischen Bundesamtes zur Berücksich-
tigung von Unternehmensgruppen in der amtlichen
Wirtschaftsstatistik gemäß § 47 Abs. 1 des Gesetzes ge-
gen Wettbewerbsbeschränkungen
– Drucksachen 14/9989, 15/99 Nr. 1.13 –
– Bericht des Ausschusses für Bildung, Forschung und Tech-
nikfolgenabschätzung (19. Ausschuss) gemäß § 56 a der
Geschäftsordnung
Technikfolgenabschätzung hier: TA-Projekt: 
E-Commerce
– Drucksache 14/10006 –
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Sondergutachten des Rates von Sachverständigen für
Umweltfragen Für eine Stärkung und Neuorientierung
des Naturschutzes
– Drucksache 14/9852 –
5250 Deutscher Bundestag – 15. Wahlperiode – 61. Sitzung. Berlin, Freitag, den 12. September 2003
(A) (C)
(B) (D)Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
– Unterrichtung durch die Bundesregierung
Fünfzehnter Bericht nach § 35 des Bundesausbildungs-
förderungsgesetzes zur Überprüfung der Bedarfssätze,
Freibeträge sowie Vomhundertsätze und Höchstbeträge
nach § 21 Abs. 2
– Drucksachen 15/890, 15/1038 Nr. 1.2 –
Die Vorsitzenden der folgenden Ausschüsse haben
mitgeteilt, daß der Ausschuss die nachstehenden EU-
Vorlagen bzw. Unterrichtungen durch das Europäische
Parlament zur Kenntnis genommen oder von einer Bera-
tung abgesehen hat.
Innenausschuss
Drucksache 15/979 Nr. 1.10 
Drucksache 15/979 Nr. 2.22 
Finanzausschuss
Drucksache 15/1041 Nr. 2.4 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.10 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.17 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.26 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.36 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.48
Haushaltsausschuss
Drucksache 15/1041 Nr. 2.9 
Drucksache 15/1153 Nr. 1.1 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.50 
Drucksache 15/1280 Nr. 2.12
Ausschuss für Wirtschaft und Arbeit
Drucksache 15/1153 Nr. 1.4
Drucksache 15/1153 Nr. 2.8 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.9 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.23 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.24 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.25 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.35 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.47
Ausschuss für Verbraucherscbutz, Ernährung und 
Landwirtschaft
Drucksache 15/457 Nr. 2.4 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.34 Gesamtherstellung: H. Heenemann GmbH &amp; Co., Buch- u
Vertrieb: Bundesanzeiger Verlagsgesellschaft mbH, Postfach 13 20,
ISSN 07Drucksache 15/1153 Nr. 2.37 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.39 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.41 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.42 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.43 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.44
Ausschuss für Verkehr, Bau-und Wohnungswesen
Drucksache 15/979 Nr. 2.6 
Drucksache 15/979 Nr. 2.7 
Drucksache 15/979 Nr. 2.13 
Drucksache 15/979 Nr. 2.19 
Drucksache 15/979 Nr. 2.32 
Drucksache 15/979 Nr. 2.34
Ausschuss für Umwelt, Naturschutz und 
Reaktorsicherheit
Drucksache 15/979 Nr. 2.38 
Drucksache 15/1041 Nr. 2.12 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.27 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.28 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.31 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.45 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.49
Ausschuss für Bildung, Forschung und 
Technikfolgenabschätzung
Drucksache 15/1153 Nr. 2.5 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.19 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.46
Ausschuss für die Angelegenheiten der Europäischen 
Union
Drucksache 15/792 Nr. 2.19 
Drucksache 15/979  Nr. 2.21 
Drucksache 15/1041 Nr. 1.3 
Drucksache 15/1041 Nr. 2.3 
Drucksache 15/1153 Nr. 1.2 
Drucksache 15/1153 Nr. 1.3 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.11
Ausschuss für Kultur und Medien
Drucksache 15/1153 Nr. 2.13 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.14 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.18 
Drucksache 15/1153 Nr. 2.21nd Offsetdruckerei, Bessemerstraße 83–91, 12103 Berlin
 53003 Bonn, Telefon: 02 28 / 3 82 08 40, Telefax: 02 28 / 3 82 08 44
22-7980</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/15/15061.pdf</pdf_url>
    <id>937</id>
    <dokumentnummer>15/61</dokumentnummer>
    <datum>2003-09-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
